{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "10.480", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerechte Krankenversicherungsbeitr\u00e4ge f\u00fcr Betriebsrenten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.480", 
   "children": [], 
   "end": "14.040", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Doppelverbeitragung abschaffen"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.040", 
   "children": [], 
   "end": "24.160", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38\u00a0Minuten vorgesehen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.160", 
   "children": [], 
   "end": "26.760", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt keinen Widerspruch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.760", 
   "children": [], 
   "end": "28.960", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann ist das so beschlossen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.640", 
   "children": [], 
   "end": "34.880", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich er\u00f6ffne die Aussprache. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.880", 
   "children": [], 
   "end": "39.600", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort hat f\u00fcr die Fraktion Die Linke der Kollege Matthias W. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.600", 
   "children": [], 
   "end": "40.280", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Birkwald."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.280", 
   "children": [], 
   "end": "41.040", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.040", 
   "children": [], 
   "end": "48.720", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.720", 
   "children": [], 
   "end": "51.240", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seit der Jahrtausendwende haben Union, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.240", 
   "children": [], 
   "end": "52.120", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "SPD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.120", 
   "children": [], 
   "end": "56.240", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "FDP und Gr\u00fcne das Rentenniveau drastisch abgesenkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.240", 
   "children": [], 
   "end": "58.840", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Sie alle haben die Menschen dazu aufgefordert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.840", 
   "children": [], 
   "end": "66.160", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihre dadurch entstehenden Rentenl\u00fccken mit privater und betrieblicher Altersvorsorge auszugleichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.160", 
   "children": [], 
   "end": "71.160", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Heute haben 57\u00a0Prozent der Besch\u00e4ftigten einen Anspruch auf eine Betriebsrente, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.160", 
   "children": [], 
   "end": "73.720", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie in Rente gehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.720", 
   "children": [], 
   "end": "78.600", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr viele von ihnen gibt es dann ein b\u00f6ses Erwachen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.600", 
   "children": [], 
   "end": "81.360", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einer von ihnen ist Franz H\u00e4ntze, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.360", 
   "children": [], 
   "end": "86.000", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den ich mit drei Mitstreitern und einer Mitstreiterin des Vereins der Direktversicherungsgesch\u00e4digten e.\u00a0V. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.000", 
   "children": [], 
   "end": "88.960", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf der Besuchertrib\u00fcne herzlich begr\u00fc\u00dfe."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.960", 
   "children": [], 
   "end": "97.440", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr H\u00e4ntze hat innerhalb von zw\u00f6lf Jahren 26\u00a0000\u00a0Euro in eine Direktversicherung eingezahlt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.440", 
   "children": [], 
   "end": "100.640", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sein Arbeitgeber hat ihm noch 4\u00a0000\u00a0Euro dazugegeben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.640", 
   "children": [], 
   "end": "103.840", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das macht zusammen 30\u00a0000\u00a0Euro. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.840", 
   "children": [], 
   "end": "108.760", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Brutto wurden ihm 31\u00a0500\u00a0Euro ausgezahlt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.760", 
   "children": [], 
   "end": "111.880", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Minizinsen und die Inflation lassen wir einmal beiseite\u00a0\u2013; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.880", 
   "children": [], 
   "end": "116.800", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darauf musste er dann 6\u00a0600\u00a0Euro Steuern zahlen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.800", 
   "children": [], 
   "end": "118.040", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit nicht genug: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.040", 
   "children": [], 
   "end": "120.320", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Knapp 6\u00a0000\u00a0Euro Kranken- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.320", 
   "children": [], 
   "end": "122.880", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Pflegeversicherungsbeitr\u00e4ge wurden ihm abgezogen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.880", 
   "children": [], 
   "end": "130.240", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von seinen eingezahlten Beitr\u00e4gen in H\u00f6he von 26\u00a0000\u00a0Euro hat Herr H\u00e4ntze netto, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.240", 
   "children": [], 
   "end": "131.840", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach allen Abz\u00fcgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.840", 
   "children": [], 
   "end": "136.040", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nur 18\u00a0900\u00a0Euro ausgezahlt bekommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.040", 
   "children": [], 
   "end": "137.680", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.680", 
   "children": [], 
   "end": "143.680", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist ein beispielloses Auspl\u00fcnderungskonstrukt und eine v\u00f6llig inakzeptable kalte Enteignung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.680", 
   "children": [], 
   "end": "148.920", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir Linken hatten es im Wahlprogramm gefordert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.920", 
   "children": [], 
   "end": "150.920", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und ich fordere es jetzt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.920", 
   "children": [], 
   "end": "154.120", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die 2004 von Horst Seehofer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.120", 
   "children": [], 
   "end": "165.240", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Olaf Scholz und Ulla Schmidt eingef\u00fchrte doppelte Belastung von Betriebsrenten mit v\u00f6llig \u00fcberzogenen Krankenkassenbeitr\u00e4gen muss ohne Ausnahme abgeschafft werden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.240", 
   "children": [], 
   "end": "167.040", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch f\u00fcr Altvertr\u00e4ge."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.040", 
   "children": [], 
   "end": "169.360", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00e4re einfach, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.360", 
   "children": [], 
   "end": "171.960", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wirkungsvoll und vor allem: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.960", 
   "children": [], 
   "end": "173.000", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es w\u00e4re gerecht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.000", 
   "children": [], 
   "end": "178.360", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich fordere die Kolleginnen und Kollegen von Union und SPD heute dazu auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.360", 
   "children": [], 
   "end": "181.600", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dies in ihrem Koalitionsvertrag zu verankern\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.600", 
   "children": [], 
   "end": "184.520", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "am besten auf Seite\u00a01."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.520", 
   "children": [], 
   "end": "191.840", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit Ihrem sogenannten Betriebsrentenst\u00e4rkungsgesetz aus dem vergangenen Jahr haben Sie wenigstens die Doppelverbeitragung mit Kranken- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.840", 
   "children": [], 
   "end": "196.560", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Pflegeversicherungsbeitr\u00e4gen bei den betrieblichen Riester-Renten abgeschafft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.560", 
   "children": [], 
   "end": "197.440", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist okay. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.440", 
   "children": [], 
   "end": "201.680", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber damit erreichen Sie gerade einmal 0,1\u00a0Prozent der Betroffenen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.680", 
   "children": [], 
   "end": "204.880", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alle anderen lassen Sie bis heute im Regen stehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.880", 
   "children": [], 
   "end": "207.000", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich fordere Sie deshalb auf: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.000", 
   "children": [], 
   "end": "208.040", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stehen Sie zu dem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.040", 
   "children": [], 
   "end": "210.720", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie im Wahlkampf versprochen haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.720", 
   "children": [], 
   "end": "212.080", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erinnern Sie sich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.080", 
   "children": [], 
   "end": "218.840", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Juni\u00a02017 hatten das SPD-Pr\u00e4sidium und der SPD-Parteivorstand einstimmig beschlossen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.840", 
   "children": [], 
   "end": "223.440", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass bei Betriebsrenten k\u00fcnftig nur noch der Arbeitnehmerbeitrag f\u00e4llig werden sollte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.440", 
   "children": [], 
   "end": "227.440", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also nur noch 10 oder 11 statt mehr als 18\u00a0Prozent. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.440", 
   "children": [], 
   "end": "229.000", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Immerhin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.000", 
   "children": [], 
   "end": "232.880", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Andrea Nahles sagte am 15.\u00a0September 2017 in D\u00fcren\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.880", 
   "children": [], 
   "end": "233.680", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zitat\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.680", 
   "children": [], 
   "end": "234.440", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So viel \u00c4rger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.440", 
   "children": [], 
   "end": "235.520", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir mit dem Schei\u00df haben! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.520", 
   "children": [], 
   "end": "236.920", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Den k\u00f6nnen wir uns echt sparen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.920", 
   "children": [], 
   "end": "238.520", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir die 3\u00a0Milliarden investieren.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.520", 
   "children": [], 
   "end": "239.400", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zitat Ende.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.400", 
   "children": [], 
   "end": "240.040", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gut gebr\u00fcllt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.040", 
   "children": [], 
   "end": "240.600", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "L\u00f6win!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.600", 
   "children": [], 
   "end": "246.080", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Selbst bei den geplatzten Jamaika-Sondierungen kam das Thema zur Sprache. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.080", 
   "children": [], 
   "end": "253.480", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn ich mir aber die 28\u00a0Seiten der Sondierungsergebnisse von Union und SPD und die heutigen Agenturmeldungen anschaue, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.480", 
   "children": [], 
   "end": "255.480", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann muss ich leider feststellen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.480", 
   "children": [], 
   "end": "259.200", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort \u201eBetriebsrente\u201c kommt bei Ihnen nicht einmal vor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.200", 
   "children": [], 
   "end": "262.920", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei sagte der SPD-Kollege Lauterbach dem \u201eTagesspiegel\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.920", 
   "children": [], 
   "end": "264.400", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "er wolle da nachbessern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.400", 
   "children": [], 
   "end": "264.600", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.600", 
   "children": [], 
   "end": "265.440", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was ist denn nun? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.440", 
   "children": [], 
   "end": "265.960", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wo denn? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.960", 
   "children": [], 
   "end": "266.720", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie denn?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.720", 
   "children": [], 
   "end": "267.840", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zur CDU/CSU: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.840", 
   "children": [], 
   "end": "268.080", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.080", 
   "children": [], 
   "end": "273.680", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verehrte Kolleginnen Karliczek von der CDU und Zeulner von der CSU, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.680", 
   "children": [], 
   "end": "276.440", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kennen doch all diese F\u00e4lle. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.440", 
   "children": [], 
   "end": "278.880", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sogar der Chef Ihrer Mittelstands- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.880", 
   "children": [], 
   "end": "280.040", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Wirtschaftsvereinigung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.040", 
   "children": [], 
   "end": "281.840", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Kollege Dr.\u00a0Carsten Linnemann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.840", 
   "children": [], 
   "end": "284.440", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sagte am 4.\u00a0November in der \u201eRheinischen Post\u201c\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.440", 
   "children": [], 
   "end": "285.600", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich zitiere\u00a0\u2013:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.600", 
   "children": [], 
   "end": "292.080", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die doppelte Krankenkassen-Verbeitragung von Betriebsrenten ist f\u00fcr die Betroffenen ein gro\u00dfes \u00c4rgernis und geh\u00f6rt abgeschafft.\u00a0... "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.080", 
   "children": [], 
   "end": "293.480", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer privat vorsorgt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.480", 
   "children": [], 
   "end": "296.520", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss signifikant mehr haben als derjenige, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "296.520", 
   "children": [], 
   "end": "297.560", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der nicht vorsorgt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.560", 
   "children": [], 
   "end": "298.720", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich frage mich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.720", 
   "children": [], 
   "end": "300.600", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer blockiert denn da noch? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.600", 
   "children": [], 
   "end": "301.360", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jens Spahn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.360", 
   "children": [], 
   "end": "302.080", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind Sie es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.080", 
   "children": [], 
   "end": "303.840", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es im \u201eStern\u201c zu lesen war? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.840", 
   "children": [], 
   "end": "304.240", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich hoffe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.240", 
   "children": [], 
   "end": "304.600", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.600", 
   "children": [], 
   "end": "306.840", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich fordere Sie auf: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.840", 
   "children": [], 
   "end": "310.120", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vereinbaren Sie in Ihrem Koalitionsvertrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.120", 
   "children": [], 
   "end": "315.320", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die doppelte Beitragszahlung auf Direktversicherungen und Betriebsrenten in der Anspar- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "315.320", 
   "children": [], 
   "end": "317.400", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Auszahlungsphase zu beenden! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "317.400", 
   "children": [], 
   "end": "318.720", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sorgen Sie daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "318.720", 
   "children": [], 
   "end": "319.360", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "319.360", 
   "children": [], 
   "end": "323.600", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in der Ansparphase bereits Sozialversicherungsbeitr\u00e4ge abgef\u00fchrt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "323.600", 
   "children": [], 
   "end": "326.440", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der Auszahlungsphase keine mehr zahlen m\u00fcssen!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "326.440", 
   "children": [], 
   "end": "332.120", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00e4re ein Schritt hin zu besseren Betriebsrenten und sch\u00fcfe Vertrauen bei den Betroffenen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "332.120", 
   "children": [], 
   "end": "333.160", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die haben n\u00e4mlich\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "333.160", 
   "children": [], 
   "end": "335.480", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oft aus ihrem verbeitragten Netto\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "335.480", 
   "children": [], 
   "end": "336.000", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "10, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "336.000", 
   "children": [], 
   "end": "336.880", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "20, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "336.880", 
   "children": [], 
   "end": "339.120", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "30\u00a0Jahre lang f\u00fcrs Alter gespart, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "339.120", 
   "children": [], 
   "end": "342.600", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und nun werden ihnen mehr als 18\u00a0Prozent abgezogen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "342.600", 
   "children": [], 
   "end": "345.640", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zus\u00e4tzlich werden ihre Betriebsrenten noch versteuert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "345.640", 
   "children": [], 
   "end": "348.680", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und unter dem Strich ist das h\u00e4ufig ein Minusgesch\u00e4ft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "348.680", 
   "children": [], 
   "end": "353.280", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann h\u00e4tten sie ihr Geld besser unters Kopfkissen oder ins Schlie\u00dffach gelegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "353.280", 
   "children": [], 
   "end": "354.720", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das darf nicht so bleiben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "354.720", 
   "children": [], 
   "end": "357.680", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nehmen Sie endlich die Probleme der Menschen ernst. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "357.680", 
   "children": [], 
   "end": "359.200", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Reden Sie nicht nur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "359.200", 
   "children": [], 
   "end": "360.240", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "handeln Sie!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "360.240", 
   "children": [], 
   "end": "361.320", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "361.320", 
   "children": [], 
   "end": "366.880", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Kollege Rudolf Henke spricht f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "366.880", 
   "children": [], 
   "end": "372.840", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "372.840", 
   "children": [], 
   "end": "375.840", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "375.840", 
   "children": [], 
   "end": "377.840", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "377.840", 
   "children": [], 
   "end": "381.080", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beitr\u00e4ge nach Leistungsf\u00e4higkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "381.080", 
   "children": [], 
   "end": "382.520", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Leistungen nach Bedarf: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "382.520", 
   "children": [], 
   "end": "386.720", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist der Grundsatz der Finanzarchitektur in der gesetzlichen Krankenkasse. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "386.720", 
   "children": [], 
   "end": "394.680", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Anders als in der Rentenkasse richtet sich die Leistung der gesetzlichen Krankenkasse nicht nach der H\u00f6he der eingezahlten Beitr\u00e4ge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "394.680", 
   "children": [], 
   "end": "398.040", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern prinzipiell nach den Ma\u00dfst\u00e4ben des Sozialgesetzbuches: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "398.040", 
   "children": [], 
   "end": "399.200", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "notwendig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "399.200", 
   "children": [], 
   "end": "400.040", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zweckm\u00e4\u00dfig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "400.040", 
   "children": [], 
   "end": "401.120", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ausreichend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "401.120", 
   "children": [], 
   "end": "401.720", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wirtschaftlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "401.720", 
   "children": [], 
   "end": "404.960", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darauf hat der Versicherte ein einklagbares Recht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "404.960", 
   "children": [], 
   "end": "409.760", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die H\u00f6he der Beitr\u00e4ge folgt der Leistungskraft der Versicherten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "409.760", 
   "children": [], 
   "end": "415.320", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das unterscheidet die gesetzliche Krankenkasse prinzipiell von der privaten Krankenversicherung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "415.320", 
   "children": [], 
   "end": "418.600", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ihre Pr\u00e4mien versicherungsmathematisch kalkulieren muss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "418.600", 
   "children": [], 
   "end": "425.320", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit es in der gesetzlichen Krankenkasse dennoch in einem gewissen Rahmen beim \u00c4quivalenzprinzip der Versicherung bleibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "425.320", 
   "children": [], 
   "end": "427.720", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gibt es eine Beitragsbemessungsgrenze; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "427.720", 
   "children": [], 
   "end": "431.360", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn wenn Steuern in die gesetzliche Krankenkasse flie\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "431.360", 
   "children": [], 
   "end": "436.440", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann explizit und offen aus Haushaltsmitteln und nicht als steuer\u00e4hnliche Belastung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "436.440", 
   "children": [], 
   "end": "439.480", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die man zu kaschierten Versicherungsbeitr\u00e4gen umlackiert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "439.480", 
   "children": [], 
   "end": "447.640", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2015 haben wir von der Linken einen in der Semantik \u00e4hnlich lautenden Antrag vorgelegt bekommen,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "447.640", 
   "children": [], 
   "end": "455.480", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit dem sich der Ausschuss f\u00fcr Gesundheit im Januar\u00a02016 in einer \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung ausf\u00fchrlich befasst hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "455.480", 
   "children": [], 
   "end": "459.880", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im damaligen Antrag wie im heutigen Antrag werben Sie daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "459.880", 
   "children": [], 
   "end": "464.240", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "alle Einkommensarten zur Finanzierung der gesetzlichen Kranken- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "464.240", 
   "children": [], 
   "end": "466.440", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Pflegeversicherung heranzuziehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "466.440", 
   "children": [], 
   "end": "470.080", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Beitragsbemessungsgrenze aufzuheben und eine, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "470.080", 
   "children": [], 
   "end": "471.520", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie es nennen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "471.520", 
   "children": [], 
   "end": "474.520", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "solidarische Gesundheitsversicherung einzuf\u00fchren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "474.520", 
   "children": [], 
   "end": "477.920", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "K\u00f6nnen Sie uns bitte einmal erkl\u00e4ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "477.920", 
   "children": [], 
   "end": "479.560", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum Sie dann die Tatsache, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "479.560", 
   "children": [], 
   "end": "484.920", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass gerade unterschiedliche Einkommensarten zur Finanzierung der gesetzlichen Kranken- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "484.920", 
   "children": [], 
   "end": "486.760", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Pflegeversicherung herangezogen werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "486.760", 
   "children": [], 
   "end": "491.160", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit dem polemischen Kampfbegriff \u201eDoppelverbeitragung\u201c belegen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "491.160", 
   "children": [], 
   "end": "493.120", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier widersprechen Sie sich doch selbst."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "493.120", 
   "children": [], 
   "end": "494.600", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "494.600", 
   "children": [], 
   "end": "495.280", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nat\u00fcrlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "495.280", 
   "children": [], 
   "end": "498.080", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie belegen alle Einkommensarten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "498.080", 
   "children": [], 
   "end": "500.560", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber diese Einkommensart nehmen Sie aus."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "500.560", 
   "children": [], 
   "end": "503.680", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich erinnere an die vorhin erw\u00e4hnte Anh\u00f6rung und an das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "503.680", 
   "children": [], 
   "end": "510.000", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was der Sachverst\u00e4ndige Professor Dr.\u00a0Klaus Jacobs vom Wissenschaftlichen Institut der AOK dort ausgef\u00fchrt hat:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "510.000", 
   "children": [], 
   "end": "515.200", 
   "id": "s000164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum Zeitpunkt der Verbeitragung ist die \u00f6konomische Leistungsf\u00e4higkeit relevant. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "515.200", 
   "children": [], 
   "end": "516.520", 
   "id": "s000165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es kommt nicht darauf an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "516.520", 
   "children": [], 
   "end": "518.680", 
   "id": "s000166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "woher die im Einzelfall kommt.\u00a0... "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "518.680", 
   "children": [], 
   "end": "522.760", 
   "id": "s000167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deswegen kann ich den Begriff der Doppelverbeitragung nicht akzeptieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "522.760", 
   "children": [], 
   "end": "527.440", 
   "id": "s000168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Figur passt nicht in das System der solidarischen Finanzierung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "527.440", 
   "children": [], 
   "end": "529.280", 
   "id": "s000169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie kommt aus einem anderen Kontext. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "529.280", 
   "children": [], 
   "end": "531.160", 
   "id": "s000170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "W\u00fcrden wir sie in die gesetzliche Kranken- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "531.160", 
   "children": [], 
   "end": "533.480", 
   "id": "s000171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Pflegeversicherung \u00fcbernehmen,\u00a0... "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "533.480", 
   "children": [], 
   "end": "538.240", 
   "id": "s000172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssten wir den Gro\u00dfteil der gesetzlichen Renten beitragsfrei stellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "538.240", 
   "children": [], 
   "end": "543.600", 
   "id": "s000173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das h\u00e4tte eklatante Konsequenzen f\u00fcr die Finanzlage der gesetzlichen Krankenversicherung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "543.600", 
   "children": [], 
   "end": "550.200", 
   "id": "s000174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch die Dimension dieser Konsequenzen ist in der vergangenen Legislaturperiode deutlich geworden; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "550.200", 
   "children": [], 
   "end": "556.400", 
   "id": "s000175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn der Sachverst\u00e4ndige Dr.\u00a0Reinhold Thiede von der Deutschen Rentenversicherung Bund hat sie uns vor Augen gef\u00fchrt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "556.400", 
   "children": [], 
   "end": "556.840", 
   "id": "s000176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "556.840", 
   "children": [], 
   "end": "558.800", 
   "id": "s000177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gestatten Sie eine Zwischenfrage?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "558.800", 
   "children": [], 
   "end": "560.800", 
   "id": "s000178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "560.800", 
   "children": [], 
   "end": "562.200", 
   "id": "s000179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "562.200", 
   "children": [], 
   "end": "563.600", 
   "id": "s000180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "563.600", 
   "children": [], 
   "end": "564.000", 
   "id": "s000181", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "564.000", 
   "children": [], 
   "end": "565.160", 
   "id": "s000182", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Henke.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "565.160", 
   "children": [], 
   "end": "566.920", 
   "id": "s000183", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben ja eben eine Frage gestellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "566.920", 
   "children": [], 
   "end": "568.800", 
   "id": "s000184", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will Ihnen darauf gerne antworten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "568.800", 
   "children": [], 
   "end": "570.160", 
   "id": "s000185", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist nicht so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "570.160", 
   "children": [], 
   "end": "573.440", 
   "id": "s000186", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass heute alle Einkommen verbeitragt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "573.440", 
   "children": [], 
   "end": "577.600", 
   "id": "s000187", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer eine Versicherung f\u00fcr sich zu Hause privat abgeschlossen hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "577.600", 
   "children": [], 
   "end": "580.080", 
   "id": "s000188", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beispielsweise einen privaten Riester-Vertrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "580.080", 
   "children": [], 
   "end": "582.640", 
   "id": "s000189", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der zahlt f\u00fcr seine Altersvorsorge nichts. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "582.640", 
   "children": [], 
   "end": "583.560", 
   "id": "s000190", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer ein Sparbuch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "583.560", 
   "children": [], 
   "end": "584.520", 
   "id": "s000191", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wer Wertpapiere, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "584.520", 
   "children": [], 
   "end": "586.640", 
   "id": "s000192", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wer Aktien oder Fonds besitzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "586.640", 
   "children": [], 
   "end": "588.840", 
   "id": "s000193", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zahlt daf\u00fcr nichts in die Krankenversicherung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "588.840", 
   "children": [], 
   "end": "591.880", 
   "id": "s000194", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer in Immobilien investiert und Mieteinnahmen hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "591.880", 
   "children": [], 
   "end": "594.160", 
   "id": "s000195", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zahlt daf\u00fcr nichts in die Krankenversicherung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "594.160", 
   "children": [], 
   "end": "596.680", 
   "id": "s000196", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer privat krankenversichert ist\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "596.680", 
   "children": [], 
   "end": "598.480", 
   "id": "s000197", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die gr\u00f6\u00dfte Ungerechtigkeit\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "598.480", 
   "children": [], 
   "end": "600.440", 
   "id": "s000198", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der zahlt auch nichts f\u00fcr die Betriebsrente ein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "600.440", 
   "children": [], 
   "end": "601.920", 
   "id": "s000199", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer nicht vorgesorgt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "601.920", 
   "children": [], 
   "end": "602.760", 
   "id": "s000200", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zahlt auch nichts."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "602.760", 
   "children": [], 
   "end": "603.120", 
   "id": "s000201", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Also, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "603.120", 
   "children": [], 
   "end": "604.360", 
   "id": "s000202", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich muss feststellen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "604.360", 
   "children": [], 
   "end": "605.560", 
   "id": "s000203", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gegenw\u00e4rtig ist das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "605.560", 
   "children": [], 
   "end": "607.080", 
   "id": "s000204", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie gesagt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "607.080", 
   "children": [], 
   "end": "607.960", 
   "id": "s000205", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "komplett falsch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "607.960", 
   "children": [], 
   "end": "609.240", 
   "id": "s000206", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sagen extra\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "609.240", 
   "children": [], 
   "end": "610.760", 
   "id": "s000207", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das steht auch in unserem Antrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "610.760", 
   "children": [], 
   "end": "611.880", 
   "id": "s000208", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "611.880", 
   "children": [], 
   "end": "612.800", 
   "id": "s000209", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "612.800", 
   "children": [], 
   "end": "615.480", 
   "id": "s000210", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Krankenversicherungsbeitr\u00e4ge gezahlt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "615.480", 
   "children": [], 
   "end": "617.960", 
   "id": "s000211", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber bitte in der Ansparphase. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "617.960", 
   "children": [], 
   "end": "619.440", 
   "id": "s000212", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einmal ist genug. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "619.440", 
   "children": [], 
   "end": "621.280", 
   "id": "s000213", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie k\u00f6nnen den Menschen nicht erkl\u00e4ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "621.280", 
   "children": [], 
   "end": "626.360", 
   "id": "s000214", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie von ihrem eigenen Ersparten dann auch noch doppelt oder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "626.360", 
   "children": [], 
   "end": "627.720", 
   "id": "s000215", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es aus Nettoeinkommen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "627.720", 
   "children": [], 
   "end": "630.920", 
   "id": "s000216", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sogar dreifach Krankenversicherungsbeitr\u00e4ge zahlen sollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "630.920", 
   "children": [], 
   "end": "635.760", 
   "id": "s000217", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann ist n\u00e4mlich der Gedanke der Vorsorge und der betrieblichen Altersvorsorge perdu."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "635.760", 
   "children": [], 
   "end": "636.840", 
   "id": "s000218", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da m\u00f6chte ich gerne wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "636.840", 
   "children": [], 
   "end": "639.840", 
   "id": "s000219", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie das den Betroffenen oben auf der Besuchertrib\u00fcne erkl\u00e4ren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "639.840", 
   "children": [], 
   "end": "641.240", 
   "id": "s000220", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "641.240", 
   "children": [], 
   "end": "644.840", 
   "id": "s000221", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank f\u00fcr Ihre Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "644.840", 
   "children": [], 
   "end": "647.320", 
   "id": "s000222", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lieber Herr Kollege. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "647.320", 
   "children": [], 
   "end": "651.120", 
   "id": "s000223", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich beziehe mich einmal auf Ihren Antrag und zitiere daraus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "651.120", 
   "children": [], 
   "end": "652.760", 
   "id": "s000224", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie schreiben:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "652.760", 
   "children": [], 
   "end": "658.480", 
   "id": "s000225", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Doppelverbeitragung ist auch in finanzieller Hinsicht keineswegs alternativlos. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "658.480", 
   "children": [], 
   "end": "662.680", 
   "id": "s000226", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eventuelle Einnahmeverluste durch die Aufhebung des"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "662.680", 
   "children": [], 
   "end": "663.520", 
   "id": "s000227", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0wie Sie es nennen\u00a0\u2013"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "663.520", 
   "children": [], 
   "end": "670.480", 
   "id": "s000228", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ungerechten doppelten Beitrags f\u00fcr Bezieherinnen und Bezieher von Betriebsrenten w\u00e4ren leicht auszugleichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "670.480", 
   "children": [], 
   "end": "674.400", 
   "id": "s000229", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn alle Einkommensarten zur Finanzierung der gesetzlichen Kranken- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "674.400", 
   "children": [], 
   "end": "676.840", 
   "id": "s000230", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Pflegeversicherung herangezogen w\u00fcrden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "676.840", 
   "children": [], 
   "end": "683.000", 
   "id": "s000231", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Beitragsbemessungsgrenze aufgehoben und eine solidarische Gesundheitsversicherung eingef\u00fchrt werden w\u00fcrde."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "683.000", 
   "children": [], 
   "end": "687.720", 
   "id": "s000232", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wenn doch alle Einkommensarten zur Finanzierung der gesetzlichen Kranken- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "687.720", 
   "children": [], 
   "end": "690.000", 
   "id": "s000233", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Pflegeversicherung heranzuziehen sind: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "690.000", 
   "children": [], 
   "end": "692.320", 
   "id": "s000234", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Woher kommt denn dann die Logik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "692.320", 
   "children": [], 
   "end": "696.960", 
   "id": "s000235", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ausgerechnet diese Einkommensart von der Verbeitragung auszunehmen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "696.960", 
   "children": [], 
   "end": "699.840", 
   "id": "s000236", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da machen Sie einen populistischen Widerspruch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "699.840", 
   "children": [], 
   "end": "702.040", 
   "id": "s000237", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit dem Sie nichts anderes erreichen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "702.040", 
   "children": [], 
   "end": "707.120", 
   "id": "s000238", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als den Unmut der Betroffenen auf Ihre M\u00fchlen zu lenken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "707.120", 
   "children": [], 
   "end": "708.880", 
   "id": "s000239", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist der Zweck, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "708.880", 
   "children": [], 
   "end": "711.160", 
   "id": "s000240", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weswegen Sie das so formulieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "711.160", 
   "children": [], 
   "end": "715.440", 
   "id": "s000241", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist konsequent inkonsequent und v\u00f6llig widerspr\u00fcchlich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "715.440", 
   "children": [], 
   "end": "717.040", 
   "id": "s000242", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wegen der Dimension, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "717.040", 
   "children": [], 
   "end": "720.520", 
   "id": "s000243", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die das au\u00dferdem f\u00fcr die gesetzliche Rentenkasse h\u00e4tte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "720.520", 
   "children": [], 
   "end": "722.680", 
   "id": "s000244", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "will ich noch einmal daran erinnern: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "722.680", 
   "children": [], 
   "end": "724.920", 
   "id": "s000245", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir hatten in 2014\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "724.920", 
   "children": [], 
   "end": "728.880", 
   "id": "s000246", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so Reinhold Thiede in der Anh\u00f6rung vor dem Gesundheitsausschuss\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "728.880", 
   "children": [], 
   "end": "735.840", 
   "id": "s000247", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die Krankenversicherung der Rentner Ausgaben der gesetzlichen Rentenversicherung in H\u00f6he von etwa 16\u00a0Milliarden Euro. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "735.840", 
   "children": [], 
   "end": "739.840", 
   "id": "s000248", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist allerdings nur der Beitragsanteil der gesetzlichen Rentenversicherung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "739.840", 
   "children": [], 
   "end": "744.360", 
   "id": "s000249", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Den gleichen Anteil plus den Zusatzbeitrag tragen die Rentner. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "744.360", 
   "children": [], 
   "end": "749.760", 
   "id": "s000250", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht also insgesamt um eine Gr\u00f6\u00dfenordnung von 30 bis 40\u00a0Milliarden Euro."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "749.760", 
   "children": [], 
   "end": "754.200", 
   "id": "s000251", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es war das Rentenanpassungsgesetz aus dem Jahr\u00a01982, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "754.200", 
   "children": [], 
   "end": "760.880", 
   "id": "s000252", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "durch das erstmals der Rente vergleichbare Einnahmen zur Beitragszahlung in der GKV herangezogen wurden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "760.880", 
   "children": [], 
   "end": "766.160", 
   "id": "s000253", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2003 wurden die Beitragspflichten pr\u00e4zisiert und ausgeweitet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "766.160", 
   "children": [], 
   "end": "769.560", 
   "id": "s000254", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seitdem gibt es dar\u00fcber eine juristische Auseinandersetzung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "769.560", 
   "children": [], 
   "end": "772.280", 
   "id": "s000255", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Allerdings muss man auch darauf hinweisen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "772.280", 
   "children": [], 
   "end": "777.800", 
   "id": "s000256", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Bundesverfassungsgericht in dieser juristischen Auseinandersetzung klargestellt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "777.800", 
   "children": [], 
   "end": "781.600", 
   "id": "s000257", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Gesetzgeber von Verfassungs wegen berechtigt ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "781.600", 
   "children": [], 
   "end": "792.440", 
   "id": "s000258", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "j\u00fcngere Krankenversicherte von der Finanzierung des h\u00f6heren Aufwands f\u00fcr die Rentner zu entlasten und die Rentner entsprechend ihrem Einkommen verst\u00e4rkt zur Finanzierung heranzuziehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "792.440", 
   "children": [], 
   "end": "796.160", 
   "id": "s000259", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist vom Bundesverfassungsgericht durchdekliniert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "796.160", 
   "children": [], 
   "end": "800.320", 
   "id": "s000260", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich haben wir vieles unternommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "800.320", 
   "children": [], 
   "end": "803.680", 
   "id": "s000261", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben die Attraktivit\u00e4t der Altersvorsorge gesteigert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "803.680", 
   "children": [], 
   "end": "814.680", 
   "id": "s000262", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem wir das Recht auf Entgeltumwandlung bis zu 4\u00a0Prozent der Beitragsbemessungsgrenze der gesetzlichen Rentenversicherung zur Finanzierung einer Altersvorsorge beitragsfrei lassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "814.680", 
   "children": [], 
   "end": "820.960", 
   "id": "s000263", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben durch das Betriebsrentenst\u00e4rkungsgesetz diese Regelung ab 2019 f\u00fcr neue Vertr\u00e4ge bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "820.960", 
   "children": [], 
   "end": "824.880", 
   "id": "s000264", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2022 f\u00fcr bestehende Vertr\u00e4ge noch einmal gest\u00e4rkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "824.880", 
   "children": [], 
   "end": "834.480", 
   "id": "s000265", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sodass Arbeitgeber die dadurch eingesparten Sozialversicherungsbeitr\u00e4ge in pauschalierter Form von 15\u00a0Prozent in die betriebliche Altersvorsorge zahlen m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "834.480", 
   "children": [], 
   "end": "836.040", 
   "id": "s000266", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dar\u00fcber hinaus haben wir\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "836.040", 
   "children": [], 
   "end": "837.520", 
   "id": "s000267", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "davon war schon die Rede\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "837.520", 
   "children": [], 
   "end": "843.520", 
   "id": "s000268", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "durch das Gesetz GKV-Beitr\u00e4ge auf betriebliche Riester-Renten in der Auszahlungsphase abgeschafft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "843.520", 
   "children": [], 
   "end": "848.080", 
   "id": "s000269", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie werden damit wie private Riester-Renten behandelt und von Beitr\u00e4gen verschont."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "848.080", 
   "children": [], 
   "end": "851.840", 
   "id": "s000270", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sicherlich kann man \u00fcber weitere Reformen nachdenken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "851.840", 
   "children": [], 
   "end": "856.320", 
   "id": "s000271", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann muss man aber auch einen ehrlichen Blick auf die finanziellen Konsequenzen werfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "856.320", 
   "children": [], 
   "end": "859.040", 
   "id": "s000272", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Je nach Umfang der Vorschl\u00e4ge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "859.040", 
   "children": [], 
   "end": "860.640", 
   "id": "s000273", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die realisiert werden sollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "860.640", 
   "children": [], 
   "end": "870.080", 
   "id": "s000274", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "handelt es sich dann um eine Minderung der Finanzkraft der gesetzlichen Krankenkassen zwischen 2,6\u00a0Milliarden Euro und \u00fcber 5\u00a0Milliarden Euro."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "870.080", 
   "children": [], 
   "end": "872.480", 
   "id": "s000275", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ohne Kompensation hie\u00dfe das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "872.480", 
   "children": [], 
   "end": "881.280", 
   "id": "s000276", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es zu einer Erh\u00f6hung des Beitrags f\u00fcr die gesamte Solidargemeinschaft und damit auch zu einer Mehrbelastung von Geringverdienern kommt"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "881.280", 
   "children": [], 
   "end": "885.520", 
   "id": "s000277", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder zu einer Einschr\u00e4nkung der Leistungen in der gesetzlichen Krankenkasse."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "885.520", 
   "children": [], 
   "end": "888.800", 
   "id": "s000278", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen bitte ich Sie herzlich um Verst\u00e4ndnis, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "888.800", 
   "children": [], 
   "end": "892.520", 
   "id": "s000279", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir auf der Grundlage Ihres widerspr\u00fcchlichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "892.520", 
   "children": [], 
   "end": "895.160", 
   "id": "s000280", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "inkonsistenten und inkonsequenten Antrags, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "895.160", 
   "children": [], 
   "end": "899.880", 
   "id": "s000281", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der rein populistisch motiviert ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "899.880", 
   "children": [], 
   "end": "903.240", 
   "id": "s000282", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weder das eine noch das andere \u00fcbers Knie brechen werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "903.240", 
   "children": [], 
   "end": "906.920", 
   "id": "s000283", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "906.920", 
   "children": [], 
   "end": "916.520", 
   "id": "s000284", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die SPD-Fraktion spricht jetzt die Kollegin Sabine Dittmar."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "916.520", 
   "children": [], 
   "end": "917.800", 
   "id": "s000285", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "917.800", 
   "children": [], 
   "end": "920.960", 
   "id": "s000286", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "920.960", 
   "children": [], 
   "end": "922.840", 
   "id": "s000287", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "922.840", 
   "children": [], 
   "end": "928.320", 
   "id": "s000288", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In jedem Abgeordnetenb\u00fcro liegen zweifellos unz\u00e4hlige Zuschriften von B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "928.320", 
   "children": [], 
   "end": "928.600", 
   "id": "s000289", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "928.600", 
   "children": [], 
   "end": "931.600", 
   "id": "s000290", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn die Auszahlungsphase ihrer Direktversicherung beginnt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "931.600", 
   "children": [], 
   "end": "936.840", 
   "id": "s000291", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit Verwunderung ihren Bescheid in H\u00e4nden halten und die Welt nicht mehr verstehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "936.840", 
   "children": [], 
   "end": "938.520", 
   "id": "s000292", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viele stellen erst dann fest, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "938.520", 
   "children": [], 
   "end": "941.120", 
   "id": "s000293", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ihre Zusatzrente mit vollen Kranken- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "941.120", 
   "children": [], 
   "end": "943.320", 
   "id": "s000294", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Pflegeversicherungsbeitr\u00e4gen belastet wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "943.320", 
   "children": [], 
   "end": "948.080", 
   "id": "s000295", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch wenn es 2004 nachvollziehbare Gr\u00fcnde f\u00fcr die im GKV-Modernisierungsgesetz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "948.080", 
   "children": [], 
   "end": "948.360", 
   "id": "s000296", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "GMG, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "948.360", 
   "children": [], 
   "end": "950.040", 
   "id": "s000297", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "getroffenen Regelungen gab\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "950.040", 
   "children": [], 
   "end": "950.960", 
   "id": "s000298", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "950.960", 
   "children": [], 
   "end": "953.080", 
   "id": "s000299", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gab es dazu einen Verfassungsgerichtsbeschluss; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "953.080", 
   "children": [], 
   "end": "956.240", 
   "id": "s000300", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die g\u00e4ngige Praxis ist auch vom Verfassungsgericht best\u00e4tigt worden\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "956.240", 
   "children": [], 
   "end": "960.520", 
   "id": "s000301", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so wird die Verbeitragung dennoch von vielen ganz verst\u00e4ndlicherweise als sehr ungerecht empfunden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "960.520", 
   "children": [], 
   "end": "963.280", 
   "id": "s000302", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch wir Sozialdemokraten schauen heute durchaus kritisch auf dieses Gesetz zur\u00fcck, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "963.280", 
   "children": [], 
   "end": "967.760", 
   "id": "s000303", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sowohl was die Transparenz damals anging als auch den Umgang mit den Altvertr\u00e4gen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "967.760", 
   "children": [], 
   "end": "970.840", 
   "id": "s000304", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben uns in der zur\u00fcckliegenden Legislatur im Gesundheitsausschuss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "970.840", 
   "children": [], 
   "end": "971.880", 
   "id": "s000305", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch im Petitionsausschuss intensiv damit besch\u00e4ftigt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "971.880", 
   "children": [], 
   "end": "975.120", 
   "id": "s000306", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Anh\u00f6rung 2016 hat deutlich gezeigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "975.120", 
   "children": [], 
   "end": "980.560", 
   "id": "s000307", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ein gro\u00dfer Teil der betrieblichen Altersvorsorge nicht von einer Doppelverbeitragung betroffen ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "980.560", 
   "children": [], 
   "end": "982.720", 
   "id": "s000308", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie hat uns aber auch gezeigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "982.720", 
   "children": [], 
   "end": "985.640", 
   "id": "s000309", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es nach wie vor Formen der betrieblichen Altersvorsorge gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "985.640", 
   "children": [], 
   "end": "987.160", 
   "id": "s000310", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die von einer Doppelverbeitragung betroffen sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "987.160", 
   "children": [], 
   "end": "988.680", 
   "id": "s000311", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier sehen wir in der Tat Handlungsbedarf."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "988.680", 
   "children": [], 
   "end": "992.360", 
   "id": "s000312", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit dem Betriebsrentenst\u00e4rkungsgesetz haben wir erste Ma\u00dfnahmen ergriffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "992.360", 
   "children": [], 
   "end": "993.480", 
   "id": "s000313", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Vorsorge zu verbessern\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "993.480", 
   "children": [], 
   "end": "994.640", 
   "id": "s000314", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben es erw\u00e4hnt\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "994.640", 
   "children": [], 
   "end": "1001.760", 
   "id": "s000315", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die \u00fcber den Arbeitgeber organisierte Riester-Rente wird zuk\u00fcnftig genauso behandelt wie der private Riester-Vertrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1001.760", 
   "children": [], 
   "end": "1004.400", 
   "id": "s000316", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und beide bleiben beitragsfrei."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1004.400", 
   "children": [], 
   "end": "1005.200", 
   "id": "s000317", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Au\u00dferdem\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1005.200", 
   "children": [], 
   "end": "1006.480", 
   "id": "s000318", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das haben Sie zu erw\u00e4hnen vergessen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1006.480", 
   "children": [], 
   "end": "1007.480", 
   "id": "s000319", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verpflichten wir den Arbeitgeber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1007.480", 
   "children": [], 
   "end": "1013.240", 
   "id": "s000320", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zuk\u00fcnftig bei einer Entgeltumwandlung 15\u00a0Prozent an die Versorgungseinrichtung einzuzahlen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1013.240", 
   "children": [], 
   "end": "1016.920", 
   "id": "s000321", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit wird ein Korrektiv zur vollen Beitragspflicht geschaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1016.920", 
   "children": [], 
   "end": "1018.040", 
   "id": "s000322", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ich gestehe zu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1018.040", 
   "children": [], 
   "end": "1020.800", 
   "id": "s000323", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass damit der Gordische Knoten noch nicht zerschlagen ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1020.800", 
   "children": [], 
   "end": "1023.760", 
   "id": "s000324", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Partei bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1023.760", 
   "children": [], 
   "end": "1028.040", 
   "id": "s000325", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fraktion besch\u00e4ftigt sich intensiv mit dieser Thematik. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1028.040", 
   "children": [], 
   "end": "1030.080", 
   "id": "s000326", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben es erw\u00e4hnt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1030.080", 
   "children": [], 
   "end": "1037.280", 
   "id": "s000327", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben dazu einen Parteitagsbeschluss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1037.280", 
   "children": [], 
   "end": "1042.160", 
   "id": "s000328", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen unter anderem die Doppelverbeitragung bei bestehenden Vertr\u00e4gen \u00fcberpr\u00fcfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1042.160", 
   "children": [], 
   "end": "1046.080", 
   "id": "s000329", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "favorisieren aber auch zuk\u00fcnftig die h\u00e4lftige Verbeitragung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1046.080", 
   "children": [], 
   "end": "1046.280", 
   "id": "s000330", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1046.280", 
   "children": [], 
   "end": "1049.040", 
   "id": "s000331", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine sehr geehrten Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1049.040", 
   "children": [], 
   "end": "1050.960", 
   "id": "s000332", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist eine schwierige Aufgabe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1050.960", 
   "children": [], 
   "end": "1052.040", 
   "id": "s000333", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier eine L\u00f6sung zu finden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1052.040", 
   "children": [], 
   "end": "1053.520", 
   "id": "s000334", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die allen gerecht wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1053.520", 
   "children": [], 
   "end": "1058.600", 
   "id": "s000335", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn schlie\u00dflich soll es ja auch zu keiner Mehrbelastung der Beitragszahlerinnen und Beitragszahler kommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1058.600", 
   "children": [], 
   "end": "1060.200", 
   "id": "s000336", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch das fordern Sie in Ihrem Antrag."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1060.200", 
   "children": [], 
   "end": "1060.560", 
   "id": "s000337", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Doch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1060.560", 
   "children": [], 
   "end": "1061.680", 
   "id": "s000338", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "doch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1061.680", 
   "children": [], 
   "end": "1063.840", 
   "id": "s000339", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie schreiben in Ihrem Antrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1063.840", 
   "children": [], 
   "end": "1067.280", 
   "id": "s000340", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Ganze beitragsneutral ausgestaltet werden soll."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1067.280", 
   "children": [], 
   "end": "1072.920", 
   "id": "s000341", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir aber in der Auszahlungsphase Erwerbsarten von der Verbeitragung ausnehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1072.920", 
   "children": [], 
   "end": "1073.960", 
   "id": "s000342", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann muss uns auch bewusst sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1073.960", 
   "children": [], 
   "end": "1077.440", 
   "id": "s000343", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich das auf die Einnahmesituation der GKV auswirkt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1077.440", 
   "children": [], 
   "end": "1079.120", 
   "id": "s000344", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Ausschuss ist uns gesagt worden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1079.120", 
   "children": [], 
   "end": "1084.280", 
   "id": "s000345", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es um 2,6\u00a0Milliarden Euro bei der h\u00e4lftigen Verbeitragung geht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1084.280", 
   "children": [], 
   "end": "1085.080", 
   "id": "s000346", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Damit belasten Sie mich jetzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1085.080", 
   "children": [], 
   "end": "1087.280", 
   "id": "s000347", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil ich der Taschenrechnergeneration angeh\u00f6re."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1087.280", 
   "children": [], 
   "end": "1089.200", 
   "id": "s000348", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir rechnen es dann sp\u00e4ter am Tisch aus."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1089.200", 
   "children": [], 
   "end": "1090.400", 
   "id": "s000349", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber es ist eine Belastung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1090.400", 
   "children": [], 
   "end": "1092.360", 
   "id": "s000350", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir kompensieren m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1092.360", 
   "children": [], 
   "end": "1094.240", 
   "id": "s000351", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will damit eigentlich nur zeigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1094.240", 
   "children": [], 
   "end": "1097.760", 
   "id": "s000352", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es mit der Gerechtigkeit nicht ganz so einfach ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1097.760", 
   "children": [], 
   "end": "1098.760", 
   "id": "s000353", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Henke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1098.760", 
   "children": [], 
   "end": "1101.520", 
   "id": "s000354", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben Professor Jacobs zitiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1101.520", 
   "children": [], 
   "end": "1106.520", 
   "id": "s000355", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Professor Jacobs hat aber in der Anh\u00f6rung auch zu Recht darauf hingewiesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1106.520", 
   "children": [], 
   "end": "1116.880", 
   "id": "s000356", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Prinzip der Beitragserhebung im Hinblick auf die aktuelle \u00f6konomische Leistungsf\u00e4higkeit weit \u00fcber den Aspekt der Alterssicherung hinausgeht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1116.880", 
   "children": [], 
   "end": "1122.600", 
   "id": "s000357", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erwerbskriterien bilden die \u00f6konomische Leistungsf\u00e4higkeit der Menschen in immer geringerem Umfang ab, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1122.600", 
   "children": [], 
   "end": "1126.560", 
   "id": "s000358", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zunehmend spielen auch andere Einkommensarten eine Rolle. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1126.560", 
   "children": [], 
   "end": "1130.400", 
   "id": "s000359", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da w\u00fcrde uns eine solidarisch finanzierte B\u00fcrgerversicherung vieles erleichtern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1130.400", 
   "children": [], 
   "end": "1131.080", 
   "id": "s000360", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ich wei\u00df auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1131.080", 
   "children": [], 
   "end": "1134.760", 
   "id": "s000361", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es hierf\u00fcr derzeit keine Mehrheiten in diesem Hause gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1134.760", 
   "children": [], 
   "end": "1137.680", 
   "id": "s000362", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden mit Nachdruck an einer L\u00f6sung arbeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1137.680", 
   "children": [], 
   "end": "1146.800", 
   "id": "s000363", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zum einen f\u00fcr den Einzelnen nachvollziehbar und gerecht ist und zum anderen das GKV-System nicht gef\u00e4hrdet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1146.800", 
   "children": [], 
   "end": "1147.680", 
   "id": "s000364", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1147.680", 
   "children": [], 
   "end": "1150.880", 
   "id": "s000365", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu ihrer ersten Rede hat das Wort die Kollegin Ulrike Schielke-Ziesing von der AfD."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1150.880", 
   "children": [], 
   "end": "1152.920", 
   "id": "s000366", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1152.920", 
   "children": [], 
   "end": "1154.120", 
   "id": "s000367", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1154.120", 
   "children": [], 
   "end": "1155.480", 
   "id": "s000368", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1155.480", 
   "children": [], 
   "end": "1161.000", 
   "id": "s000369", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In jedem Abgeordnetenb\u00fcro liegen zweifellos unz\u00e4hlige Zuschriften von B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1161.000", 
   "children": [], 
   "end": "1161.320", 
   "id": "s000370", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1161.320", 
   "children": [], 
   "end": "1164.760", 
   "id": "s000371", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn die Auszahlungsphase ihrer Direktversicherung beginnt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1164.760", 
   "children": [], 
   "end": "1171.120", 
   "id": "s000372", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit Verwunderung ihren Bescheid in H\u00e4nden halten und die Welt nicht mehr verstehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1171.120", 
   "children": [], 
   "end": "1172.360", 
   "id": "s000373", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viele stellen erst dann fest, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1172.360", 
   "children": [], 
   "end": "1175.960", 
   "id": "s000374", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ihre Zusatzrente mit vollen Kranken- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1175.960", 
   "children": [], 
   "end": "1178.920", 
   "id": "s000375", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Pflegeversicherungsbeitr\u00e4gen belastet wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1178.920", 
   "children": [], 
   "end": "1184.400", 
   "id": "s000376", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch wenn es 2004 nachvollziehbare Gr\u00fcnde f\u00fcr die im GKV-Modernisierungsgesetz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1184.400", 
   "children": [], 
   "end": "1185.120", 
   "id": "s000377", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "GMG, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1185.120", 
   "children": [], 
   "end": "1187.000", 
   "id": "s000378", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "getroffenen Regelungen gab\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1187.000", 
   "children": [], 
   "end": "1187.760", 
   "id": "s000379", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1187.760", 
   "children": [], 
   "end": "1190.840", 
   "id": "s000380", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gab es dazu einen Verfassungsgerichtsbeschluss; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1190.840", 
   "children": [], 
   "end": "1200.840", 
   "id": "s000381", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die g\u00e4ngige Praxis ist auch vom Verfassungsgericht best\u00e4tigt worden\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1200.840", 
   "children": [], 
   "end": "1203.000", 
   "id": "s000382", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so wird die Verbeitragung dennoch von vielen ganz verst\u00e4ndlicherweise als sehr ungerecht empfunden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1203.000", 
   "children": [], 
   "end": "1213.600", 
   "id": "s000383", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch wir Sozialdemokraten schauen heute durchaus kritisch auf dieses Gesetz zur\u00fcck, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1213.600", 
   "children": [], 
   "end": "1219.280", 
   "id": "s000384", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sowohl was die Transparenz damals anging als auch den Umgang mit den Altvertr\u00e4gen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1219.280", 
   "children": [], 
   "end": "1223.520", 
   "id": "s000385", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben uns in der zur\u00fcckliegenden Legislatur im Gesundheitsausschuss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1223.520", 
   "children": [], 
   "end": "1227.000", 
   "id": "s000386", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch im Petitionsausschuss intensiv damit besch\u00e4ftigt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1227.000", 
   "children": [], 
   "end": "1230.960", 
   "id": "s000387", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Anh\u00f6rung 2016 hat deutlich gezeigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1230.960", 
   "children": [], 
   "end": "1235.440", 
   "id": "s000388", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ein gro\u00dfer Teil der betrieblichen Altersvorsorge nicht von einer Doppelverbeitragung betroffen ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1235.440", 
   "children": [], 
   "end": "1237.040", 
   "id": "s000389", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie hat uns aber auch gezeigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1237.040", 
   "children": [], 
   "end": "1241.320", 
   "id": "s000390", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es nach wie vor Formen der betrieblichen Altersvorsorge gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1241.320", 
   "children": [], 
   "end": "1244.920", 
   "id": "s000391", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die von einer Doppelverbeitragung betroffen sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1244.920", 
   "children": [], 
   "end": "1246.720", 
   "id": "s000392", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier sehen wir in der Tat Handlungsbedarf."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1246.720", 
   "children": [], 
   "end": "1251.240", 
   "id": "s000393", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit dem Betriebsrentenst\u00e4rkungsgesetz haben wir erste Ma\u00dfnahmen ergriffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1251.240", 
   "children": [], 
   "end": "1253.120", 
   "id": "s000394", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Vorsorge zu verbessern\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1253.120", 
   "children": [], 
   "end": "1254.880", 
   "id": "s000395", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben es erw\u00e4hnt\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1254.880", 
   "children": [], 
   "end": "1266.440", 
   "id": "s000396", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die \u00fcber den Arbeitgeber organisierte Riester-Rente wird zuk\u00fcnftig genauso behandelt wie der private Riester-Vertrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1266.440", 
   "children": [], 
   "end": "1268.280", 
   "id": "s000397", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und beide bleiben beitragsfrei."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1268.280", 
   "children": [], 
   "end": "1268.720", 
   "id": "s000398", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Au\u00dferdem\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1268.720", 
   "children": [], 
   "end": "1269.880", 
   "id": "s000399", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das haben Sie zu erw\u00e4hnen vergessen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1269.880", 
   "children": [], 
   "end": "1271.520", 
   "id": "s000400", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verpflichten wir den Arbeitgeber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1271.520", 
   "children": [], 
   "end": "1277.960", 
   "id": "s000401", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zuk\u00fcnftig bei einer Entgeltumwandlung 15\u00a0Prozent an die Versorgungseinrichtung einzuzahlen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1277.960", 
   "children": [], 
   "end": "1280.560", 
   "id": "s000402", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit wird ein Korrektiv zur vollen Beitragspflicht geschaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1280.560", 
   "children": [], 
   "end": "1281.320", 
   "id": "s000403", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ich gestehe zu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1281.320", 
   "children": [], 
   "end": "1283.560", 
   "id": "s000404", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass damit der Gordische Knoten noch nicht zerschlagen ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1283.560", 
   "children": [], 
   "end": "1285.160", 
   "id": "s000405", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Partei bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1285.160", 
   "children": [], 
   "end": "1288.040", 
   "id": "s000406", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fraktion besch\u00e4ftigt sich intensiv mit dieser Thematik. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1288.040", 
   "children": [], 
   "end": "1289.040", 
   "id": "s000407", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben es erw\u00e4hnt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1289.040", 
   "children": [], 
   "end": "1290.880", 
   "id": "s000408", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben dazu einen Parteitagsbeschluss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1290.880", 
   "children": [], 
   "end": "1293.920", 
   "id": "s000409", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen unter anderem die Doppelverbeitragung bei bestehenden Vertr\u00e4gen \u00fcberpr\u00fcfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1293.920", 
   "children": [], 
   "end": "1296.600", 
   "id": "s000410", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "favorisieren aber auch zuk\u00fcnftig die h\u00e4lftige Verbeitragung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1296.600", 
   "children": [], 
   "end": "1297.000", 
   "id": "s000411", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1297.000", 
   "children": [], 
   "end": "1298.800", 
   "id": "s000412", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine sehr geehrten Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1298.800", 
   "children": [], 
   "end": "1300.160", 
   "id": "s000413", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist eine schwierige Aufgabe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1300.160", 
   "children": [], 
   "end": "1300.720", 
   "id": "s000414", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier eine L\u00f6sung zu finden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1300.720", 
   "children": [], 
   "end": "1301.320", 
   "id": "s000415", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die allen gerecht wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1301.320", 
   "children": [], 
   "end": "1305.160", 
   "id": "s000416", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn schlie\u00dflich soll es ja auch zu keiner Mehrbelastung der Beitragszahlerinnen und Beitragszahler kommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1305.160", 
   "children": [], 
   "end": "1307.480", 
   "id": "s000417", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch das fordern Sie in Ihrem Antrag."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1307.480", 
   "children": [], 
   "end": "1307.680", 
   "id": "s000418", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Doch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1307.680", 
   "children": [], 
   "end": "1308.120", 
   "id": "s000419", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "doch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1308.120", 
   "children": [], 
   "end": "1309.400", 
   "id": "s000420", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie schreiben in Ihrem Antrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1309.400", 
   "children": [], 
   "end": "1311.960", 
   "id": "s000421", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Ganze beitragsneutral ausgestaltet werden soll."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1311.960", 
   "children": [], 
   "end": "1315.960", 
   "id": "s000422", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir aber in der Auszahlungsphase Erwerbsarten von der Verbeitragung ausnehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1315.960", 
   "children": [], 
   "end": "1317.960", 
   "id": "s000423", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann muss uns auch bewusst sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1317.960", 
   "children": [], 
   "end": "1321.560", 
   "id": "s000424", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich das auf die Einnahmesituation der GKV auswirkt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1321.560", 
   "children": [], 
   "end": "1322.880", 
   "id": "s000425", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Ausschuss ist uns gesagt worden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1322.880", 
   "children": [], 
   "end": "1328.360", 
   "id": "s000426", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es um 2,6\u00a0Milliarden Euro bei der h\u00e4lftigen Verbeitragung geht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1328.360", 
   "children": [], 
   "end": "1329.160", 
   "id": "s000427", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Damit belasten Sie mich jetzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1329.160", 
   "children": [], 
   "end": "1331.200", 
   "id": "s000428", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil ich der Taschenrechnergeneration angeh\u00f6re."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1331.200", 
   "children": [], 
   "end": "1332.840", 
   "id": "s000429", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir rechnen es dann sp\u00e4ter am Tisch aus."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1332.840", 
   "children": [], 
   "end": "1333.840", 
   "id": "s000430", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber es ist eine Belastung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1333.840", 
   "children": [], 
   "end": "1334.640", 
   "id": "s000431", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir kompensieren m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1334.640", 
   "children": [], 
   "end": "1336.600", 
   "id": "s000432", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will damit eigentlich nur zeigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1336.600", 
   "children": [], 
   "end": "1338.120", 
   "id": "s000433", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es mit der Gerechtigkeit nicht ganz so einfach ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1338.120", 
   "children": [], 
   "end": "1339.400", 
   "id": "s000434", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Henke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1339.400", 
   "children": [], 
   "end": "1341.840", 
   "id": "s000435", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben Professor Jacobs zitiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1341.840", 
   "children": [], 
   "end": "1344.960", 
   "id": "s000436", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Professor Jacobs hat aber in der Anh\u00f6rung auch zu Recht darauf hingewiesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1344.960", 
   "children": [], 
   "end": "1353.000", 
   "id": "s000437", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Prinzip der Beitragserhebung im Hinblick auf die aktuelle \u00f6konomische Leistungsf\u00e4higkeit weit \u00fcber den Aspekt der Alterssicherung hinausgeht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1353.000", 
   "children": [], 
   "end": "1356.680", 
   "id": "s000438", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erwerbskriterien bilden die \u00f6konomische Leistungsf\u00e4higkeit der Menschen in immer geringerem Umfang ab, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1356.680", 
   "children": [], 
   "end": "1361.640", 
   "id": "s000439", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zunehmend spielen auch andere Einkommensarten eine Rolle. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1361.640", 
   "children": [], 
   "end": "1365.800", 
   "id": "s000440", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da w\u00fcrde uns eine solidarisch finanzierte B\u00fcrgerversicherung vieles erleichtern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1365.800", 
   "children": [], 
   "end": "1366.680", 
   "id": "s000441", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ich wei\u00df auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1366.680", 
   "children": [], 
   "end": "1369.120", 
   "id": "s000442", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es hierf\u00fcr derzeit keine Mehrheiten in diesem Hause gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1369.120", 
   "children": [], 
   "end": "1371.320", 
   "id": "s000443", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden mit Nachdruck an einer L\u00f6sung arbeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1371.320", 
   "children": [], 
   "end": "1377.440", 
   "id": "s000444", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zum einen f\u00fcr den Einzelnen nachvollziehbar und gerecht ist und zum anderen das GKV-System nicht gef\u00e4hrdet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1377.440", 
   "children": [], 
   "end": "1379.560", 
   "id": "s000445", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1379.560", 
   "children": [], 
   "end": "1383.480", 
   "id": "s000446", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu ihrer ersten Rede hat das Wort die Kollegin Ulrike Schielke-Ziesing von der AfD."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1383.480", 
   "children": [], 
   "end": "1384.840", 
   "id": "s000447", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1384.840", 
   "children": [], 
   "end": "1386.480", 
   "id": "s000448", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1386.480", 
   "children": [], 
   "end": "1387.440", 
   "id": "s000449", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe B\u00fcrger! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1387.440", 
   "children": [], 
   "end": "1387.960", 
   "id": "s000450", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe G\u00e4ste! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1387.960", 
   "children": [], 
   "end": "1394.800", 
   "id": "s000451", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihren Ursprung hat die spezielle Problematik der Direktversicherung durch Gehaltsumwandlung im Jahr\u00a02004. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1394.800", 
   "children": [], 
   "end": "1402.880", 
   "id": "s000452", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damals wurde das Gesetz zur Modernisierung der gesetzlichen Krankenversicherung von SPD und Gr\u00fcnen eingef\u00fchrt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1402.880", 
   "children": [], 
   "end": "1409.880", 
   "id": "s000453", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses Gesetz birgt gleich zwei Ungerechtigkeiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1409.880", 
   "children": [], 
   "end": "1417.240", 
   "id": "s000454", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum einen m\u00fcssen gesetzlich Krankenversicherte den vollen Betriebsrentenbeitrag zur Krankenversicherung leisten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1417.240", 
   "children": [], 
   "end": "1419.440", 
   "id": "s000455", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4hrend Privatversicherte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1419.440", 
   "children": [], 
   "end": "1425.480", 
   "id": "s000456", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nach Rentenbeginn nebenbei \u00fcber die Beitragsbemessungsgrenze hinaus dazuverdienen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1425.480", 
   "children": [], 
   "end": "1427.240", 
   "id": "s000457", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von den Zahlungen befreit sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1427.240", 
   "children": [], 
   "end": "1428.040", 
   "id": "s000458", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das bedeutet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1428.040", 
   "children": [], 
   "end": "1430.760", 
   "id": "s000459", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Gro\u00dfverdiener wieder einmal privilegiert werden; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1430.760", 
   "children": [], 
   "end": "1433.280", 
   "id": "s000460", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn Durchschnittsverdiener haben selten die M\u00f6glichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1433.280", 
   "children": [], 
   "end": "1438.800", 
   "id": "s000461", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Rentenalter nebenher \u00fcber die Beitragsbemessungsgrenze hinaus dazuzuverdienen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1438.800", 
   "children": [], 
   "end": "1441.440", 
   "id": "s000462", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum anderen werden Beitr\u00e4ge zur Kranken- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1441.440", 
   "children": [], 
   "end": "1445.720", 
   "id": "s000463", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Pflegeversicherung bei der Auszahlung der Betriebsrente f\u00e4llig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1445.720", 
   "children": [], 
   "end": "1454.360", 
   "id": "s000464", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf die bis dahin beitragsfreien Auszahlungen aus den Kapitallebensversicherungen der Direktversicherten bei Rentenantritt wurden quasi \u00fcber Nacht Beitr\u00e4ge zur Kranken- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1454.360", 
   "children": [], 
   "end": "1455.760", 
   "id": "s000465", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Pflegeversicherung f\u00e4llig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1455.760", 
   "children": [], 
   "end": "1457.080", 
   "id": "s000466", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar in vollem Umfang. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1457.080", 
   "children": [], 
   "end": "1457.520", 
   "id": "s000467", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1457.520", 
   "children": [], 
   "end": "1462.480", 
   "id": "s000468", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass im Zuge der Auszahlung der volle Kranken- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1462.480", 
   "children": [], 
   "end": "1464.920", 
   "id": "s000469", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Pflegeversicherungsbeitrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1464.920", 
   "children": [], 
   "end": "1466.000", 
   "id": "s000470", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also Arbeitgeber- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1466.000", 
   "children": [], 
   "end": "1467.240", 
   "id": "s000471", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Arbeitnehmeranteil, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1467.240", 
   "children": [], 
   "end": "1468.320", 
   "id": "s000472", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "entrichtet werden muss."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1468.320", 
   "children": [], 
   "end": "1468.840", 
   "id": "s000473", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1468.840", 
   "children": [], 
   "end": "1470.200", 
   "id": "s000474", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Ergebnis ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1470.200", 
   "children": [], 
   "end": "1473.920", 
   "id": "s000475", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Arbeitnehmer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1473.920", 
   "children": [], 
   "end": "1476.440", 
   "id": "s000476", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die mit einer Betriebsrente vorgesorgt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1476.440", 
   "children": [], 
   "end": "1477.400", 
   "id": "s000477", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "doppelt zur Kasse gebeten werden: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1477.400", 
   "children": [], 
   "end": "1481.960", 
   "id": "s000478", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einmal bei der Einzahlung in die betriebliche Rentenversicherung und ein weiteres Mal bei der Auszahlung der Betriebsrente. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1481.960", 
   "children": [], 
   "end": "1484.280", 
   "id": "s000479", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei Auszahlung m\u00fcssen die Rentner damit rechnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1484.280", 
   "children": [], 
   "end": "1495.840", 
   "id": "s000480", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ihnen bis zu 19\u00a0Prozent ihrer Betriebsrente f\u00fcr die Kranken- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1495.840", 
   "children": [], 
   "end": "1497.840", 
   "id": "s000481", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Pflegeversicherung abgezogen werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1497.840", 
   "children": [], 
   "end": "1500.800", 
   "id": "s000482", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das GKV-Modernisierungsgesetz geht sogar so weit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1500.800", 
   "children": [], 
   "end": "1512.040", 
   "id": "s000483", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass f\u00fcr die etwa 5,9\u00a0Millionen Arbeitnehmer mit Altvertr\u00e4gen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1512.040", 
   "children": [], 
   "end": "1516.320", 
   "id": "s000484", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die bereits 2004 abgeschlossen waren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1516.320", 
   "children": [], 
   "end": "1519.640", 
   "id": "s000485", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Regeln mitten im Spiel und r\u00fcckwirkend ge\u00e4ndert wurden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1519.640", 
   "children": [], 
   "end": "1523.560", 
   "id": "s000486", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei wurden die B\u00fcrger durch die Politiker im Vorfeld geradezu animiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1523.560", 
   "children": [], 
   "end": "1525.160", 
   "id": "s000487", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "privat f\u00fcr ihre Rente vorzusorgen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1525.160", 
   "children": [], 
   "end": "1526.560", 
   "id": "s000488", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese B\u00fcrger haben darauf vertraut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1526.560", 
   "children": [], 
   "end": "1533.720", 
   "id": "s000489", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ihnen die bei Vertragsabschluss zugesagten Leistungen im Alter ausgezahlt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1533.720", 
   "children": [], 
   "end": "1534.160", 
   "id": "s000490", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun sieht es so aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1534.160", 
   "children": [], 
   "end": "1539.560", 
   "id": "s000491", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass bei einem Auszahlungsbetrag von beispielsweise 60\u00a0000\u00a0Euro fast 11\u00a0000\u00a0Euro an SV-Beitr\u00e4gen gezahlt werden m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1539.560", 
   "children": [], 
   "end": "1542.520", 
   "id": "s000492", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das waren 2004 keine Entscheidungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1542.520", 
   "children": [], 
   "end": "1543.960", 
   "id": "s000493", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich am Wohle der B\u00fcrger orientierten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1543.960", 
   "children": [], 
   "end": "1546.680", 
   "id": "s000494", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damals wurde nur auf die leeren Kassen der Krankenversicherung geblickt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1546.680", 
   "children": [], 
   "end": "1550.600", 
   "id": "s000495", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Interessant ist das Abstimmungsverhalten von CDU/CSU und SPD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1550.600", 
   "children": [], 
   "end": "1559.760", 
   "id": "s000496", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als ein in der Sache fast gleicher Antrag der Linken bereits 2015 in den Bundestag eingebracht wurde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1559.760", 
   "children": [], 
   "end": "1561.760", 
   "id": "s000497", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damals argumentierten Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1561.760", 
   "children": [], 
   "end": "1564.000", 
   "id": "s000498", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass rein rechtlich kein Handlungsbedarf bestehe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1564.000", 
   "children": [], 
   "end": "1565.880", 
   "id": "s000499", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Sie lehnten den Antrag ab. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1565.880", 
   "children": [], 
   "end": "1572.920", 
   "id": "s000500", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenigstens hatten die Gr\u00fcnen ein bisschen Einsicht und erkannten zumindest das Problem des GKV-Modernisierungsgesetzes. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1572.920", 
   "children": [], 
   "end": "1574.160", 
   "id": "s000501", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das war es jedoch schon. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1574.160", 
   "children": [], 
   "end": "1578.280", 
   "id": "s000502", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Handlungsbedarf wurde auch von den Gr\u00fcnen hier leider nicht gesehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1578.280", 
   "children": [], 
   "end": "1578.840", 
   "id": "s000503", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben die M\u00f6glichkeit nicht genutzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1578.840", 
   "children": [], 
   "end": "1590.320", 
   "id": "s000504", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ungerechte Doppelverbeitragung aus der Welt zu schaffen und den Rentnern mit Direktversicherungen mehr von ihrer Altersvorsorge zu lassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1590.320", 
   "children": [], 
   "end": "1590.840", 
   "id": "s000505", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Chancen nutzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1590.840", 
   "children": [], 
   "end": "1591.520", 
   "id": "s000506", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fehler korrigieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1591.520", 
   "children": [], 
   "end": "1593.560", 
   "id": "s000507", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das geh\u00f6rt leider nicht zu Ihren St\u00e4rken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1593.560", 
   "children": [], 
   "end": "1596.000", 
   "id": "s000508", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Betriebsrentenst\u00e4rkungsgesetz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1596.000", 
   "children": [], 
   "end": "1600.600", 
   "id": "s000509", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das am 1.\u00a0Januar 2018 in Kraft getreten ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1600.600", 
   "children": [], 
   "end": "1607.720", 
   "id": "s000510", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "machte einen Bogen um die Problematik der Direktversicherung und heilte nur den Rohrkrepierer Riester-Rente. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1607.720", 
   "children": [], 
   "end": "1612.080", 
   "id": "s000511", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Wahlkampfslogan der SPD lautete \u201eZeit f\u00fcr mehr Gerechtigkeit\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1612.080", 
   "children": [], 
   "end": "1613.280", 
   "id": "s000512", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist \u00e4u\u00dferst zynisch; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1613.280", 
   "children": [], 
   "end": "1613.520", 
   "id": "s000513", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1613.520", 
   "children": [], 
   "end": "1615.680", 
   "id": "s000514", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren von der SPD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1615.680", 
   "children": [], 
   "end": "1619.600", 
   "id": "s000515", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind die Verursacher dieser ungerechten Doppelverbeitragung f\u00fcr unsere Rentner."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1619.600", 
   "children": [], 
   "end": "1621.720", 
   "id": "s000516", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen Deutschland gerechter gestalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1621.720", 
   "children": [], 
   "end": "1625.600", 
   "id": "s000517", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nachdem sich erst durch Ihre Politik diese Ungerechtigkeit etablieren konnte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1625.600", 
   "children": [], 
   "end": "1633.640", 
   "id": "s000518", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einige Kollegen von der CDU/CSU haben sich w\u00e4hrend des Wahlkampfes ebenfalls f\u00fcr die Abschaffung der Doppelverbeitragung ausgesprochen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1633.640", 
   "children": [], 
   "end": "1634.560", 
   "id": "s000519", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun ist es Zeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1634.560", 
   "children": [], 
   "end": "1636.680", 
   "id": "s000520", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diesen Worten auch Taten folgen zu lassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1636.680", 
   "children": [], 
   "end": "1641.800", 
   "id": "s000521", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als AfD-Fraktion werden wir dem Antrag der Linken zustimmen und uns daf\u00fcr einsetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1641.800", 
   "children": [], 
   "end": "1649.360", 
   "id": "s000522", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Beitragspflicht in der gesetzlichen Krankenversicherung bei Versorgungsbez\u00fcgen nur einmal nachgekommen werden muss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1651.360", 
   "children": [], 
   "end": "1657.480", 
   "id": "s000523", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf diese Weise wollen wir eine Doppelverbeitragung verhindern und den Menschen ein St\u00fcck mehr Gerechtigkeit zur\u00fcckgeben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1657.480", 
   "children": [], 
   "end": "1658.560", 
   "id": "s000524", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ferner fordern wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1658.560", 
   "children": [], 
   "end": "1661.800", 
   "id": "s000525", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "falls es zu einer \u00dcberweisung des Antrags kommen sollte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1661.800", 
   "children": [], 
   "end": "1667.200", 
   "id": "s000526", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine \u00dcberweisung an den Ausschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales und nicht an den Gesundheitsausschuss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1667.200", 
   "children": [], 
   "end": "1670.240", 
   "id": "s000527", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da hier eine S\u00e4ule der Altersvorsorge direkt betroffen ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1670.240", 
   "children": [], 
   "end": "1671.240", 
   "id": "s000528", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1671.240", 
   "children": [], 
   "end": "1676.040", 
   "id": "s000529", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort zu seiner ersten Rede hat der Kollege Till Mansmann von der FDP-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1676.040", 
   "children": [], 
   "end": "1678.040", 
   "id": "s000530", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1678.040", 
   "children": [], 
   "end": "1680.680", 
   "id": "s000531", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1680.680", 
   "children": [], 
   "end": "1683.120", 
   "id": "s000532", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1683.120", 
   "children": [], 
   "end": "1683.520", 
   "id": "s000533", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zun\u00e4chst: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1683.520", 
   "children": [], 
   "end": "1685.080", 
   "id": "s000534", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist ausgesprochen erfreulich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1685.080", 
   "children": [], 
   "end": "1685.400", 
   "id": "s000535", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie sich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1685.400", 
   "children": [], 
   "end": "1690.680", 
   "id": "s000536", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine sehr geehrten Damen und Herren von der Linken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1690.680", 
   "children": [], 
   "end": "1696.960", 
   "id": "s000537", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einem Zweig der Alterssicherung zuwenden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1696.960", 
   "children": [], 
   "end": "1701.720", 
   "id": "s000538", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der vor allem die Eigenverantwortung der B\u00fcrger betrifft; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1701.720", 
   "children": [], 
   "end": "1703.200", 
   "id": "s000539", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn mit der Kritik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1703.200", 
   "children": [], 
   "end": "1705.200", 
   "id": "s000540", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in Ihrem Antrag steckt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1705.200", 
   "children": [], 
   "end": "1710.920", 
   "id": "s000541", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben Sie durchaus recht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1710.920", 
   "children": [], 
   "end": "1713.160", 
   "id": "s000542", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man kann es den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1713.160", 
   "children": [], 
   "end": "1720.240", 
   "id": "s000543", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in eigener Verantwortung ihre Altersvorsorge durch Verzicht und Sparsamkeit verbessern wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1720.240", 
   "children": [], 
   "end": "1726.640", 
   "id": "s000544", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ganz einfach nicht vermitteln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1726.640", 
   "children": [], 
   "end": "1729.440", 
   "id": "s000545", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ihre Krankenkassenbeitr\u00e4ge doppelt berechnet werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1729.440", 
   "children": [], 
   "end": "1741.840", 
   "id": "s000546", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aus einem ganz \u00e4hnlichen Grund hat die FDP-Fraktion im Deutschen Bundestag dem Gesetz zur Modernisierung der gesetzlichen Krankenversicherung im Jahr\u00a02003 nicht zugestimmt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1741.840", 
   "children": [], 
   "end": "1745.920", 
   "id": "s000547", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damals \u00fcbrigens als einzige Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1745.920", 
   "children": [], 
   "end": "1746.240", 
   "id": "s000548", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1746.240", 
   "children": [], 
   "end": "1749.440", 
   "id": "s000549", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da hatten Sie eine au\u00dferparlamentarische Bildungspause, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1749.440", 
   "children": [], 
   "end": "1751.480", 
   "id": "s000550", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir zuletzt eingelegt haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1751.480", 
   "children": [], 
   "end": "1754.880", 
   "id": "s000551", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir Freie Demokraten kritisieren seit langer Zeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1754.880", 
   "children": [], 
   "end": "1759.640", 
   "id": "s000552", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es in vielen Versicherungsvertr\u00e4gen zu einer doppelten Beitragsbelastung kommen kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1759.640", 
   "children": [], 
   "end": "1762.400", 
   "id": "s000553", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das verletzt das Gerechtigkeitsempfinden vieler B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1762.400", 
   "children": [], 
   "end": "1764.640", 
   "id": "s000554", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie f\u00fchlen sich vom Staat get\u00e4uscht\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1764.640", 
   "children": [], 
   "end": "1766.320", 
   "id": "s000555", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um es diplomatisch zu sagen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1766.320", 
   "children": [], 
   "end": "1769.680", 
   "id": "s000556", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zumal von der Doppelbelastung auch Vertr\u00e4ge betroffen sein k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1769.680", 
   "children": [], 
   "end": "1770.960", 
   "id": "s000557", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die vor der gesetzlichen Regelung abgeschlossen wurden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1770.960", 
   "children": [], 
   "end": "1773.080", 
   "id": "s000558", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die B\u00fcrger k\u00f6nnen ihre Altersvorsorge nicht immer dann umkrempeln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1773.080", 
   "children": [], 
   "end": "1775.160", 
   "id": "s000559", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn der Gesetzgeber wieder neue Regelungen schafft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1775.160", 
   "children": [], 
   "end": "1777.200", 
   "id": "s000560", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man kann die Auffassung vertreten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1777.200", 
   "children": [], 
   "end": "1780.480", 
   "id": "s000561", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass in so einem Fall auch der Vertrauensschutz verletzt wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1780.480", 
   "children": [], 
   "end": "1783.680", 
   "id": "s000562", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der auf Artikel\u00a020 Absatz\u00a03 des Grundgesetzes zur\u00fcckgeht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1783.680", 
   "children": [], 
   "end": "1790.080", 
   "id": "s000563", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der bisher vorliegende Beschluss des Bundesverfassungsgerichts aus dem Jahr\u00a02010 kommt zwar zu einem formal sicherlich richtigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1790.080", 
   "children": [], 
   "end": "1793.520", 
   "id": "s000564", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber in den Augen vieler B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger nicht befriedigenden Schluss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1793.520", 
   "children": [], 
   "end": "1796.120", 
   "id": "s000565", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Gesetzgeber sollte von den Grundregeln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1796.120", 
   "children": [], 
   "end": "1799.680", 
   "id": "s000566", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die er f\u00fcr die Steuerpflicht seiner B\u00fcrger definiert hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1799.680", 
   "children": [], 
   "end": "1802.520", 
   "id": "s000567", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch bei Abgaben und Versicherungen nicht wesentlich abweichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1802.520", 
   "children": [], 
   "end": "1803.440", 
   "id": "s000568", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Menschen verstehen es nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1803.440", 
   "children": [], 
   "end": "1805.640", 
   "id": "s000569", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass hier mit zweierlei Ma\u00df gemessen wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1805.640", 
   "children": [], 
   "end": "1805.960", 
   "id": "s000570", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1805.960", 
   "children": [], 
   "end": "1807.560", 
   "id": "s000571", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lieber Kollege Henke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1807.560", 
   "children": [], 
   "end": "1809.960", 
   "id": "s000572", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kommen wir trotz \u00e4hnlicher Gedanken zu ganz anderen Schl\u00fcssen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1809.960", 
   "children": [], 
   "end": "1811.000", 
   "id": "s000573", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn ich bin der Auffassung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1811.000", 
   "children": [], 
   "end": "1812.120", 
   "id": "s000574", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass bei der Bemessung der Beitr\u00e4ge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1812.120", 
   "children": [], 
   "end": "1814.440", 
   "id": "s000575", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ausdr\u00fccklich nicht versicherungsmathematisch erfolgt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1814.440", 
   "children": [], 
   "end": "1817.560", 
   "id": "s000576", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern nach dem Leistungsf\u00e4higkeitsprinzip dem Steuerrecht entlehnt ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1817.560", 
   "children": [], 
   "end": "1819.640", 
   "id": "s000577", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Grunds\u00e4tze des Steuerrechtes angewendet werden sollten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1819.640", 
   "children": [], 
   "end": "1820.280", 
   "id": "s000578", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir d\u00fcrfen das anders machen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1820.280", 
   "children": [], 
   "end": "1822.920", 
   "id": "s000579", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber wir k\u00f6nnen es den B\u00fcrgern so halt nicht erkl\u00e4ren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1822.920", 
   "children": [], 
   "end": "1823.600", 
   "id": "s000580", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich wei\u00df nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1823.600", 
   "children": [], 
   "end": "1825.720", 
   "id": "s000581", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie den Beschluss des Bundesverfassungsgerichts lesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1825.720", 
   "children": [], 
   "end": "1826.920", 
   "id": "s000582", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich lese ihn so: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1826.920", 
   "children": [], 
   "end": "1828.400", 
   "id": "s000583", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "H\u00e4tte es sich um eine Steuer gehandelt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1828.400", 
   "children": [], 
   "end": "1831.320", 
   "id": "s000584", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4re der Beschluss m\u00f6glicherweise anders ausgefallen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1831.320", 
   "children": [], 
   "end": "1831.920", 
   "id": "s000585", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr Ansatz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1831.920", 
   "children": [], 
   "end": "1837.560", 
   "id": "s000586", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich in dieser speziellen Frage der Krankenversicherung an den wohldefinierten Grunds\u00e4tzen des Steuerrechts zu orientieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1837.560", 
   "children": [], 
   "end": "1840.520", 
   "id": "s000587", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "begr\u00fc\u00dfen wir als Freie Demokraten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1840.520", 
   "children": [], 
   "end": "1842.440", 
   "id": "s000588", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber so erfreulich dieser Ansatz auch ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1842.440", 
   "children": [], 
   "end": "1847.840", 
   "id": "s000589", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so verfehlen Sie bei den L\u00f6sungsvorschl\u00e4gen am Ende doch das eigentliche Ziel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1847.840", 
   "children": [], 
   "end": "1852.200", 
   "id": "s000590", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr Ansatz geht n\u00e4mlich in einem Punkt nicht weit genug: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1852.200", 
   "children": [], 
   "end": "1856.080", 
   "id": "s000591", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die doppelte Belastung bei den monatlich entrichteten Beitr\u00e4gen haben Sie richtig erkannt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1856.080", 
   "children": [], 
   "end": "1862.440", 
   "id": "s000592", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber f\u00fcr das gleiche Problem bei der Entgeltumwandlung aus Sonderzahlungen legen Sie keine L\u00f6sung vor."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1862.440", 
   "children": [], 
   "end": "1864.080", 
   "id": "s000593", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei dem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1864.080", 
   "children": [], 
   "end": "1865.200", 
   "id": "s000594", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie stattdessen anbieten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1865.200", 
   "children": [], 
   "end": "1866.800", 
   "id": "s000595", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schie\u00dfen Sie zum anderen weit \u00fcber das Ziel hinaus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1866.800", 
   "children": [], 
   "end": "1867.400", 
   "id": "s000596", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie nehmen an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1867.400", 
   "children": [], 
   "end": "1869.960", 
   "id": "s000597", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass eine Ausweitung der staatlichen Vorsorge das Problem l\u00f6sen w\u00fcrde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1869.960", 
   "children": [], 
   "end": "1873.760", 
   "id": "s000598", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Wirklichkeit \u00fcberspannen Sie das Thema damit aber und stellen sich einer wirklich geeigneten L\u00f6sung in den Weg."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1873.760", 
   "children": [], 
   "end": "1875.040", 
   "id": "s000599", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Etwas am\u00fcsiert hat mich\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1875.040", 
   "children": [], 
   "end": "1876.280", 
   "id": "s000600", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich zitiere aus Ihrem Antrag\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1876.280", 
   "children": [], 
   "end": "1877.520", 
   "id": "s000601", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Hinweis auf die hier festgestellte \u201ekalte Enteignung\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1877.520", 
   "children": [], 
   "end": "1878.760", 
   "id": "s000602", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daran werden wir Sie gerne das n\u00e4chste Mal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1878.760", 
   "children": [], 
   "end": "1882.640", 
   "id": "s000603", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie mit w\u00e4rmeren und mitunter richtig hei\u00dfen Enteignungsfantasien kommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1882.640", 
   "children": [], 
   "end": "1883.080", 
   "id": "s000604", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erinnern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1883.080", 
   "children": [], 
   "end": "1884.160", 
   "id": "s000605", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1884.160", 
   "children": [], 
   "end": "1885.040", 
   "id": "s000606", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es w\u00e4re in der Tat gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1885.040", 
   "children": [], 
   "end": "1888.240", 
   "id": "s000607", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr den in diesem Gesetz erkannten Missstand auch eine sinnvolle Abhilfe zu erarbeiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1888.240", 
   "children": [], 
   "end": "1891.320", 
   "id": "s000608", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daher w\u00e4re dieser Antrag in einem zust\u00e4ndigen Ausschuss sehr gut aufgehoben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1891.320", 
   "children": [], 
   "end": "1894.840", 
   "id": "s000609", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch wir pl\u00e4dieren daher f\u00fcr eine \u00dcberweisung an den Ausschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1894.840", 
   "children": [], 
   "end": "1895.320", 
   "id": "s000610", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chste Rednerin: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1895.320", 
   "children": [], 
   "end": "1896.120", 
   "id": "s000611", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen die Kollegin Maria Klein-Schmeink."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1896.120", 
   "children": [], 
   "end": "1896.200", 
   "id": "s000612", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1896.200", 
   "children": [], 
   "end": "1897.280", 
   "id": "s000613", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine lieben Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1897.280", 
   "children": [], 
   "end": "1901.680", 
   "id": "s000614", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der Tat reden wir hier in diesem Hause nicht das erste Mal \u00fcber Ungerechtigkeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1901.680", 
   "children": [], 
   "end": "1905.160", 
   "id": "s000615", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich im Zusammenhang mit der Verbeitragung von Betriebsrenten ergeben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1905.160", 
   "children": [], 
   "end": "1905.680", 
   "id": "s000616", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich muss sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1905.680", 
   "children": [], 
   "end": "1906.360", 
   "id": "s000617", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Birkwald, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1906.360", 
   "children": [], 
   "end": "1910.240", 
   "id": "s000618", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben mit dem Titel dieses Antrags durchaus einen richtigen Ansatz vorgelegt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1910.240", 
   "children": [], 
   "end": "1910.640", 
   "id": "s000619", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem Sie festgestellt haben: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1910.640", 
   "children": [], 
   "end": "1915.000", 
   "id": "s000620", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen gerechte Krankenversicherungsbeitr\u00e4ge f\u00fcr Betriebsrenten.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1915.000", 
   "children": [], 
   "end": "1918.440", 
   "id": "s000621", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber das Problem mit der Abschaffung der angeblichen Doppelverbeitragung l\u00f6sen zu wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1918.440", 
   "children": [], 
   "end": "1920.280", 
   "id": "s000622", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das greift entschieden zu kurz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1920.280", 
   "children": [], 
   "end": "1921.720", 
   "id": "s000623", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich muss ehrlicherweise sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1921.720", 
   "children": [], 
   "end": "1922.160", 
   "id": "s000624", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich wundere mich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1922.160", 
   "children": [], 
   "end": "1927.400", 
   "id": "s000625", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass eine linke Fraktion den Zusammenhang zwischen allen Sozialversicherungssystemen nicht im Auge hat und"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1927.400", 
   "children": [], 
   "end": "1929.280", 
   "id": "s000626", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf der einen Seite den Rentnern Versprechen macht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1929.280", 
   "children": [], 
   "end": "1931.320", 
   "id": "s000627", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auf der anderen Seite die GKV nicht im Blick hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1931.320", 
   "children": [], 
   "end": "1933.200", 
   "id": "s000628", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir wirklich \u00fcber das Thema Doppelverbeitragung reden w\u00fcrden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1933.200", 
   "children": [], 
   "end": "1936.360", 
   "id": "s000629", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann h\u00e4tten wir ein gravierendes Problem in der gesetzlichen Krankenversicherung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1936.360", 
   "children": [], 
   "end": "1938.160", 
   "id": "s000630", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die gesamte Grundlage daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1938.160", 
   "children": [], 
   "end": "1940.800", 
   "id": "s000631", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie ein Rentner heute seine Krankenversicherungsbeitr\u00e4ge zahlt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1940.800", 
   "children": [], 
   "end": "1942.520", 
   "id": "s000632", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4re damit infrage gestellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1942.520", 
   "children": [], 
   "end": "1944.320", 
   "id": "s000633", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das m\u00fcssen Sie sich als Erstes klarmachen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1944.320", 
   "children": [], 
   "end": "1945.760", 
   "id": "s000634", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich ist es so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1945.760", 
   "children": [], 
   "end": "1949.160", 
   "id": "s000635", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ein Rentner seine Rente aus Einkommen bezieht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1949.160", 
   "children": [], 
   "end": "1952.400", 
   "id": "s000636", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das fr\u00fcher einmal verbeitragt worden ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1952.400", 
   "children": [], 
   "end": "1953.120", 
   "id": "s000637", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So ist das schlichtweg. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1953.120", 
   "children": [], 
   "end": "1954.680", 
   "id": "s000638", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Klugerweise haben wir eine Regel gefunden: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1954.680", 
   "children": [], 
   "end": "1958.160", 
   "id": "s000639", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die gesetzliche Krankenversicherung erh\u00e4lt Zusch\u00fcsse f\u00fcr den zweiten Teil, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1958.160", 
   "children": [], 
   "end": "1958.880", 
   "id": "s000640", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die 50\u00a0Prozent, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1958.880", 
   "children": [], 
   "end": "1960.640", 
   "id": "s000641", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sonst der Arbeitgeber \u00fcbernehmen w\u00fcrde."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1960.640", 
   "children": [], 
   "end": "1963.360", 
   "id": "s000642", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist die Logik der GKV der Rentner."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1963.360", 
   "children": [], 
   "end": "1966.120", 
   "id": "s000643", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gestatten Sie eine Zwischenfrage des Kollegen Birkwald, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1966.120", 
   "children": [], 
   "end": "1967.120", 
   "id": "s000644", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1967.120", 
   "children": [], 
   "end": "1967.400", 
   "id": "s000645", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1967.400", 
   "children": [], 
   "end": "1968.600", 
   "id": "s000646", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "tue ich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1968.600", 
   "children": [], 
   "end": "1969.320", 
   "id": "s000647", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1969.320", 
   "children": [], 
   "end": "1969.760", 
   "id": "s000648", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1969.760", 
   "children": [], 
   "end": "1970.360", 
   "id": "s000649", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1970.360", 
   "children": [], 
   "end": "1971.840", 
   "id": "s000650", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin Klein-Schmeink.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1971.840", 
   "children": [], 
   "end": "1973.680", 
   "id": "s000651", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich h\u00e4tte mich nicht ein zweites Mal gemeldet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1973.680", 
   "children": [], 
   "end": "1979.200", 
   "id": "s000652", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4re jetzt nicht die zweite Rednerin nach dem Kollegen Henke darauf eingegangen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1979.200", 
   "children": [], 
   "end": "1980.560", 
   "id": "s000653", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Uns liegt ein Gutachten vor\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1980.560", 
   "children": [], 
   "end": "1982.520", 
   "id": "s000654", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das stelle ich Ihnen allen gern zur Verf\u00fcgung\u00a0\u2013,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1982.520", 
   "children": [], 
   "end": "1986.600", 
   "id": "s000655", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach dem die Beitr\u00e4ge zur gesetzlichen Krankenversicherung dann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1986.600", 
   "children": [], 
   "end": "1989.120", 
   "id": "s000656", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn die B\u00fcrgerversicherung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1989.120", 
   "children": [], 
   "end": "1991.640", 
   "id": "s000657", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir nennen sie \u201esolidarische Gesundheitsversicherung\u201c; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1991.640", 
   "children": [], 
   "end": "1994.320", 
   "id": "s000658", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcblicherweise wird sie \u201eB\u00fcrgerversicherung\u201c genannt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1994.320", 
   "children": [], 
   "end": "1996.640", 
   "id": "s000659", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit der Verbeitragung aller Einkommen k\u00e4me, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1996.640", 
   "children": [], 
   "end": "1998.640", 
   "id": "s000660", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf unter 12\u00a0Prozent s\u00e4nken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1998.640", 
   "children": [], 
   "end": "2000.960", 
   "id": "s000661", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie w\u00fcrden von jetzt 14,6\u00a0Prozent oder\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2000.960", 
   "children": [], 
   "end": "2002.400", 
   "id": "s000662", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit Zusatzbeitrag\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2002.400", 
   "children": [], 
   "end": "2005.520", 
   "id": "s000663", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von 15,5\u00a0Prozent bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2005.520", 
   "children": [], 
   "end": "2008.600", 
   "id": "s000664", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "15,6\u00a0Prozent auf unter 12\u00a0Prozent sinken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2008.600", 
   "children": [], 
   "end": "2011.120", 
   "id": "s000665", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00e4re deutlich weniger.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2011.120", 
   "children": [], 
   "end": "2012.600", 
   "id": "s000666", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist der erste Satz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2012.600", 
   "children": [], 
   "end": "2014.280", 
   "id": "s000667", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit dem ich Ihnen antworten will."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2014.280", 
   "children": [], 
   "end": "2015.480", 
   "id": "s000668", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der zweite Satz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2015.480", 
   "children": [], 
   "end": "2016.760", 
   "id": "s000669", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen nat\u00fcrlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2016.760", 
   "children": [], 
   "end": "2019.720", 
   "id": "s000670", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Krankenkassen ihr Recht und ihr Geld bekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2019.720", 
   "children": [], 
   "end": "2020.440", 
   "id": "s000671", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber nur einmal\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2020.440", 
   "children": [], 
   "end": "2020.960", 
   "id": "s000672", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht zweimal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2020.960", 
   "children": [], 
   "end": "2022.200", 
   "id": "s000673", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht dreimal\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2022.200", 
   "children": [], 
   "end": "2023.600", 
   "id": "s000674", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und an der richtigen Stelle. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2023.600", 
   "children": [], 
   "end": "2026.400", 
   "id": "s000675", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Rentnerinnen und Rentner haben n\u00e4mlich sinkende Zahlbetr\u00e4ge. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2026.400", 
   "children": [], 
   "end": "2027.920", 
   "id": "s000676", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie kommen in die nachgelagerte Besteuerung hinein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2027.920", 
   "children": [], 
   "end": "2030.160", 
   "id": "s000677", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn sie mit der Betriebsrente etwas ausgleichen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2030.160", 
   "children": [], 
   "end": "2033.040", 
   "id": "s000678", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssen sie das auch noch zahlen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2033.040", 
   "children": [], 
   "end": "2033.920", 
   "id": "s000679", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Letzter Satz."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2033.920", 
   "children": [], 
   "end": "2035.240", 
   "id": "s000680", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Machen Sie ein Koreferat?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2035.240", 
   "children": [], 
   "end": "2037.400", 
   "id": "s000681", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen nur einmal ins europ\u00e4ische Ausland zu gucken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2037.400", 
   "children": [], 
   "end": "2039.080", 
   "id": "s000682", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beispielsweise nach \u00d6sterreich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2039.080", 
   "children": [], 
   "end": "2041.760", 
   "id": "s000683", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da ist die Krankenversicherung anders finanziert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2041.760", 
   "children": [], 
   "end": "2048.480", 
   "id": "s000684", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sodass ein m\u00e4nnlicher Rentner eine doppelt so hohe durchschnittliche Rente aus dem umlagefinanzierten Rentensystem erh\u00e4lt und er gar keine bAV und pAV braucht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2048.480", 
   "children": [], 
   "end": "2049.520", 
   "id": "s000685", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie bewerten Sie das?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2049.520", 
   "children": [], 
   "end": "2050.360", 
   "id": "s000686", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Grunds\u00e4tzlich bewerte ich das so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2050.360", 
   "children": [], 
   "end": "2053.520", 
   "id": "s000687", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass eine B\u00fcrgerversicherung viele der Ungerechtigkeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2053.520", 
   "children": [], 
   "end": "2056.200", 
   "id": "s000688", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir heute in der Verbeitragung haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2056.200", 
   "children": [], 
   "end": "2058.080", 
   "id": "s000689", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "tats\u00e4chlich beseitigen w\u00fcrde."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2058.080", 
   "children": [], 
   "end": "2060.560", 
   "id": "s000690", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00e4re auch der richtige Ansatz."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2060.560", 
   "children": [], 
   "end": "2065.680", 
   "id": "s000691", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben dagegen die gesamte Probleml\u00f6sung jetzt erstens auf nur eine Gruppe fokussiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2065.680", 
   "children": [], 
   "end": "2068.480", 
   "id": "s000692", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Sie haben zweitens einen Ansatz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2068.480", 
   "children": [], 
   "end": "2069.800", 
   "id": "s000693", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der das Potenzial hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2069.800", 
   "children": [], 
   "end": "2072.640", 
   "id": "s000694", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unsere gesamte Krankenversicherung der Rentner zu sprengen,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2072.640", 
   "children": [], 
   "end": "2074.560", 
   "id": "s000695", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das kann so nicht gehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2074.560", 
   "children": [], 
   "end": "2076.360", 
   "id": "s000696", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt kommen wir mal zu einer anderen Geschichte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2076.360", 
   "children": [], 
   "end": "2078.760", 
   "id": "s000697", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu Recht sprechen Sie ein wirkliches Problem an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2078.760", 
   "children": [], 
   "end": "2079.320", 
   "id": "s000698", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Altvertr\u00e4ge r\u00fcckwirkend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2079.320", 
   "children": [], 
   "end": "2081.160", 
   "id": "s000699", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne dass man irgendeine \u00dcbergangszeit h\u00e4tte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2081.160", 
   "children": [], 
   "end": "2082.640", 
   "id": "s000700", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so zu veranlagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2082.640", 
   "children": [], 
   "end": "2084.120", 
   "id": "s000701", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie das heute getan wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2084.120", 
   "children": [], 
   "end": "2086.560", 
   "id": "s000702", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist in der Tat ein Problem. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2086.560", 
   "children": [], 
   "end": "2088.800", 
   "id": "s000703", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dar\u00fcber m\u00fcssen wir uns Gedanken machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2088.800", 
   "children": [], 
   "end": "2090.080", 
   "id": "s000704", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist ein Problem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2090.080", 
   "children": [], 
   "end": "2091.640", 
   "id": "s000705", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber das kann man nicht \u00fcber die Doppelverbeitragung l\u00f6sen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2091.640", 
   "children": [], 
   "end": "2094.600", 
   "id": "s000706", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern daf\u00fcr braucht man Stichtagsregelungen oder \u00c4hnliches. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2094.600", 
   "children": [], 
   "end": "2096.680", 
   "id": "s000707", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kann man nicht so tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2096.680", 
   "children": [], 
   "end": "2098.400", 
   "id": "s000708", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie es jetzt vorschlagen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2098.400", 
   "children": [], 
   "end": "2101.040", 
   "id": "s000709", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben aber nicht nur diese Ungerechtigkeit; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2101.040", 
   "children": [], 
   "end": "2102.960", 
   "id": "s000710", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben viele Ungerechtigkeiten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2102.960", 
   "children": [], 
   "end": "2103.960", 
   "id": "s000711", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2103.960", 
   "children": [], 
   "end": "2105.960", 
   "id": "s000712", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir in der Ansparphase manche Rentenformen beg\u00fcnstigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2105.960", 
   "children": [], 
   "end": "2106.720", 
   "id": "s000713", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "andere wiederum nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2106.720", 
   "children": [], 
   "end": "2109.720", 
   "id": "s000714", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben das Problem in der Auszahlungsphase, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2109.720", 
   "children": [], 
   "end": "2112.440", 
   "id": "s000715", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass je nachdem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2112.440", 
   "children": [], 
   "end": "2115.160", 
   "id": "s000716", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Vertragsform vorliegt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2115.160", 
   "children": [], 
   "end": "2119.840", 
   "id": "s000717", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob etwa eine private Rentenversicherung vorliegt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2119.840", 
   "children": [], 
   "end": "2125.560", 
   "id": "s000718", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "teilweise Beitr\u00e4ge gezahlt werden m\u00fcssen und teilweise nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2125.560", 
   "children": [], 
   "end": "2127.800", 
   "id": "s000719", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Problem k\u00f6nnen wir nur \u00fcber die B\u00fcrgerversicherung l\u00f6sen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2127.800", 
   "children": [], 
   "end": "2130.520", 
   "id": "s000720", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die B\u00fcrgerversicherung hat n\u00e4mlich gerade den Ansatz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2130.520", 
   "children": [], 
   "end": "2133.000", 
   "id": "s000721", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie s\u00e4mtliche Einnahmeformen mitber\u00fccksichtigt,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2133.000", 
   "children": [], 
   "end": "2136.360", 
   "id": "s000722", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar gerecht und nachvollziehbar."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2136.360", 
   "children": [], 
   "end": "2138.360", 
   "id": "s000723", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist doch heute das Problem: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2138.360", 
   "children": [], 
   "end": "2140.520", 
   "id": "s000724", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kein Mensch kann akzeptieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2140.520", 
   "children": [], 
   "end": "2142.680", 
   "id": "s000725", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir eine Situation haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2142.680", 
   "children": [], 
   "end": "2144.600", 
   "id": "s000726", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der das eine verbeitragt werden muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2144.600", 
   "children": [], 
   "end": "2146.800", 
   "id": "s000727", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das andere aber nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2146.800", 
   "children": [], 
   "end": "2148.600", 
   "id": "s000728", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der die eine Rentenform, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2148.600", 
   "children": [], 
   "end": "2149.840", 
   "id": "s000729", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die private etwa, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2149.840", 
   "children": [], 
   "end": "2150.560", 
   "id": "s000730", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "v\u00f6llig freigestellt ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2150.560", 
   "children": [], 
   "end": "2151.960", 
   "id": "s000731", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Betriebsrente wiederum nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2151.960", 
   "children": [], 
   "end": "2152.680", 
   "id": "s000732", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das geht nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2152.680", 
   "children": [], 
   "end": "2154.600", 
   "id": "s000733", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das m\u00fcssen wir \u00e4ndern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2154.600", 
   "children": [], 
   "end": "2157.440", 
   "id": "s000734", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber das k\u00f6nnen wir nicht in der Form tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2157.440", 
   "children": [], 
   "end": "2158.520", 
   "id": "s000735", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie das jetzt vorschlagen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2158.520", 
   "children": [], 
   "end": "2160.280", 
   "id": "s000736", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "entlang der Figur der Doppelverbeitragung\u00a0\u2013; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2160.280", 
   "children": [], 
   "end": "2165.480", 
   "id": "s000737", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit sprengen Sie unser System der gesetzlichen Krankenversicherung der Rentner."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2165.480", 
   "children": [], 
   "end": "2167.200", 
   "id": "s000738", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das muss anders laufen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2167.200", 
   "children": [], 
   "end": "2171.120", 
   "id": "s000739", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden uns dem Gerechtigkeitsproblem nat\u00fcrlich stellen m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2171.120", 
   "children": [], 
   "end": "2173.720", 
   "id": "s000740", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber das m\u00fcssen wir in viel komplexerer Form tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2173.720", 
   "children": [], 
   "end": "2174.520", 
   "id": "s000741", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als Sie das heute vorlegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2174.520", 
   "children": [], 
   "end": "2176.960", 
   "id": "s000742", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb k\u00f6nnen wir Ihrem Vorschlag in dieser Form nicht folgen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2176.960", 
   "children": [], 
   "end": "2177.280", 
   "id": "s000743", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sch\u00f6n."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2177.280", 
   "children": [], 
   "end": "2180.200", 
   "id": "s000744", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion spricht der Kollege Erich Irlstorfer."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2180.200", 
   "children": [], 
   "end": "2181.480", 
   "id": "s000745", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2181.480", 
   "children": [], 
   "end": "2184.520", 
   "id": "s000746", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Werte Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2184.520", 
   "children": [], 
   "end": "2191.040", 
   "id": "s000747", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir besprechen den Antrag der Linken \u201eGerechte Krankenversicherungsbeitr\u00e4ge f\u00fcr Betriebsrenten\u00a0- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2191.040", 
   "children": [], 
   "end": "2192.840", 
   "id": "s000748", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Doppelverbeitragung abschaffen\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2192.840", 
   "children": [], 
   "end": "2196.360", 
   "id": "s000749", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr geehrten Damen und Herren von der Linken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2196.360", 
   "children": [], 
   "end": "2197.440", 
   "id": "s000750", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich habe das Gef\u00fchl, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2197.440", 
   "children": [], 
   "end": "2201.640", 
   "id": "s000751", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen die Krankenversicherung der Rentner in die Luft gehen lassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2201.640", 
   "children": [], 
   "end": "2204.040", 
   "id": "s000752", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das halte ich generell f\u00fcr falsch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2204.040", 
   "children": [], 
   "end": "2207.520", 
   "id": "s000753", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das von Ihnen vorgeschlagene Instrument ist auch nicht in Ordnung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2207.520", 
   "children": [], 
   "end": "2209.320", 
   "id": "s000754", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und ich m\u00f6chte Ihnen erkl\u00e4ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2209.320", 
   "children": [], 
   "end": "2210.520", 
   "id": "s000755", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2210.520", 
   "children": [], 
   "end": "2218.640", 
   "id": "s000756", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "40\u00a0Prozent der Arbeitnehmer in Deutschland verf\u00fcgen nicht \u00fcber eine Betriebsrente und sorgen damit nicht zus\u00e4tzlich zur gesetzlichen Rente vor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2218.640", 
   "children": [], 
   "end": "2222.360", 
   "id": "s000757", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies ist vor dem Hintergrund des demografischen Wandels ein ernstzunehmendes Problem. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2222.360", 
   "children": [], 
   "end": "2227.240", 
   "id": "s000758", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viele von ihnen sind auch Geringverdiener und k\u00f6nnen den entsprechenden Lebensstandard schlichtweg so nicht halten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2227.240", 
   "children": [], 
   "end": "2231.160", 
   "id": "s000759", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb haben wir mit dem Betriebsrentenst\u00e4rkungsgesetz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2231.160", 
   "children": [], 
   "end": "2234.520", 
   "id": "s000760", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ab dem 1.\u00a0Januar 2018 gilt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2234.520", 
   "children": [], 
   "end": "2236.240", 
   "id": "s000761", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein umfangreiches Reformpaket geschaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2236.240", 
   "children": [], 
   "end": "2240.400", 
   "id": "s000762", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das den Anreiz f\u00fcr die Inanspruchnahme einer betrieblichen Altersversorgung enorm steigern wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2240.400", 
   "children": [], 
   "end": "2241.440", 
   "id": "s000763", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Davon bin ich \u00fcberzeugt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2241.440", 
   "children": [], 
   "end": "2249.600", 
   "id": "s000764", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit diesem Gesetz wollen wir die Betriebsrente insbesondere auch in kleinen und mittleren Unternehmen weiter verbreiten und dadurch langfristig ein deutlich h\u00f6heres Versorgungsniveau erreichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2249.600", 
   "children": [], 
   "end": "2251.800", 
   "id": "s000765", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist in meinen Augen Zukunftspolitik."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2251.800", 
   "children": [], 
   "end": "2253.040", 
   "id": "s000766", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0H\u00f6ren Sie doch kurz zu."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2253.040", 
   "children": [], 
   "end": "2254.480", 
   "id": "s000767", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Versicherte in Deutschland k\u00f6nnen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2254.480", 
   "children": [], 
   "end": "2257.880", 
   "id": "s000768", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das d\u00fcrfen wir bei der ganzen Diskussion nicht vergessen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2257.880", 
   "children": [], 
   "end": "2260.320", 
   "id": "s000769", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine moderne und qualitativ hochwertige Versorgung in Anspruch nehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2260.320", 
   "children": [], 
   "end": "2262.480", 
   "id": "s000770", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zuletzt wurde auch in einer Expertenanh\u00f6rung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2262.480", 
   "children": [], 
   "end": "2264.040", 
   "id": "s000771", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sollten wir nicht einfach wegwischen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2264.040", 
   "children": [], 
   "end": "2268.320", 
   "id": "s000772", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Gesundheitsausschuss des Deutschen Bundestages Ende Januar\u00a02016 deutlich gemacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2268.320", 
   "children": [], 
   "end": "2278.960", 
   "id": "s000773", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass gerade vor dem Hintergrund des demografischen Wandels und des medizinischen Fortschritts auch die Frage der Generationengerechtigkeit ber\u00fccksichtigt werden muss."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2278.960", 
   "children": [], 
   "end": "2282.400", 
   "id": "s000774", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die heutige Generation von Beitragszahlern leistet einen hohen Solidarbeitrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2282.400", 
   "children": [], 
   "end": "2286.400", 
   "id": "s000775", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um das hohe Niveau der medizinischen Versorgung hier weiter sicherzustellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2286.400", 
   "children": [], 
   "end": "2290.240", 
   "id": "s000776", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "W\u00fcrde die Beitragspflicht auf Betriebsrenten und Versorgungsbez\u00fcge abgeschafft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2290.240", 
   "children": [], 
   "end": "2295.040", 
   "id": "s000777", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4re von der j\u00fcngeren Generation ein noch gr\u00f6\u00dferer Solidarbeitrag zu leisten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2295.040", 
   "children": [], 
   "end": "2296.800", 
   "id": "s000778", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies w\u00e4re\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2296.800", 
   "children": [], 
   "end": "2298.560", 
   "id": "s000779", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erlauben Sie mir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2298.560", 
   "children": [], 
   "end": "2301.120", 
   "id": "s000780", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das noch einmal zu sagen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2301.120", 
   "children": [], 
   "end": "2304.920", 
   "id": "s000781", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Sinne von Generationengerechtigkeit nicht zu rechtfertigen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2304.920", 
   "children": [], 
   "end": "2305.280", 
   "id": "s000782", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2305.280", 
   "children": [], 
   "end": "2307.480", 
   "id": "s000783", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine sehr geehrten Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2307.480", 
   "children": [], 
   "end": "2309.680", 
   "id": "s000784", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stehen wir auch weiterhin dazu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2309.680", 
   "children": [], 
   "end": "2318.320", 
   "id": "s000785", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Leistungen aus der betrieblichen Altersversorgung wie die von Ihnen angesprochene Direktversicherung der Beitragspflicht in der gesetzlichen Krankenversicherung unterliegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2318.320", 
   "children": [], 
   "end": "2321.800", 
   "id": "s000786", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie eine Einkommensersatzfunktion haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2321.800", 
   "children": [], 
   "end": "2326.080", 
   "id": "s000787", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der gesetzlichen Krankenversicherung haben auch Rentner Beitr\u00e4ge zu zahlen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2326.080", 
   "children": [], 
   "end": "2330.080", 
   "id": "s000788", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich an ihrer wirtschaftlichen Leistungsf\u00e4higkeit\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2330.080", 
   "children": [], 
   "end": "2336.240", 
   "id": "s000789", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beispielsweise auf der Grundlage der Renten aus der gesetzlichen Rentenversicherung und von Versorgungsbez\u00fcgen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2336.240", 
   "children": [], 
   "end": "2336.560", 
   "id": "s000790", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bemessen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2336.560", 
   "children": [], 
   "end": "2340.160", 
   "id": "s000791", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies ist ein Teil des Solidarsystems der gesetzlichen Krankenversicherung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2340.160", 
   "children": [], 
   "end": "2340.560", 
   "id": "s000792", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unser Problem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2340.560", 
   "children": [], 
   "end": "2342.360", 
   "id": "s000793", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das hier vielleicht ein bisschen in den Hintergrund ger\u00e4t, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2342.360", 
   "children": [], 
   "end": "2343.240", 
   "id": "s000794", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist in meinen Augen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2343.240", 
   "children": [], 
   "end": "2343.600", 
   "id": "s000795", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2343.600", 
   "children": [], 
   "end": "2346.760", 
   "id": "s000796", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als man das System aufgebaut hat\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2346.760", 
   "children": [], 
   "end": "2349.360", 
   "id": "s000797", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben das ja bewusst getan\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2349.360", 
   "children": [], 
   "end": "2353.680", 
   "id": "s000798", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Beitragszahlern vor Abschluss des Vertrages nicht transparent und aufrecht gesagt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2353.680", 
   "children": [], 
   "end": "2355.160", 
   "id": "s000799", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das auf sie zukommt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2355.160", 
   "children": [], 
   "end": "2356.880", 
   "id": "s000800", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dar\u00fcber k\u00f6nnen wir reden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2356.880", 
   "children": [], 
   "end": "2357.200", 
   "id": "s000801", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist vollkommen klar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2357.200", 
   "children": [], 
   "end": "2358.280", 
   "id": "s000802", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte Ihnen aber auch sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2358.280", 
   "children": [], 
   "end": "2361.960", 
   "id": "s000803", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es deshalb auch mit ein Thema in den Koalitionsverhandlungen ist und dass die Parteispitzen sich \u00fcber diese Frage unterhalten werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2361.960", 
   "children": [], 
   "end": "2362.520", 
   "id": "s000804", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Ich w\u00fcrde Ihnen raten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2362.520", 
   "children": [], 
   "end": "2364.560", 
   "id": "s000805", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erst einmal die Ergebnisse abzuwarten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2364.560", 
   "children": [], 
   "end": "2367.040", 
   "id": "s000806", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie die Spitzengremien tagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2367.040", 
   "children": [], 
   "end": "2370.040", 
   "id": "s000807", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und informieren Sie sich nicht nur \u00fcber die Zeitungen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2370.040", 
   "children": [], 
   "end": "2372.600", 
   "id": "s000808", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte Ihnen auch noch sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2372.600", 
   "children": [], 
   "end": "2374.640", 
   "id": "s000809", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weder die Zeitungen noch wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2374.640", 
   "children": [], 
   "end": "2376.200", 
   "id": "s000810", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir hier sitzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2376.200", 
   "children": [], 
   "end": "2376.960", 
   "id": "s000811", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2376.960", 
   "children": [], 
   "end": "2380.480", 
   "id": "s000812", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie zu dieser Frage aktuell entschieden wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2380.480", 
   "children": [], 
   "end": "2383.720", 
   "id": "s000813", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was hier in welcher H\u00f6he \u00fcberhaupt m\u00f6glich ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2383.720", 
   "children": [], 
   "end": "2387.160", 
   "id": "s000814", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich w\u00fcrde hier nur eine Empfehlung aussprechen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2387.160", 
   "children": [], 
   "end": "2390.120", 
   "id": "s000815", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Spielen Sie nicht mit den Gef\u00fchlen der Menschen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2390.120", 
   "children": [], 
   "end": "2392.320", 
   "id": "s000816", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gehen Sie auf die sachliche Ebene zur\u00fcck, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2392.320", 
   "children": [], 
   "end": "2394.800", 
   "id": "s000817", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und arbeiten Sie dann mit diesen Informationen!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2394.800", 
   "children": [], 
   "end": "2395.960", 
   "id": "s000818", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2395.960", 
   "children": [], 
   "end": "2406.760", 
   "id": "s000819", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die SPD-Fraktion spricht der Kollege Ralf Kapschack."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2406.760", 
   "children": [], 
   "end": "2408.080", 
   "id": "s000820", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2408.080", 
   "children": [], 
   "end": "2409.520", 
   "id": "s000821", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2409.520", 
   "children": [], 
   "end": "2411.000", 
   "id": "s000822", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Werte Zuschauer! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2411.000", 
   "children": [], 
   "end": "2413.880", 
   "id": "s000823", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gut gemeint ist nicht immer gut gemacht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2413.880", 
   "children": [], 
   "end": "2415.680", 
   "id": "s000824", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Entscheidung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2415.680", 
   "children": [], 
   "end": "2420.040", 
   "id": "s000825", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ab 2004 der betrieblichen Altersversorgung den vollen Beitragssatz in der Kranken- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2420.040", 
   "children": [], 
   "end": "2421.400", 
   "id": "s000826", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Pflegeversicherung aufzubrummen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2421.400", 
   "children": [], 
   "end": "2426.240", 
   "id": "s000827", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "war in den Augen vieler Betroffener weder transparent noch gerecht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2426.240", 
   "children": [], 
   "end": "2427.640", 
   "id": "s000828", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gab keine \u00dcbergangsregelung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2427.640", 
   "children": [], 
   "end": "2428.680", 
   "id": "s000829", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keinen Vertrauensschutz; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2428.680", 
   "children": [], 
   "end": "2430.800", 
   "id": "s000830", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist alles schon angesprochen worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2430.800", 
   "children": [], 
   "end": "2434.880", 
   "id": "s000831", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch wenn das alles h\u00f6chstrichterlich abgesegnet ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2434.880", 
   "children": [], 
   "end": "2436.560", 
   "id": "s000832", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich verstehe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2436.560", 
   "children": [], 
   "end": "2440.000", 
   "id": "s000833", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass viele das nicht verstehen und ungerecht finden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2440.000", 
   "children": [], 
   "end": "2446.600", 
   "id": "s000834", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Ganze hat die betriebliche Altersversorgung insgesamt sicherlich nicht attraktiver gemacht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2446.600", 
   "children": [], 
   "end": "2448.120", 
   "id": "s000835", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn wichtig ist auch hier, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2448.120", 
   "children": [], 
   "end": "2452.000", 
   "id": "s000836", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was nach Abzug von Steuern und Sozialabgaben am Ende hinten rauskommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2452.000", 
   "children": [], 
   "end": "2453.200", 
   "id": "s000837", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit die Menschen sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2453.200", 
   "children": [], 
   "end": "2456.000", 
   "id": "s000838", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das lohnt sich auch f\u00fcr mich.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2456.000", 
   "children": [], 
   "end": "2459.960", 
   "id": "s000839", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist es heute nicht nur eine Debatte \u00fcber Krankenversicherungsbeitr\u00e4ge; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2459.960", 
   "children": [], 
   "end": "2464.000", 
   "id": "s000840", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist eine Debatte \u00fcber die Zukunft der Altersversorgung in Deutschland."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2464.000", 
   "children": [], 
   "end": "2470.280", 
   "id": "s000841", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die SPD steht die gesetzliche Rente im Mittelpunkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2470.280", 
   "children": [], 
   "end": "2470.880", 
   "id": "s000842", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keine Frage; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2470.880", 
   "children": [], 
   "end": "2472.520", 
   "id": "s000843", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wollen wir st\u00e4rken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2472.520", 
   "children": [], 
   "end": "2477.120", 
   "id": "s000844", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Betriebliche Altersversorgung ist f\u00fcr uns die beste Erg\u00e4nzung dazu\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2477.120", 
   "children": [], 
   "end": "2477.720", 
   "id": "s000845", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erg\u00e4nzung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2477.720", 
   "children": [], 
   "end": "2479.360", 
   "id": "s000846", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kein Ersatz."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2479.360", 
   "children": [], 
   "end": "2485.400", 
   "id": "s000847", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im vergangen Jahr haben wir uns sehr intensiv mit betrieblicher Altersversorgung besch\u00e4ftigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2485.400", 
   "children": [], 
   "end": "2487.720", 
   "id": "s000848", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben einige Verbesserungen erreicht; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2487.720", 
   "children": [], 
   "end": "2489.000", 
   "id": "s000849", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber eines haben wir nicht hinbekommen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2489.000", 
   "children": [], 
   "end": "2492.120", 
   "id": "s000850", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Thema Krankenversicherungsbeitr\u00e4ge abzur\u00e4umen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2492.120", 
   "children": [], 
   "end": "2496.560", 
   "id": "s000851", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der bisherigen Koalition waren wir uns deshalb einig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2496.560", 
   "children": [], 
   "end": "2497.920", 
   "id": "s000852", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir da noch einmal ranm\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2497.920", 
   "children": [], 
   "end": "2498.280", 
   "id": "s000853", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich hoffe: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2498.280", 
   "children": [], 
   "end": "2500.760", 
   "id": "s000854", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn es zu einer neuen Koalition kommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2500.760", 
   "children": [], 
   "end": "2502.880", 
   "id": "s000855", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind wir uns auch weiterhin einig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2502.880", 
   "children": [], 
   "end": "2504.960", 
   "id": "s000856", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass da noch etwas passieren muss."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2504.960", 
   "children": [], 
   "end": "2509.800", 
   "id": "s000857", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Immerhin gilt mit dem Betriebsrentenst\u00e4rkungsgesetz\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2509.800", 
   "children": [], 
   "end": "2512.240", 
   "id": "s000858", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist schon angesprochen worden\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2512.240", 
   "children": [], 
   "end": "2515.400", 
   "id": "s000859", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer jetzt in der betrieblichen Altersversorgung riestert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2515.400", 
   "children": [], 
   "end": "2519.720", 
   "id": "s000860", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der muss beim Rentenbezug keine Krankenversicherungsbeitr\u00e4ge mehr zahlen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2519.720", 
   "children": [], 
   "end": "2521.640", 
   "id": "s000861", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit der Pflicht der Arbeitgeber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2521.640", 
   "children": [], 
   "end": "2527.360", 
   "id": "s000862", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei der Entgeltumwandlung den Gro\u00dfteil ihrer eingesparten Sozialbeitr\u00e4ge an die Besch\u00e4ftigten weiterzugeben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2527.360", 
   "children": [], 
   "end": "2531.960", 
   "id": "s000863", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben wir die Belastung der k\u00fcnftigen Betriebsrentnerinnen und -rentner verringert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2531.960", 
   "children": [], 
   "end": "2534.880", 
   "id": "s000864", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ausreichend ist das alles aber noch nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2534.880", 
   "children": [], 
   "end": "2537.440", 
   "id": "s000865", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um es deutlich zu sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2537.440", 
   "children": [], 
   "end": "2538.520", 
   "id": "s000866", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die SPD ist daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2538.520", 
   "children": [], 
   "end": "2546.000", 
   "id": "s000867", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass grunds\u00e4tzlich Betriebsrentner wie bei der gesetzlichen Rente den halben Krankenkassenbeitrag zahlen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2546.000", 
   "children": [], 
   "end": "2547.520", 
   "id": "s000868", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00e4re eine klare, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2547.520", 
   "children": [], 
   "end": "2550.440", 
   "id": "s000869", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine einfache und transparente Regel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2550.440", 
   "children": [], 
   "end": "2550.920", 
   "id": "s000870", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2550.920", 
   "children": [], 
   "end": "2553.960", 
   "id": "s000871", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Betriebsrentnerinnen und -rentner h\u00e4tten deutlich mehr im Portemonnaie."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2553.960", 
   "children": [], 
   "end": "2556.960", 
   "id": "s000872", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit w\u00fcrde\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2556.960", 
   "children": [], 
   "end": "2558.080", 
   "id": "s000873", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zugegeben\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2558.080", 
   "children": [], 
   "end": "2561.080", 
   "id": "s000874", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sogenannte Doppelverbeitragung nicht abgeschafft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2561.080", 
   "children": [], 
   "end": "2563.400", 
   "id": "s000875", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die im Antrag der Linken kritisiert wird,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2563.400", 
   "children": [], 
   "end": "2565.000", 
   "id": "s000876", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also die Situation, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2565.000", 
   "children": [], 
   "end": "2573.120", 
   "id": "s000877", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sowohl auf die Finanzierung der betrieblichen Altersversorgung als auch auf die Betriebsrente selbst Beitr\u00e4ge f\u00e4llig werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2573.120", 
   "children": [], 
   "end": "2574.720", 
   "id": "s000878", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der Tat\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2574.720", 
   "children": [], 
   "end": "2576.960", 
   "id": "s000879", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das gebe ich unumwunden zu\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2576.960", 
   "children": [], 
   "end": "2579.560", 
   "id": "s000880", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Problem l\u00f6sen wir mit unserem Vorschlag nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2579.560", 
   "children": [], 
   "end": "2581.080", 
   "id": "s000881", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erst recht nicht r\u00fcckwirkend. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2581.080", 
   "children": [], 
   "end": "2584.800", 
   "id": "s000882", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist aber auch schon angesprochen worden: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2584.800", 
   "children": [], 
   "end": "2588.760", 
   "id": "s000883", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine solche Logik der Doppelverbeitragung gibt es auch bei der gesetzlichen Rente. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2588.760", 
   "children": [], 
   "end": "2589.640", 
   "id": "s000884", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das abzuschaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2589.640", 
   "children": [], 
   "end": "2591.360", 
   "id": "s000885", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat bisher noch niemand gefordert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2591.360", 
   "children": [], 
   "end": "2594.680", 
   "id": "s000886", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie es uns nicht komplizierter machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2594.680", 
   "children": [], 
   "end": "2595.960", 
   "id": "s000887", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als es ohnehin schon ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2595.960", 
   "children": [], 
   "end": "2597.880", 
   "id": "s000888", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen klare, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2597.880", 
   "children": [], 
   "end": "2599.040", 
   "id": "s000889", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "transparente, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2599.040", 
   "children": [], 
   "end": "2603.040", 
   "id": "s000890", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nachvollziehbare Regeln f\u00fcr alle Formen der betrieblichen Altersversorgung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2603.040", 
   "children": [], 
   "end": "2604.880", 
   "id": "s000891", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es um Krankenkassenbeitr\u00e4ge geht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2604.880", 
   "children": [], 
   "end": "2607.240", 
   "id": "s000892", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie uns deshalb gemeinsam schauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2607.240", 
   "children": [], 
   "end": "2608.160", 
   "id": "s000893", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir das hinbekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2608.160", 
   "children": [], 
   "end": "2609.640", 
   "id": "s000894", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir das finanzieren k\u00f6nnen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2609.640", 
   "children": [], 
   "end": "2614.120", 
   "id": "s000895", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00f6glichst ohne die Beitr\u00e4ge f\u00fcr alle Versicherten zu erh\u00f6hen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2614.120", 
   "children": [], 
   "end": "2617.080", 
   "id": "s000896", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn sonst m\u00fcssten auch die h\u00f6here Beitr\u00e4ge zahlen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2617.080", 
   "children": [], 
   "end": "2619.400", 
   "id": "s000897", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die von Betriebsrenten gar nicht profitieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2619.400", 
   "children": [], 
   "end": "2621.600", 
   "id": "s000898", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2621.600", 
   "children": [], 
   "end": "2625.240", 
   "id": "s000899", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sage ich hier auch in aller Offenheit\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2625.240", 
   "children": [], 
   "end": "2626.640", 
   "id": "s000900", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie uns ernsthaft \u00fcberlegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2626.640", 
   "children": [], 
   "end": "2631.760", 
   "id": "s000901", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir f\u00fcr die Gruppe der Direktversicherten etwas tun k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2631.760", 
   "children": [], 
   "end": "2639.520", 
   "id": "s000902", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die vor 2004 Vertr\u00e4ge abgeschlossen haben und die damals von den \u00c4nderungen kalt erwischt worden sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2639.520", 
   "children": [], 
   "end": "2644.000", 
   "id": "s000903", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist vermutlich h\u00f6chst kompliziert und sicherlich nicht mit einem Federstrich zu machen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2644.000", 
   "children": [], 
   "end": "2646.560", 
   "id": "s000904", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber wir sollten es zumindest versuchen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2646.560", 
   "children": [], 
   "end": "2648.600", 
   "id": "s000905", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "An uns jedenfalls wird es nicht scheitern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2648.600", 
   "children": [], 
   "end": "2650.760", 
   "id": "s000906", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich freue mich auf die Beratungen im Ausschuss."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2650.760", 
   "children": [], 
   "end": "2654.000", 
   "id": "s000907", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2654.000", 
   "children": [], 
   "end": "2660.200", 
   "id": "s000908", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der letzte Redner in der Debatte ist der Kollege Dr.\u00a0Roy K\u00fchne von der CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2660.200", 
   "children": [], 
   "end": "2668.360", 
   "id": "s000909", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2668.360", 
   "children": [], 
   "end": "2673.720", 
   "id": "s000910", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2673.720", 
   "children": [], 
   "end": "2677.280", 
   "id": "s000911", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Zuschauer! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2677.280", 
   "children": [], 
   "end": "2678.880", 
   "id": "s000912", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2678.880", 
   "children": [], 
   "end": "2681.960", 
   "id": "s000913", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin der Fraktion der Linken erst einmal dankbar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2681.960", 
   "children": [], 
   "end": "2683.760", 
   "id": "s000914", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie dieses Thema auf den Tisch bringt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2683.760", 
   "children": [], 
   "end": "2686.280", 
   "id": "s000915", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das gibt uns heute die Gelegenheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2686.280", 
   "children": [], 
   "end": "2687.400", 
   "id": "s000916", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dar\u00fcber zu reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2687.400", 
   "children": [], 
   "end": "2689.920", 
   "id": "s000917", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was f\u00fcr ein wertvolles System wir in Deutschland haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2689.920", 
   "children": [], 
   "end": "2691.800", 
   "id": "s000918", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses System, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2691.800", 
   "children": [], 
   "end": "2698.880", 
   "id": "s000919", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das dem einen oder anderen an der einen oder anderen Stelle sicherlich sehr komplex erscheint, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2698.880", 
   "children": [], 
   "end": "2704.040", 
   "id": "s000920", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stellt f\u00fcr viele Menschen ein wertvolles Gesundheitssystem dar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2704.040", 
   "children": [], 
   "end": "2708.080", 
   "id": "s000921", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Debatte gibt uns heute auch die M\u00f6glichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2708.080", 
   "children": [], 
   "end": "2713.280", 
   "id": "s000922", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die positiven Aspekte in den Vordergrund zu stellen und nicht immer alles nur schlechtzureden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2713.280", 
   "children": [], 
   "end": "2714.880", 
   "id": "s000923", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin Therapeut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2714.880", 
   "children": [], 
   "end": "2719.080", 
   "id": "s000924", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "habe jahrelang in den USA und England gelebt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2719.080", 
   "children": [], 
   "end": "2720.480", 
   "id": "s000925", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann Ihnen aus eigener Erfahrung sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2720.480", 
   "children": [], 
   "end": "2721.800", 
   "id": "s000926", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben hier ein wertvolles System, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2721.800", 
   "children": [], 
   "end": "2723.080", 
   "id": "s000927", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das vielleicht nicht immer\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2723.080", 
   "children": [], 
   "end": "2724.480", 
   "id": "s000928", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es wurde angesprochen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2724.480", 
   "children": [], 
   "end": "2727.440", 
   "id": "s000929", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hundertprozentig gerecht ist; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2727.440", 
   "children": [], 
   "end": "2728.600", 
   "id": "s000930", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2728.600", 
   "children": [], 
   "end": "2729.800", 
   "id": "s000931", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir k\u00f6nnen stolz darauf sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2729.800", 
   "children": [], 
   "end": "2731.760", 
   "id": "s000932", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn dieses System sorgt f\u00fcr eines\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2731.760", 
   "children": [], 
   "end": "2732.000", 
   "id": "s000933", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2732.000", 
   "children": [], 
   "end": "2733.680", 
   "id": "s000934", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das streitet auch keiner in Europa ab\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2733.680", 
   "children": [], 
   "end": "2735.040", 
   "id": "s000935", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man ist f\u00fcreinan\u00adder da, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2735.040", 
   "children": [], 
   "end": "2736.640", 
   "id": "s000936", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es wird sich umeinander gek\u00fcmmert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2736.640", 
   "children": [], 
   "end": "2737.560", 
   "id": "s000937", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die Schwachen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2737.560", 
   "children": [], 
   "end": "2740.600", 
   "id": "s000938", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Alten werden genauso abgeholt wie die Gesunden und Starken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2740.600", 
   "children": [], 
   "end": "2747.400", 
   "id": "s000939", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist der Vorteil unseres Gesundheitssystems."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2747.400", 
   "children": [], 
   "end": "2748.360", 
   "id": "s000940", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Es gibt immer Luft nach oben; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2748.360", 
   "children": [], 
   "end": "2751.120", 
   "id": "s000941", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber es gibt nie die perfekte L\u00f6sung f\u00fcr alle."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2751.120", 
   "children": [], 
   "end": "2755.440", 
   "id": "s000942", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Grund unserer heutigen Diskussion ist die Verbeitragung der Betriebsrenten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2755.440", 
   "children": [], 
   "end": "2758.120", 
   "id": "s000943", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit dem GKV-Modernisierungsgesetz\u00a02003, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2758.120", 
   "children": [], 
   "end": "2758.960", 
   "id": "s000944", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also vor 15\u00a0Jahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2758.960", 
   "children": [], 
   "end": "2759.560", 
   "id": "s000945", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat die damalige Regierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2759.560", 
   "children": [], 
   "end": "2761.680", 
   "id": "s000946", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch unter Zustimmung der Union, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2761.680", 
   "children": [], 
   "end": "2764.560", 
   "id": "s000947", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "notwendige \u00c4nderungen vorgenommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2764.560", 
   "children": [], 
   "end": "2767.000", 
   "id": "s000948", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was war der Grund? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2767.000", 
   "children": [], 
   "end": "2768.600", 
   "id": "s000949", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum wurden diese vorgenommen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2768.600", 
   "children": [], 
   "end": "2769.840", 
   "id": "s000950", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Aspekt ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2769.840", 
   "children": [], 
   "end": "2777.000", 
   "id": "s000951", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass 1973 rund 70\u00a0Prozent der f\u00fcr Rentner aufgewendeten Leistungen durch Beitr\u00e4ge gedeckt wurden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2777.000", 
   "children": [], 
   "end": "2781.960", 
   "id": "s000952", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2003 waren es nur noch rund 40\u00a0Prozent. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2781.960", 
   "children": [], 
   "end": "2782.720", 
   "id": "s000953", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Durch diese Situation\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2782.720", 
   "children": [], 
   "end": "2785.960", 
   "id": "s000954", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist ja nachvollziehbar\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2785.960", 
   "children": [], 
   "end": "2787.480", 
   "id": "s000955", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist man gezwungen gewesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2787.480", 
   "children": [], 
   "end": "2790.200", 
   "id": "s000956", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Finanzierung im Grunde genommen zu novellieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2790.200", 
   "children": [], 
   "end": "2792.560", 
   "id": "s000957", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man passt sich ver\u00e4nderten Gegebenheiten an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2792.560", 
   "children": [], 
   "end": "2793.960", 
   "id": "s000958", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist nun einmal Wirtschaft; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2793.960", 
   "children": [], 
   "end": "2795.520", 
   "id": "s000959", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist auch normal. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2795.520", 
   "children": [], 
   "end": "2797.880", 
   "id": "s000960", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine erneute Halbierung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2797.880", 
   "children": [], 
   "end": "2799.360", 
   "id": "s000961", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist bereits gesagt worden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2799.360", 
   "children": [], 
   "end": "2802.760", 
   "id": "s000962", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "h\u00e4tte uns 2,6\u00a0Milliarden Euro pro Jahr gekostet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2802.760", 
   "children": [], 
   "end": "2804.240", 
   "id": "s000963", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das in der heutigen Zeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2804.240", 
   "children": [], 
   "end": "2805.200", 
   "id": "s000964", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der wir uns fragen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2805.200", 
   "children": [], 
   "end": "2807.360", 
   "id": "s000965", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie k\u00f6nnen wir andere Systeme, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2807.360", 
   "children": [], 
   "end": "2810.280", 
   "id": "s000966", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie k\u00f6nnen wir die heutigen Belastungen noch bezahlen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2810.280", 
   "children": [], 
   "end": "2813.640", 
   "id": "s000967", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Thema Pflege geistert uns allen durch den Kopf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2813.640", 
   "children": [], 
   "end": "2819.320", 
   "id": "s000968", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich muss jeder im Rahmen seiner M\u00f6glichkeiten an der Finanzierung unseres sozialen Systems beteiligt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2819.320", 
   "children": [], 
   "end": "2819.920", 
   "id": "s000969", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2819.920", 
   "children": [], 
   "end": "2820.280", 
   "id": "s000970", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2820.280", 
   "children": [], 
   "end": "2822.000", 
   "id": "s000971", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben in Deutschland ein wertvolles System, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2822.000", 
   "children": [], 
   "end": "2826.600", 
   "id": "s000972", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das nicht unbedingt an jeder Ecke immer gleich schlechtgeredet werden sollte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2826.600", 
   "children": [], 
   "end": "2827.880", 
   "id": "s000973", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe im Ausland gelebt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2827.880", 
   "children": [], 
   "end": "2828.040", 
   "id": "s000974", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2828.040", 
   "children": [], 
   "end": "2828.560", 
   "id": "s000975", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie das ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2828.560", 
   "children": [], 
   "end": "2831.560", 
   "id": "s000976", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen froh und stolz darauf sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2831.560", 
   "children": [], 
   "end": "2833.400", 
   "id": "s000977", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir so ein System haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2833.400", 
   "children": [], 
   "end": "2849.240", 
   "id": "s000978", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Diskussionen \u00fcber das Renteneintrittsalter und nat\u00fcrlich auch \u00fcber die Rentenbeitr\u00e4ge k\u00f6nnen und m\u00fcssen in unserem Land irgendwann auch einmal generations\u00fcbergreifend gef\u00fchrt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2849.240", 
   "children": [], 
   "end": "2850.960", 
   "id": "s000979", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der demografische Wandel\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2850.960", 
   "children": [], 
   "end": "2851.280", 
   "id": "s000980", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2851.280", 
   "children": [], 
   "end": "2852.760", 
   "id": "s000981", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "niemand hat ihn so erwartet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2852.760", 
   "children": [], 
   "end": "2854.840", 
   "id": "s000982", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie er eingetreten ist\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2854.840", 
   "children": [], 
   "end": "2858.800", 
   "id": "s000983", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist nun einmal der Grund f\u00fcr ein neues wirtschaftliches Denken in unserem Gesundheitssystem. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2858.800", 
   "children": [], 
   "end": "2860.080", 
   "id": "s000984", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das k\u00f6nnen wir nicht ausblenden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2860.080", 
   "children": [], 
   "end": "2862.720", 
   "id": "s000985", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir als CDU und CSU sagen aber: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2862.720", 
   "children": [], 
   "end": "2864.000", 
   "id": "s000986", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Rente muss sicher sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2864.000", 
   "children": [], 
   "end": "2865.480", 
   "id": "s000987", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Rente muss fair sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2865.480", 
   "children": [], 
   "end": "2866.280", 
   "id": "s000988", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2866.280", 
   "children": [], 
   "end": "2869.920", 
   "id": "s000989", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das zeichnet unser Gesundheitssystem aus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2869.920", 
   "children": [], 
   "end": "2874.440", 
   "id": "s000990", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unser Krankenversicherungssystem ist in jedem Falle attraktiv. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2874.440", 
   "children": [], 
   "end": "2876.240", 
   "id": "s000991", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es w\u00fcrde sonst nicht so funktionieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2876.240", 
   "children": [], 
   "end": "2878.600", 
   "id": "s000992", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb bin ich der Meinung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2878.600", 
   "children": [], 
   "end": "2881.760", 
   "id": "s000993", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir diesen Antrag der Linken erst einmal ablehnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2881.760", 
   "children": [], 
   "end": "2884.800", 
   "id": "s000994", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das enthebt uns aber nicht der moralischen Verantwortung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2884.800", 
   "children": [], 
   "end": "2885.480", 
   "id": "s000995", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dar\u00fcber nachzudenken\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2885.480", 
   "children": [], 
   "end": "2888.280", 
   "id": "s000996", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es wurde bereits von der Kollegin von den Gr\u00fcnen gesagt\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2888.280", 
   "children": [], 
   "end": "2892.960", 
   "id": "s000997", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir mit dem h\u00f6chsten Gut der Menschen in Deutschland umgehen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2892.960", 
   "children": [], 
   "end": "2894.360", 
   "id": "s000998", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist Vertrauen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2894.360", 
   "children": [], 
   "end": "2898.120", 
   "id": "s000999", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses Vertrauen sollte nicht missbraucht und schon gar nicht verbraucht werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2898.120", 
   "children": [], 
   "end": "2898.600", 
   "id": "s001000", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir reden \u00fcber eine Gruppe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2898.600", 
   "children": [], 
   "end": "2901.520", 
   "id": "s001001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die vor 2003 die entsprechenden Beitr\u00e4ge geleistet hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2901.520", 
   "children": [], 
   "end": "2902.240", 
   "id": "s001002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2902.240", 
   "children": [], 
   "end": "2903.280", 
   "id": "s001003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die danach kommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2903.280", 
   "children": [], 
   "end": "2904.360", 
   "id": "s001004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist alles geregelt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2904.360", 
   "children": [], 
   "end": "2906.280", 
   "id": "s001005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das muss man auch einmal sagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2906.280", 
   "children": [], 
   "end": "2909.120", 
   "id": "s001006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern fordere ich hier alle Fraktionen auf: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2909.120", 
   "children": [], 
   "end": "2911.440", 
   "id": "s001007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie uns gemeinsam nach L\u00f6sungen suchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2911.440", 
   "children": [], 
   "end": "2913.200", 
   "id": "s001008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die fair nach au\u00dfen sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2913.200", 
   "children": [], 
   "end": "2913.800", 
   "id": "s001009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2913.800", 
   "children": [], 
   "end": "2916.320", 
   "id": "s001010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00fcrden Sie eine Zwischenfrage zulassen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2916.320", 
   "children": [], 
   "end": "2918.000", 
   "id": "s001011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2918.000", 
   "children": [], 
   "end": "2927.920", 
   "id": "s001012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Feierabend!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2927.920", 
   "children": [], 
   "end": "2928.560", 
   "id": "s001013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich denke\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2928.560", 
   "children": [], 
   "end": "2929.760", 
   "id": "s001014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist der wichtigste Aspekt\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2929.760", 
   "children": [], 
   "end": "2933.400", 
   "id": "s001015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir m\u00fcssen hier eine moralische Verantwortung wahrnehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2933.400", 
   "children": [], 
   "end": "2935.480", 
   "id": "s001016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor der wir uns nicht dr\u00fccken k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2935.480", 
   "children": [], 
   "end": "2936.720", 
   "id": "s001017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht mit irgendwelchen Phrasen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2936.720", 
   "children": [], 
   "end": "2938.280", 
   "id": "s001018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht mit irgendwelchen Scheinaussagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2938.280", 
   "children": [], 
   "end": "2939.880", 
   "id": "s001019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daher bitte ich alle Fraktionen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2939.880", 
   "children": [], 
   "end": "2941.280", 
   "id": "s001020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Arbeiten Sie in diesem Fall zusammen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2941.280", 
   "children": [], 
   "end": "2942.360", 
   "id": "s001021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden die Schritte gehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2942.360", 
   "children": [], 
   "end": "2948.520", 
   "id": "s001022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich danke Ihnen und w\u00fcnsche Ihnen allen einen sch\u00f6nen Feierabend."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2948.520", 
   "children": [], 
   "end": "2951.760", 
   "id": "s001023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann schlie\u00dfe ich direkt zum Feierabend die Aussprache."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2951.760", 
   "children": [], 
   "end": "2959.680", 
   "id": "s001024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Interfraktionell wird \u00dcberweisung der Vorlage auf Drucksache\u00a019/242 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2959.680", 
   "children": [], 
   "end": "2962.560", 
   "id": "s001025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Allerdings ist auch hier die Federf\u00fchrung strittig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2962.560", 
   "children": [], 
   "end": "2964.440", 
   "id": "s001026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Fraktionen CDU/CSU, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2964.440", 
   "children": [], 
   "end": "2970.280", 
   "id": "s001027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "SPD und B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen w\u00fcnschen Federf\u00fchrung beim Ausschuss f\u00fcr Gesundheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2970.280", 
   "children": [], 
   "end": "2975.920", 
   "id": "s001028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Fraktionen AfD und Die Linke Federf\u00fchrung beim Ausschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2975.920", 
   "children": [], 
   "end": "2982.800", 
   "id": "s001029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich lasse zuerst \u00fcber den \u00dcberweisungsvorschlag der AfD und der Fraktion Die Linke abstimmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2982.800", 
   "children": [], 
   "end": "2986.560", 
   "id": "s001030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also \u00fcber die Federf\u00fchrung beim Ausschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2986.560", 
   "children": [], 
   "end": "2989.440", 
   "id": "s001031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer stimmt f\u00fcr diesen \u00dcberweisungsvorschlag?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2992.120", 
   "children": [], 
   "end": "2995.240", 
   "id": "s001032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind die Fraktionen AfD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2995.240", 
   "children": [], 
   "end": "2997.320", 
   "id": "s001033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "FDP und Die Linke. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2997.320", 
   "children": [], 
   "end": "3000.560", 
   "id": "s001034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer stimmt dagegen?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3000.560", 
   "children": [], 
   "end": "3007.240", 
   "id": "s001035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind uns einig: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3007.240", 
   "children": [], 
   "end": "3010.680", 
   "id": "s001036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Letztere ist eindeutig die Mehrheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3010.680", 
   "children": [], 
   "end": "3014.240", 
   "id": "s001037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit ist dieser \u00dcberweisungsvorschlag abgelehnt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3014.240", 
   "children": [], 
   "end": "3017.640", 
   "id": "s001038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich lasse nun \u00fcber den \u00dcberweisungsvorschlag der Fraktionen CDU/CSU, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3017.640", 
   "children": [], 
   "end": "3018.240", 
   "id": "s001039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "SPD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3018.240", 
   "children": [], 
   "end": "3019.640", 
   "id": "s001040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen abstimmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3019.640", 
   "children": [], 
   "end": "3022.040", 
   "id": "s001041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also Federf\u00fchrung beim Ausschuss f\u00fcr Gesundheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3022.040", 
   "children": [], 
   "end": "3024.720", 
   "id": "s001042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer ist f\u00fcr diese \u00dcberweisung?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3029.240", 
   "children": [], 
   "end": "3032.680", 
   "id": "s001043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer ist dagegen?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3032.680", 
   "children": [], 
   "end": "3035.360", 
   "id": "s001044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Erste ist die Mehrheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3035.360", 
   "children": [], 
   "end": "3040.560", 
   "id": "s001045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit ist der \u00dcberweisungsvorschlag mit den Stimmen von CDU/CSU, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3040.560", 
   "children": [], 
   "end": "3043.720", 
   "id": "s001046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "SPD und B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen angenommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3043.720", 
   "children": [], 
   "end": "3049.400", 
   "id": "s001047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich komme noch einmal zur\u00fcck zum Tagesordnungspunkt\u00a010. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3049.400", 
   "children": [], 
   "end": "3060.560", 
   "id": "s001048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben dort die Drucksache\u00a019/588 mit dem Titel \u201eInnovationen als Teil einer koh\u00e4renten Digitalisierungsstrategie f\u00f6rdern\u201c beraten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3060.560", 
   "children": [], 
   "end": "3070.400", 
   "id": "s001049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Mehrheit des Hauses hat mit den Stimmen von SPD und CDU/CSU die Federf\u00fchrung beim Ausschuss Digitale Agenda abgelehnt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3070.400", 
   "children": [], 
   "end": "3074.040", 
   "id": "s001050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen jetzt noch abstimmen \u00fcber den positiven \u00dcberweisungsvorschlag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3074.040", 
   "children": [], 
   "end": "3078.520", 
   "id": "s001051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber eine \u00dcberweisung an den Ausschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3078.520", 
   "children": [], 
   "end": "3082.200", 
   "id": "s001052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer f\u00fcr die \u00dcberweisung der Vorlage an den Ausschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3082.200", 
   "children": [], 
   "end": "3083.680", 
   "id": "s001053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den bitte ich um das Handzeichen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3086.840", 
   "children": [], 
   "end": "3088.120", 
   "id": "s001054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer ist dagegen?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3088.120", 
   "children": [], 
   "end": "3092.080", 
   "id": "s001055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann ist die \u00dcberweisung angenommen gegen die Stimmen der AfD-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3092.080", 
   "children": [], 
   "end": "3094.800", 
   "id": "s001056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Gegen die Stimmen der Fraktion Die Linke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3094.800", 
   "children": [], 
   "end": "3095.280", 
   "id": "s001057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Entschuldigung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3095.280", 
   "children": [], 
   "end": "3097.680", 
   "id": "s001058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Und gegen die Stimmen der Gr\u00fcnen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3097.680", 
   "children": [], 
   "end": "3098.440", 
   "id": "s001059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie kennen das ja: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3098.440", 
   "children": [], 
   "end": "3100.760", 
   "id": "s001060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Rechts und links usw."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3100.760", 
   "children": [], 
   "end": "3103.280", 
   "id": "s001061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind damit am Schluss der heutigen Tagesordnung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3103.280", 
   "children": [], 
   "end": "3108.120", 
   "id": "s001062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich berufe die n\u00e4chste Sitzung des Deutschen Bundestages auf morgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3108.120", 
   "children": [], 
   "end": "3108.280", 
   "id": "s001063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Freitag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3108.280", 
   "children": [], 
   "end": "3109.880", 
   "id": "s001064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den 2.\u00a0Februar 2018, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3109.880", 
   "children": [], 
   "end": "3110.600", 
   "id": "s001065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "9\u00a0Uhr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3110.600", 
   "children": [], 
   "end": "3110.960", 
   "id": "s001066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3110.960", 
   "children": [], 
   "end": "3112.000", 
   "id": "s001067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Sitzung ist geschlossen."
   ]
  }
 ]
}