{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "2.240", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.240", 
   "children": [], 
   "end": "3.440", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3.440", 
   "children": [], 
   "end": "6.520", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.520", 
   "children": [], 
   "end": "6.880", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.880", 
   "children": [], 
   "end": "11.680", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "am Anfang einer solchen Debatte sollten wir noch einmal Norbert Lammert zitieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.680", 
   "children": [], 
   "end": "19.440", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der in seiner Abschiedsrede vor dem Scheitern der Demokratie gewarnt hat und uns noch einmal ins Stammbuch geschrieben hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.440", 
   "children": [], 
   "end": "21.880", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Demokratie keine Selbstverst\u00e4ndlichkeit ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.880", 
   "children": [], 
   "end": "23.280", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zitat:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.280", 
   "children": [], 
   "end": "28.680", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und wir wissen aus noch nicht ganz so lange zur\u00fcckliegenden Phasen der deutschen Geschichte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.680", 
   "children": [], 
   "end": "31.960", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass auch Demokratien ausbluten k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.960", 
   "children": [], 
   "end": "34.320", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie ihre innere Kraft verlieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.320", 
   "children": [], 
   "end": "36.640", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie die Unterst\u00fctzung der Menschen verlieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.640", 
   "children": [], 
   "end": "38.240", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die es sie gibt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.240", 
   "children": [], 
   "end": "39.000", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Richtig ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.000", 
   "children": [], 
   "end": "41.120", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir momentan erleben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.120", 
   "children": [], 
   "end": "47.240", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Demokratie au\u00dferhalb Europas und au\u00dferhalb Deutschlands immer mehr durch autokratische, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.240", 
   "children": [], 
   "end": "49.280", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "durch repressive Systeme in Bedr\u00e4ngnis kommt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.280", 
   "children": [], 
   "end": "50.760", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch an der Grenze zu Europa, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.760", 
   "children": [], 
   "end": "54.640", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie man mit Blick auf die T\u00fcrkei sagen muss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.640", 
   "children": [], 
   "end": "57.480", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wir erleben auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.480", 
   "children": [], 
   "end": "61.560", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass bei uns in Deutschland demokratiefeindliche Radikalisierung mehr und mehr zunimmt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.560", 
   "children": [], 
   "end": "67.800", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gesellschaftlich und teilweise auch politisch unterst\u00fctzt und akzeptiert wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.800", 
   "children": [], 
   "end": "70.560", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben es gestern bei der Gedenkveranstaltung geh\u00f6rt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.560", 
   "children": [], 
   "end": "72.040", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Passt auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.040", 
   "children": [], 
   "end": "74.760", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was in Deutschland passiert.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.760", 
   "children": [], 
   "end": "75.200", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.200", 
   "children": [], 
   "end": "76.960", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werte Damen und Herren der AfD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.960", 
   "children": [], 
   "end": "79.280", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jetzt kommen und sich als Retter der Demokratie aufspielen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.280", 
   "children": [], 
   "end": "80.560", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist schon sehr skurril."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.560", 
   "children": [], 
   "end": "81.040", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.040", 
   "children": [], 
   "end": "84.160", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Dr.\u00a0Friesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.160", 
   "children": [], 
   "end": "87.120", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir reden nicht nur \u00fcber eine Klausel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.120", 
   "children": [], 
   "end": "88.880", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir reden nicht nur \u00fcber die Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.880", 
   "children": [], 
   "end": "92.040", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie man Wahlsysteme gestaltet oder wer wen w\u00e4hlt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.040", 
   "children": [], 
   "end": "95.080", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was bei einer Demokratieklausel m\u00f6glicherweise von Bedeutung ist\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.080", 
   "children": [], 
   "end": "97.480", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern wir reden auch dar\u00fcber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.480", 
   "children": [], 
   "end": "99.200", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Demokratie Bewusstsein voraussetzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.200", 
   "children": [], 
   "end": "100.840", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das beinhaltet eine Haltung zur Demokratie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.840", 
   "children": [], 
   "end": "104.440", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu einer demokratischen Gesellschaft und zu demokratischen Werten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.440", 
   "children": [], 
   "end": "105.880", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und wenn ich von Haltung rede, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.880", 
   "children": [], 
   "end": "110.240", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bin ich schnell bei Werten wie Toleranz und Respekt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.240", 
   "children": [], 
   "end": "114.640", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei der Ablehnung von Gewalt und bei einer humanen Gesellschaft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.640", 
   "children": [], 
   "end": "116.160", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und wenn ich von Werten rede, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.160", 
   "children": [], 
   "end": "117.720", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann bin ich bei Freiheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.720", 
   "children": [], 
   "end": "118.880", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einer freien Gesellschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.880", 
   "children": [], 
   "end": "123.080", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einer gerechten Gesellschaft und einer solidarischen Gesellschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.080", 
   "children": [], 
   "end": "124.800", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00f6glicherweise auch denjenigen gegen\u00fcber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.800", 
   "children": [], 
   "end": "128.360", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nicht in Deutschland geboren sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.360", 
   "children": [], 
   "end": "130.600", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber in Deutschland leben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.600", 
   "children": [], 
   "end": "131.160", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.160", 
   "children": [], 
   "end": "131.800", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.800", 
   "children": [], 
   "end": "134.280", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das lassen wir jetzt einmal.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.280", 
   "children": [], 
   "end": "135.400", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.400", 
   "children": [], 
   "end": "136.040", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Gefahr ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.040", 
   "children": [], 
   "end": "137.000", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es Menschen gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.000", 
   "children": [], 
   "end": "139.480", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die Religionsfreiheit abschaffen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.480", 
   "children": [], 
   "end": "141.040", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stichwort \u201eFreiheit\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.040", 
   "children": [], 
   "end": "144.160", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da werden dann Direktiven ausgegeben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.160", 
   "children": [], 
   "end": "146.400", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass \u201eam Bosporus mit den drei gro\u00dfen M\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.400", 
   "children": [], 
   "end": "147.440", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mohammed, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.440", 
   "children": [], 
   "end": "148.760", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Muezzin und Minarett\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.760", 
   "children": [], 
   "end": "149.400", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schluss ist\u201c."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.400", 
   "children": [], 
   "end": "152.280", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Wir reden \u00fcber Freiheit und Religionsfreiheit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.280", 
   "children": [], 
   "end": "156.040", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Gefahr ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.040", 
   "children": [], 
   "end": "157.880", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es in unserem Land Menschen gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.880", 
   "children": [], 
   "end": "161.760", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die eine Ausganssperre f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge ab 22\u00a0Uhr wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.760", 
   "children": [], 
   "end": "164.320", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es bei uns im Land Menschen gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.320", 
   "children": [], 
   "end": "168.320", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die Aufm\u00e4rsche der Identit\u00e4ren Bewegung unterst\u00fctzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.320", 
   "children": [], 
   "end": "170.520", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ein deutlich rassistisches Bild von Deutschland haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.520", 
   "children": [], 
   "end": "172.040", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es bei uns Menschen gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.040", 
   "children": [], 
   "end": "175.840", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in irgendwelchen WhatsApp-Gruppen dar\u00fcber sprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.840", 
   "children": [], 
   "end": "182.160", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie die Endl\u00f6sung f\u00fcr die \u201eMusels\u201c in Deutschland aussehen muss und dass man Tierversuche stoppen kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.160", 
   "children": [], 
   "end": "183.360", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil man stattdessen Fl\u00fcchtlinge nehmen kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.360", 
   "children": [], 
   "end": "184.200", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dagegen Stellung zu nehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.200", 
   "children": [], 
   "end": "185.800", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist demokratisches Bewusstsein; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.800", 
   "children": [], 
   "end": "188.160", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber damit haben Sie nichts gemein und nichts am Hut."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.160", 
   "children": [], 
   "end": "189.640", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und Sie wissen ganz genau: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.640", 
   "children": [], 
   "end": "191.320", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind nicht irgendwelche Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.320", 
   "children": [], 
   "end": "195.960", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sind auch nicht irgendwelche Mitglieder der AfD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.960", 
   "children": [], 
   "end": "198.440", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern das sind Ihre Mandats- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.440", 
   "children": [], 
   "end": "199.480", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Funktionstr\u00e4ger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.480", 
   "children": [], 
   "end": "201.160", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die das behaupten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.160", 
   "children": [], 
   "end": "205.320", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie uns jetzt Nachhilfe geben wollen bei der Frage von demokratischem Bewusstsein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.320", 
   "children": [], 
   "end": "206.800", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da kann ich nur sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.800", 
   "children": [], 
   "end": "208.640", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eSchein\u201c hat mehr Buchstaben als \u201eSein\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.640", 
   "children": [], 
   "end": "211.760", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das nehmen wir Ihnen nicht ab und die Menschen in Deutschland auch nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.760", 
   "children": [], 
   "end": "215.440", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kommen wir zur Demokratieklausel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.440", 
   "children": [], 
   "end": "216.960", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir gestehen ja ein: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.960", 
   "children": [], 
   "end": "225.280", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir diskutieren mit unserem Noch-Koalitionspartner und M\u00f6glicherweise-bald-wieder-Koalitionspartner sehr intensiv dar\u00fcber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.280", 
   "children": [], 
   "end": "228.160", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir dieses demokratische Bewusstsein auch dort verankern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.160", 
   "children": [], 
   "end": "233.320", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo Tr\u00e4ger Geld bekommen f\u00fcr die politische Arbeit und f\u00fcr die Arbeit in der Kommune. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.320", 
   "children": [], 
   "end": "234.400", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Richtig ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.400", 
   "children": [], 
   "end": "236.560", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir da unterschiedliche Auffassungen haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.560", 
   "children": [], 
   "end": "237.120", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Richtig ist auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.120", 
   "children": [], 
   "end": "238.960", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir immer gesagt haben: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.960", 
   "children": [], 
   "end": "246.240", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen ein proaktives Werben f\u00fcr die Demokratie und wollen das auch in einer Klausel festschreiben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.240", 
   "children": [], 
   "end": "247.280", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Richtig ist auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.280", 
   "children": [], 
   "end": "249.440", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das von anderen anders gesehen wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.440", 
   "children": [], 
   "end": "253.440", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber jetzt kommen wir einmal zum Geist des Antrages bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.440", 
   "children": [], 
   "end": "254.960", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Geist der Dinge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.960", 
   "children": [], 
   "end": "256.400", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die es uns da geht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.400", 
   "children": [], 
   "end": "257.880", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben Ihren Antrag schon in Sachsen gestellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.880", 
   "children": [], 
   "end": "258.800", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Sachsen-Anhalt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.800", 
   "children": [], 
   "end": "261.360", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Hamburg und auch im Kreistag Mei\u00dfen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.360", 
   "children": [], 
   "end": "267.680", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen will ich ganz gerne das Begleitschreiben zum Zuwendungsbescheid im Rahmen des Bundesprogramms \u201eDemokratie leben!\u201c zitieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.680", 
   "children": [], 
   "end": "267.681", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.681", 
   "children": [], 
   "end": "268.560", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Geld bekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.560", 
   "children": [], 
   "end": "271.040", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssen n\u00e4mlich Folgendes unterschreiben\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.040", 
   "children": [], 
   "end": "273.880", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jetzt geht es um den Geist des Ganzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.880", 
   "children": [], 
   "end": "276.320", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der uns in dieser Frage verbindet\u00a0\u2013:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.320", 
   "children": [], 
   "end": "279.560", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Umkehrschluss ergibt sich daraus jedoch gleicherma\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.560", 
   "children": [], 
   "end": "282.320", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass extremistischen Organisationen oder Personen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.320", 
   "children": [], 
   "end": "286.920", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nicht die Gew\u00e4hr f\u00fcr eine den Zielen des Grundgesetzes f\u00f6rderliche Arbeit bieten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.920", 
   "children": [], 
   "end": "291.920", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keine direkte oder indirekte F\u00f6rderung zuteilwerden darf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.920", 
   "children": [], 
   "end": "299.240", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unterwanderungsversuchen von gef\u00f6rderten Initiativen durch solche Personen oder Gruppen muss wirksam begegnet werden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "299.240", 
   "children": [], 
   "end": "300.080", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ungeachtet dessen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.080", 
   "children": [], 
   "end": "303.240", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob sie den Bereichen islamistischer Extremismus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.240", 
   "children": [], 
   "end": "304.720", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Rechts- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.720", 
   "children": [], 
   "end": "306.520", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder Linksextremismus angeh\u00f6ren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.520", 
   "children": [], 
   "end": "307.520", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist der Geist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.520", 
   "children": [], 
   "end": "309.080", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den wir tragen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "309.080", 
   "children": [], 
   "end": "310.520", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen \u00fcber die Frage diskutieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.520", 
   "children": [], 
   "end": "311.480", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie man das gestaltet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.480", 
   "children": [], 
   "end": "311.760", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.760", 
   "children": [], 
   "end": "313.480", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da gab es verschiedene Positionen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.480", 
   "children": [], 
   "end": "315.400", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit komme ich zum letzten Punkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "315.400", 
   "children": [], 
   "end": "317.240", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der f\u00fcr uns in der Union wichtig sein wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "317.240", 
   "children": [], 
   "end": "324.840", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerade mit Blick auf die ver\u00e4nderte Sprache in dieser Gesellschaft und auf die Gefahren f\u00fcr die Demokratie. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "324.840", 
   "children": [], 
   "end": "327.760", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen eine Renaissance der historisch-politischen Bildung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "327.760", 
   "children": [], 
   "end": "330.240", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen ein st\u00e4rkeres Bewusstmachen dessen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "330.240", 
   "children": [], 
   "end": "331.520", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Demokratie auszeichnet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "331.520", 
   "children": [], 
   "end": "333.760", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei kann es nicht nur um Verfahrensfragen gehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "333.760", 
   "children": [], 
   "end": "337.040", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen wieder eine Wertedebatte in Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "337.040", 
   "children": [], 
   "end": "338.560", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit wir einer freiheitlichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "338.560", 
   "children": [], 
   "end": "342.400", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einer solidarischen Gesellschaft n\u00e4herkommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "342.400", 
   "children": [], 
   "end": "346.760", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will in diesem Zusammenhang noch einmal darauf verweisen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "346.760", 
   "children": [], 
   "end": "348.440", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das eine die Klausel ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "348.440", 
   "children": [], 
   "end": "351.120", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das andere ist das Thema der tats\u00e4chlichen politischen Arbeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "351.120", 
   "children": [], 
   "end": "353.320", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "insbesondere mit jungen Menschen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "353.320", 
   "children": [], 
   "end": "356.320", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich zitiere den ehemaligen Bundespr\u00e4sidenten Roman Herzog, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "356.320", 
   "children": [], 
   "end": "359.720", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der mit Blick auf die Ziele der politischen Bildungsarbeit deutlich formuliert hat: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "359.720", 
   "children": [], 
   "end": "362.640", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ziel der politischen Bildungsarbeit ist es daher, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "362.640", 
   "children": [], 
   "end": "368.240", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr \u201edie Demokratie zu werben\u201c und zu politischer Partizipation und Gestaltung zu ermutigen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "368.240", 
   "children": [], 
   "end": "370.040", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen wird es unsere Aufgabe sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "370.040", 
   "children": [], 
   "end": "376.120", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "noch mehr als in der Vergangenheit den gesellschaftlichen Zusammenhalt zu st\u00e4rken und die politische Bildung auszubauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "376.120", 
   "children": [], 
   "end": "377.400", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit das \u00fcberfl\u00fcssig wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "377.400", 
   "children": [], 
   "end": "378.560", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir momentan erleben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "378.560", 
   "children": [], 
   "end": "380.920", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich eine der Sache nicht gerecht werdende Debatte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "380.920", 
   "children": [], 
   "end": "381.680", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "381.680", 
   "children": [], 
   "end": "383.200", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei allem Verst\u00e4ndnis f\u00fcr Ihren Antrag: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "383.200", 
   "children": [], 
   "end": "384.080", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden ihn nicht mittragen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "384.080", 
   "children": [], 
   "end": "385.840", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden das gemeinsam l\u00f6sen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "385.840", 
   "children": [], 
   "end": "388.880", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn wir sind die Tr\u00e4ger eines demokratischen Bewusstseins."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "388.880", 
   "children": [], 
   "end": "389.680", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "389.680", 
   "children": [], 
   "end": "399.960", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die Fraktion der SPD spricht jetzt der Abgeordnete Mahmut \u00d6zdemir."
   ]
  }
 ]
}