{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "6.480", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.480", 
   "children": [], 
   "end": "11.000", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.000", 
   "children": [], 
   "end": "13.320", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Bundesverwaltungsgericht hat diese Woche entschieden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.320", 
   "children": [], 
   "end": "16.880", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Fahrverbote in einzelnen Kommunen verh\u00e4ngt werden d\u00fcrfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.880", 
   "children": [], 
   "end": "19.320", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die schriftliche Auswertung des Urteils liegt noch nicht vor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.320", 
   "children": [], 
   "end": "20.880", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber eines sollte deutlich sein: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.880", 
   "children": [], 
   "end": "21.400", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "L\u00e4nder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.400", 
   "children": [], 
   "end": "24.160", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kommunen und wir m\u00fcssen handeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.160", 
   "children": [], 
   "end": "24.600", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.600", 
   "children": [], 
   "end": "26.000", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es gibt niemanden unter uns, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.000", 
   "children": [], 
   "end": "27.920", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der sofortige Fahrverbote will. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.920", 
   "children": [], 
   "end": "29.160", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir alle w\u00e4ren froh, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.160", 
   "children": [], 
   "end": "31.120", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir diese vermeiden k\u00f6nnten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.120", 
   "children": [], 
   "end": "33.480", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich denke da insbesondere an die Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.480", 
   "children": [], 
   "end": "38.400", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die auf ihr Fahrzeug angewiesen sind und sich kein neues kaufen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.400", 
   "children": [], 
   "end": "40.200", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch die vielen Handwerker, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.200", 
   "children": [], 
   "end": "41.880", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die h\u00e4ufig einen Dieselfuhrpark haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.880", 
   "children": [], 
   "end": "43.240", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind mir ein wichtiges Anliegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.240", 
   "children": [], 
   "end": "44.320", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir alle wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.320", 
   "children": [], 
   "end": "45.880", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie gef\u00e4hrlich Stickoxide sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.880", 
   "children": [], 
   "end": "48.800", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in gro\u00dfer Menge von Dieselfahrzeugen ausgesto\u00dfen werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.800", 
   "children": [], 
   "end": "51.920", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt unterschiedliche Untersuchungen \u00fcber Todesf\u00e4lle. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.920", 
   "children": [], 
   "end": "53.160", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.160", 
   "children": [], 
   "end": "57.200", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jeder Todesfall ist einer zu viel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.200", 
   "children": [], 
   "end": "58.680", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu kommen viele Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.680", 
   "children": [], 
   "end": "61.800", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wegen schlechter Luft unter schweren Erkrankungen leiden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.800", 
   "children": [], 
   "end": "62.680", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "viele Schicksale, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.680", 
   "children": [], 
   "end": "63.600", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die uns deutlich machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.600", 
   "children": [], 
   "end": "65.120", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir dringend handeln m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.120", 
   "children": [], 
   "end": "66.920", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit die Luftqualit\u00e4t verbessert wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.920", 
   "children": [], 
   "end": "69.600", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu zwingt uns jetzt auch das Leipziger Urteil."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.600", 
   "children": [], 
   "end": "73.880", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erste Schritte haben wir mit dem \u201eSofortprogramm Saubere Luft\u201c eingeleitet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.880", 
   "children": [], 
   "end": "79.400", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zur Verminderung der Stickoxide in den St\u00e4dten werden bis zu 1\u00a0Milliarde Euro zur Verf\u00fcgung gestellt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.400", 
   "children": [], 
   "end": "82.280", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "750\u00a0Millionen Euro kommen allein vom Bund. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.280", 
   "children": [], 
   "end": "86.600", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit diesem Programm sollen Ma\u00dfnahmen f\u00fcr die Elektrifizierung des Stadtverkehrs, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.600", 
   "children": [], 
   "end": "88.840", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr den Ausbau einer Ladeinfrastruktur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.840", 
   "children": [], 
   "end": "96.800", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die Digitalisierung von Verkehrssystemen sowie zur Nachr\u00fcstung von Dieselbussen im \u00d6PNV mit Abgasnachbehandlungssystemen ergriffen werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.800", 
   "children": [], 
   "end": "102.760", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zur Verbesserung der Ladeinfrastruktur gibt es jetzt ein spannendes Projekt der Deutschen Telekom. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.760", 
   "children": [], 
   "end": "109.320", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Telefonriese will in den St\u00e4dten Tausende von eigenen Schaltverteilern zu Tankstellen f\u00fcr Elektroautos aufr\u00fcsten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.320", 
   "children": [], 
   "end": "112.960", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aus meiner Sicht ist dies eine gro\u00dfartige Idee."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.960", 
   "children": [], 
   "end": "115.400", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Deutsche Post ist auch ein Vorreiter. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.400", 
   "children": [], 
   "end": "122.280", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie hat schon jetzt mehr als 5\u00a0000 selbst entwickelte Streetscooter und mehr als 10\u00a0000\u00a0Elektror\u00e4der auf den Stra\u00dfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.280", 
   "children": [], 
   "end": "125.480", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mittelfristig will das Unternehmen seine gesamte Brief- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.480", 
   "children": [], 
   "end": "128.120", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Paketzustellungsflotte durch Elektrofahrzeuge ersetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.120", 
   "children": [], 
   "end": "131.920", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die mit Strom aus erneuerbaren Energien betrieben werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.920", 
   "children": [], 
   "end": "134.520", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So sollten auch die anderen Paketriesen handeln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.520", 
   "children": [], 
   "end": "139.800", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit der extrem stark gestiegene Lieferverkehr ohne Schadstoffaussto\u00df stattfinden kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.800", 
   "children": [], 
   "end": "145.280", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen nat\u00fcrlich auch bei den anderen Fahrzeugen ansetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.280", 
   "children": [], 
   "end": "146.840", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Uns allen ist wohl klar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.840", 
   "children": [], 
   "end": "151.240", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die von den Autofirmen zugesagten Software-Updates nicht ausreichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.240", 
   "children": [], 
   "end": "152.600", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie taten bisher so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.600", 
   "children": [], 
   "end": "155.960", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als ob technische Nachr\u00fcstungen eigentlich nicht machbar w\u00e4ren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.960", 
   "children": [], 
   "end": "159.480", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In einem aktuellen Gutachten des ADAC wurde jetzt nachgewiesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.480", 
   "children": [], 
   "end": "161.280", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Hardwarenachr\u00fcstungen nicht nur m\u00f6glich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.280", 
   "children": [], 
   "end": "164.560", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern sogar hochwirksam sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.560", 
   "children": [], 
   "end": "165.920", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Untersuchungen ergaben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.920", 
   "children": [], 
   "end": "173.800", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich der Schadstoffaussto\u00df durch Nachr\u00fcstungen an den Fahrzeugen innerorts um bis zu 70\u00a0Prozent und au\u00dferorts um bis zu 90\u00a0Prozent reduzieren l\u00e4sst. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.800", 
   "children": [], 
   "end": "178.960", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kann in besonders belasteten Gebieten eine Reduzierung um 25\u00a0Prozent bringen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.960", 
   "children": [], 
   "end": "184.120", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Autos mit diesen technischen Nachr\u00fcstungen k\u00f6nnten von den jetzt drohenden Fahrverboten ausgenommen werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.120", 
   "children": [], 
   "end": "186.040", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aus meiner Sicht ist auch klar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.040", 
   "children": [], 
   "end": "190.040", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Kosten f\u00fcr die Nachr\u00fcstungen nicht von den Verbrauchern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.040", 
   "children": [], 
   "end": "191.920", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern von den Verursachern\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.920", 
   "children": [], 
   "end": "192.960", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Automobilindustrie\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.960", 
   "children": [], 
   "end": "194.440", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "getragen werden m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.440", 
   "children": [], 
   "end": "206.240", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein gro\u00dfer deutscher Automobilkonzern hat trotz des Dieselskandals seinen Nettogewinn\u00a02017 verdoppelt und erzielte ein Plus von rund 11\u00a0Milliarden Euro. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.240", 
   "children": [], 
   "end": "213.080", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da d\u00fcrfen die betroffenen Kunden nicht mit billigen Software-Updates abgespeist werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.080", 
   "children": [], 
   "end": "214.760", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.760", 
   "children": [], 
   "end": "216.080", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mir ist auch wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.080", 
   "children": [], 
   "end": "219.600", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir den \u00f6ffentlichen Personennahverkehr attraktiver machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.600", 
   "children": [], 
   "end": "221.320", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit die Menschen umsteigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.320", 
   "children": [], 
   "end": "224.360", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Anreiz daf\u00fcr sind g\u00fcnstige Preise. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.360", 
   "children": [], 
   "end": "226.320", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich muss es wieder hervorheben: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.320", 
   "children": [], 
   "end": "229.560", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mein eigener Frankfurter Wahlkreis geht vorbildlich voran. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.560", 
   "children": [], 
   "end": "239.960", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Frankfurt sind auf Initiative unseres SPD-Oberb\u00fcrgermeisters Peter Feldmann die Preise f\u00fcr Einzeltickets und Tagestickets zum ersten Mal reduziert worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.960", 
   "children": [], 
   "end": "244.560", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Peter Feldmann hat sich auch intensiv f\u00fcr das 1-Euro-Ticket eingesetzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.560", 
   "children": [], 
   "end": "252.400", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In einem ersten Schritt k\u00f6nnen jetzt Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler sowie Auszubildende f\u00fcr nur 1\u00a0Euro pro Tag das ganze Jahr in Hessen Busse und Bahnen nutzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.400", 
   "children": [], 
   "end": "254.680", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das finde ich gro\u00dfartig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.680", 
   "children": [], 
   "end": "256.920", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer des Rhein-Main-Verkehrsverbunds, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.920", 
   "children": [], 
   "end": "258.160", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Knut Ringat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.160", 
   "children": [], 
   "end": "259.880", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stellt die richtige Frage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.880", 
   "children": [], 
   "end": "264.560", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum wird f\u00fcr das umweltfreundlichste Verkehrsmittel \u00fcberhaupt \u00d6kosteuer erhoben? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.560", 
   "children": [], 
   "end": "265.600", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich frage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.600", 
   "children": [], 
   "end": "268.680", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum wird f\u00fcr Flugzeuge keine Kerosinsteuer erhoben?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.680", 
   "children": [], 
   "end": "273.040", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Grunds\u00e4tzlich m\u00fcssen die Bedingungen f\u00fcr den \u00d6PNV verbessert werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.040", 
   "children": [], 
   "end": "274.000", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist es gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.000", 
   "children": [], 
   "end": "275.520", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir im Koalitionsvertrag\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.520", 
   "children": [], 
   "end": "277.920", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn er denn von der SPD angenommen wird\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.920", 
   "children": [], 
   "end": "278.720", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vereinbart haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.720", 
   "children": [], 
   "end": "282.320", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir den \u00f6ffentlichen Personennahverkehr deutlich besser f\u00f6rdern wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.320", 
   "children": [], 
   "end": "287.800", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu werden die Mittel f\u00fcr das Gemeindeverkehrsfinanzierungsgesetz bis 2021 f\u00fcr Aus- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.800", 
   "children": [], 
   "end": "294.920", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Neubauma\u00dfnahmen in zwei Schritten von derzeit 333\u00a0Millionen Euro auf 1\u00a0Milliarde Euro pro Jahr erh\u00f6ht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.920", 
   "children": [], 
   "end": "296.400", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch dies wird dazu beitragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "296.400", 
   "children": [], 
   "end": "298.280", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich die Luftqualit\u00e4t verbessert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.280", 
   "children": [], 
   "end": "301.400", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen von CDU/CSU, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.400", 
   "children": [], 
   "end": "305.080", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben auch noch weitere gute Vereinbarungen getroffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.080", 
   "children": [], 
   "end": "308.080", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie k\u00f6nnen sich sicher sein: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.080", 
   "children": [], 
   "end": "311.520", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Regelungen wollen wir auch eins zu eins umsetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.520", 
   "children": [], 
   "end": "313.760", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das erwarten auch unsere Mitglieder."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.760", 
   "children": [], 
   "end": "314.760", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "314.760", 
   "children": [], 
   "end": "319.480", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit und w\u00fcnsche Ihnen ein wunderbares Wochenende."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "319.480", 
   "children": [], 
   "end": "323.080", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sch\u00f6n."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "323.080", 
   "children": [], 
   "end": "323.520", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "323.520", 
   "children": [], 
   "end": "324.440", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ulli Nissen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "324.440", 
   "children": [], 
   "end": "326.400", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der letzte Redner in der Debatte: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "326.400", 
   "children": [], 
   "end": "329.000", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Oliver Grundmann f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}