{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "0.800", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "0.800", 
   "children": [], 
   "end": "2.840", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.840", 
   "children": [], 
   "end": "12.320", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.320", 
   "children": [], 
   "end": "14.840", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Curio, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.840", 
   "children": [], 
   "end": "20.360", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben vor einem Jahr im Berliner Abgeordnetenhaus gemeinsam eine \u00e4hnliche Debatte gef\u00fchrt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.360", 
   "children": [], 
   "end": "21.880", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mir f\u00e4llt auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.880", 
   "children": [], 
   "end": "24.520", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie noch nicht einmal eine neue Rede geschrieben haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.520", 
   "children": [], 
   "end": "26.200", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich muss sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.200", 
   "children": [], 
   "end": "29.480", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind mit Ihrem Antrag ein bisschen sp\u00e4t dran. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.480", 
   "children": [], 
   "end": "31.680", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Interessant ist au\u00dferdem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.680", 
   "children": [], 
   "end": "34.840", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass schon dem Berliner Abgeordnetenhaus kein Gesetzentwurf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.840", 
   "children": [], 
   "end": "40.520", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern ein Antrag wie der jetzige vorgelegt wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.520", 
   "children": [], 
   "end": "41.880", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in einem Satz hingerotzt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.880", 
   "children": [], 
   "end": "44.480", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Landesregierung soll uns mal ein Gesetz machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.480", 
   "children": [], 
   "end": "48.200", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "durch das wir die Vollverschleierung verbieten k\u00f6nnen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.200", 
   "children": [], 
   "end": "58.480", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In keinem der bundesweiten Landesparlamente konnte die AfD einen eigenen Gesetzentwurf vorlegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.480", 
   "children": [], 
   "end": "60.720", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da stellt sich wirklich die Frage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.720", 
   "children": [], 
   "end": "62.880", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum ist das so?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.880", 
   "children": [], 
   "end": "67.800", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einige Anwaltskolleginnen haben Ihnen die Begr\u00fcndung schon genannt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.800", 
   "children": [], 
   "end": "69.800", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem will ich mich anschlie\u00dfen\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.800", 
   "children": [], 
   "end": "73.160", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil unsere Verfassung das nicht will. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.160", 
   "children": [], 
   "end": "74.600", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und das ist gut so."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.600", 
   "children": [], 
   "end": "77.280", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier wurde mehrfach deutlich gemacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.280", 
   "children": [], 
   "end": "81.960", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie sich auf eine \u00f6sterreichische Regelung beziehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.960", 
   "children": [], 
   "end": "82.560", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.560", 
   "children": [], 
   "end": "91.520", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass eine Vollverschleierung im \u00f6ffentlichen Raum eine Ordnungswidrigkeit darstellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.520", 
   "children": [], 
   "end": "92.080", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.080", 
   "children": [], 
   "end": "95.120", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diese Frauen sich nicht im \u00f6ffentlichen Raum bewegen k\u00f6nnen sollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.120", 
   "children": [], 
   "end": "96.360", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich frage Sie ernsthaft\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.360", 
   "children": [], 
   "end": "96.960", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.960", 
   "children": [], 
   "end": "102.440", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das hat die Kollegin von der FDP eindr\u00fccklich dargestellt\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.440", 
   "children": [], 
   "end": "105.480", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wollen Sie dasselbe machen wie die Taliban? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.480", 
   "children": [], 
   "end": "106.960", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wollen Sie den Frauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.960", 
   "children": [], 
   "end": "108.680", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denen verboten wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.680", 
   "children": [], 
   "end": "111.080", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich im \u00f6ffentlichen Raum zu bewegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.080", 
   "children": [], 
   "end": "113.160", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie keinen Schleier tragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.160", 
   "children": [], 
   "end": "113.760", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verbieten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.760", 
   "children": [], 
   "end": "116.160", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich im \u00f6ffentlichen Raum zu bewegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.160", 
   "children": [], 
   "end": "118.720", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sie einen Schleier tragen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.720", 
   "children": [], 
   "end": "121.520", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kann doch nicht Ihr Ernst sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.520", 
   "children": [], 
   "end": "126.600", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind eindeutig dagegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.600", 
   "children": [], 
   "end": "128.000", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Frau von Storch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.000", 
   "children": [], 
   "end": "130.040", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich h\u00f6re Sie sogar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.040", 
   "children": [], 
   "end": "131.520", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.520", 
   "children": [], 
   "end": "134.400", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir m\u00fcssen die M\u00e4nner in die Verantwortung nehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.400", 
   "children": [], 
   "end": "136.840", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich interpretiere und erg\u00e4nze das so: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.840", 
   "children": [], 
   "end": "139.520", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie die Frauen unterdr\u00fccken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.520", 
   "children": [], 
   "end": "142.000", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber das steht doch schon alles in unseren Gesetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.000", 
   "children": [], 
   "end": "143.440", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das gilt f\u00fcr alle M\u00e4nner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.440", 
   "children": [], 
   "end": "145.360", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ihre Frauen unterdr\u00fccken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.360", 
   "children": [], 
   "end": "148.480", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "egal aus welchem Grund sie ihre Frauen unterdr\u00fccken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.480", 
   "children": [], 
   "end": "151.200", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist doch gar nicht die Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.200", 
   "children": [], 
   "end": "153.840", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das steht auch nicht in Ihrem Antrag. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.840", 
   "children": [], 
   "end": "156.440", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau von Storch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.440", 
   "children": [], 
   "end": "158.720", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schreiben Sie doch einmal einen Antrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.720", 
   "children": [], 
   "end": "160.120", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem Sie das festhalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.120", 
   "children": [], 
   "end": "161.920", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Antrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.920", 
   "children": [], 
   "end": "164.040", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber den wir hier diskutieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.040", 
   "children": [], 
   "end": "165.520", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gibt das nicht her. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.520", 
   "children": [], 
   "end": "169.600", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir lehnen diesen Antrag eindeutig ab."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.600", 
   "children": [], 
   "end": "172.800", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will auch Folgendes deutlich machen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.800", 
   "children": [], 
   "end": "181.400", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr uns von B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen ist jede Form der Unterdr\u00fcckung von Frauen ein Problem. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.400", 
   "children": [], 
   "end": "189.280", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch wir sehen in Nikab oder Burka eher ein Symbol der Unterdr\u00fcckung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.280", 
   "children": [], 
   "end": "193.920", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen m\u00fcssen wir uns dar\u00fcber unterhalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.920", 
   "children": [], 
   "end": "195.760", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir die Frauen st\u00e4rken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.760", 
   "children": [], 
   "end": "198.080", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit sie in der Lage sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.080", 
   "children": [], 
   "end": "200.000", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich gegen die M\u00e4nner zu wehren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.000", 
   "children": [], 
   "end": "202.520", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ihnen das aufzwingen wollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.520", 
   "children": [], 
   "end": "204.080", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber das hei\u00dft doch nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.080", 
   "children": [], 
   "end": "205.840", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir die Frauen bek\u00e4mpfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.840", 
   "children": [], 
   "end": "208.680", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft doch genau das Gegenteil: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.680", 
   "children": [], 
   "end": "211.120", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen die Frauen st\u00e4rken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.120", 
   "children": [], 
   "end": "213.160", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit sie sich dagegen wehren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.160", 
   "children": [], 
   "end": "214.600", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unterdr\u00fcckt zu werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.600", 
   "children": [], 
   "end": "217.080", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "An dieser Stelle will ich klarmachen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.080", 
   "children": [], 
   "end": "220.880", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen nicht nur die migrantischen Frauen st\u00e4rken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.880", 
   "children": [], 
   "end": "223.440", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern wir m\u00fcssen alle Frauen st\u00e4rken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.440", 
   "children": [], 
   "end": "227.200", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in unterschiedlichen Situationen Gefahr laufen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.200", 
   "children": [], 
   "end": "228.640", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unterdr\u00fcckt zu werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.640", 
   "children": [], 
   "end": "230.120", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist der Anspruch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.120", 
   "children": [], 
   "end": "231.720", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den wir haben m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.720", 
   "children": [], 
   "end": "236.200", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dar\u00fcber h\u00e4tte ich mich lieber mit Ihnen unterhalten als \u00fcber den Antrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.200", 
   "children": [], 
   "end": "239.080", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Herr Curio hier heute vorgestellt hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.080", 
   "children": [], 
   "end": "239.720", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.720", 
   "children": [], 
   "end": "240.920", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Bayram. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.920", 
   "children": [], 
   "end": "242.720", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin nach wie vor begeistert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.720", 
   "children": [], 
   "end": "245.240", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Redezeiten eingehalten werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.240", 
   "children": [], 
   "end": "249.000", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als n\u00e4chste Rednerin die Kollegin Dr.\u00a0Frauke Petry."
   ]
  }
 ]
}