{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "3.480", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3.480", 
   "children": [], 
   "end": "12.600", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.600", 
   "children": [], 
   "end": "19.720", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was die AfD heute als Gesetzentwurf vorgelegt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.720", 
   "children": [], 
   "end": "21.400", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist echt schwer ertr\u00e4glich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.400", 
   "children": [], 
   "end": "28.840", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen die M\u00f6glichkeit der doppelten Staatsangeh\u00f6rigkeit abschaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.840", 
   "children": [], 
   "end": "31.760", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00e4re ein integrationspolitischer R\u00fcckschritt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.760", 
   "children": [], 
   "end": "34.080", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das lehnen wir Linke ab."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.080", 
   "children": [], 
   "end": "42.960", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weite Teile der Begr\u00fcndung Ihres Gesetzentwurfs sind schlichtweg ekelhaft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.960", 
   "children": [], 
   "end": "46.480", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da reden sie von \u201efremdkultureller Herkunft\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.480", 
   "children": [], 
   "end": "49.000", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201efremdstaatlicher Lebenskultur\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.000", 
   "children": [], 
   "end": "50.960", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eFremd-Einflussnahme\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.960", 
   "children": [], 
   "end": "53.400", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201enichtaufgekl\u00e4rten Kulturen\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.400", 
   "children": [], 
   "end": "58.160", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr Gesetzentwurf ist ein Sammelsurium v\u00f6lkischer Begriffe."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.160", 
   "children": [], 
   "end": "65.480", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sprechen Menschen mit doppelter Staatsb\u00fcrgerschaft ab, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.480", 
   "children": [], 
   "end": "67.840", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201egeistig\u201c deutsch zu sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.840", 
   "children": [], 
   "end": "68.200", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.200", 
   "children": [], 
   "end": "69.360", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "geht es noch? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.360", 
   "children": [], 
   "end": "71.920", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie beleidigen Millionen Menschen in diesem Land. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.920", 
   "children": [], 
   "end": "72.520", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie tun so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.520", 
   "children": [], 
   "end": "74.960", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als ob es die eine deutsche Lebensweise gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.960", 
   "children": [], 
   "end": "76.720", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an die sich alle zu halten haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.720", 
   "children": [], 
   "end": "78.040", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist nicht nur falsch\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.040", 
   "children": [], 
   "end": "82.160", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Bayer denkt vermutlich etwas anderes \u00fcber das Deutschsein als ein Schleswig-Holsteiner\u00a0\u2013,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.160", 
   "children": [], 
   "end": "84.400", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern es ist zutiefst autorit\u00e4r, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.400", 
   "children": [], 
   "end": "85.880", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie vorgelegt haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.880", 
   "children": [], 
   "end": "93.760", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie von der AfD scheinen das Grundgesetz auch 69\u00a0Jahre nach seiner Verabschiedung nicht verstanden zu haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.760", 
   "children": [], 
   "end": "99.000", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn laut unserer Verfassung ist die Bundesrepublik ein freiheitlicher Staat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.000", 
   "children": [], 
   "end": "100.840", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jede und jeder kann\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.840", 
   "children": [], 
   "end": "102.240", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Rahmen der Gesetze\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.240", 
   "children": [], 
   "end": "103.040", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so leben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.040", 
   "children": [], 
   "end": "104.920", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie er oder sie mag. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.920", 
   "children": [], 
   "end": "108.560", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Grundgesetz schreibt keine bestimmte Lebenskultur vor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.560", 
   "children": [], 
   "end": "111.600", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ist halt Pech f\u00fcr die AfD und Gl\u00fcck f\u00fcr uns alle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.600", 
   "children": [], 
   "end": "119.080", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir nicht ihre v\u00f6lkisch-autorit\u00e4re Lebenskultur annehmen m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.080", 
   "children": [], 
   "end": "123.520", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Ihrem Gesetzentwurf sprechen Sie von \u201emassenhafter\u201c Doppelstaatlichkeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.520", 
   "children": [], 
   "end": "124.240", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich empfehle Ihnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.240", 
   "children": [], 
   "end": "129.800", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich die Zahlen des Statistischen Bundesamtes oder des Zensus von 2011 anzuschauen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.800", 
   "children": [], 
   "end": "133.960", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Maximal 5\u00a0Prozent der Bev\u00f6lkerung haben eine doppelte Staatsangeh\u00f6rigkeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.960", 
   "children": [], 
   "end": "136.000", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat mit \u201emassenhaft\u201c nichts zu tun. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.000", 
   "children": [], 
   "end": "137.680", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "H\u00f6ren Sie auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.680", 
   "children": [], 
   "end": "141.040", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fake News zu verbreiten!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.040", 
   "children": [], 
   "end": "144.560", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sprechen Menschen mit doppelter Staatsangeh\u00f6rigkeit die\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.560", 
   "children": [], 
   "end": "145.600", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie es nennen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.600", 
   "children": [], 
   "end": "147.960", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eLoyalit\u00e4t\u201c zur Bundesrepublik ab. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.960", 
   "children": [], 
   "end": "149.440", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie tun ja gerade so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.440", 
   "children": [], 
   "end": "152.760", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als ob Menschen mit doppelter Staatsangeh\u00f6rigkeit Agenten sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.760", 
   "children": [], 
   "end": "158.280", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Verschw\u00f6rungstheorie muss offenbar in jede AfD-Initiative rein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.280", 
   "children": [], 
   "end": "159.920", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann kommt ein Punkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.920", 
   "children": [], 
   "end": "162.880", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der oft gegen die doppelte Staatsb\u00fcrgerschaft vorgebracht wird: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.880", 
   "children": [], 
   "end": "166.600", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Einflussnahme des t\u00fcrkischen Regimes auf Deutscht\u00fcrken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.600", 
   "children": [], 
   "end": "170.400", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um sie im Sinne des Autokraten Erdogan zu beeinflussen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.400", 
   "children": [], 
   "end": "172.960", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Einflussnahme ist nat\u00fcrlich zu verurteilen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.960", 
   "children": [], 
   "end": "176.040", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber das hat mit der doppelten Staatsb\u00fcrgerschaft wenig zu tun. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.040", 
   "children": [], 
   "end": "177.800", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn genauso w\u00e4re es denkbar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.800", 
   "children": [], 
   "end": "179.240", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Erdogan-Regime, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.240", 
   "children": [], 
   "end": "181.320", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Einfluss auf die deutsche Politik zu nehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.320", 
   "children": [], 
   "end": "182.480", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Leute animiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.480", 
   "children": [], 
   "end": "184.600", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nur die deutsche Staatsb\u00fcrgerschaft zu behalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.600", 
   "children": [], 
   "end": "187.640", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn eine doppelte nicht m\u00f6glich ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.640", 
   "children": [], 
   "end": "188.440", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.440", 
   "children": [], 
   "end": "189.440", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.440", 
   "children": [], 
   "end": "194.480", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Menschen mit doppelter Staatsb\u00fcrgerschaft k\u00f6nnen Rechtsregeln brechen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.480", 
   "children": [], 
   "end": "195.520", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kann jeder Mensch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.520", 
   "children": [], 
   "end": "198.880", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nazis in diesem Land brechen st\u00e4ndig die Rechtsregeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.880", 
   "children": [], 
   "end": "200.480", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie z\u00fcnden Asylheime an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.480", 
   "children": [], 
   "end": "201.680", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie verletzten Menschen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.680", 
   "children": [], 
   "end": "202.400", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie morden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.400", 
   "children": [], 
   "end": "205.040", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wo bleibt eigentlich da die Emp\u00f6rung der AfD?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.040", 
   "children": [], 
   "end": "210.680", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die AfD behauptet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.680", 
   "children": [], 
   "end": "213.040", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihr Gesetzentwurf diene der Integration. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.040", 
   "children": [], 
   "end": "214.600", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist wirklich der Witz des Jahrhunderts. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.600", 
   "children": [], 
   "end": "216.160", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie wissen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.160", 
   "children": [], 
   "end": "217.120", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Integration geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.120", 
   "children": [], 
   "end": "220.280", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schauen Sie sich einmal die bisherigen Antr\u00e4ge der Linksfraktion an."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.280", 
   "children": [], 
   "end": "222.120", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wichtigste ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.120", 
   "children": [], 
   "end": "222.960", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.960", 
   "children": [], 
   "end": "224.240", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dauerhaft hier leben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.240", 
   "children": [], 
   "end": "227.240", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die gleichen Pflichten wie deutsche Staatsb\u00fcrger haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.240", 
   "children": [], 
   "end": "229.080", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch die gleichen Rechte erhalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.080", 
   "children": [], 
   "end": "231.560", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen ein Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.560", 
   "children": [], 
   "end": "233.240", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Integration f\u00f6rdert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.240", 
   "children": [], 
   "end": "235.800", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu geh\u00f6rt die M\u00f6glichkeit der Mehrstaatlichkeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.800", 
   "children": [], 
   "end": "239.960", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu geh\u00f6rt die M\u00f6glichkeit der Einb\u00fcrgerung nach f\u00fcnf Jahren Aufenthalt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.960", 
   "children": [], 
   "end": "241.520", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen freiwillige, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.520", 
   "children": [], 
   "end": "246.640", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kostenlose und alltagsnahe Staatsb\u00fcrgerschaftskurse und Sprachkurse. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.640", 
   "children": [], 
   "end": "248.560", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Anstatt dar\u00fcber zu diskutieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.560", 
   "children": [], 
   "end": "250.280", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir Migranten ihre Rechte nehmen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.280", 
   "children": [], 
   "end": "253.120", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was anscheinend ja die einzige Triebfeder der AfD ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.120", 
   "children": [], 
   "end": "254.680", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sollten wir dar\u00fcber reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.680", 
   "children": [], 
   "end": "261.360", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir die Demokratie f\u00fcr alle Menschen in diesem Land st\u00e4rken k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.360", 
   "children": [], 
   "end": "265.960", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben in Deutschland 8\u00a0Millionen Erwachsene, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.960", 
   "children": [], 
   "end": "267.040", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die hier Steuern zahlen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.040", 
   "children": [], 
   "end": "270.160", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die hier schon teilweise lange leben und die nicht w\u00e4hlen d\u00fcrfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.160", 
   "children": [], 
   "end": "272.400", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind 12\u00a0Prozent der Erwachsenen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.400", 
   "children": [], 
   "end": "275.600", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein echtes demokratisches Defizit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.600", 
   "children": [], 
   "end": "281.600", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen endlich ein fortschrittliches Staatsb\u00fcrgerschaftsrecht und ein Wahlrecht f\u00fcr alle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.600", 
   "children": [], 
   "end": "282.720", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dauerhaft hier leben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.720", 
   "children": [], 
   "end": "285.160", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00e4re ein echter Beitrag zur Integration."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.160", 
   "children": [], 
   "end": "295.960", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt erteile ich das Wort der Kollegin Filiz Polat von der Fraktion B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen."
   ]
  }
 ]
}