{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "2.160", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.160", 
   "children": [], 
   "end": "13.440", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.440", 
   "children": [], 
   "end": "14.800", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Zuschauer! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.800", 
   "children": [], 
   "end": "19.640", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.640", 
   "children": [], 
   "end": "22.040", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin der Fraktion der Linken erst einmal dankbar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.040", 
   "children": [], 
   "end": "24.960", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie dieses Thema auf den Tisch bringt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.960", 
   "children": [], 
   "end": "26.680", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das gibt uns heute die Gelegenheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.680", 
   "children": [], 
   "end": "27.560", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dar\u00fcber zu reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.560", 
   "children": [], 
   "end": "32.560", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was f\u00fcr ein wertvolles System wir in Deutschland haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.560", 
   "children": [], 
   "end": "33.760", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses System, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.760", 
   "children": [], 
   "end": "39.400", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das dem einen oder anderen an der einen oder anderen Stelle sicherlich sehr komplex erscheint, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.400", 
   "children": [], 
   "end": "44.760", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stellt f\u00fcr viele Menschen ein wertvolles Gesundheitssystem dar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.760", 
   "children": [], 
   "end": "47.080", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Debatte gibt uns heute auch die M\u00f6glichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.080", 
   "children": [], 
   "end": "54.400", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die positiven Aspekte in den Vordergrund zu stellen und nicht immer alles nur schlechtzureden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.400", 
   "children": [], 
   "end": "57.080", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin Therapeut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.080", 
   "children": [], 
   "end": "59.240", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "habe jahrelang in den USA und England gelebt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.240", 
   "children": [], 
   "end": "60.840", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann Ihnen aus eigener Erfahrung sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.840", 
   "children": [], 
   "end": "62.440", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben hier ein wertvolles System, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.440", 
   "children": [], 
   "end": "63.560", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das vielleicht nicht immer\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.560", 
   "children": [], 
   "end": "65.000", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es wurde angesprochen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.000", 
   "children": [], 
   "end": "68.360", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hundertprozentig gerecht ist; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.360", 
   "children": [], 
   "end": "68.760", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.760", 
   "children": [], 
   "end": "70.320", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir k\u00f6nnen stolz darauf sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.320", 
   "children": [], 
   "end": "71.960", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn dieses System sorgt f\u00fcr eines\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.960", 
   "children": [], 
   "end": "72.240", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.240", 
   "children": [], 
   "end": "74.000", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das streitet auch keiner in Europa ab\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.000", 
   "children": [], 
   "end": "75.680", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man ist f\u00fcreinan\u00adder da, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.680", 
   "children": [], 
   "end": "77.600", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es wird sich umeinander gek\u00fcmmert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.600", 
   "children": [], 
   "end": "78.200", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die Schwachen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.200", 
   "children": [], 
   "end": "80.920", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Alten werden genauso abgeholt wie die Gesunden und Starken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.920", 
   "children": [], 
   "end": "83.040", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist der Vorteil unseres Gesundheitssystems."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.040", 
   "children": [], 
   "end": "88.720", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Es gibt immer Luft nach oben; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.720", 
   "children": [], 
   "end": "91.560", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber es gibt nie die perfekte L\u00f6sung f\u00fcr alle."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.560", 
   "children": [], 
   "end": "95.720", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Grund unserer heutigen Diskussion ist die Verbeitragung der Betriebsrenten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.720", 
   "children": [], 
   "end": "98.760", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit dem GKV-Modernisierungsgesetz\u00a02003, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.760", 
   "children": [], 
   "end": "100.440", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also vor 15\u00a0Jahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.440", 
   "children": [], 
   "end": "102.440", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat die damalige Regierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.440", 
   "children": [], 
   "end": "103.480", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch unter Zustimmung der Union, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.480", 
   "children": [], 
   "end": "105.920", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "notwendige \u00c4nderungen vorgenommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.920", 
   "children": [], 
   "end": "107.360", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was war der Grund? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.360", 
   "children": [], 
   "end": "109.320", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum wurden diese vorgenommen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.320", 
   "children": [], 
   "end": "110.440", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Aspekt ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.440", 
   "children": [], 
   "end": "117.520", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass 1973 rund 70\u00a0Prozent der f\u00fcr Rentner aufgewendeten Leistungen durch Beitr\u00e4ge gedeckt wurden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.520", 
   "children": [], 
   "end": "122.160", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2003 waren es nur noch rund 40\u00a0Prozent. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.160", 
   "children": [], 
   "end": "124.040", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Durch diese Situation\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.040", 
   "children": [], 
   "end": "126.680", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist ja nachvollziehbar\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.680", 
   "children": [], 
   "end": "128.640", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist man gezwungen gewesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.640", 
   "children": [], 
   "end": "130.640", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Finanzierung im Grunde genommen zu novellieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.640", 
   "children": [], 
   "end": "133.120", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man passt sich ver\u00e4nderten Gegebenheiten an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.120", 
   "children": [], 
   "end": "134.160", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist nun einmal Wirtschaft; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.160", 
   "children": [], 
   "end": "137.040", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist auch normal. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.040", 
   "children": [], 
   "end": "138.200", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine erneute Halbierung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.200", 
   "children": [], 
   "end": "140.080", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist bereits gesagt worden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.080", 
   "children": [], 
   "end": "142.960", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "h\u00e4tte uns 2,6\u00a0Milliarden Euro pro Jahr gekostet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.960", 
   "children": [], 
   "end": "144.560", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das in der heutigen Zeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.560", 
   "children": [], 
   "end": "146.160", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der wir uns fragen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.160", 
   "children": [], 
   "end": "147.680", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie k\u00f6nnen wir andere Systeme, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.680", 
   "children": [], 
   "end": "150.640", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie k\u00f6nnen wir die heutigen Belastungen noch bezahlen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.640", 
   "children": [], 
   "end": "154.360", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Thema Pflege geistert uns allen durch den Kopf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.360", 
   "children": [], 
   "end": "159.480", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich muss jeder im Rahmen seiner M\u00f6glichkeiten an der Finanzierung unseres sozialen Systems beteiligt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.480", 
   "children": [], 
   "end": "159.600", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.600", 
   "children": [], 
   "end": "160.560", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.560", 
   "children": [], 
   "end": "162.560", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben in Deutschland ein wertvolles System, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.560", 
   "children": [], 
   "end": "166.880", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das nicht unbedingt an jeder Ecke immer gleich schlechtgeredet werden sollte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.880", 
   "children": [], 
   "end": "167.920", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe im Ausland gelebt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.920", 
   "children": [], 
   "end": "168.200", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.200", 
   "children": [], 
   "end": "169.080", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie das ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.080", 
   "children": [], 
   "end": "171.800", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen froh und stolz darauf sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.800", 
   "children": [], 
   "end": "173.920", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir so ein System haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.920", 
   "children": [], 
   "end": "190.080", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Diskussionen \u00fcber das Renteneintrittsalter und nat\u00fcrlich auch \u00fcber die Rentenbeitr\u00e4ge k\u00f6nnen und m\u00fcssen in unserem Land irgendwann auch einmal generations\u00fcbergreifend gef\u00fchrt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.080", 
   "children": [], 
   "end": "191.240", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der demografische Wandel\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.240", 
   "children": [], 
   "end": "191.520", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.520", 
   "children": [], 
   "end": "192.880", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "niemand hat ihn so erwartet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.880", 
   "children": [], 
   "end": "194.320", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie er eingetreten ist\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.320", 
   "children": [], 
   "end": "199.360", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist nun einmal der Grund f\u00fcr ein neues wirtschaftliches Denken in unserem Gesundheitssystem. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.360", 
   "children": [], 
   "end": "200.240", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das k\u00f6nnen wir nicht ausblenden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.240", 
   "children": [], 
   "end": "203.160", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir als CDU und CSU sagen aber: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.160", 
   "children": [], 
   "end": "204.600", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Rente muss sicher sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.600", 
   "children": [], 
   "end": "206.120", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Rente muss fair sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.120", 
   "children": [], 
   "end": "206.800", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.800", 
   "children": [], 
   "end": "210.720", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das zeichnet unser Gesundheitssystem aus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.720", 
   "children": [], 
   "end": "214.960", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unser Krankenversicherungssystem ist in jedem Falle attraktiv. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.960", 
   "children": [], 
   "end": "217.000", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es w\u00fcrde sonst nicht so funktionieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.000", 
   "children": [], 
   "end": "218.960", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb bin ich der Meinung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.960", 
   "children": [], 
   "end": "222.080", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir diesen Antrag der Linken erst einmal ablehnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.080", 
   "children": [], 
   "end": "225.000", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das enthebt uns aber nicht der moralischen Verantwortung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.000", 
   "children": [], 
   "end": "225.680", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dar\u00fcber nachzudenken\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.680", 
   "children": [], 
   "end": "228.840", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es wurde bereits von der Kollegin von den Gr\u00fcnen gesagt\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.840", 
   "children": [], 
   "end": "233.400", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir mit dem h\u00f6chsten Gut der Menschen in Deutschland umgehen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.400", 
   "children": [], 
   "end": "234.600", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist Vertrauen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.600", 
   "children": [], 
   "end": "238.440", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses Vertrauen sollte nicht missbraucht und schon gar nicht verbraucht werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.440", 
   "children": [], 
   "end": "239.120", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir reden \u00fcber eine Gruppe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.120", 
   "children": [], 
   "end": "241.840", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die vor 2003 die entsprechenden Beitr\u00e4ge geleistet hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.840", 
   "children": [], 
   "end": "242.720", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.720", 
   "children": [], 
   "end": "243.680", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die danach kommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.680", 
   "children": [], 
   "end": "244.840", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist alles geregelt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.840", 
   "children": [], 
   "end": "246.480", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das muss man auch einmal sagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.480", 
   "children": [], 
   "end": "248.800", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern fordere ich hier alle Fraktionen auf: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.800", 
   "children": [], 
   "end": "252.040", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie uns gemeinsam nach L\u00f6sungen suchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.040", 
   "children": [], 
   "end": "253.440", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die fair nach au\u00dfen sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.440", 
   "children": [], 
   "end": "254.880", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.880", 
   "children": [], 
   "end": "256.760", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00fcrden Sie eine Zwischenfrage zulassen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.760", 
   "children": [], 
   "end": "258.520", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.520", 
   "children": [], 
   "end": "267.120", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Feierabend!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.120", 
   "children": [], 
   "end": "268.280", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich denke\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.280", 
   "children": [], 
   "end": "270.160", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist der wichtigste Aspekt\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.160", 
   "children": [], 
   "end": "273.960", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir m\u00fcssen hier eine moralische Verantwortung wahrnehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.960", 
   "children": [], 
   "end": "275.720", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor der wir uns nicht dr\u00fccken k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.720", 
   "children": [], 
   "end": "277.200", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht mit irgendwelchen Phrasen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.200", 
   "children": [], 
   "end": "278.720", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht mit irgendwelchen Scheinaussagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.720", 
   "children": [], 
   "end": "280.160", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daher bitte ich alle Fraktionen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.160", 
   "children": [], 
   "end": "281.440", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Arbeiten Sie in diesem Fall zusammen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.440", 
   "children": [], 
   "end": "282.880", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden die Schritte gehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.880", 
   "children": [], 
   "end": "289.960", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich danke Ihnen und w\u00fcnsche Ihnen allen einen sch\u00f6nen Feierabend."
   ]
  }
 ]
}