{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "0.840", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "0.840", 
   "children": [], 
   "end": "1.520", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.520", 
   "children": [], 
   "end": "1.800", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.800", 
   "children": [], 
   "end": "2.600", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden \u00fcber dieses Gesetz abstimmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.600", 
   "children": [], 
   "end": "2.601", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und ich bitte Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.601", 
   "children": [], 
   "end": "2.602", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jede Einzelne und jeden Einzelnen in diesem Haus: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.602", 
   "children": [], 
   "end": "2.603", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcberlegen Sie sich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.603", 
   "children": [], 
   "end": "2.604", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was w\u00e4re, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.604", 
   "children": [], 
   "end": "2.605", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es Ihr Kind w\u00e4re."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.605", 
   "children": [], 
   "end": "2.606", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich nehme an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.606", 
   "children": [], 
   "end": "2.607", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch Sie haben Kinder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.607", 
   "children": [], 
   "end": "2.608", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die Sie Verantwortung haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.608", 
   "children": [], 
   "end": "2.609", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen von der AfD. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.609", 
   "children": [], 
   "end": "2.610", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stellen wir uns einmal vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.610", 
   "children": [], 
   "end": "2.611", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eines Ihrer Kinder w\u00fcrde irgendwo im Kriegsgebiet warten und Sie k\u00f6nnten es nicht nachholen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.611", 
   "children": [], 
   "end": "2.920", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da w\u00fcrden selbst Sie mit Ihren menschenverachtenden Parolen sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.920", 
   "children": [], 
   "end": "3.120", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich tue alles f\u00fcr dieses Kind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3.120", 
   "children": [], 
   "end": "3.200", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3.200", 
   "children": [], 
   "end": "3.280", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3.280", 
   "children": [], 
   "end": "3.360", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist AfD-TV. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3.360", 
   "children": [], 
   "end": "3.361", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich lasse keine Frage zu. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3.361", 
   "children": [], 
   "end": "3.680", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie k\u00f6nnen das ohne mich machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3.680", 
   "children": [], 
   "end": "3.681", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will auch die Kolleginnen und Kollegen von der CSU\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3.681", 
   "children": [], 
   "end": "4.760", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "christlich und sozial nennt sich diese Partei ja\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.760", 
   "children": [], 
   "end": "5.600", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einmal fragen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.600", 
   "children": [], 
   "end": "6.680", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie kann es eigentlich sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.680", 
   "children": [], 
   "end": "7.120", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie die Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.120", 
   "children": [], 
   "end": "7.560", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob Familien zusammenkommen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.560", 
   "children": [], 
   "end": "8.880", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob Kinder in den Flieger steigen und sicher nach Deutschland kommen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.880", 
   "children": [], 
   "end": "9.560", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zur Gretchenfrage einer Koalition machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.560", 
   "children": [], 
   "end": "9.840", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zur Gretchenfrage f\u00fcr dieses Land machen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.840", 
   "children": [], 
   "end": "10.240", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist doch nicht christlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.240", 
   "children": [], 
   "end": "10.680", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist doch nicht sozial. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.680", 
   "children": [], 
   "end": "11.000", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist doch komplett absurd, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.000", 
   "children": [], 
   "end": "11.120", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.120", 
   "children": [], 
   "end": "11.280", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Heute Morgen h\u00e4tten Sie vor dem Bundestag sehen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.280", 
   "children": [], 
   "end": "11.281", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dort eine Reihe von Demonstrantinnen und Demonstranten standen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.281", 
   "children": [], 
   "end": "11.282", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit denen unter anderem ich geredet habe."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.282", 
   "children": [], 
   "end": "11.283", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dort waren zwei Jungs aus Syrien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.283", 
   "children": [], 
   "end": "11.284", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "acht Jahre und sechs Jahre alt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.284", 
   "children": [], 
   "end": "11.285", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese beiden Jungs sind mit ihrer \u00e4lteren Schwester hierhergekommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.285", 
   "children": [], 
   "end": "11.286", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre Eltern sind nach wie vor in Syrien. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.286", 
   "children": [], 
   "end": "11.287", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind genau dort in Syrien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.287", 
   "children": [], 
   "end": "11.288", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo gerade die T\u00fcrkei mit deutschen Panzern angreift. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.288", 
   "children": [], 
   "end": "11.289", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe diesen beiden Jungs versprochen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.289", 
   "children": [], 
   "end": "11.290", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ich Ihnen hier sagen werde: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.290", 
   "children": [], 
   "end": "11.291", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese beiden Kinder warten seit zwei Jahren darauf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.291", 
   "children": [], 
   "end": "11.292", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Mutter und Vater zu ihnen kommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.292", 
   "children": [], 
   "end": "11.293", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es w\u00e4re doch unmenschlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.293", 
   "children": [], 
   "end": "11.294", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man nicht sagen w\u00fcrde: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.294", 
   "children": [], 
   "end": "11.295", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Selbstverst\u00e4ndlich m\u00fcssen die Eltern dieser beiden Jungs, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.295", 
   "children": [], 
   "end": "11.296", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die hier drau\u00dfen standen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.296", 
   "children": [], 
   "end": "11.297", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die schon Deutsch gelernt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.297", 
   "children": [], 
   "end": "11.840", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die alles daransetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.840", 
   "children": [], 
   "end": "11.960", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier anzukommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.960", 
   "children": [], 
   "end": "11.961", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die alles daransetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.961", 
   "children": [], 
   "end": "11.962", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier in Frieden zu leben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.962", 
   "children": [], 
   "end": "12.120", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nachkommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.120", 
   "children": [], 
   "end": "12.560", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Kinder brauchen doch Mutter und Vater.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.560", 
   "children": [], 
   "end": "12.840", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist doch absurd, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.840", 
   "children": [], 
   "end": "13.160", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.160", 
   "children": [], 
   "end": "16.200", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielleicht ist das ein H\u00e4rtefall\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.200", 
   "children": [], 
   "end": "17.360", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder eben auch nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.360", 
   "children": [], 
   "end": "19.480", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.480", 
   "children": [], 
   "end": "20.080", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie schaden auch dem Ansehen unseres Landes. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.080", 
   "children": [], 
   "end": "20.720", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie schaden aber auch dem Rechtsstaat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.720", 
   "children": [], 
   "end": "21.720", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Leute da drau\u00dfen haben n\u00e4mlich vertrauensvoll gewartet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.720", 
   "children": [], 
   "end": "22.320", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie waren die ganze Zeit ziemlich ruhig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.320", 
   "children": [], 
   "end": "22.640", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denen hatten Sie n\u00e4mlich gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.640", 
   "children": [], 
   "end": "24.120", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In zwei Jahren geht es wieder.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.120", 
   "children": [], 
   "end": "24.520", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt haben Sie die aber betrogen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.520", 
   "children": [], 
   "end": "25.120", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die fragen sich jetzt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.120", 
   "children": [], 
   "end": "25.480", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wieso ist das Land, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.480", 
   "children": [], 
   "end": "25.600", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem ich angekommen bin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.600", 
   "children": [], 
   "end": "25.720", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Rechtsstaat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.720", 
   "children": [], 
   "end": "26.080", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem mir alle immer wieder sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.080", 
   "children": [], 
   "end": "27.040", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich m\u00fcsse mich an Recht und Gesetz halten? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.040", 
   "children": [], 
   "end": "27.440", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Selbstverst\u00e4ndlich wollen die das. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.440", 
   "children": [], 
   "end": "27.441", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt aber werden sie betrogen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.441", 
   "children": [], 
   "end": "28.040", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es wird ihnen gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.040", 
   "children": [], 
   "end": "28.360", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eApril! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.360", 
   "children": [], 
   "end": "28.520", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "April!\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.520", 
   "children": [], 
   "end": "29.000", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es ist doch nicht so.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.000", 
   "children": [], 
   "end": "29.240", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie k\u00f6nnen Sie eigentlich dem eigenen Rechtsstaat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.240", 
   "children": [], 
   "end": "29.840", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf den wir so stolz sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.840", 
   "children": [], 
   "end": "30.560", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf diese Art und Weise schaden?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.560", 
   "children": [], 
   "end": "30.720", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Union und liebe SPD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.720", 
   "children": [], 
   "end": "31.520", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich verstehe es einfach nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.520", 
   "children": [], 
   "end": "32.240", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin G\u00f6ring-Eckardt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.240", 
   "children": [], 
   "end": "32.320", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich habe es richtig verstanden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.320", 
   "children": [], 
   "end": "33.360", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie Zwischenfragen der AfD-Fraktion nicht beantworten wollen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.360", 
   "children": [], 
   "end": "33.640", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das haben Sie richtig verstanden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.640", 
   "children": [], 
   "end": "34.080", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.080", 
   "children": [], 
   "end": "34.840", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Dobrindt hat leider recht; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.840", 
   "children": [], 
   "end": "35.520", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Bartsch hat darauf hingewiesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.520", 
   "children": [], 
   "end": "36.840", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Dobrindt hat sehr klar gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.840", 
   "children": [], 
   "end": "37.520", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die neue alte GroKo schafft das Recht auf Familiennachzug ab.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.520", 
   "children": [], 
   "end": "37.560", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genauso ist es. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.560", 
   "children": [], 
   "end": "37.561", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht um das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.561", 
   "children": [], 
   "end": "37.880", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was eigentlich V\u00f6lkerrecht ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.880", 
   "children": [], 
   "end": "38.080", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.080", 
   "children": [], 
   "end": "38.680", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was eigentlich selbstverst\u00e4ndlich mit unserem Grundgesetz vereinbar sein muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.680", 
   "children": [], 
   "end": "38.880", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich den besonderen Schutz von Ehe und Familie. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.880", 
   "children": [], 
   "end": "38.881", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das schaffen Sie ab. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.881", 
   "children": [], 
   "end": "39.120", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie machen daraus nicht mehr ein V\u00f6lkerrecht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.120", 
   "children": [], 
   "end": "39.121", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht mehr ein Grundrecht\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.121", 
   "children": [], 
   "end": "39.122", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie machen daraus jetzt ein Gnadenrecht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.122", 
   "children": [], 
   "end": "39.123", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.123", 
   "children": [], 
   "end": "39.124", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei Familie kann es kein Gnadenrecht geben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.124", 
   "children": [], 
   "end": "39.125", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lieber Herr de Maizi\u00e8re, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.125", 
   "children": [], 
   "end": "39.680", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sagten hier am Anfang, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.680", 
   "children": [], 
   "end": "39.960", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir sollten doch einmal dar\u00fcber nachdenken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.960", 
   "children": [], 
   "end": "40.480", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es ein bisschen Barmherzigkeit geben soll. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.480", 
   "children": [], 
   "end": "40.600", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann machen Sie lange Ausf\u00fchrungen dar\u00fcber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.600", 
   "children": [], 
   "end": "40.840", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was bei Wikipedia \u00fcber \u201eKompromiss\u201c steht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.840", 
   "children": [], 
   "end": "41.480", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Haben Sie vielleicht einmal nachgeguckt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.480", 
   "children": [], 
   "end": "41.640", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was bei Wikipedia \u00fcber \u201eFamilie\u201c steht? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.640", 
   "children": [], 
   "end": "41.641", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.641", 
   "children": [], 
   "end": "41.642", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darum geht es doch; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.642", 
   "children": [], 
   "end": "41.643", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es geht hier nicht um irgendeinen Kompromiss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.643", 
   "children": [], 
   "end": "41.644", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es geht um Familie und Kinder."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.644", 
   "children": [], 
   "end": "41.645", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.645", 
   "children": [], 
   "end": "41.680", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein bisschen Barmherzigkeit gibt es nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.680", 
   "children": [], 
   "end": "41.720", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und H\u00e4rtef\u00e4lle sind eben H\u00e4rtef\u00e4lle. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.720", 
   "children": [], 
   "end": "41.721", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist sehr nett, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.721", 
   "children": [], 
   "end": "41.800", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Gabriel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.800", 
   "children": [], 
   "end": "42.640", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie auf die Anmerkung von Frau Amtsberg hier durch den Saal gegangen sind\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.640", 
   "children": [], 
   "end": "42.800", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich nehme an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.800", 
   "children": [], 
   "end": "42.960", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es gibt Fotos davon\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.960", 
   "children": [], 
   "end": "43.760", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sich diesen einen H\u00e4rtefall noch einmal genau anschauen wollten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.760", 
   "children": [], 
   "end": "43.761", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um zu sehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.761", 
   "children": [], 
   "end": "44.840", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob Sie nicht doch etwas tun k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.840", 
   "children": [], 
   "end": "45.480", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber genau das ist der falsche Ansatz."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.480", 
   "children": [], 
   "end": "45.680", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was ist denn ein H\u00e4rtefall? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.680", 
   "children": [], 
   "end": "46.080", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sind diese beiden Jungs da drau\u00dfen ein H\u00e4rtefall? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.080", 
   "children": [], 
   "end": "47.000", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Muss man schwerstbehindert sein oder was auch immer? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.000", 
   "children": [], 
   "end": "47.001", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.001", 
   "children": [], 
   "end": "47.002", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jeder einzelne Fall\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.002", 
   "children": [], 
   "end": "47.560", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Familien getrennt sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.560", 
   "children": [], 
   "end": "47.680", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Kinder von ihren Eltern getrennt sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.680", 
   "children": [], 
   "end": "48.320", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Geschwister getrennt sind\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.320", 
   "children": [], 
   "end": "49.120", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist doch ein H\u00e4rtefall. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.120", 
   "children": [], 
   "end": "51.320", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist die Wirklichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.320", 
   "children": [], 
   "end": "52.200", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es um Familien geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.200", 
   "children": [], 
   "end": "52.640", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.640", 
   "children": [], 
   "end": "53.160", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau H\u00f6gl, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.160", 
   "children": [], 
   "end": "53.960", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben darauf hingewiesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.960", 
   "children": [], 
   "end": "55.920", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie das alles unter der Ber\u00fccksichtigung der Kinderrechtskonvention machen wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.920", 
   "children": [], 
   "end": "56.080", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kann man nicht; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.080", 
   "children": [], 
   "end": "57.160", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "man kann nicht nur ein bisschen die Kinderrechtskonvention ber\u00fccksichtigen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.160", 
   "children": [], 
   "end": "57.400", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Kinderrechtskonvention gilt! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.400", 
   "children": [], 
   "end": "57.680", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist der Unterschied: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.680", 
   "children": [], 
   "end": "59.200", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie gilt f\u00fcr jedes Kind und nicht nur f\u00fcr 1\u00a0000 oder f\u00fcr 1\u00a0000 plus\u00a097. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.200", 
   "children": [], 
   "end": "59.680", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr jedes einzelne Kind gilt die Kinderrechtskonvention. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.680", 
   "children": [], 
   "end": "59.800", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist das Problem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.800", 
   "children": [], 
   "end": "60.080", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Sie mit Ihrem sogenannten Kompromiss geschaffen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.080", 
   "children": [], 
   "end": "61.040", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.040", 
   "children": [], 
   "end": "61.041", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen von der SPD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.041", 
   "children": [], 
   "end": "61.160", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "man kann ja viel dar\u00fcber reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.160", 
   "children": [], 
   "end": "63.920", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf welche Art und Weise Sie verhandeln und was uns wahrscheinlich mit dieser Art von Gro\u00dfen Koalition\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.920", 
   "children": [], 
   "end": "64.320", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201ekleine Koalition\u201c kann man ja eigentlich nur sagen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.320", 
   "children": [], 
   "end": "64.520", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bevorstehen wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.520", 
   "children": [], 
   "end": "64.560", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie knicken in der Familienfrage ein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.560", 
   "children": [], 
   "end": "64.561", 
   "id": "s000164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Du liebe G\u00fcte! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.561", 
   "children": [], 
   "end": "64.562", 
   "id": "s000165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie stellen sogar immer noch die Familienministerin. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.562", 
   "children": [], 
   "end": "64.563", 
   "id": "s000166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich frage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.563", 
   "children": [], 
   "end": "64.564", 
   "id": "s000167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie klein will sich die SPD noch machen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.564", 
   "children": [], 
   "end": "64.565", 
   "id": "s000168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind noch in keiner Koalition. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.565", 
   "children": [], 
   "end": "64.566", 
   "id": "s000169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie k\u00f6nnen heute hier zeigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.566", 
   "children": [], 
   "end": "64.567", 
   "id": "s000170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es Ihnen wirklich um die Familien geht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.567", 
   "children": [], 
   "end": "64.568", 
   "id": "s000171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie k\u00f6nnen es heute hier zeigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.568", 
   "children": [], 
   "end": "64.569", 
   "id": "s000172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem Sie diesem uns\u00e4glichen Kompromiss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.569", 
   "children": [], 
   "end": "64.570", 
   "id": "s000173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Ihre F\u00fchrung gemacht hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.570", 
   "children": [], 
   "end": "64.571", 
   "id": "s000174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht zustimmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.571", 
   "children": [], 
   "end": "64.572", 
   "id": "s000175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jeder Einzelne von Ihnen kann heute entscheiden: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.572", 
   "children": [], 
   "end": "64.573", 
   "id": "s000176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich setze mich ein f\u00fcr die syrischen Familien. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.573", 
   "children": [], 
   "end": "64.574", 
   "id": "s000177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich setze mich ein daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.574", 
   "children": [], 
   "end": "65.040", 
   "id": "s000178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass jedes Kind das Recht hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.040", 
   "children": [], 
   "end": "65.880", 
   "id": "s000179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit seinen Eltern zusammenzuleben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.880", 
   "children": [], 
   "end": "66.720", 
   "id": "s000180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich setze mich daf\u00fcr ein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.720", 
   "children": [], 
   "end": "67.080", 
   "id": "s000181", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Frage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.080", 
   "children": [], 
   "end": "67.160", 
   "id": "s000182", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eWas w\u00e4re, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.160", 
   "children": [], 
   "end": "67.200", 
   "id": "s000183", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es mein Kind w\u00e4re?\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.200", 
   "children": [], 
   "end": "67.201", 
   "id": "s000184", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beantwortet wird mit: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.201", 
   "children": [], 
   "end": "68.280", 
   "id": "s000185", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.280", 
   "children": [], 
   "end": "69.520", 
   "id": "s000186", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich w\u00fcrde alles daf\u00fcr tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.520", 
   "children": [], 
   "end": "72.040", 
   "id": "s000187", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diese Kinder hierherkommen k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.040", 
   "children": [], 
   "end": "73.000", 
   "id": "s000188", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.000", 
   "children": [], 
   "end": "76.960", 
   "id": "s000189", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt erteile ich das Wort dem Kollegen Dr.\u00a0Braun zu einer Kurzintervention."
   ]
  }
 ]
}