{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "7.080", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.080", 
   "children": [], 
   "end": "9.240", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.240", 
   "children": [], 
   "end": "12.480", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.480", 
   "children": [], 
   "end": "14.480", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch wenn es schon gesagt wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.480", 
   "children": [], 
   "end": "15.440", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so ist es doch so wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.440", 
   "children": [], 
   "end": "17.640", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ich es noch einmal wiederhole:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.640", 
   "children": [], 
   "end": "20.840", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die W\u00fcrde des Menschen ist unantastbar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.840", 
   "children": [], 
   "end": "25.960", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie zu achten und zu sch\u00fctzen ist Verpflichtung aller staatlichen Gewalt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.960", 
   "children": [], 
   "end": "26.880", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin mir bewusst\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.880", 
   "children": [], 
   "end": "27.880", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "viele haben es geh\u00f6rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.880", 
   "children": [], 
   "end": "29.520", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sie werden es noch \u00f6fter h\u00f6ren\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.520", 
   "children": [], 
   "end": "33.000", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind nun einmal zwei S\u00e4tze, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.000", 
   "children": [], 
   "end": "34.240", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die alles ausmachen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.240", 
   "children": [], 
   "end": "35.920", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wof\u00fcr unsere Gesellschaft steht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.920", 
   "children": [], 
   "end": "38.760", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist der Kern unserer gesellschaftlichen Ordnung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.760", 
   "children": [], 
   "end": "40.760", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie zitieren diesen Artikel ja auch oft genug. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.760", 
   "children": [], 
   "end": "43.800", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht hier in der Tat um die W\u00fcrde des Menschen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.800", 
   "children": [], 
   "end": "44.480", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte Sie bitten: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.480", 
   "children": [], 
   "end": "45.400", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "H\u00f6ren Sie zu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.400", 
   "children": [], 
   "end": "46.400", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielleicht erkennen Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.400", 
   "children": [], 
   "end": "52.840", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weshalb wir hier einen Zusammenhang annehmen und weshalb es nicht nur um den \u00a7\u00a0219a StGB geht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.840", 
   "children": [], 
   "end": "54.400", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht hier um das Recht auf Leben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.400", 
   "children": [], 
   "end": "56.000", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht um die Menschenw\u00fcrde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.000", 
   "children": [], 
   "end": "60.960", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Bundesverfassungsgericht hat ganz klar und eindeutig festgestellt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.960", 
   "children": [], 
   "end": "62.120", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Menschenw\u00fcrde\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.120", 
   "children": [], 
   "end": "64.080", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Artikel\u00a01 Grundgesetz\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.080", 
   "children": [], 
   "end": "65.000", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das Recht auf Leben\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.000", 
   "children": [], 
   "end": "67.400", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Artikel\u00a02 Grundgesetz\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.400", 
   "children": [], 
   "end": "71.520", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stehen auch dem ungeborenen menschlichen Leben zu."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.520", 
   "children": [], 
   "end": "74.040", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses Recht auf Leben besteht gegen\u00fcber jedem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.040", 
   "children": [], 
   "end": "75.800", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch gegen\u00fcber der Mutter."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.800", 
   "children": [], 
   "end": "87.320", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Artikel\u00a01 Satz\u00a02 unseres Grundgesetzes steht noch etwas anderes: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.320", 
   "children": [], 
   "end": "90.040", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Staat muss die W\u00fcrde nicht nur achten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.040", 
   "children": [], 
   "end": "92.080", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern er ist auch verpflichtet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.080", 
   "children": [], 
   "end": "93.160", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie zu sch\u00fctzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.160", 
   "children": [], 
   "end": "93.760", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.760", 
   "children": [], 
   "end": "94.840", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Staat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.840", 
   "children": [], 
   "end": "99.400", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind verpflichtet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.400", 
   "children": [], 
   "end": "107.480", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ungeborene Leben mit seinem Recht auf Leben zu sch\u00fctzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.480", 
   "children": [], 
   "end": "109.160", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist unser Auftrag. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.160", 
   "children": [], 
   "end": "109.880", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ganz ehrlich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.880", 
   "children": [], 
   "end": "112.120", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb kommen mir in allen Gesetzentw\u00fcrfen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.120", 
   "children": [], 
   "end": "113.640", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich habe sie alle gelesen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.640", 
   "children": [], 
   "end": "117.520", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dieses Recht und unsere Schutzpflicht viel zu kurz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.520", 
   "children": [], 
   "end": "118.360", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es tut mir leid."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.360", 
   "children": [], 
   "end": "119.080", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich verkenne nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.080", 
   "children": [], 
   "end": "120.760", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was es f\u00fcr eine Frau bedeutet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.760", 
   "children": [], 
   "end": "123.440", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann mich sehr gut in die Lage einer Frau hineinversetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.440", 
   "children": [], 
   "end": "127.400", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in einer schwierigen Lebenssituation nicht so gerne schwanger werden will. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.400", 
   "children": [], 
   "end": "128.280", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Glauben Sie mir: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.280", 
   "children": [], 
   "end": "131.320", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir von der Union k\u00f6nnen das durchaus nachvollziehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.320", 
   "children": [], 
   "end": "134.120", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch das Bundesverfassungsgericht sieht die Gegenrechte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.120", 
   "children": [], 
   "end": "136.480", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich gibt es Gegenrechte der Mutter:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.480", 
   "children": [], 
   "end": "140.840", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das allgemeine Pers\u00f6nlichkeitsrecht und das Recht auf Leben und Gesundheit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.840", 
   "children": [], 
   "end": "143.520", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir verkennen auch nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.520", 
   "children": [], 
   "end": "147.800", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es sich keine Frau in dieser Situation leicht macht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.800", 
   "children": [], 
   "end": "151.840", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber das Bundesverfassungsgericht f\u00fchrt aus\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.840", 
   "children": [], 
   "end": "156.400", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "offensichtlich muss man mehrfach das Bundesverfassungsgericht zitieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.400", 
   "children": [], 
   "end": "157.800", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es sonst keiner glaubt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.800", 
   "children": [], 
   "end": "159.720", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist nun mal so\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.720", 
   "children": [], 
   "end": "161.920", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eDie Vorkehrungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.920", 
   "children": [], 
   "end": "163.040", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die der Gesetzgeber\u201c\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.040", 
   "children": [], 
   "end": "164.480", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also wir\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.480", 
   "children": [], 
   "end": "165.000", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201etrifft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.000", 
   "children": [], 
   "end": "172.000", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssen f\u00fcr einen angemessenen und wirksamen Schutz\u201c des ungeborenen Lebens \u201eausreichend sein\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.000", 
   "children": [], 
   "end": "174.200", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wo habe ich irgendetwas dazu geh\u00f6rt?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.200", 
   "children": [], 
   "end": "178.400", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Bundesverfassungsgericht f\u00fchrt weiter aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.400", 
   "children": [], 
   "end": "180.360", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mindestanforderung sei es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.360", 
   "children": [], 
   "end": "182.640", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Schwangerschaftsabbruch\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.640", 
   "children": [], 
   "end": "183.680", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wortw\u00f6rtlich\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.680", 
   "children": [], 
   "end": "189.320", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201egrunds\u00e4tzlich als Unrecht angesehen wird und demgem\u00e4\u00df rechtlich verboten ist\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.320", 
   "children": [], 
   "end": "191.240", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein Zitat des Bundesverfassungsgerichts."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.240", 
   "children": [], 
   "end": "196.040", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch wenn Ausnahmeregelungen zugelassen werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.040", 
   "children": [], 
   "end": "200.520", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerade weil wir die schwierige Lage von Frauen\u00a0\u2013\u00a0\u2013"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.520", 
   "children": [], 
   "end": "201.320", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0H\u00f6ren Sie zu! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.320", 
   "children": [], 
   "end": "203.240", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielleicht verstehen Sie dann den Zusammenhang."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.240", 
   "children": [], 
   "end": "204.200", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.200", 
   "children": [], 
   "end": "204.800", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "offensichtlich nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.800", 
   "children": [], 
   "end": "205.800", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bem\u00fchen Sie sich mal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.800", 
   "children": [], 
   "end": "208.640", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich reinzuversetzen!\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.640", 
   "children": [], 
   "end": "209.760", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Also: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.760", 
   "children": [], 
   "end": "210.520", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Selbst dann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.520", 
   "children": [], 
   "end": "212.680", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir Ausnahmeregelungen zulassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.680", 
   "children": [], 
   "end": "215.200", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was das Bundesverfassungsgericht akzeptiert hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.200", 
   "children": [], 
   "end": "215.720", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.720", 
   "children": [], 
   "end": "218.280", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so hat es das Gericht ausgef\u00fchrt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.280", 
   "children": [], 
   "end": "221.280", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gibt es einen Schutzauftrag des Staates. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.280", 
   "children": [], 
   "end": "223.600", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere Pflicht ist es"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.600", 
   "children": [], 
   "end": "225.480", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0h\u00f6ren Sie zu!\u00a0\u2013,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.480", 
   "children": [], 
   "end": "236.520", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eden rechtlichen Schutzanspruch des ungeborenen Lebens im allgemeinen\u00a0\u2026\u201c\u00a0\u2013\u00a0\u2013"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.520", 
   "children": [], 
   "end": "238.360", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Herr Pr\u00e4sident!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.360", 
   "children": [], 
   "end": "242.200", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie sich nicht st\u00f6ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.200", 
   "children": [], 
   "end": "242.920", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.920", 
   "children": [], 
   "end": "246.040", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Machen Sie einfach weiter."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.040", 
   "children": [], 
   "end": "247.560", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich wiederhole es noch einmal\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.560", 
   "children": [], 
   "end": "249.680", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zitat des Bundesverfassungsgerichts\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.680", 
   "children": [], 
   "end": "252.840", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Schutzauftrag verpflichtet den Staat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.840", 
   "children": [], 
   "end": "264.440", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eden rechtlichen Schutzanspruch des ungeborenen Lebens im allgemeinen Bewu\u00dftsein zu erhalten und zu beleben\u201c."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.440", 
   "children": [], 
   "end": "265.480", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind verpflichtet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.480", 
   "children": [], 
   "end": "266.640", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sicherzustellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.640", 
   "children": [], 
   "end": "268.120", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Menschen verstehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.120", 
   "children": [], 
   "end": "269.480", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das kein Standard ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.480", 
   "children": [], 
   "end": "270.920", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das kein Normalfall ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.920", 
   "children": [], 
   "end": "271.120", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist unsere Pflicht; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.120", 
   "children": [], 
   "end": "274.240", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sagt uns das Bundesverfassungsgericht ganz klar."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.240", 
   "children": [], 
   "end": "276.160", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb haben wir dieses ausdifferenzierte System. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.160", 
   "children": [], 
   "end": "278.640", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau deshalb gibt es in Ausnahmef\u00e4llen eine Zulassung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.640", 
   "children": [], 
   "end": "280.000", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil man sagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.000", 
   "children": [], 
   "end": "281.560", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es sei f\u00fcr die Frau unzumutbar."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.560", 
   "children": [], 
   "end": "283.360", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben gleichzeitig eine Beratungspflicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.360", 
   "children": [], 
   "end": "287.320", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Beratung durch unabh\u00e4ngige Stellen muss von dem Bem\u00fchen geleitet sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.320", 
   "children": [], 
   "end": "288.720", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Frau die M\u00f6glichkeit zu geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.720", 
   "children": [], 
   "end": "291.680", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich vielleicht doch f\u00fcr das Kind zu entscheiden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.680", 
   "children": [], 
   "end": "294.440", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Beratung darf nicht vom Arzt durchgef\u00fchrt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.440", 
   "children": [], 
   "end": "297.080", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der dann die Abtreibung vorn\u00e4hme. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.080", 
   "children": [], 
   "end": "298.400", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn das zul\u00e4ssig w\u00e4re, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.400", 
   "children": [], 
   "end": "300.040", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "best\u00fcnde die Gefahr der Kommerzialisierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.040", 
   "children": [], 
   "end": "302.520", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es w\u00e4re im Hinblick auf die anderen Regelungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.520", 
   "children": [], 
   "end": "303.960", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir f\u00fcr Frauen erreicht haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.960", 
   "children": [], 
   "end": "306.240", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "grob fahrl\u00e4ssig und gef\u00e4hrlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.240", 
   "children": [], 
   "end": "307.760", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das auszublenden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.760", 
   "children": [], 
   "end": "308.560", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur noch ganz kurz: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.560", 
   "children": [], 
   "end": "310.880", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr \u00c4rzte gibt es auch ansonsten Werbeverbote."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.880", 
   "children": [], 
   "end": "311.600", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eigentlich ist die Zeit zu Ende, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.600", 
   "children": [], 
   "end": "312.160", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.160", 
   "children": [], 
   "end": "313.920", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Zurufe haben viel Zeit gekostet.\u00a0\u2013"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.920", 
   "children": [], 
   "end": "314.720", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben im Moment eine Gesellschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "314.720", 
   "children": [], 
   "end": "317.040", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der man die Werbung f\u00fcr Tabak verbieten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "317.040", 
   "children": [], 
   "end": "319.920", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber die Werbung f\u00fcr den Abbruch der Schwangerschaft legalisieren will."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "319.920", 
   "children": [], 
   "end": "320.440", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das verstehe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "320.440", 
   "children": [], 
   "end": "320.441", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wer will."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "320.441", 
   "children": [], 
   "end": "321.680", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich schlie\u00dfe die Aussprache."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "321.680", 
   "children": [], 
   "end": "329.040", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Interfraktionell wird \u00dcberweisung der Gesetzentw\u00fcrfe auf den Drucksachen\u00a019/630, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "329.040", 
   "children": [], 
   "end": "335.240", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "19/820 und 19/93 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "335.240", 
   "children": [], 
   "end": "337.760", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gibt es dazu anderweitige Vorschl\u00e4ge?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "337.760", 
   "children": [], 
   "end": "338.760", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist nicht der Fall."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "338.760", 
   "children": [], 
   "end": "340.520", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann berufe ich die n\u00e4chste Sitzung des Deutschen Bundestages auf morgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "340.520", 
   "children": [], 
   "end": "341.120", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Freitag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "341.120", 
   "children": [], 
   "end": "341.720", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "23.\u00a0Februar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "341.720", 
   "children": [], 
   "end": "342.040", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "9\u00a0Uhr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "342.040", 
   "children": [], 
   "end": "342.600", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "342.600", 
   "children": [], 
   "end": "350.520", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich w\u00fcnsche einen allseits sch\u00f6nen und erfolgreichen Abend. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "350.520", 
   "children": [], 
   "end": "351.000", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Sitzung ist geschlossen."
   ]
  }
 ]
}