{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "3.920", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3.920", 
   "children": [], 
   "end": "6.200", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr geehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.200", 
   "children": [], 
   "end": "11.400", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seit zw\u00f6lf Tagen m\u00fcssen wir und damit die Welt\u00f6ffentlichkeit entsetzt zusehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.400", 
   "children": [], 
   "end": "14.520", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie t\u00fcrkisches Milit\u00e4r auf syrischem Staatsgebiet k\u00e4mpft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.520", 
   "children": [], 
   "end": "19.040", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zwar war die T\u00fcrkei in der Vergangenheit auch Zielscheibe des IS, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.040", 
   "children": [], 
   "end": "24.760", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jedoch richten sich die derzeitigen Handlungen vor allem gegen die Kurden im Norden Syriens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.760", 
   "children": [], 
   "end": "29.000", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es handelt sich eindeutig nicht um einen Einsatz gegen den Terrorismus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.000", 
   "children": [], 
   "end": "31.200", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern um eine Mission, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.200", 
   "children": [], 
   "end": "37.120", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die den Einfluss der Kurden in diesen Gebieten mit allen Mitteln zerst\u00f6ren soll. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.120", 
   "children": [], 
   "end": "39.560", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage bewusst \u201emit allen Mitteln\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.560", 
   "children": [], 
   "end": "41.760", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wissen von unz\u00e4hligen Toten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.760", 
   "children": [], 
   "end": "43.760", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Soldaten und Zivilisten\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.760", 
   "children": [], 
   "end": "47.880", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir haben die Bilder der Zerst\u00f6rung in Afrin gesehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.880", 
   "children": [], 
   "end": "50.880", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Tausende Menschen sind erneut auf der Flucht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.880", 
   "children": [], 
   "end": "51.360", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gebiete, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.360", 
   "children": [], 
   "end": "54.640", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die f\u00fcr ihre Bewohner noch vor kurzem sicher waren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.640", 
   "children": [], 
   "end": "56.440", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind es nicht mehr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.440", 
   "children": [], 
   "end": "59.840", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist schrecklich f\u00fcr die betroffenen Menschen vor Ort, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.840", 
   "children": [], 
   "end": "62.600", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist aber auch schrecklich f\u00fcr die internationale Gemeinschaft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.600", 
   "children": [], 
   "end": "65.200", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind daher in Deutschland dazu verpflichtet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.200", 
   "children": [], 
   "end": "69.520", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Ereignisse und Handlungen scharf zu verurteilen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.520", 
   "children": [], 
   "end": "72.280", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.280", 
   "children": [], 
   "end": "72.840", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Boden- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.840", 
   "children": [], 
   "end": "84.400", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Luftoffensive unseres sogenannten B\u00fcndnispartners T\u00fcrkei ist v\u00f6lkerrechtlich durch ein Mandat weder der NATO noch der Vereinten Nationen gerechtfertigt und autorisiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.400", 
   "children": [], 
   "end": "88.760", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei ist das t\u00fcrkische Argument der Selbstverteidigung nicht nur scheinheilig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.760", 
   "children": [], 
   "end": "90.480", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist sogar dreist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.480", 
   "children": [], 
   "end": "91.640", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bedauere zutiefst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.640", 
   "children": [], 
   "end": "99.520", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die gesch\u00e4ftsf\u00fchrende Bundesregierung in dieser Frage keine glasklare Position bezogen hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.520", 
   "children": [], 
   "end": "102.000", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich zitiere an dieser Stelle: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.000", 
   "children": [], 
   "end": "109.520", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eDie Bundesregierung betrachtet die Berichte \u00fcber die t\u00fcrkische Milit\u00e4rintervention im Nordwesten Syriens mit gro\u00dfer Sorge\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.520", 
   "children": [], 
   "end": "111.040", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so die Bundesregierung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.040", 
   "children": [], 
   "end": "118.800", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist vor dem Hintergrund und angesichts der Tragweite der Ereignisse definitiv zu wenig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.800", 
   "children": [], 
   "end": "119.840", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.840", 
   "children": [], 
   "end": "125.800", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "R\u00fcstungsexporte in Konfliktregionen k\u00f6nnen bereits instabile Regionen noch weiter destabilisieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.800", 
   "children": [], 
   "end": "133.680", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Unsicherheit und Bedrohung f\u00fcr die Menschen in den betroffenen Gebieten werden hierdurch nachhaltig erh\u00f6ht und Chancen auf Friedens- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.680", 
   "children": [], 
   "end": "136.000", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Konfliktl\u00f6sungen verhindert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.000", 
   "children": [], 
   "end": "140.480", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es sollte deshalb ein Grundpfeiler deutscher Au\u00dfenpolitik sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.480", 
   "children": [], 
   "end": "144.440", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "R\u00fcstungsexporte in Konfliktregionen auszuschlie\u00dfen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.440", 
   "children": [], 
   "end": "146.280", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bedauere au\u00dferordentlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.280", 
   "children": [], 
   "end": "154.440", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Bundesregierung diese wertvollen Leits\u00e4tze der deutschen Au\u00dfenpolitik so missachtet hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.440", 
   "children": [], 
   "end": "156.160", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Wenn Sie etwas zu sagen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.160", 
   "children": [], 
   "end": "159.400", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann lassen Sie sich von Ihrer Fraktion Redezeit geben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.400", 
   "children": [], 
   "end": "161.920", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazwischenrufen ist nicht hilfreich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.920", 
   "children": [], 
   "end": "170.680", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Sondierungspapier von Union und SPD k\u00f6nnen wir bez\u00fcglich der T\u00fcrkei nachlesen:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.680", 
   "children": [], 
   "end": "171.800", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Lage der Demokratie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.800", 
   "children": [], 
   "end": "175.760", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von Rechtsstaatlichkeit und Menschenrechten hat sich verschlechtert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.760", 
   "children": [], 
   "end": "181.320", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb wollen wir bei den Beitrittsverhandlungen keine Kapitel schlie\u00dfen und keine neuen \u00f6ffnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.320", 
   "children": [], 
   "end": "183.080", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.080", 
   "children": [], 
   "end": "186.440", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.440", 
   "children": [], 
   "end": "188.520", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Kapitel geht es hier nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.520", 
   "children": [], 
   "end": "190.280", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht hier um Waffenexporte,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.280", 
   "children": [], 
   "end": "192.200", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es geht hier um machtpolitische Interessen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.200", 
   "children": [], 
   "end": "192.240", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.240", 
   "children": [], 
   "end": "193.840", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was noch wichtiger ist\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.840", 
   "children": [], 
   "end": "196.000", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es geht hier um Menschenleben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.000", 
   "children": [], 
   "end": "198.320", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen der T\u00fcrkei ganz deutlich machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.320", 
   "children": [], 
   "end": "200.480", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie hier eine Grenze \u00fcberschritten hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.480", 
   "children": [], 
   "end": "204.400", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie hat nicht nur geografisch die t\u00fcrkisch-syrische Grenze \u00fcberschritten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.400", 
   "children": [], 
   "end": "206.240", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch die Grenze dessen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.240", 
   "children": [], 
   "end": "209.600", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was man in einer echten Partnerschaft dulden kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.600", 
   "children": [], 
   "end": "215.960", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland hat die T\u00fcrkei bisher als Partner bevorzugt behandelt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.960", 
   "children": [], 
   "end": "216.800", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ein Staat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.800", 
   "children": [], 
   "end": "219.320", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der sich nicht an internationale Absprachen h\u00e4lt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.320", 
   "children": [], 
   "end": "221.800", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss auch mit m\u00f6glichen Konsequenzen rechnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.800", 
   "children": [], 
   "end": "223.600", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die T\u00fcrkei verh\u00e4lt sich nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.600", 
   "children": [], 
   "end": "226.200", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir es von einem NATO-Partner erwarten d\u00fcrfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.200", 
   "children": [], 
   "end": "236.720", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb erwarten wir sowohl von der NATO als auch von der gesch\u00e4ftsf\u00fchrenden Bundesregierung eine deutliche Verurteilung der Milit\u00e4roffensive."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.720", 
   "children": [], 
   "end": "239.840", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr geehrten Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.840", 
   "children": [], 
   "end": "244.040", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch die innenpolitischen Entwicklungen in der T\u00fcrkei verdeutlichen uns schon lange, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.040", 
   "children": [], 
   "end": "248.320", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die derzeitige politische F\u00fchrung der T\u00fcrkei vor nichts zur\u00fcckschreckt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.320", 
   "children": [], 
   "end": "253.680", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die T\u00fcrkei h\u00e4lt deutsche Staatsb\u00fcrger unbegr\u00fcndet gefangen und verhandelt \u00fcber ihre Freilassung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.680", 
   "children": [], 
   "end": "257.200", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was man sonst eher von kriminellen Geiselnehmern gewohnt ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.200", 
   "children": [], 
   "end": "259.680", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So gehen Partner nicht miteinander um. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.680", 
   "children": [], 
   "end": "264.080", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und mit so einem Demokratieverst\u00e4ndnis wollen wir nichts zu tun haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.080", 
   "children": [], 
   "end": "266.520", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht zuletzt fordern wir\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.520", 
   "children": [], 
   "end": "269.520", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das tun wir schon l\u00e4nger\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.520", 
   "children": [], 
   "end": "274.320", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die EU-Beitrittsverhandlungen mit der T\u00fcrkei komplett zu beenden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.320", 
   "children": [], 
   "end": "277.160", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fr\u00fcher galt die T\u00fcrkei als moderner Staat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.160", 
   "children": [], 
   "end": "282.320", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Stabilit\u00e4t in die Region brachte und eine m\u00f6gliche Bereicherung f\u00fcr die EU h\u00e4tte sein k\u00f6nnen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.320", 
   "children": [], 
   "end": "283.080", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "fr\u00fcher. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.080", 
   "children": [], 
   "end": "284.920", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wissen heute alle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.920", 
   "children": [], 
   "end": "288.320", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die T\u00fcrkei davon inzwischen Lichtjahre entfernt ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.320", 
   "children": [], 
   "end": "294.840", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das aktuelle Verhalten der t\u00fcrkischen F\u00fchrung stellt eine weitere Entfremdung der T\u00fcrkei vom Westen dar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.840", 
   "children": [], 
   "end": "297.080", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses Verhalten kann nicht geduldet werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.080", 
   "children": [], 
   "end": "297.720", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.720", 
   "children": [], 
   "end": "298.880", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein letzter Satz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.880", 
   "children": [], 
   "end": "302.160", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die NATO-Staaten sind durch gemeinsame Werte verbunden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.160", 
   "children": [], 
   "end": "305.400", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die von allen Partnern auch geachtet werden m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.400", 
   "children": [], 
   "end": "310.440", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die NATO-Gremien m\u00fcssen jetzt dringend die Politik der T\u00fcrkei auf den Pr\u00fcfstand stellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.440", 
   "children": [], 
   "end": "312.880", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und sollte man feststellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.880", 
   "children": [], 
   "end": "316.280", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die T\u00fcrkei kein verl\u00e4sslicher Partner mehr ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "316.280", 
   "children": [], 
   "end": "320.680", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann stellen sich noch viel mehr Fragen als nur die nach R\u00fcstungsexporten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "320.680", 
   "children": [], 
   "end": "322.040", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "322.040", 
   "children": [], 
   "end": "322.840", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "322.840", 
   "children": [], 
   "end": "325.360", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Bijan Djir-Sarai.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "325.360", 
   "children": [], 
   "end": "326.360", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chste: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "326.360", 
   "children": [], 
   "end": "328.960", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kollegin Katja Keul f\u00fcr B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen."
   ]
  }
 ]
}