{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "3.320", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3.320", 
   "children": [], 
   "end": "7.800", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.800", 
   "children": [], 
   "end": "11.320", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vieles im Antrag der Gr\u00fcnen ist richtig und wichtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.320", 
   "children": [], 
   "end": "17.960", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau deshalb haben wir diese Punkte auch bereits in den Koalitionsverhandlungen festgeschrieben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.960", 
   "children": [], 
   "end": "21.960", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade wenn es um Glyphosat geht\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.960", 
   "children": [], 
   "end": "28.720", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das kommt mir manchmal vor wie unser Lieblingsthema in den letzten zwei Jahren\u00a0\u2013"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.720", 
   "children": [], 
   "end": "30.840", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0das wei\u00df ich nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.840", 
   "children": [], 
   "end": "32.840", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "daf\u00fcr bin ich nicht verantwortlich\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.840", 
   "children": [], 
   "end": "34.040", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben wir festgeschrieben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.040", 
   "children": [], 
   "end": "41.160", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir eine systematische Minderungsstrategie entwickeln m\u00fcssen und dass wir den Einsatz einschr\u00e4nken wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.160", 
   "children": [], 
   "end": "44.120", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit dem Ziel des schnellstm\u00f6glichen Ausstiegs; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.120", 
   "children": [], 
   "end": "46.560", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eschnellstm\u00f6glich\u201c hei\u00dft f\u00fcr uns: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.560", 
   "children": [], 
   "end": "50.680", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Noch in dieser Legislaturperiode muss der Ausstieg vonstattengehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.680", 
   "children": [], 
   "end": "52.160", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sehen es leider nicht so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.160", 
   "children": [], 
   "end": "55.040", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es der Kollege Ebner vorhin formuliert hat: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.040", 
   "children": [], 
   "end": "56.560", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Machen Sie sofort den Cut!\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.560", 
   "children": [], 
   "end": "58.080", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann nur darauf verweisen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.080", 
   "children": [], 
   "end": "63.920", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass auch die Gr\u00fcnen immer sehr gerne mit der Bahn fahren und sie als \u00f6kologisches Fortbewegungsmittel sehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.920", 
   "children": [], 
   "end": "68.160", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber dann fragen Sie doch einmal bei der Deutschen Bahn nach, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.160", 
   "children": [], 
   "end": "70.680", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was sie dort dazu sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.680", 
   "children": [], 
   "end": "76.440", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir auf der Stelle den Einsatz von Glyphosat auf den ICE-Trassen verbieten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.440", 
   "children": [], 
   "end": "76.760", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mal sehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.760", 
   "children": [], 
   "end": "77.800", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es dann weiterl\u00e4uft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.800", 
   "children": [], 
   "end": "81.440", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Den Weg hin zum Ausstieg haben wir im Rahmen einer Ackerbaustrategie festgelegt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.440", 
   "children": [], 
   "end": "84.160", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir bis zur Mitte der Legislaturperiode\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.160", 
   "children": [], 
   "end": "87.160", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bis dahin ist es nicht mehr lange hin\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.160", 
   "children": [], 
   "end": "88.720", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "entwickeln werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.720", 
   "children": [], 
   "end": "96.560", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Rahmen dieser Ackerbau\u00adstrategie muss die Reduktion aller chemisch-synthetischen Pflanzenschutzmittel erfolgen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.560", 
   "children": [], 
   "end": "102.040", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gleichzeitig brauchen wir aber auch Innovationsprogramme f\u00fcr digital-mechanische Methoden; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.040", 
   "children": [], 
   "end": "104.800", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn wir m\u00fcssen die chemischen Mittel ersetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.800", 
   "children": [], 
   "end": "108.360", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr wollen wir F\u00f6rdermittel bereitstellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.360", 
   "children": [], 
   "end": "112.680", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ohne Geld bekommen wir nat\u00fcrlich keine alternativen Methoden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.680", 
   "children": [], 
   "end": "117.240", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Des Weiteren m\u00fcssen die Zulassungsverfahren f\u00fcr Wirkstoffe und Pflanzenschutzmittel\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.240", 
   "children": [], 
   "end": "121.320", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darauf wird im Antrag der Gr\u00fcnen ebenfalls verwiesen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.320", 
   "children": [], 
   "end": "123.480", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcberdacht und ver\u00e4ndert werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.480", 
   "children": [], 
   "end": "127.240", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wurden diesbez\u00fcglich bereits von der EU ermahnt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.240", 
   "children": [], 
   "end": "127.720", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es stimmt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.720", 
   "children": [], 
   "end": "131.720", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir brauchen mehr Transparenz im Zulassungsverfahren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.720", 
   "children": [], 
   "end": "134.960", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insbesondere die Beh\u00f6rden brauchen mehr Personal. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.960", 
   "children": [], 
   "end": "135.880", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich spreche hier explizit vom UBA."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.880", 
   "children": [], 
   "end": "138.640", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen viel mehr Forschung; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.640", 
   "children": [], 
   "end": "144.160", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Kollege hat das bereits angesprochen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.160", 
   "children": [], 
   "end": "147.600", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr werden wir die notwendigen Mittel bereitstellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.600", 
   "children": [], 
   "end": "151.320", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insbesondere wollen wir die Forschung im \u00f6kologischen Bereich f\u00f6rdern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.320", 
   "children": [], 
   "end": "156.640", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit entsprechende Mittel im Pflanzenschutzbereich vorhanden sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.640", 
   "children": [], 
   "end": "163.000", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden das B\u00d6LN mithilfe von Geldmitteln sehr stark aufwerten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.000", 
   "children": [], 
   "end": "164.400", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist der richtige Weg; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.400", 
   "children": [], 
   "end": "169.920", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn die zu entwickelnden \u00f6kologischen Mittel sind nicht nur f\u00fcr die \u00f6kologische, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.920", 
   "children": [], 
   "end": "174.120", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch f\u00fcr die konventionelle Landwirtschaft gedacht; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.120", 
   "children": [], 
   "end": "176.480", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch hier k\u00f6nnen sie eingesetzt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.480", 
   "children": [], 
   "end": "180.480", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Anstrengungen im Rahmen des Nationalen Aktionsplans, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.480", 
   "children": [], 
   "end": "185.240", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der bislang leider nur wenige Ergebnisse gezeitigt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.240", 
   "children": [], 
   "end": "190.840", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssen wir verst\u00e4rken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.840", 
   "children": [], 
   "end": "193.560", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch die Neonicotinoide spielen eine gro\u00dfe Rolle. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.560", 
   "children": [], 
   "end": "194.680", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Gr\u00fcnen mahnen an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.680", 
   "children": [], 
   "end": "197.840", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass hier keine Ergebnisse gezeitigt wurden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.840", 
   "children": [], 
   "end": "202.080", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil die Menge durch das Verbot bestimmter Stoffe nicht verringert wurde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.080", 
   "children": [], 
   "end": "204.080", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man aber mit den Imkern spricht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.080", 
   "children": [], 
   "end": "204.920", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann wei\u00df man, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.920", 
   "children": [], 
   "end": "209.000", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sehr wohl Ergebnisse erzielt wurden und dass es den Bienen um einiges besser geht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.000", 
   "children": [], 
   "end": "209.640", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.640", 
   "children": [], 
   "end": "212.160", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das zeigt auch die Praxis."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.160", 
   "children": [], 
   "end": "218.240", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Auf der Gr\u00fcnen Woche waren diese Imker zuletzt vertreten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.240", 
   "children": [], 
   "end": "223.320", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielleicht h\u00e4tten Sie sie dort treffen k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.320", 
   "children": [], 
   "end": "228.280", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf die Biodiversit\u00e4t wird mein Kollege Carsten Tr\u00e4ger noch genauer eingehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.280", 
   "children": [], 
   "end": "232.160", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie mich kurz noch auf eine Aussage eingehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.160", 
   "children": [], 
   "end": "236.560", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in den letzten Tagen in der Presse kursierte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.560", 
   "children": [], 
   "end": "237.920", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kl\u00f6ckner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.920", 
   "children": [], 
   "end": "242.200", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die als potenzielle Landwirtschaftsministerin gehandelt wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.200", 
   "children": [], 
   "end": "243.920", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.920", 
   "children": [], 
   "end": "249.960", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie nun konventionelle Pflanzenschutzmittel f\u00fcr den \u00d6kolandbau freigeben will. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.960", 
   "children": [], 
   "end": "251.160", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich muss ehrlich sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.160", 
   "children": [], 
   "end": "255.240", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit w\u00fcrde man den \u00d6kolandbau ad absurdum f\u00fchren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.240", 
   "children": [], 
   "end": "258.080", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann mir beim besten Willen nicht vorstellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.080", 
   "children": [], 
   "end": "261.000", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was sie sich bei dieser Aussage gedacht hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.000", 
   "children": [], 
   "end": "262.400", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.400", 
   "children": [], 
   "end": "265.800", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vermengen kann man das nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.800", 
   "children": [], 
   "end": "269.080", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Verbraucher kauft Bioprodukte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.080", 
   "children": [], 
   "end": "272.400", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil er die Behandlung mit Pflanzenschutzmitteln nicht m\u00f6chte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.400", 
   "children": [], 
   "end": "274.760", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor diesem Hintergrund ist es absoluter Bl\u00f6dsinn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.760", 
   "children": [], 
   "end": "278.720", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "konventionelle Pflanzenschutzmittel f\u00fcr den \u00d6kolandbau freizugeben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.720", 
   "children": [], 
   "end": "279.840", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stattdessen ist es notwendig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.840", 
   "children": [], 
   "end": "283.080", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die konventionelle Landwirtschaft \u00f6kologischer wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.080", 
   "children": [], 
   "end": "288.520", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir machen die \u00f6kologische Landwirtschaft mit solchen Ma\u00dfnahmen kaputt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.520", 
   "children": [], 
   "end": "293.840", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sie dann f\u00fcr ihre Produkte keinen Absatz mehr findet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.840", 
   "children": [], 
   "end": "294.880", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.880", 
   "children": [], 
   "end": "300.240", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass alles nachhaltiger und \u00f6kologischer im Sinn unserer Natur und der Menschen wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.240", 
   "children": [], 
   "end": "305.760", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.760", 
   "children": [], 
   "end": "307.120", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.120", 
   "children": [], 
   "end": "313.000", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt spricht f\u00fcr die AfD der Kollege Stephan Protschka."
   ]
  }
 ]
}