{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "4.560", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.560", 
   "children": [], 
   "end": "10.200", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.200", 
   "children": [], 
   "end": "11.640", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Luksic, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.640", 
   "children": [], 
   "end": "13.120", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als ich Sie gerade geh\u00f6rt habe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.120", 
   "children": [], 
   "end": "15.240", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "habe ich mich gefragt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.240", 
   "children": [], 
   "end": "21.000", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum Sie eine Aktuelle Stunde zum kostenlosen \u00f6ffentlichen Personennahverkehr beantragt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.000", 
   "children": [], 
   "end": "24.200", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie doch eigentlich \u00fcber das Vertragsverletzungsverfahren sprechen wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.200", 
   "children": [], 
   "end": "27.360", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum haben Sie dann keine Aktuelle Stunde zu diesem Thema beantragt?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.360", 
   "children": [], 
   "end": "28.600", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist der erste Punkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.600", 
   "children": [], 
   "end": "29.600", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der mir auffiel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.600", 
   "children": [], 
   "end": "34.000", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will mich auf den \u00f6ffentlichen Nahverkehr konzentrieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.000", 
   "children": [], 
   "end": "36.640", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Sie in Bausch und Bogen weggewischt haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.640", 
   "children": [], 
   "end": "39.440", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sehe ich im Grunde genommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.440", 
   "children": [], 
   "end": "41.440", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man es pauschal betrachtet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.440", 
   "children": [], 
   "end": "41.800", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "genauso. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.800", 
   "children": [], 
   "end": "43.320", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann wundert es mich aber\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.320", 
   "children": [], 
   "end": "45.200", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist mein zweiter Punkt\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.200", 
   "children": [], 
   "end": "48.560", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass gerade die FDP in Berlin die Einzigen sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.560", 
   "children": [], 
   "end": "50.880", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich hier in der Stadt daf\u00fcr einsetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.880", 
   "children": [], 
   "end": "51.880", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch in Osnabr\u00fcck ist es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.880", 
   "children": [], 
   "end": "52.640", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.640", 
   "children": [], 
   "end": "53.360", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die FDP, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.360", 
   "children": [], 
   "end": "56.000", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die so etwas fordert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.000", 
   "children": [], 
   "end": "60.120", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber das ist Ihr Problem."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.120", 
   "children": [], 
   "end": "61.760", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie uns zum Thema kommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.760", 
   "children": [], 
   "end": "63.600", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so wie es beantragt wurde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.600", 
   "children": [], 
   "end": "66.880", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Freifahrtschein f\u00fcr alle und immer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.880", 
   "children": [], 
   "end": "70.000", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das klingt durchaus nach Schlaraffenland. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.000", 
   "children": [], 
   "end": "72.840", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb sollte es auch keinen verwundern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.840", 
   "children": [], 
   "end": "76.720", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es nichts anderes ist als eine Utopie. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.720", 
   "children": [], 
   "end": "88.760", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der Realit\u00e4t kann ein uneingeschr\u00e4nkt kostenloser \u00d6PNV nicht finanziert werden und ist auch nicht beabsichtigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.760", 
   "children": [], 
   "end": "92.880", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Verband kommunaler Unternehmen rechnet hoch: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.880", 
   "children": [], 
   "end": "99.680", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "13\u00a0Milliarden Euro Minimum m\u00fcssten wir jedes Jahr daf\u00fcr einsetzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.680", 
   "children": [], 
   "end": "100.720", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.720", 
   "children": [], 
   "end": "101.720", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wichtig ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.720", 
   "children": [], 
   "end": "102.720", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.720", 
   "children": [], 
   "end": "109.120", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nachdem sich die Wogen gegl\u00e4ttet haben und sich der Nebel gelegt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.120", 
   "children": [], 
   "end": "112.800", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Diskussion \u00fcber verschiedene M\u00f6glichkeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.800", 
   "children": [], 
   "end": "117.560", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir die Schadstoffbelastung in unseren St\u00e4dten reduzieren k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.560", 
   "children": [], 
   "end": "119.960", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nun besonnen f\u00fchren k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.960", 
   "children": [], 
   "end": "130.640", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In ihrem Brief an die EU-Kommission hat die Bundesregierung am 11.\u00a0Februar dieses Jahres in den Katalog der M\u00f6glichkeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.640", 
   "children": [], 
   "end": "139.760", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zusammen mit den L\u00e4ndern und Kommunen diskutiert oder auch schon umgesetzt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.760", 
   "children": [], 
   "end": "142.320", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zus\u00e4tzliche Werkzeuge f\u00fcr den Instrumentenkasten eingebracht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.320", 
   "children": [], 
   "end": "144.120", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu geh\u00f6rt auch die Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.120", 
   "children": [], 
   "end": "147.640", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie man m\u00f6glichst viele Autofahrer dazu animieren kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.640", 
   "children": [], 
   "end": "150.160", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf den \u00d6PNV umzusteigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.160", 
   "children": [], 
   "end": "155.880", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Abgasbelastung aus dem Individualverkehr zu reduzieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.880", 
   "children": [], 
   "end": "165.560", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass ein generell kostenloser \u00d6PNV nicht finanzierbar ist und wom\u00f6glich sogar zu unerw\u00fcnschten Effekten f\u00fchrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.560", 
   "children": [], 
   "end": "167.520", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben Versuche gezeigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.520", 
   "children": [], 
   "end": "170.320", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die schon in einigen St\u00e4dten durchgef\u00fchrt wurden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.320", 
   "children": [], 
   "end": "180.960", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im brandenburgischen Templin zum Beispiel konnte man das Projekt nach f\u00fcnf Jahren nicht mehr finanzieren und musste es beenden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.960", 
   "children": [], 
   "end": "190.240", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der estnischen Hauptstadt Tallinn hat der kostenlose \u00d6PNV zum Beispiel dazu gef\u00fchrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.240", 
   "children": [], 
   "end": "199.080", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass pl\u00f6tzlich vermehrt Fu\u00dfg\u00e4nger und Radfahrer in die Busse eingestiegen sind und das System an den Rand des Zusammenbruchs brachten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.080", 
   "children": [], 
   "end": "200.360", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch das ist widersinnig; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.360", 
   "children": [], 
   "end": "202.320", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn wir wollen ja nicht nur das Bus- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.320", 
   "children": [], 
   "end": "203.040", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Bahnfahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.040", 
   "children": [], 
   "end": "205.080", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch das Radfahren f\u00f6rdern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.080", 
   "children": [], 
   "end": "214.600", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein kostenloser \u00d6PNV an bestimmten einzelnen Tagen mit hoher Schadstoffbelastung k\u00f6nnte aber eine Variante sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.600", 
   "children": [], 
   "end": "218.240", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die vielleicht die eine oder andere Stadt umsetzen m\u00f6chte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.240", 
   "children": [], 
   "end": "219.120", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.120", 
   "children": [], 
   "end": "220.640", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist ein wichtiger Baustein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.640", 
   "children": [], 
   "end": "222.600", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der zur Schadstoffreduktion f\u00fchrt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.600", 
   "children": [], 
   "end": "225.320", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das k\u00f6nnen wir auch in der Hauptstadt meines Bundeslandes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.320", 
   "children": [], 
   "end": "227.000", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Stuttgart, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.000", 
   "children": [], 
   "end": "227.520", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.520", 
   "children": [], 
   "end": "236.880", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo in den letzten Jahren verbilligte Tickets angeboten wurden und die Werte kontinuierlich zur\u00fcckgehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.880", 
   "children": [], 
   "end": "241.200", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn die Ma\u00dfnahmen aus dem Sofortprogramm Saubere Luft noch hinzukommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.200", 
   "children": [], 
   "end": "244.440", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden die Werte sich sicherlich noch weiter verbessern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.440", 
   "children": [], 
   "end": "245.800", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde es richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.800", 
   "children": [], 
   "end": "252.240", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir den Kommunen mehrere unterschiedliche Ma\u00dfnahmen zum Testen an die Hand geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.240", 
   "children": [], 
   "end": "255.800", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Luft in den Innenst\u00e4dten zu verbessern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.800", 
   "children": [], 
   "end": "258.520", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne dass Fahrverbote ausgesprochen werden m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.520", 
   "children": [], 
   "end": "260.560", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir setzen lieber auf eine Politik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.560", 
   "children": [], 
   "end": "267.880", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die gute Ideen in den Kommunen f\u00f6rdert und an die Vernunft der Bev\u00f6lkerung appelliert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.880", 
   "children": [], 
   "end": "270.880", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als die Menschen mit Verboten zu drangsalieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.880", 
   "children": [], 
   "end": "275.640", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weil aber jede Stadt und jede Gemeinde anders ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.640", 
   "children": [], 
   "end": "276.480", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist es richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.480", 
   "children": [], 
   "end": "278.520", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Bundesregierung vorschl\u00e4gt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.520", 
   "children": [], 
   "end": "283.680", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zun\u00e4chst in f\u00fcnf Modellst\u00e4dten mit unterschiedlichen Ausgangslagen hinsichtlich Einwohnerzahl, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.680", 
   "children": [], 
   "end": "285.160", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schadstoffbelastung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.160", 
   "children": [], 
   "end": "286.840", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verkehrssituation etc. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.840", 
   "children": [], 
   "end": "288.720", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auszuloten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.720", 
   "children": [], 
   "end": "294.440", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Ma\u00dfnahme jeweils konkret erfolgversprechend ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.440", 
   "children": [], 
   "end": "300.280", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das mag in Essen anders sein als bei mir in Reutlingen in meinem Wahlkreis in der Lederstra\u00dfe."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.280", 
   "children": [], 
   "end": "302.360", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb begr\u00fc\u00dfe ich es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.360", 
   "children": [], 
   "end": "307.200", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Bundesregierung in ihrem Schreiben ein ganzes B\u00fcndel an Ma\u00dfnahmen vorschl\u00e4gt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.200", 
   "children": [], 
   "end": "311.160", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt muss der Umweltkommissar in Br\u00fcssel das pr\u00fcfen und r\u00fcckmelden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.160", 
   "children": [], 
   "end": "313.040", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob der Weg gangbar ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.040", 
   "children": [], 
   "end": "314.200", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin mir sicher, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "314.200", 
   "children": [], 
   "end": "316.040", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Modellst\u00e4dte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "316.040", 
   "children": [], 
   "end": "318.160", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie beispielsweise Reutlingen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "318.160", 
   "children": [], 
   "end": "323.120", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zusammen mit Bund und Land ein innovatives Konzept erarbeiten werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "323.120", 
   "children": [], 
   "end": "328.880", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu kann ein kostenloser Nahverkehr an Tagen mit hoher Belastung geh\u00f6ren; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "328.880", 
   "children": [], 
   "end": "329.960", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss es aber nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "329.960", 
   "children": [], 
   "end": "333.480", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man muss das auf jeden Fall genau pr\u00fcfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "333.480", 
   "children": [], 
   "end": "338.120", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um den Pkw-Verkehr zu reduzieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "338.120", 
   "children": [], 
   "end": "340.920", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne gleichzeitig dem \u00d6PNV zu schaden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "340.920", 
   "children": [], 
   "end": "341.600", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Gegenteil."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "341.600", 
   "children": [], 
   "end": "342.400", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "342.400", 
   "children": [], 
   "end": "355.960", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort hat die Abgeordnete Kirsten L\u00fchmann f\u00fcr die SPD-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}