{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "2.160", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.160", 
   "children": [], 
   "end": "14.480", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.480", 
   "children": [], 
   "end": "22.000", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "International hochqualifizierte Fachkr\u00e4fte gewinnen wir f\u00fcr unseren Standort Deutschland nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.000", 
   "children": [], 
   "end": "22.880", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.880", 
   "children": [], 
   "end": "24.120", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie die AfD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.120", 
   "children": [], 
   "end": "33.760", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Klima der Angst und Abschottung entstehen l\u00e4sst."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.760", 
   "children": [], 
   "end": "43.960", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Jahreswirtschaftsbericht ist ein Armutszeugnis und zeigt politische Mutlosigkeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.960", 
   "children": [], 
   "end": "46.320", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die offizielle \u00dcberschrift lautet: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.320", 
   "children": [], 
   "end": "48.760", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eWirtschaftlich gest\u00e4rkt in die Zukunft\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.760", 
   "children": [], 
   "end": "52.240", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ehrlicher w\u00e4re ein anderer Titel gewesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.240", 
   "children": [], 
   "end": "53.560", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.560", 
   "children": [], 
   "end": "54.360", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eStreit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.360", 
   "children": [], 
   "end": "55.000", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stillstand, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.000", 
   "children": [], 
   "end": "56.000", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weiter-so\u201c."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.000", 
   "children": [], 
   "end": "59.560", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die neue GroKo ist ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.560", 
   "children": [], 
   "end": "63.080", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bereits bevor sie ins Amt gekommen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.080", 
   "children": [], 
   "end": "64.120", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so zerstritten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.120", 
   "children": [], 
   "end": "66.440", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ihr Ablaufdatum auf der Stirn steht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.440", 
   "children": [], 
   "end": "69.720", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich der 14.\u00a0Oktober 2018, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.720", 
   "children": [], 
   "end": "71.040", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach der Bayern-Wahl."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.040", 
   "children": [], 
   "end": "73.960", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Frau Ministerin Zypries, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.960", 
   "children": [], 
   "end": "76.960", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sonnen sich in den guten Wachstumszahlen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.960", 
   "children": [], 
   "end": "81.560", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr Sie pers\u00f6nlich ist das sogar verst\u00e4ndlich und nachvollziehbar; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.560", 
   "children": [], 
   "end": "87.120", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn Sie sind die letzte Politikerin der Agenda-2010-Politik."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.120", 
   "children": [], 
   "end": "91.760", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Reformdividende von Gerhard Schr\u00f6der ist immens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.760", 
   "children": [], 
   "end": "96.400", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie ist sein Verdienst und auch ein Teil Ihres Verdienstes. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.400", 
   "children": [], 
   "end": "98.720", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir h\u00e4tten von Ihnen aber erwarten k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.720", 
   "children": [], 
   "end": "100.240", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie vor einem plumpen Weiter-so warnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.240", 
   "children": [], 
   "end": "102.480", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir h\u00e4tten erwarten k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.480", 
   "children": [], 
   "end": "103.480", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie davor warnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.480", 
   "children": [], 
   "end": "109.640", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Reformdividende Gerhard Schr\u00f6ders ohne Not f\u00fcr einen kurzfristigen W\u00e4hlerkauf zu verfr\u00fchst\u00fccken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.640", 
   "children": [], 
   "end": "117.080", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das \u201eHandelsblatt\u201c nennt diese Politik eine \u201ePolitik by Spendierhose\u201c."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.080", 
   "children": [], 
   "end": "119.560", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir h\u00e4tten erwarten k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.560", 
   "children": [], 
   "end": "124.600", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie ein Zukunftsbild entwerfen und nicht dem Weiter-so das Wort reden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.600", 
   "children": [], 
   "end": "127.280", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben hier einen Eiertanz aufgef\u00fchrt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.280", 
   "children": [], 
   "end": "131.120", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dem Sondierungspapier wollten Sie nicht widersprechen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.120", 
   "children": [], 
   "end": "132.320", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ehrt Sie politisch; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.320", 
   "children": [], 
   "end": "135.080", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wirtschaftspolitisch aber ist das ein Desaster. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.080", 
   "children": [], 
   "end": "137.240", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was sagt denn die Wirtschaftsministerin dazu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.240", 
   "children": [], 
   "end": "143.560", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die neue GroKo den Unternehmen bei den Gesundheitsbeitr\u00e4gen weitere 5\u00a0Milliarden Euro draufknallen will? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.560", 
   "children": [], 
   "end": "144.920", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ist das gut f\u00fcr die Wirtschaft? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.920", 
   "children": [], 
   "end": "146.600", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ist das schlecht f\u00fcr die Wirtschaft?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.600", 
   "children": [], 
   "end": "147.360", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.360", 
   "children": [], 
   "end": "148.880", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist schlecht f\u00fcr die Wirtschaft; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.880", 
   "children": [], 
   "end": "151.680", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn es belastet insbesondere den deutschen Mittelstand, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.680", 
   "children": [], 
   "end": "153.720", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die kleinen und mittleren Unternehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.720", 
   "children": [], 
   "end": "157.120", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb muss man hier kritische Worte finden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.120", 
   "children": [], 
   "end": "160.920", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eMittelstand\u201c ist eine Weltmarke. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.920", 
   "children": [], 
   "end": "164.440", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was sagen denn das Wirtschaftsministerium und die Wirtschaftsministerin dazu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.440", 
   "children": [], 
   "end": "167.200", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Soli nicht komplett abgeschafft wird? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.200", 
   "children": [], 
   "end": "171.440", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alle f\u00fchrenden OECD-L\u00e4nder nehmen Steuersenkungen vor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.440", 
   "children": [], 
   "end": "174.320", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das zeigen die Trump\u2019sche Reform in den USA, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.320", 
   "children": [], 
   "end": "178.160", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch Macron in Frankreich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.160", 
   "children": [], 
   "end": "184.400", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die GroKo will um 10\u00a0Milliarden Euro entlasten; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.400", 
   "children": [], 
   "end": "186.680", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "angek\u00fcndigt waren 60\u00a0Milliarden Euro. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.680", 
   "children": [], 
   "end": "187.080", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.080", 
   "children": [], 
   "end": "188.240", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Parteien CDU, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.240", 
   "children": [], 
   "end": "191.320", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "CSU und SPD halten nicht Wort bei dem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.320", 
   "children": [], 
   "end": "193.840", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was sie versprochen haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.840", 
   "children": [], 
   "end": "196.800", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das IW K\u00f6ln hat ausgerechnet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.800", 
   "children": [], 
   "end": "203.040", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass 40\u00a0Prozent der \u00fcbriggebliebenen Lasten durch den Soli die Personengesellschaften zahlen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.040", 
   "children": [], 
   "end": "204.240", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also Einzelunternehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.240", 
   "children": [], 
   "end": "205.440", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Familienunternehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.440", 
   "children": [], 
   "end": "208.400", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie werden durch Ihre Pl\u00e4ne nicht entlastet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.400", 
   "children": [], 
   "end": "212.880", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was sagen Sie denn zum Fallbeileffekt bei der geplanten Gleitzone? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.880", 
   "children": [], 
   "end": "215.240", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist doch ein offener Verfassungsbruch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.240", 
   "children": [], 
   "end": "217.360", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir Freien Demokraten sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.360", 
   "children": [], 
   "end": "219.680", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden notfalls nach Karlsruhe gehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.680", 
   "children": [], 
   "end": "227.120", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um diesen verfassungswidrigen Soli abzuschaffen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.120", 
   "children": [], 
   "end": "231.960", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von Digitalisierung lese ich in diesem Jahreswirtschaftsbericht kein Wort. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.960", 
   "children": [], 
   "end": "233.200", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man bleibt weit hinter dem zur\u00fcck, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.200", 
   "children": [], 
   "end": "234.880", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was notwendig w\u00e4re. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.880", 
   "children": [], 
   "end": "240.280", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Selbst Volker Kauder bedauert in einem Gastbeitrag in der \u201eWelt am Sonntag\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.280", 
   "children": [], 
   "end": "244.360", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass jedes zweite Unternehmen in Deutschland keinen Highspeed-Zugang hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.360", 
   "children": [], 
   "end": "246.680", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier muss mehr Tempo gemacht werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.680", 
   "children": [], 
   "end": "251.040", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier h\u00e4tten wir uns eine entschlossenere Antwort der Bundesregierung gew\u00fcnscht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.040", 
   "children": [], 
   "end": "251.560", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fazit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.560", 
   "children": [], 
   "end": "252.760", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.760", 
   "children": [], 
   "end": "256.040", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Zeche Ihrer Politik bezahlt der Steuerzahler, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.040", 
   "children": [], 
   "end": "258.440", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor allen Dingen die kleinen und mittleren Unternehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.440", 
   "children": [], 
   "end": "261.360", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier muss dringend eine Kurskorrektur vorgenommen werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.360", 
   "children": [], 
   "end": "274.000", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt hat der Kollege Klaus Ernst von der Fraktion Die Linke das Wort."
   ]
  }
 ]
}