{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "5.240", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.240", 
   "children": [], 
   "end": "7.200", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.200", 
   "children": [], 
   "end": "10.800", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben \u00fcber dieses Thema intensiv diskutiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.800", 
   "children": [], 
   "end": "12.800", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mir scheint wichtig zu sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.800", 
   "children": [], 
   "end": "17.400", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen Blick auf den Antragstext der Linken zu werfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.400", 
   "children": [], 
   "end": "18.680", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man den Antrag genau liest, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.680", 
   "children": [], 
   "end": "21.360", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann findet man einen einzigen klugen Satz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.360", 
   "children": [], 
   "end": "22.560", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er lautet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.560", 
   "children": [], 
   "end": "28.480", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein gutes Verh\u00e4ltnis zu Russland sei grundlegend f\u00fcr Frieden auf dem europ\u00e4ischen Kontinent. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.480", 
   "children": [], 
   "end": "30.160", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist vollkommen richtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.160", 
   "children": [], 
   "end": "33.120", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Vorredner sind intensiv darauf eingegangen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.120", 
   "children": [], 
   "end": "36.240", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was daf\u00fcr die notwendige Grundlage ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.240", 
   "children": [], 
   "end": "42.080", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber Sie schie\u00dfen auf eine Art und Weise \u00fcber das Ziel hinaus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.080", 
   "children": [], 
   "end": "44.920", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die im Grunde genommen inakzeptabel ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.920", 
   "children": [], 
   "end": "46.360", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie unterstellen der EU, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.360", 
   "children": [], 
   "end": "50.600", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der NATO und den Mitgliedstaaten dieser Organisationen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.600", 
   "children": [], 
   "end": "52.560", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also auch uns\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.560", 
   "children": [], 
   "end": "55.520", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Konfliktpartei in der Ukraine zu sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.520", 
   "children": [], 
   "end": "57.640", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und insinuieren damit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.640", 
   "children": [], 
   "end": "62.880", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir Mitverursacher der Herausforderungen und der Probleme in der Ukraine sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.880", 
   "children": [], 
   "end": "64.560", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist dreist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.560", 
   "children": [], 
   "end": "66.360", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist Geschichtsklitterung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.360", 
   "children": [], 
   "end": "75.280", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Anders kann man das nicht formulieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.280", 
   "children": [], 
   "end": "77.320", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde das wirklich bemerkenswert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.320", 
   "children": [], 
   "end": "81.160", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann mich einer \u00c4u\u00dferung dazu nicht enthalten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.160", 
   "children": [], 
   "end": "87.400", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich wirken die Sanktionen nicht nur in Russland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.400", 
   "children": [], 
   "end": "88.680", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch bei uns."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.680", 
   "children": [], 
   "end": "89.040", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Herr Hampel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.040", 
   "children": [], 
   "end": "91.240", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich werde gleich auf Sie eingehen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.240", 
   "children": [], 
   "end": "96.320", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich erlebe das im eigenen Wahlkreis in Baden-W\u00fcrttemberg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.320", 
   "children": [], 
   "end": "99.320", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo es viele Maschinenbauunternehmen gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.320", 
   "children": [], 
   "end": "102.560", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die davon vielfach betroffen sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.560", 
   "children": [], 
   "end": "106.400", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben das Kieler Institut f\u00fcr Weltwirtschaft angesprochen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.400", 
   "children": [], 
   "end": "108.400", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das darauf hingewiesen hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.400", 
   "children": [], 
   "end": "114.440", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die deutsche Wirtschaft etwa 40\u00a0Prozent der Sanktionskosten des Westens zu tragen hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.440", 
   "children": [], 
   "end": "120.000", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4hrend die Wirtschaft in Gro\u00dfbritannien 8\u00a0Prozent und die Wirtschaft in Frankreich 4\u00a0Prozent zu schultern haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.000", 
   "children": [], 
   "end": "120.320", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.320", 
   "children": [], 
   "end": "123.000", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unsere Wirtschaft leidet unter diesen Sanktionen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.000", 
   "children": [], 
   "end": "124.600", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist vollkommen richtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.600", 
   "children": [], 
   "end": "130.400", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wollen Sie deshalb unsere Werte und das Fundament unserer Politik verkaufen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.400", 
   "children": [], 
   "end": "132.920", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Frage ist doch zu stellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.920", 
   "children": [], 
   "end": "133.840", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Hunko, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.840", 
   "children": [], 
   "end": "135.680", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben die Frage nicht beantwortet\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.680", 
   "children": [], 
   "end": "137.240", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jedenfalls nicht plausibel\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.240", 
   "children": [], 
   "end": "139.480", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Alternativen Sie haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.480", 
   "children": [], 
   "end": "139.960", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.960", 
   "children": [], 
   "end": "141.760", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erlauben Sie eine Zwischenfrage des Kollegen Hampel?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.760", 
   "children": [], 
   "end": "141.920", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.920", 
   "children": [], 
   "end": "142.280", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bitte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.400", 
   "children": [], 
   "end": "148.800", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Frei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.800", 
   "children": [], 
   "end": "151.560", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich erw\u00e4hnte gerade das Assoziierungsabkommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.560", 
   "children": [], 
   "end": "154.040", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das einen milit\u00e4rischen Part enth\u00e4lt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.040", 
   "children": [], 
   "end": "155.880", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ignorieren Sie v\u00f6llig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.880", 
   "children": [], 
   "end": "161.120", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die NATO und die westlichen Nationen die Ukraine nicht nur wirtschaftlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.120", 
   "children": [], 
   "end": "170.080", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch milit\u00e4risch st\u00e4rker an Europa binden wollten und damit ein Reiz Moskaus schon implementiert war?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.080", 
   "children": [], 
   "end": "173.040", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lieber Herr Hampel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.040", 
   "children": [], 
   "end": "177.680", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Vorredner sind doch intensiv darauf eingegangen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.680", 
   "children": [], 
   "end": "182.160", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beispielsweise auf das Schlussabkommen von Helsinki und darauf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.160", 
   "children": [], 
   "end": "187.040", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es ein Selbstbestimmungsrecht der V\u00f6lker gibt und dass die L\u00e4nder selbst entscheiden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.040", 
   "children": [], 
   "end": "189.920", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welchen B\u00fcndnissen Sie sich anschlie\u00dfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.920", 
   "children": [], 
   "end": "193.560", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt keine russische Einflusssph\u00e4re, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.560", 
   "children": [], 
   "end": "195.240", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir zu akzeptieren h\u00e4tten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.240", 
   "children": [], 
   "end": "196.440", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die V\u00f6lker entscheiden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.440", 
   "children": [], 
   "end": "198.280", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sie sich positionieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.280", 
   "children": [], 
   "end": "200.920", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei gibt es keine Einflussnahme Europas, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.920", 
   "children": [], 
   "end": "202.760", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "des Westens oder Deutschlands,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.760", 
   "children": [], 
   "end": "205.520", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern es gilt das Selbstbestimmungsrecht der V\u00f6lker, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.520", 
   "children": [], 
   "end": "207.480", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das respektieren wir\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.480", 
   "children": [], 
   "end": "214.320", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ganz offensichtlich im Gegensatz zu Ihnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.320", 
   "children": [], 
   "end": "215.920", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.920", 
   "children": [], 
   "end": "219.920", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich w\u00fcrde gerne noch auf einen anderen Aspekt hinweisen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.920", 
   "children": [], 
   "end": "221.560", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Immer wieder denke ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.560", 
   "children": [], 
   "end": "230.760", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Deutschlands Sicht auf Russland h\u00e4ufig romantisch verkl\u00e4rt ist und viele Fakten au\u00dfer Acht l\u00e4sst. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.760", 
   "children": [], 
   "end": "233.720", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schauen wir uns einmal die j\u00fcngere Vergangenheit an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.720", 
   "children": [], 
   "end": "239.080", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beginnend mit der Rede von Putin zur Lage der Nation 2005. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.080", 
   "children": [], 
   "end": "245.840", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da hat er als gr\u00f6\u00dfte geopolitische Katastrophe des letzten Jahrhunderts den Zusammenbruch der Sowjetunion bezeichnet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.840", 
   "children": [], 
   "end": "250.320", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es folgten seine Rede 2007 auf der M\u00fcnchner Sicherheitskonferenz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.320", 
   "children": [], 
   "end": "253.040", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2008 der Georgien-Krieg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.040", 
   "children": [], 
   "end": "255.960", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann die Annexion der Krim. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.960", 
   "children": [], 
   "end": "257.480", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sp\u00e4ter marschierten russische Truppen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.480", 
   "children": [], 
   "end": "258.960", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder \u201egr\u00fcne M\u00e4nnchen\u201c\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.960", 
   "children": [], 
   "end": "260.720", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in die Ostukraine ein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.720", 
   "children": [], 
   "end": "264.360", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich k\u00f6nnte mit der russischen Syrien-Politik und vielem anderen mehr weitermachen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.360", 
   "children": [], 
   "end": "266.440", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daran wird doch etwas deutlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.440", 
   "children": [], 
   "end": "268.640", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was uns zutiefst beunruhigen muss\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.640", 
   "children": [], 
   "end": "272.960", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor allen Dingen findet das auch in den nackten Zahlen seine Entsprechung\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.960", 
   "children": [], 
   "end": "279.280", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Russland hat seit dem Jahr\u00a02000 und erst recht seit 2008 massiv aufger\u00fcstet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.280", 
   "children": [], 
   "end": "287.680", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "W\u00e4hrend Russland im Jahr\u00a02000 noch etwa 2\u00a0Prozent seiner Wirtschaftsleistung f\u00fcr R\u00fcstung und Milit\u00e4r ausgegeben hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.680", 
   "children": [], 
   "end": "290.400", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind es heute 5,3\u00a0Prozent, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.400", 
   "children": [], 
   "end": "293.760", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so viel wie kein anderes Land der Erde."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.760", 
   "children": [], 
   "end": "300.800", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wird im \u00dcbrigen beispielsweise durch die Gro\u00df\u00fcbung \u201eSapad\u00a02017\u201c best\u00e4tigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.800", 
   "children": [], 
   "end": "306.800", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Westen Russlands \u00fcben 40\u00a0000\u00a0Soldaten ganz offensichtlich Angriffskriege. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.800", 
   "children": [], 
   "end": "312.520", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Kaliningrad befinden sich 300\u00a0000 russische Soldaten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.520", 
   "children": [], 
   "end": "316.400", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weitere 40\u00a0000\u00a0Soldaten sind im milit\u00e4rischen Westdistrikt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "316.400", 
   "children": [], 
   "end": "318.040", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "All das sind doch Dinge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "318.040", 
   "children": [], 
   "end": "319.560", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir ber\u00fccksichtigen m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "319.560", 
   "children": [], 
   "end": "324.080", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der russische Generalstabschef Gerassimow hat formuliert: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "324.080", 
   "children": [], 
   "end": "330.200", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auseinandersetzungen und Konflikte mit zwei Fronten geh\u00f6ren der Vergangenheit an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "330.200", 
   "children": [], 
   "end": "333.160", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die Zukunft liegt in der hybriden Kriegsf\u00fchrung.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "333.160", 
   "children": [], 
   "end": "335.600", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch daf\u00fcr gibt es viele Beispiele: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "335.600", 
   "children": [], 
   "end": "337.480", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der amerikanische Wahlkampf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "337.480", 
   "children": [], 
   "end": "338.960", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der franz\u00f6sische Wahlkampf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "338.960", 
   "children": [], 
   "end": "342.680", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Hacker-Angriff auf den Bundestag und nicht zuletzt der von Russland finanzierte Zug aus Serbien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "342.680", 
   "children": [], 
   "end": "345.920", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der vor einem Jahr nach Mitrovica im Kosovo fuhr und auf dem in vielen Sprachen stand: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "345.920", 
   "children": [], 
   "end": "346.520", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kosovo ist serbisch.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "346.520", 
   "children": [], 
   "end": "347.560", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist genau die Destruktionspolitik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "347.560", 
   "children": [], 
   "end": "348.000", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die versucht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "348.000", 
   "children": [], 
   "end": "349.080", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Westen zu destabilisieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "349.080", 
   "children": [], 
   "end": "349.920", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Europa zu destabilisieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "349.920", 
   "children": [], 
   "end": "351.840", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zwischen die westlichen L\u00e4nder einen Keil zu treiben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "351.840", 
   "children": [], 
   "end": "354.640", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei allem Verst\u00e4ndnis f\u00fcr offene Gespr\u00e4chskan\u00e4le: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "354.640", 
   "children": [], 
   "end": "355.680", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen nicht so naiv sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "355.680", 
   "children": [], 
   "end": "357.080", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das v\u00f6llig zu unterschlagen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "357.080", 
   "children": [], 
   "end": "357.360", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "357.360", 
   "children": [], 
   "end": "360.960", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich schlie\u00dfe die Aussprache zu diesem Tagesordnungspunkt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "360.960", 
   "children": [], 
   "end": "370.320", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Interfraktionell wird \u00dcberweisung der Vorlage auf Drucksache\u00a019/95 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "370.320", 
   "children": [], 
   "end": "371.880", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sind Sie damit einverstanden?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "371.880", 
   "children": [], 
   "end": "373.320", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist der Fall. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "373.320", 
   "children": [], 
   "end": "376.000", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen."
   ]
  }
 ]
}