{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "0.920", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "0.920", 
   "children": [], 
   "end": "9.040", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.040", 
   "children": [], 
   "end": "18.040", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Am 29.\u00a0Juni 2006 hat die damalige Bundesfamilienministerin Ursula von der Leyen von einem \u201ehistorischen Moment\u201c gesprochen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.040", 
   "children": [], 
   "end": "19.960", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das war n\u00e4mlich der Tag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.960", 
   "children": [], 
   "end": "26.600", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an dem dieses Hohe Haus mit den Stimmen der Gro\u00dfen Koalition das Elterngeld eingef\u00fchrt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.600", 
   "children": [], 
   "end": "31.600", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das dann zum 1.\u00a0Januar 2007 in Kraft getreten ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.600", 
   "children": [], 
   "end": "35.080", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sozusagen die gro\u00dfe Schwester des Elterngelds Plus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.080", 
   "children": [], 
   "end": "38.600", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber das wir heute debattieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.600", 
   "children": [], 
   "end": "40.960", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Tag war deshalb historisch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.960", 
   "children": [], 
   "end": "43.480", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es damit m\u00f6glich wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.480", 
   "children": [], 
   "end": "48.440", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich Eltern im ersten Jahr nach der Geburt eines Kindes eine Auszeit nehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.440", 
   "children": [], 
   "end": "52.520", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die mit staatlicher Unterst\u00fctzung finanziell so gut unterlegt ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.520", 
   "children": [], 
   "end": "56.160", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man sich die Auszeit auch leisten kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.160", 
   "children": [], 
   "end": "59.200", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit sollte Menschen auch Mut gemacht werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.200", 
   "children": [], 
   "end": "62.320", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich f\u00fcr ein Kind zu entscheiden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.320", 
   "children": [], 
   "end": "64.000", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es war auch deshalb historisch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.000", 
   "children": [], 
   "end": "70.000", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil zum ersten Mal die V\u00e4ter in den Blickpunkt der Familienpolitik ger\u00fcckt worden sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.000", 
   "children": [], 
   "end": "72.480", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "V\u00e4tern sollte der R\u00fccken gest\u00e4rkt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.480", 
   "children": [], 
   "end": "78.200", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie sich zus\u00e4tzlich zur Elternzeit ihrer Partnerinnen f\u00fcr die Familie engagieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.200", 
   "children": [], 
   "end": "81.160", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr wurden die Partnermonate geschaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.160", 
   "children": [], 
   "end": "85.440", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit wurde auch eine kleine Revolution in unserem Land in Gang gesetzt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.440", 
   "children": [], 
   "end": "87.760", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man sich jetzt die Leistung anschaut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.760", 
   "children": [], 
   "end": "88.280", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann sieht man, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.280", 
   "children": [], 
   "end": "90.600", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diese Ziele alle erreicht wurden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.600", 
   "children": [], 
   "end": "95.160", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Elterngeld ist eine der beliebtesten familienpolitischen Leistungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.160", 
   "children": [], 
   "end": "96.040", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es erm\u00f6glicht den Eltern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.040", 
   "children": [], 
   "end": "96.760", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.760", 
   "children": [], 
   "end": "98.760", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben Zeit f\u00fcr die Familie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.760", 
   "children": [], 
   "end": "101.760", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerade in diesem wichtigen ersten Jahr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.760", 
   "children": [], 
   "end": "103.960", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch die M\u00e4nner sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.960", 
   "children": [], 
   "end": "106.320", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden nicht mehr schief angeschaut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.320", 
   "children": [], 
   "end": "108.000", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir im Unternehmen sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.000", 
   "children": [], 
   "end": "110.240", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bleibe einige Monate zu Hause, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.240", 
   "children": [], 
   "end": "113.160", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Zeit mit der Familie zu verbringen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.160", 
   "children": [], 
   "end": "115.520", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man in die Betriebe schaut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.520", 
   "children": [], 
   "end": "116.000", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann sieht man, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.000", 
   "children": [], 
   "end": "120.840", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dadurch in den Unternehmen schon ein kleiner Kulturwandel begonnen hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.840", 
   "children": [], 
   "end": "124.440", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Elterngeld ist also eine wahre Erfolgsgeschichte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.440", 
   "children": [], 
   "end": "125.520", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe den Eindruck, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.520", 
   "children": [], 
   "end": "128.200", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das heute auch die Fraktionen der FDP, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.200", 
   "children": [], 
   "end": "131.120", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Gr\u00fcnen und der Linken so sehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.120", 
   "children": [], 
   "end": "131.920", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist sch\u00f6n; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.920", 
   "children": [], 
   "end": "136.160", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn damals haben sie leider gegen die Einf\u00fchrung des Elterngeldes gestimmt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.160", 
   "children": [], 
   "end": "146.560", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist ein Kernelement christdemokratischer Familienpolitik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.560", 
   "children": [], 
   "end": "148.640", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Familien nicht vorzuschreiben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.640", 
   "children": [], 
   "end": "150.800", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sie zu leben haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.800", 
   "children": [], 
   "end": "156.680", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen eine gro\u00dfe Vielfalt familienpolitischer Modelle unterst\u00fctzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.680", 
   "children": [], 
   "end": "158.000", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.000", 
   "children": [], 
   "end": "160.840", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich Familien die Konstellation aussuchen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.840", 
   "children": [], 
   "end": "162.440", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die f\u00fcr sie am besten ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.440", 
   "children": [], 
   "end": "170.080", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wahlfreiheit ist ein ganz wichtiges Element christdemokratischer Familienpolitik."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.080", 
   "children": [], 
   "end": "175.800", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb haben wir schon sehr fr\u00fch dar\u00fcber nachgedacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.800", 
   "children": [], 
   "end": "180.360", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dieses wichtige Instrument des Elterngeldes noch weiter zu flexibilisieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.360", 
   "children": [], 
   "end": "184.240", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es noch attraktiver zu machen f\u00fcr die unterschiedlichsten Modelle."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.240", 
   "children": [], 
   "end": "191.800", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ursula von der Leyen hat bereits 2009 \u00fcber das sogenannte Teilelterngeld nachgedacht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.800", 
   "children": [], 
   "end": "200.040", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das haben wir 2015 in der Gro\u00dfen Koalition mit den Sozialdemokraten als Elterngeld Plus eingef\u00fchrt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.040", 
   "children": [], 
   "end": "201.960", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Grundidee des Teilelterngeldes ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.960", 
   "children": [], 
   "end": "205.000", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man \u00fcber einen Zeitraum von 24\u00a0Monaten Elterngeld beziehen kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.000", 
   "children": [], 
   "end": "206.840", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man in Teilzeit t\u00e4tig ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.840", 
   "children": [], 
   "end": "210.240", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dadurch hat man mehr Flexibilit\u00e4t und Spielraum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.240", 
   "children": [], 
   "end": "212.200", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Familienalltag zu gestalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.200", 
   "children": [], 
   "end": "216.560", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diesen Grundgedanken des Teilelterngeldes haben wir aufgenommen und das Elterngeld Plus\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.560", 
   "children": [], 
   "end": "219.800", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verst\u00e4rkt durch die Komponente der Partnermonate\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.800", 
   "children": [], 
   "end": "220.640", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eingef\u00fchrt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.640", 
   "children": [], 
   "end": "221.720", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch das Elterngeld Plus\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.720", 
   "children": [], 
   "end": "223.520", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Familienministerin hat es gesagt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.520", 
   "children": [], 
   "end": "225.680", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist ein absolutes Erfolgsmodell. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.680", 
   "children": [], 
   "end": "228.040", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Paare sind mit dieser familienpolitischen Leistung sehr zufrieden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.040", 
   "children": [], 
   "end": "230.040", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie erm\u00f6glicht ihnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.040", 
   "children": [], 
   "end": "231.080", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.080", 
   "children": [], 
   "end": "233.200", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben Zeit f\u00fcr Familie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.200", 
   "children": [], 
   "end": "236.240", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben eine finanzielle Absicherung; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.240", 
   "children": [], 
   "end": "239.160", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und auch die V\u00e4ter haben mehr M\u00f6glichkeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.160", 
   "children": [], 
   "end": "242.160", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich f\u00fcr die Familie zu engagieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.160", 
   "children": [], 
   "end": "248.960", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will zitieren aus den Aussagen der Eltern im Rahmen einer Umfrage zu diesem Thema. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.960", 
   "children": [], 
   "end": "251.600", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da sagt etwa ein Schlosser, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.600", 
   "children": [], 
   "end": "253.840", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Angestellter: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.840", 
   "children": [], 
   "end": "256.600", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wichtig finde ich das Elterngeld nat\u00fcrlich wegen des Geldes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.600", 
   "children": [], 
   "end": "257.080", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.080", 
   "children": [], 
   "end": "258.160", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil ich das Gef\u00fchl habe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.160", 
   "children": [], 
   "end": "263.360", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass meine bisherige Arbeitsleistung irgendwie vom Staat wertgesch\u00e4tzt wird.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.360", 
   "children": [], 
   "end": "265.400", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein weiterer Angestellter sagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.400", 
   "children": [], 
   "end": "267.640", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Besonders wichtig ist f\u00fcr uns das Elterngeld, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.640", 
   "children": [], 
   "end": "268.920", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es uns erm\u00f6glicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.920", 
   "children": [], 
   "end": "271.120", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zeit mit unserem Baby zu verbringen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.120", 
   "children": [], 
   "end": "273.160", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist wirklich eine enorme Leistung; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.160", 
   "children": [], 
   "end": "274.800", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn Zeit ist ein hohes Gut. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.800", 
   "children": [], 
   "end": "279.000", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das merken wir jetzt besonders.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.000", 
   "children": [], 
   "end": "279.760", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jeder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.760", 
   "children": [], 
   "end": "283.200", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der diese Erfahrung gemacht hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.200", 
   "children": [], 
   "end": "284.520", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird das best\u00e4tigen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.520", 
   "children": [], 
   "end": "291.200", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diesen positiven Bewertungen des Elterngeldes und des Elterngelds Plus schlie\u00dfen wir uns als Unionsfraktion explizit an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.200", 
   "children": [], 
   "end": "292.960", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Elterngeld Plus ist gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.960", 
   "children": [], 
   "end": "294.960", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es der Vielfalt der Familien gerecht wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.960", 
   "children": [], 
   "end": "296.880", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es die Wahlfreiheit st\u00e4rkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "296.880", 
   "children": [], 
   "end": "299.440", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es flexibel ist und Eltern dabei unterst\u00fctzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "299.440", 
   "children": [], 
   "end": "305.720", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zeit f\u00fcr Familie zu haben und Beruf Familie und optimal vereinbaren zu k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.720", 
   "children": [], 
   "end": "306.360", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Durch diese Leistung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.360", 
   "children": [], 
   "end": "308.480", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich habe es gesagt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.480", 
   "children": [], 
   "end": "311.120", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat sich vieles in unserem Land ver\u00e4ndert; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.120", 
   "children": [], 
   "end": "312.000", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber wir alle wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.000", 
   "children": [], 
   "end": "314.680", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir hier noch nicht am Ende angekommen sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "314.680", 
   "children": [], 
   "end": "322.280", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb haben wir im Koalitionsvertrag erneut mit den Sozialdemokraten ein ganzes Familienpaket vereinbart. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "322.280", 
   "children": [], 
   "end": "325.040", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich denke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "325.040", 
   "children": [], 
   "end": "328.120", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist die gr\u00f6\u00dfte familienpolitische Entlastung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "328.120", 
   "children": [], 
   "end": "330.440", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir in unserem Land jemals hatten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "330.440", 
   "children": [], 
   "end": "333.080", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit Blick auf all die Ma\u00dfnahmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "333.080", 
   "children": [], 
   "end": "336.200", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir f\u00fcr die n\u00e4chsten vier Jahre geplant haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "336.200", 
   "children": [], 
   "end": "337.120", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann ich nur sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "337.120", 
   "children": [], 
   "end": "343.200", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Parteitag der CDU am kommenden Montag und die Mitglieder der SPD eine hohe Verantwortung haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "343.200", 
   "children": [], 
   "end": "345.240", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie m\u00fcssen sich n\u00e4mlich die Frage stellen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "345.240", 
   "children": [], 
   "end": "350.360", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wollen wir diese gro\u00dfe Entlastung f\u00fcr Familien in den n\u00e4chsten vier Jahren erm\u00f6glichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "350.360", 
   "children": [], 
   "end": "351.800", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder wollen wir das nicht? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "351.800", 
   "children": [], 
   "end": "354.880", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Sinne unserer Familien kann ich nur sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "354.880", 
   "children": [], 
   "end": "355.320", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "355.320", 
   "children": [], 
   "end": "356.200", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die hier mit\u00adentscheiden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "356.200", 
   "children": [], 
   "end": "358.160", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben eine gro\u00dfe Verantwortung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "358.160", 
   "children": [], 
   "end": "361.120", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen die Familien unterst\u00fctzen und entlasten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "361.120", 
   "children": [], 
   "end": "364.000", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sie sollen in den n\u00e4chsten vier Jahren ein Schwerpunkt unserer Arbeit sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "364.000", 
   "children": [], 
   "end": "366.720", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr stehen wir mit dem Koalitionsvertrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "366.720", 
   "children": [], 
   "end": "375.280", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den wir in den letzten Wochen ausgehandelt haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "375.280", 
   "children": [], 
   "end": "378.480", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will nur stichwortartig die vereinbarten Ma\u00dfnahmen nennen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "378.480", 
   "children": [], 
   "end": "379.520", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn ich habe den Eindruck, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "379.520", 
   "children": [], 
   "end": "382.640", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "viele davon sind noch gar nicht bekannt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "382.640", 
   "children": [], 
   "end": "388.680", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben eine Kindergelderh\u00f6hung um 25\u00a0Euro in den kommenden drei Jahren vereinbart; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "388.680", 
   "children": [], 
   "end": "390.040", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist die h\u00f6chste Kindergelderh\u00f6hung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "390.040", 
   "children": [], 
   "end": "391.400", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir jemals hatten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "391.400", 
   "children": [], 
   "end": "395.320", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen den Restanspruch f\u00fcr einen Ganztagsplatz im Grundschulbereich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "395.320", 
   "children": [], 
   "end": "397.400", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir unterst\u00fctzen weiterhin beim Ausbau, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "397.400", 
   "children": [], 
   "end": "402.640", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei der Qualit\u00e4t und bei der Beitragsreduzierung im Bereich der Kitas."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "402.640", 
   "children": [], 
   "end": "406.480", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir steigen in die Unterst\u00fctzung von haushaltsnahen Dienstleistungen ein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "406.480", 
   "children": [], 
   "end": "407.320", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn wir alle wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "407.320", 
   "children": [], 
   "end": "411.200", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Hausarbeit der Zeitfresser schlechthin f\u00fcr Familien ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "411.200", 
   "children": [], 
   "end": "413.680", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch hier wollen wir als Staat besser unterst\u00fctzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "413.680", 
   "children": [], 
   "end": "416.720", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als wir das bisher gemacht haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "416.720", 
   "children": [], 
   "end": "417.600", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "417.600", 
   "children": [], 
   "end": "418.200", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Punkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "418.200", 
   "children": [], 
   "end": "420.280", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der den Sozialdemokraten wichtig war\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "420.280", 
   "children": [], 
   "end": "423.720", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Einf\u00fchrung eines R\u00fcckkehrrechts von Teilzeit auf Vollzeit vereinbart, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "423.720", 
   "children": [], 
   "end": "425.760", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was ebenfalls Flexibilit\u00e4t erm\u00f6glicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "425.760", 
   "children": [], 
   "end": "431.960", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als \u00f6ffentlicher Dienst werden wir das Thema \u201eTeilzeit in F\u00fchrungspositionen\u201c in Angriff nehmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "431.960", 
   "children": [], 
   "end": "436.960", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn der gro\u00dfe Skandal in den Unternehmen und auch im \u00f6ffentlichen Dienst ist doch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "436.960", 
   "children": [], 
   "end": "437.360", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "437.360", 
   "children": [], 
   "end": "439.120", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man Teilzeit w\u00e4hlt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "439.120", 
   "children": [], 
   "end": "440.480", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Karriere oft vorbei ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "440.480", 
   "children": [], 
   "end": "441.240", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist auch der Grund, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "441.240", 
   "children": [], 
   "end": "443.400", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weshalb gerade V\u00e4ter es scheuen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "443.400", 
   "children": [], 
   "end": "446.040", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich mehr Zeit f\u00fcr Familie zu nehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "446.040", 
   "children": [], 
   "end": "450.880", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber l\u00e4ngere Strecken aus dem Beruf auszusteigen oder Teilzeit zu arbeiten; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "450.880", 
   "children": [], 
   "end": "451.720", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn sie haben Angst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "451.720", 
   "children": [], 
   "end": "454.480", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann von der Karriereentwicklung abgeschnitten zu sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "454.480", 
   "children": [], 
   "end": "455.120", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist etwas, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "455.120", 
   "children": [], 
   "end": "459.880", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir uns im Jahre\u00a02018 in diesem Land einfach nicht mehr leisten k\u00f6nnen,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "459.880", 
   "children": [], 
   "end": "467.360", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil wir die V\u00e4ter in der Erziehung brauchen und weil die Unternehmen es sich gar nicht leisten k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "467.360", 
   "children": [], 
   "end": "470.160", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf die vielen M\u00fctter zu verzichten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "470.160", 
   "children": [], 
   "end": "476.000", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die vor der Entscheidung zwischen Beruf und Familie stehen und sich bisher gr\u00f6\u00dftenteils f\u00fcr die Familie entscheiden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "476.000", 
   "children": [], 
   "end": "479.280", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das darf es ab dem Jahr\u00a02018 nicht mehr geben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "479.280", 
   "children": [], 
   "end": "481.040", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beide Elternteile, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "481.040", 
   "children": [], 
   "end": "482.360", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "M\u00fctter und V\u00e4ter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "482.360", 
   "children": [], 
   "end": "484.600", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssen die M\u00f6glichkeit haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "484.600", 
   "children": [], 
   "end": "486.760", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich Zeit f\u00fcr Familie zu nehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "486.760", 
   "children": [], 
   "end": "489.520", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Auszeit vom Beruf zu nehmen oder Teilzeit zu arbeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "489.520", 
   "children": [], 
   "end": "490.800", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch mal zur\u00fcckzustehen und trotzdem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "490.800", 
   "children": [], 
   "end": "492.240", 
   "id": "s000164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sp\u00e4ter oder parallel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "492.240", 
   "children": [], 
   "end": "493.680", 
   "id": "s000165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Karriere zu machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "493.680", 
   "children": [], 
   "end": "495.640", 
   "id": "s000166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weiterzukommen in ihrem Beruf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "495.640", 
   "children": [], 
   "end": "498.400", 
   "id": "s000167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen die Kompetenzen dieser V\u00e4ter und M\u00fctter f\u00fcr unsere Wirtschaft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "498.400", 
   "children": [], 
   "end": "500.080", 
   "id": "s000168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr setzen wir uns ein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "500.080", 
   "children": [], 
   "end": "503.520", 
   "id": "s000169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dabei ist das Elterngeld Plus eine wichtige Ma\u00dfnahme von vielen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "503.520", 
   "children": [], 
   "end": "504.720", 
   "id": "s000170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir freuen uns auf die\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "504.720", 
   "children": [], 
   "end": "505.480", 
   "id": "s000171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hoffentlich\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "505.480", 
   "children": [], 
   "end": "506.680", 
   "id": "s000172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4chsten vier Jahre, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "506.680", 
   "children": [], 
   "end": "509.800", 
   "id": "s000173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen wir diese erfolgreiche Familienpolitik fortf\u00fchren k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "509.800", 
   "children": [], 
   "end": "516.080", 
   "id": "s000174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner ist der Kollege Martin Reichardt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "516.080", 
   "children": [], 
   "end": "517.960", 
   "id": "s000175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "AfD."
   ]
  }
 ]
}