{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "9.560", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.560", 
   "children": [], 
   "end": "10.720", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.720", 
   "children": [], 
   "end": "13.440", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen von der Fraktion Die Linke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.440", 
   "children": [], 
   "end": "16.400", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen mit Ihrem Antrag die M\u00f6glichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.400", 
   "children": [], 
   "end": "20.400", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sanktionen im Rahmen des SGB\u00a0II auszusprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.400", 
   "children": [], 
   "end": "21.280", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "abschaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.280", 
   "children": [], 
   "end": "26.920", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen sich also vom Fordern im Prinzip des F\u00f6rderns und Forderns verabschieden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.920", 
   "children": [], 
   "end": "28.600", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um es noch deutlicher zu sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.600", 
   "children": [], 
   "end": "29.520", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.520", 
   "children": [], 
   "end": "31.840", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es f\u00fcr den Einzelnen keine Pflicht mehr gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.840", 
   "children": [], 
   "end": "37.280", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an der \u00dcberwindung seiner Arbeitslosigkeit nach seinen M\u00f6glichkeiten mitzuwirken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.280", 
   "children": [], 
   "end": "40.680", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen von der Fraktion Die Linke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.680", 
   "children": [], 
   "end": "45.480", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist nichts anderes als ein Angriff auf das Solidarit\u00e4tsprinzip unserer Gesellschaft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.480", 
   "children": [], 
   "end": "54.400", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jede und jeder in unserer Gesellschaft ist zu wechselseitiger Solidarit\u00e4t mit seinem N\u00e4chsten verpflichtet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.400", 
   "children": [], 
   "end": "56.960", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das betrifft nat\u00fcrlich zun\u00e4chst einmal all diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.960", 
   "children": [], 
   "end": "59.480", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ohne Hilfe durchs Leben gehen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.480", 
   "children": [], 
   "end": "60.880", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die einen Arbeitsplatz haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.880", 
   "children": [], 
   "end": "61.560", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die gesund sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.560", 
   "children": [], 
   "end": "62.760", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die bei Kr\u00e4ften sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.760", 
   "children": [], 
   "end": "64.160", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von ihnen d\u00fcrfen wir erwarten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.160", 
   "children": [], 
   "end": "70.280", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie mit ihren Steuern und mit ihren Sozialversicherungsbeitr\u00e4gen jene Mittel zur Verf\u00fcgung stellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.280", 
   "children": [], 
   "end": "70.920", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir brauchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.920", 
   "children": [], 
   "end": "71.360", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.360", 
   "children": [], 
   "end": "73.440", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die unterst\u00fctzungsbed\u00fcrftig sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.440", 
   "children": [], 
   "end": "75.560", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu unterst\u00fctzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.560", 
   "children": [], 
   "end": "80.440", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer von diesen der zu erwartenden Solidarit\u00e4tsleistung nicht nachkommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.440", 
   "children": [], 
   "end": "81.560", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der wird sanktioniert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.560", 
   "children": [], 
   "end": "82.800", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer seine Steuern nicht zahlt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.800", 
   "children": [], 
   "end": "83.520", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird sanktioniert; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.520", 
   "children": [], 
   "end": "86.080", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wer seine Sozialversicherungsbeitr\u00e4ge hinterzieht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.080", 
   "children": [], 
   "end": "88.040", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird sanktioniert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.040", 
   "children": [], 
   "end": "91.160", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann gibt es die aus dem Rechtskreis des SGB\u00a0II, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.160", 
   "children": [], 
   "end": "92.560", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Erwerbslosen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.560", 
   "children": [], 
   "end": "95.680", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind in zweifacher Hinsicht zur Solidarit\u00e4t verpflichtet: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.680", 
   "children": [], 
   "end": "98.200", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einmal gegen\u00fcber denjenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.200", 
   "children": [], 
   "end": "104.440", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die Mittel f\u00fcr ihre Unterst\u00fctzung mit ihrer H\u00e4nde und K\u00f6pfe Arbeit erwirtschaften, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.440", 
   "children": [], 
   "end": "106.280", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch gegen\u00fcber denjenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.280", 
   "children": [], 
   "end": "109.120", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die einen noch h\u00f6heren Unterst\u00fctzungsbedarf als sie selbst haben; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.120", 
   "children": [], 
   "end": "112.640", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn f\u00fcr diese st\u00fcnden bei effektiver Mittelverwendung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.640", 
   "children": [], 
   "end": "116.000", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das hei\u00dft bei einem m\u00f6glichst kurzen Hilfebezug, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.000", 
   "children": [], 
   "end": "117.560", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mehr Mittel zur Verf\u00fcgung; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.560", 
   "children": [], 
   "end": "119.840", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie k\u00f6nnten mehr Unterst\u00fctzung bekommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.840", 
   "children": [], 
   "end": "121.040", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Solidarit\u00e4t, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.040", 
   "children": [], 
   "end": "126.120", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen der Linksfraktion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.120", 
   "children": [], 
   "end": "128.080", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir von Arbeitsuchenden erwarten d\u00fcrfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.080", 
   "children": [], 
   "end": "128.320", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.320", 
   "children": [], 
   "end": "133.680", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie ihre pers\u00f6nlichen F\u00e4higkeiten und ihre pers\u00f6nlichen M\u00f6glichkeiten einsetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.680", 
   "children": [], 
   "end": "140.040", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um dann zusammen mit der ihnen angebotenen Unterst\u00fctzung m\u00f6glichst schnell wieder Arbeit zu finden und aus dem Hilfebezug herauszukommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.040", 
   "children": [], 
   "end": "143.160", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Grundgedanke unseres Sozialstaates ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.160", 
   "children": [], 
   "end": "145.200", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass jede und jeder das beitr\u00e4gt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.200", 
   "children": [], 
   "end": "147.320", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was aus eigener Kraft m\u00f6glich ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.320", 
   "children": [], 
   "end": "149.240", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dann Unterst\u00fctzung erh\u00e4lt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.240", 
   "children": [], 
   "end": "152.560", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn seine Kr\u00e4fte nicht ausreichen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.560", 
   "children": [], 
   "end": "157.120", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.120", 
   "children": [], 
   "end": "161.560", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nur 3\u00a0Prozent aller Empf\u00e4nger von Hartz-IV-Leistungen werden \u00fcberhaupt sanktioniert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.560", 
   "children": [], 
   "end": "163.080", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft zun\u00e4chst einmal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.080", 
   "children": [], 
   "end": "164.520", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Anforderungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.520", 
   "children": [], 
   "end": "167.560", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die Jobcenter an die Empf\u00e4nger von Hartz-IV-Leistungen stellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.560", 
   "children": [], 
   "end": "172.880", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von fast allen Hilfeempf\u00e4ngern auch erf\u00fcllt werden k\u00f6nnen und erf\u00fcllt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.880", 
   "children": [], 
   "end": "177.040", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bevor \u00fcberhaupt eine Sanktion ausgesprochen werden darf\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.040", 
   "children": [], 
   "end": "177.600", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch das muss man wissen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.600", 
   "children": [], 
   "end": "178.880", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss der Betroffene geh\u00f6rt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.880", 
   "children": [], 
   "end": "183.640", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur wenn keine nachvollziehbaren Gr\u00fcnde f\u00fcr ein Pflichtvers\u00e4umnis vorliegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.640", 
   "children": [], 
   "end": "186.440", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "k\u00f6nnen \u00fcberhaupt Sanktionen ausgesprochen werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.440", 
   "children": [], 
   "end": "188.520", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man auch betrachtet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.520", 
   "children": [], 
   "end": "193.720", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass nur gegen 5\u00a0Prozent der ausgesprochenen Sanktionen \u00fcberhaupt Widerspruch eingelegt wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.720", 
   "children": [], 
   "end": "194.600", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann zeigt das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.600", 
   "children": [], 
   "end": "202.800", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die weitaus \u00fcberwiegende Anzahl der Betroffenen die gegen sie ausgesprochenen Sanktionen als nachvollziehbar empfindet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.800", 
   "children": [], 
   "end": "207.080", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen der Linksfraktion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.080", 
   "children": [], 
   "end": "209.520", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie die Sanktionen im SGB\u00a0II abschaffen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.520", 
   "children": [], 
   "end": "214.880", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann legen Sie nach meinem Verst\u00e4ndnis die Axt an das Solidarit\u00e4tsprinzip in unserer Gesellschaft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.880", 
   "children": [], 
   "end": "221.520", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie von den Beziehern von Hartz\u00a0IV nichts mehr erwarten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.520", 
   "children": [], 
   "end": "223.160", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihnen zum Beispiel nicht zutrauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.160", 
   "children": [], 
   "end": "227.400", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Termine beim Jobcenter oder beim Arzt wahrzunehmen und einzuhalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.400", 
   "children": [], 
   "end": "228.680", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann zeigt das letztlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.680", 
   "children": [], 
   "end": "232.920", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie klein Sie von diesen Menschen denken und wie klein Sie diese Menschen mit solchen Antr\u00e4gen machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.920", 
   "children": [], 
   "end": "233.480", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.480", 
   "children": [], 
   "end": "247.000", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lassen Sie eine Zwischenfrage der Kollegin Kipping zu?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.000", 
   "children": [], 
   "end": "247.960", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr gerne."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.960", 
   "children": [], 
   "end": "250.320", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Werter Kollege Kober, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.320", 
   "children": [], 
   "end": "251.760", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben darauf hingewiesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.760", 
   "children": [], 
   "end": "257.040", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass nur ein kleiner Teil der Betroffenen Widerspruch gegen Sanktionen einlegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.240", 
   "children": [], 
   "end": "260.480", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da ich mit mehreren Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.480", 
   "children": [], 
   "end": "261.520", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die davon betroffen sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.520", 
   "children": [], 
   "end": "262.360", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gesprochen habe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.360", 
   "children": [], 
   "end": "265.240", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00fcrde ich meinen Eindruck gern in einer Frage formulieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.240", 
   "children": [], 
   "end": "266.920", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "K\u00f6nnen Sie sich vorstellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.920", 
   "children": [], 
   "end": "270.920", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich Menschen zum einen aus Unwissenheit so verhalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.920", 
   "children": [], 
   "end": "273.360", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum anderen aber auch aus Angst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.360", 
   "children": [], 
   "end": "274.160", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.160", 
   "children": [], 
   "end": "276.280", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie Widerspruch einlegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.280", 
   "children": [], 
   "end": "278.920", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Zukunft noch sch\u00e4rfer gegen sie vorgeht,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.920", 
   "children": [], 
   "end": "279.520", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dass sie nicht wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.520", 
   "children": [], 
   "end": "280.760", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sie die Zeit \u00fcberbr\u00fccken sollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.760", 
   "children": [], 
   "end": "283.320", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie dann erneut sanktioniert werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.320", 
   "children": [], 
   "end": "289.680", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sodass die von Ihnen genannte geringe Zahl der Widerspr\u00fcche wom\u00f6glich nicht Ausdruck dessen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.680", 
   "children": [], 
   "end": "292.680", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das alles super ist und die Leute das alles als richtig empfinden? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.680", 
   "children": [], 
   "end": "294.160", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "K\u00f6nnen Sie sich vorstellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.160", 
   "children": [], 
   "end": "296.880", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass auch so etwas mitspielt wie Angst und das Gef\u00fchl, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "296.880", 
   "children": [], 
   "end": "298.000", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ausgeliefert zu sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.000", 
   "children": [], 
   "end": "300.200", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil man immer am k\u00fcrzeren Hebel sitzt?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.200", 
   "children": [], 
   "end": "300.760", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Frau Kollegin Kipping, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.760", 
   "children": [], 
   "end": "306.880", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Einzelf\u00e4llen kann ich mir das tats\u00e4chlich vorstellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.880", 
   "children": [], 
   "end": "308.120", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Allerdings glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.120", 
   "children": [], 
   "end": "308.920", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "man muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.920", 
   "children": [], 
   "end": "311.840", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man sich die Gesamtstatistik anschaut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.840", 
   "children": [], 
   "end": "312.400", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.400", 
   "children": [], 
   "end": "318.320", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Einspruchsm\u00f6glichkeit den Betroffenen jedenfalls \u00fcberwiegend bekannt ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "318.320", 
   "children": [], 
   "end": "322.720", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man sich die Zahl der Widerspr\u00fcche gegen Sanktionen anschaut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "322.720", 
   "children": [], 
   "end": "324.360", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist erkennbar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "324.360", 
   "children": [], 
   "end": "327.160", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das nicht das Grundproblem dieses Systems ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "327.160", 
   "children": [], 
   "end": "331.840", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt pro Jahr \u00fcber eine halbe Million Widerspr\u00fcche gegen Entscheidungen der Jobcenter. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "331.840", 
   "children": [], 
   "end": "332.520", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "332.520", 
   "children": [], 
   "end": "334.200", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist nicht das grundlegende Problem. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "334.200", 
   "children": [], 
   "end": "336.080", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Einzelf\u00e4llen mag das anders sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "336.080", 
   "children": [], 
   "end": "337.560", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da gebe ich Ihnen recht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "337.560", 
   "children": [], 
   "end": "338.400", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "338.400", 
   "children": [], 
   "end": "339.960", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Zahl der Klagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "339.960", 
   "children": [], 
   "end": "343.000", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch die Zahl der Widerspr\u00fcche erkennen l\u00e4sst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "343.000", 
   "children": [], 
   "end": "345.560", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dies nicht das Grundproblem ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "345.560", 
   "children": [], 
   "end": "355.400", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir als Freie Demokraten trauen den Menschen etwas zu. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "355.400", 
   "children": [], 
   "end": "358.960", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb werden wir diesem Antrag nicht zustimmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "358.960", 
   "children": [], 
   "end": "367.000", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu seiner ersten Rede im Deutschen Bundestag erteile ich dem Kollegen Sven Lehmann vom B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen das Wort."
   ]
  }
 ]
}