{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "7.320", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.320", 
   "children": [], 
   "end": "10.160", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und liebe Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.160", 
   "children": [], 
   "end": "16.240", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Den Abend des 19.\u00a0Dezember 2016 werden wir sicher alle nie vergessen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.240", 
   "children": [], 
   "end": "28.760", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei dem Anschlag auf den Weihnachtsmarkt am Berliner Breitscheidplatz wurden zw\u00f6lf Menschen mitten aus dem Leben gerissen und mindestens 65\u00a0Personen schwer verletzt und traumatisiert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.760", 
   "children": [], 
   "end": "30.600", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.600", 
   "children": [], 
   "end": "33.720", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der internationale Terror ist uns sehr nahe gekommen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.720", 
   "children": [], 
   "end": "36.200", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mitten ins Zen\u00adtrum unserer Hauptstadt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.200", 
   "children": [], 
   "end": "39.880", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schon die vorangegangenen Anschl\u00e4ge waren nah, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.880", 
   "children": [], 
   "end": "43.760", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben uns betroffen gemacht und internationale Solidarit\u00e4t ausgel\u00f6st. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.760", 
   "children": [], 
   "end": "44.760", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber dieser Anschlag hier, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.760", 
   "children": [], 
   "end": "46.040", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mitten im Zentrum von Berlin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.040", 
   "children": [], 
   "end": "47.000", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist uns allen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.000", 
   "children": [], 
   "end": "47.960", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.960", 
   "children": [], 
   "end": "49.000", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sehr nahegegangen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.000", 
   "children": [], 
   "end": "52.040", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind es den Opfern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.040", 
   "children": [], 
   "end": "53.040", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Angeh\u00f6rigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.040", 
   "children": [], 
   "end": "54.440", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Freunden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.440", 
   "children": [], 
   "end": "56.400", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Hinterbliebenen schuldig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.400", 
   "children": [], 
   "end": "59.800", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Antworten zu geben auf die Fragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.800", 
   "children": [], 
   "end": "63.120", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob und wie dieser Terroranschlag h\u00e4tte verhindert werden k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.120", 
   "children": [], 
   "end": "64.280", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Fehler, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.280", 
   "children": [], 
   "end": "65.640", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Fehl\u00adeinsch\u00e4tzungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.640", 
   "children": [], 
   "end": "68.080", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Vers\u00e4umnisse es gab und\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.080", 
   "children": [], 
   "end": "70.000", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine wichtige Frage\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.000", 
   "children": [], 
   "end": "72.480", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wer daf\u00fcr die Verantwortung tr\u00e4gt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.480", 
   "children": [], 
   "end": "73.800", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die andere Frage ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.800", 
   "children": [], 
   "end": "75.240", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was m\u00fcssen wir tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.240", 
   "children": [], 
   "end": "76.600", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie m\u00fcssen wir die Strukturen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.600", 
   "children": [], 
   "end": "77.200", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Denk- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.200", 
   "children": [], 
   "end": "80.640", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Arbeitsweisen der Sicherheitsbeh\u00f6rden ver\u00e4ndern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.640", 
   "children": [], 
   "end": "83.160", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch was m\u00fcssen wir in unserer Gesellschaft insgesamt ver\u00e4ndern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.160", 
   "children": [], 
   "end": "84.760", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit sich ein solcher Fall\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.760", 
   "children": [], 
   "end": "87.080", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist unser gemeinsamer Wunsch\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.080", 
   "children": [], 
   "end": "88.600", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nie wiederholen kann?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.600", 
   "children": [], 
   "end": "92.400", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit diesen Fragen haben sich parlamentarische Gremien bereits befasst. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.400", 
   "children": [], 
   "end": "95.640", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir hatten Untersuchungsaussch\u00fcsse in Nordrhein-Westfalen und in Berlin; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.640", 
   "children": [], 
   "end": "98.600", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Sonderermittler der Berliner Landesregierung wurde eingesetzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.600", 
   "children": [], 
   "end": "101.240", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch hier im Bundestag haben wir uns damit bereits befasst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.240", 
   "children": [], 
   "end": "104.440", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nat\u00fcrlich im Innenausschuss sowie im Parlamentarischen Kontrollgremium, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.440", 
   "children": [], 
   "end": "107.080", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und haben entsprechende Berichte verfasst. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.080", 
   "children": [], 
   "end": "109.520", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir als Gesetzgeber haben auch schon reagiert: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.520", 
   "children": [], 
   "end": "112.080", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben bereits Anfang des letzten Jahres, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.080", 
   "children": [], 
   "end": "113.680", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unmittelbar nach dem Anschlag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.680", 
   "children": [], 
   "end": "121.360", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Gesetzespaket auf den Weg gebracht und damit erste Schl\u00fcsse aus einigen Vers\u00e4umnissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.360", 
   "children": [], 
   "end": "124.680", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir damals bereits erkannt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.680", 
   "children": [], 
   "end": "125.440", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gezogen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.440", 
   "children": [], 
   "end": "127.720", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das alles haben wir schon gemacht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.720", 
   "children": [], 
   "end": "129.200", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach reiflicher \u00dcberlegung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.200", 
   "children": [], 
   "end": "131.000", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.000", 
   "children": [], 
   "end": "133.080", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben wir uns trotzdem entschlossen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.080", 
   "children": [], 
   "end": "134.640", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist eine gute und richtige Entscheidung\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.640", 
   "children": [], 
   "end": "139.960", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch hier im Deutschen Bundestag einen Parlamentarischen Untersuchungsausschuss einzusetzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.960", 
   "children": [], 
   "end": "143.440", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir setzen damit die Aufkl\u00e4rungsarbeit fort, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.440", 
   "children": [], 
   "end": "145.920", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die bereits geleistet wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.920", 
   "children": [], 
   "end": "149.840", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und werden an diese Aufkl\u00e4rungsarbeit ankn\u00fcpfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.840", 
   "children": [], 
   "end": "153.320", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden vor allen Dingen das Handeln der Bundesbeh\u00f6rden in den Blick nehmen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.320", 
   "children": [], 
   "end": "154.880", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn daf\u00fcr sind wir hier zust\u00e4ndig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.880", 
   "children": [], 
   "end": "156.080", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir fragen also: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.080", 
   "children": [], 
   "end": "157.920", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was haben unsere Bundesbeh\u00f6rden falsch gemacht? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.920", 
   "children": [], 
   "end": "159.120", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was gilt es zu verbessern?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.120", 
   "children": [], 
   "end": "160.080", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wird aber auch um das gehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.080", 
   "children": [], 
   "end": "166.440", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was uns schon im Zusammenhang mit dem NSU-Komplex stark besch\u00e4ftigt hat und was auch hier offenkundig nicht so gut klappte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.440", 
   "children": [], 
   "end": "170.400", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich um die Zusammenarbeit zwischen den verschiedenen Beh\u00f6rden in den Bereichen Justiz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.400", 
   "children": [], 
   "end": "174.160", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Polizei und Verfassungsschutz und um die Zusammenarbeit zwischen Bund und L\u00e4ndern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.160", 
   "children": [], 
   "end": "179.720", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das m\u00fcssen wir anhand der mit dem Anschlag zusammenh\u00e4ngenden Sachverhalte noch einmal gr\u00fcndlich untersuchen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.720", 
   "children": [], 
   "end": "180.520", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gilt auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.520", 
   "children": [], 
   "end": "185.440", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Zusammenarbeit auf europ\u00e4ischer und internationaler Ebene zu beleuchten; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.440", 
   "children": [], 
   "end": "188.440", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch dazu bietet der Anschlag gen\u00fcgend Anlass."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.440", 
   "children": [], 
   "end": "195.360", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aus den Untersuchungsergebnissen wollen wir vor allen Dingen konkrete Verbesserungsvorschl\u00e4ge ableiten; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.360", 
   "children": [], 
   "end": "197.840", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch das ist unsere gemeinsame Aufgabe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.840", 
   "children": [], 
   "end": "199.680", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen vor allen Dingen Vorschl\u00e4ge erarbeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.680", 
   "children": [], 
   "end": "200.040", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.040", 
   "children": [], 
   "end": "203.000", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn ein solch schlimmes Ereignis zuk\u00fcnftig eintritt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.000", 
   "children": [], 
   "end": "204.000", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was hoffentlich nicht der Fall ist\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.000", 
   "children": [], 
   "end": "206.080", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf Opfer und Hinterbliebene besser zugehen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.080", 
   "children": [], 
   "end": "208.000", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir sie besser betreuen und behandeln k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.000", 
   "children": [], 
   "end": "209.600", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und wir wollen nat\u00fcrlich wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.600", 
   "children": [], 
   "end": "212.040", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir bei den Sicherheitsbeh\u00f6rden verbessern k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.040", 
   "children": [], 
   "end": "214.680", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte etwas Positives hervorheben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.680", 
   "children": [], 
   "end": "215.840", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.840", 
   "children": [], 
   "end": "219.840", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil das uns von der SPD-Fraktion und mir pers\u00f6nlich sehr wichtig ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.840", 
   "children": [], 
   "end": "221.720", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir legen hier einen guten Start hin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.720", 
   "children": [], 
   "end": "228.680", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem wir den Untersuchungsauftrag mit den Stimmen von f\u00fcnf Fraktionen hier gemeinsam verabschieden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.680", 
   "children": [], 
   "end": "230.200", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass es uns gelungen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.200", 
   "children": [], 
   "end": "237.160", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Untersuchungsauftrag gemeinsam zu formulieren und den Einsetzungsauftrag tats\u00e4chlich zusammen auf den Weg zu bringen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.160", 
   "children": [], 
   "end": "238.680", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist wirklich ein gro\u00dfer Erfolg und ein\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.680", 
   "children": [], 
   "end": "239.880", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich sage es noch einmal\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.880", 
   "children": [], 
   "end": "241.080", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "guter Start."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.080", 
   "children": [], 
   "end": "244.320", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mir pers\u00f6nlich ist diese Geschlossenheit sehr wichtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.320", 
   "children": [], 
   "end": "252.120", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben in den zwei NSU-Untersuchungsaussch\u00fcssen mit dieser gro\u00dfen Geschlossenheit wirklich gute Erfahrungen gemacht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.120", 
   "children": [], 
   "end": "253.520", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind beieinandergeblieben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.520", 
   "children": [], 
   "end": "255.560", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo es um das Aufkl\u00e4rungsinteresse geht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.560", 
   "children": [], 
   "end": "257.240", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eine wichtige Voraussetzung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.240", 
   "children": [], 
   "end": "260.760", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass die politischen Bewertungen am Ende nat\u00fcrlich andere sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.760", 
   "children": [], 
   "end": "262.200", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist v\u00f6llig in Ordnung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.200", 
   "children": [], 
   "end": "264.200", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber dass wir erst einmal gemeinsam starten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.200", 
   "children": [], 
   "end": "266.240", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist wirklich sehr gut und ein gro\u00dfer Erfolg. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.240", 
   "children": [], 
   "end": "267.320", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen w\u00fcnsche ich mir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.320", 
   "children": [], 
   "end": "274.960", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dieser Untersuchungsausschuss in diesem Geist und in diesem Sinne arbeitet und am Ende wertvolle und wichtige Erkenntnisse zutage bringt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.960", 
   "children": [], 
   "end": "276.160", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ganz herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.160", 
   "children": [], 
   "end": "280.520", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt erteile ich das Wort der Kollegin Beatrix von Storch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.520", 
   "children": [], 
   "end": "284.000", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "AfD-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}