{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "6.680", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.680", 
   "children": [], 
   "end": "8.680", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.680", 
   "children": [], 
   "end": "11.240", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht alles in Ihrem Antrag\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.240", 
   "children": [], 
   "end": "14.480", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das klang bei meinen Vorrednern schon an\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.480", 
   "children": [], 
   "end": "15.280", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist falsch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.280", 
   "children": [], 
   "end": "16.720", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu Beginn f\u00fchren Sie aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.720", 
   "children": [], 
   "end": "25.240", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Mittelstand vor allem im Vergleich zu den gro\u00dfen Konzernen vor besonderen Herausforderungen bei der digitalen Transformation steht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.240", 
   "children": [], 
   "end": "27.440", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir als Union sind der \u00dcberzeugung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.440", 
   "children": [], 
   "end": "30.800", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Kollege Michelbach hat das schon passioniert betont\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.800", 
   "children": [], 
   "end": "34.600", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Mittelstand ist das R\u00fcckgrat unseres wirtschaftlichen Erfolges. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.600", 
   "children": [], 
   "end": "35.960", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ist klar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.960", 
   "children": [], 
   "end": "43.240", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir f\u00fcr kleine und mittelst\u00e4ndische Unternehmen bei der Digitalisierung spezielle Instrumente und Regelungen brauchen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.240", 
   "children": [], 
   "end": "49.240", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Steuerliche Anreize \u00fcber bessere Abschreibungsm\u00f6glichkeiten sind ein Weg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.240", 
   "children": [], 
   "end": "50.800", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den man pr\u00fcfen muss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.800", 
   "children": [], 
   "end": "55.840", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darum haben wir im Koalitionsvertrag festgeschrieben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.840", 
   "children": [], 
   "end": "57.360", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu pr\u00fcfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.360", 
   "children": [], 
   "end": "58.560", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob und wo es sinnvoll ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.560", 
   "children": [], 
   "end": "61.880", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Abschreibungstabellen entsprechend zu \u00fcberarbeiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.880", 
   "children": [], 
   "end": "62.920", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das werden wir genau pr\u00fcfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.920", 
   "children": [], 
   "end": "68.000", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "insbesondere mit Blick auf die KMU und auf Start-ups."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.000", 
   "children": [], 
   "end": "75.080", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schl\u00fcssige Vorschl\u00e4ge f\u00fcr einen echten Innovationsschub f\u00fcr den Mittelstand liefert Ihr Antrag nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.080", 
   "children": [], 
   "end": "81.680", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das haben Sie scheinbar selbst bemerkt und darum den Titel des Antrags kurzerhand ge\u00e4ndert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.680", 
   "children": [], 
   "end": "82.520", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fest steht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.520", 
   "children": [], 
   "end": "85.560", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr Antrag geht an vielen Lebenswirklichkeiten vorbei: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.560", 
   "children": [], 
   "end": "90.560", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viele Unternehmen setzen inzwischen auf das Leasing von Softwareprogrammen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.560", 
   "children": [], 
   "end": "98.840", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Anschaffung von Smartphones ist heute grunds\u00e4tzlich Standard und deren Abschreibung deshalb auch kein Meilenstein f\u00fcr Innovationen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.840", 
   "children": [], 
   "end": "99.400", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kemmer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.400", 
   "children": [], 
   "end": "101.160", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gestatten Sie eine Zwischenfrage von der AfD?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.160", 
   "children": [], 
   "end": "102.400", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe so wenig Zeit.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.400", 
   "children": [], 
   "end": "103.720", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viel ma\u00dfgeblicher ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.720", 
   "children": [], 
   "end": "111.960", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Koalitionsvertrag schafft die Grundlage f\u00fcr Innovationen und f\u00fcr die steuerliche F\u00f6rderung von Forschung und Entwicklung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.960", 
   "children": [], 
   "end": "116.960", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Forschung und Entwicklung sind der Motor f\u00fcr Innovationen schlechthin. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.960", 
   "children": [], 
   "end": "118.280", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ist entscheidend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.280", 
   "children": [], 
   "end": "121.320", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man sich nicht im Klein-Klein einzelner R\u00e4dchen verliert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.320", 
   "children": [], 
   "end": "124.760", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern die entscheidenden Weichenstellungen voranbringt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.760", 
   "children": [], 
   "end": "128.040", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben in der letzten Legislatur schon einiges erreicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.040", 
   "children": [], 
   "end": "131.200", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerade mit Blick auf die Rahmenbedingungen f\u00fcr Start-ups, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.200", 
   "children": [], 
   "end": "135.480", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gr\u00fcnder oder Wagniskapital. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.480", 
   "children": [], 
   "end": "137.960", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich sind wir noch nicht am Ziel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.960", 
   "children": [], 
   "end": "144.200", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darum haben wir weitere gezielte Ma\u00dfnahmen der Information und Beratung gerade auch f\u00fcr den Mittelstand benannt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.200", 
   "children": [], 
   "end": "144.320", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu geh\u00f6ren\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.320", 
   "children": [], 
   "end": "145.840", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um nur zwei Beispiele zu nennen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.840", 
   "children": [], 
   "end": "151.040", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Mittelstand 4.0-Kompetenzzentren oder das F\u00f6rderprogramm \u201ego-digital\u201c; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.040", 
   "children": [], 
   "end": "153.160", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "viele andere sind schon genannt worden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.160", 
   "children": [], 
   "end": "154.400", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich betone noch einmal: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.400", 
   "children": [], 
   "end": "160.960", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen gezielte Ma\u00dfnahmen und differenzierte Instrumente im Rahmen einer konsequenten Gesamtstrategie. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.960", 
   "children": [], 
   "end": "162.200", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir alle wissen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.200", 
   "children": [], 
   "end": "167.800", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Digitalisierung wird unsere Wirtschaft und unser gesamtes Leben umkrempeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.800", 
   "children": [], 
   "end": "169.480", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer nicht digitalisiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.480", 
   "children": [], 
   "end": "171.240", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verliert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.240", 
   "children": [], 
   "end": "176.360", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn ich mit Unternehmern und Mitarbeitern in meinem Wahlkreis spreche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.360", 
   "children": [], 
   "end": "178.960", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann werden immer wieder Hemmschwellen deutlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.960", 
   "children": [], 
   "end": "183.920", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die eben nicht nur mit den Kosten f\u00fcr digitale Ausstattung zusammenh\u00e4ngen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.920", 
   "children": [], 
   "end": "190.560", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei der j\u00fcngsten Befragung des Bundesverbands mittelst\u00e4ndische Wirtschaft haben viele Betriebe angegeben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.560", 
   "children": [], 
   "end": "194.640", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Digitalisierungsbestrebungen bestehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.640", 
   "children": [], 
   "end": "201.320", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass aber zum Beispiel Angebote zur Weiterbildung im Umgang mit digitalen Anwendungen fehlen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.320", 
   "children": [], 
   "end": "207.040", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Digitalisierung braucht vor allem die Qualifizierung derjenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.040", 
   "children": [], 
   "end": "209.840", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die am Ende von ihr profitieren sollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.840", 
   "children": [], 
   "end": "212.320", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was nutzt die beste Ausstattung in den Betrieben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.320", 
   "children": [], 
   "end": "215.640", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn der digitale Unternehmergeist nicht ausgepr\u00e4gt ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.640", 
   "children": [], 
   "end": "219.360", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn digitale Kenntnisse und F\u00e4higkeiten schlichtweg fehlen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.360", 
   "children": [], 
   "end": "222.600", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sicherheitsrisiken scheinbar \u00fcberwiegen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.600", 
   "children": [], 
   "end": "225.360", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Digitalisierung geht in den K\u00f6pfen los, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.360", 
   "children": [], 
   "end": "226.400", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an den Schulen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.400", 
   "children": [], 
   "end": "227.760", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in den Ausbildungsst\u00e4tten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.760", 
   "children": [], 
   "end": "229.200", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an den Hochschulen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.200", 
   "children": [], 
   "end": "231.800", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der Weiterbildung in der Arbeitswelt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.800", 
   "children": [], 
   "end": "235.080", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu geh\u00f6ren auch die Affinit\u00e4t im Umgang mit digitalen Prozessen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.080", 
   "children": [], 
   "end": "243.400", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kreativit\u00e4t und Freude an der Mitgestaltung von Innovationen und das kritische Hinterfragen von scheinbar gesetzten Dingen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.400", 
   "children": [], 
   "end": "247.640", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "letztendlich die Bef\u00e4higung zum lebenslangen digitalen Lernen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.640", 
   "children": [], 
   "end": "253.080", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "All das wird am Schluss entscheidend zur digitalen Transformation beitragen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.080", 
   "children": [], 
   "end": "263.760", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit dem DigitalPakt#D und der Digitalisierungsinitiative im Ausbildungsbereich und an den Hochschulen sowie der Nationalen Weiterbildungsstrategie legen wir im Koalitionsvertrag die richtigen Grundlagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.760", 
   "children": [], 
   "end": "265.400", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um diese Fragen anzugehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.400", 
   "children": [], 
   "end": "266.280", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen die Herausforderungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.280", 
   "children": [], 
   "end": "266.640", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor denen wir stehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.640", 
   "children": [], 
   "end": "267.440", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zusammenh\u00e4ngend begreifen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.440", 
   "children": [], 
   "end": "268.400", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir tun das als Union, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.400", 
   "children": [], 
   "end": "269.600", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir tun das mit den richtigen Ma\u00dfnahmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.600", 
   "children": [], 
   "end": "271.040", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit ist die Debatte beendet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.040", 
   "children": [], 
   "end": "271.280", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich schlie\u00dfe die Aussprache."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.280", 
   "children": [], 
   "end": "274.760", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Interfraktionell wird \u00dcberweisung der Vorlage auf Drucksache\u00a019/959 an die Aussch\u00fcsse vorgeschlagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.760", 
   "children": [], 
   "end": "275.240", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrt sind.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.240", 
   "children": [], 
   "end": "276.480", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da Sie damit einverstanden sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.480", 
   "children": [], 
   "end": "277.960", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist die \u00dcberweisung so beschlossen."
   ]
  }
 ]
}