{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "0.840", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "0.840", 
   "children": [], 
   "end": "3.000", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3.000", 
   "children": [], 
   "end": "8.920", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie mich zun\u00e4chst einmal in Erinnerung rufen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.920", 
   "children": [], 
   "end": "13.480", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "worum es eigentlich im Grunde geht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.480", 
   "children": [], 
   "end": "15.880", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist die St\u00e4rkung der Euro-Zone. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.880", 
   "children": [], 
   "end": "17.120", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau dies soll mit dem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.120", 
   "children": [], 
   "end": "18.920", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir hier \u00fcberlegen und diskutieren\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.920", 
   "children": [], 
   "end": "21.360", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die \u00dcberf\u00fchrung des ESM in einen EWF\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.360", 
   "children": [], 
   "end": "22.920", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bezweckt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.920", 
   "children": [], 
   "end": "26.200", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern geht es auch darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.200", 
   "children": [], 
   "end": "31.200", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Akzent hin zu einem pr\u00e4ventiven Krisenvermeidungsmechanismus zu verschieben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.200", 
   "children": [], 
   "end": "33.600", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was mit einer ganzen Reihe von Begleitma\u00dfnahmen einhergeht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.600", 
   "children": [], 
   "end": "35.320", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber die wir hier zum Teil schon letzte Woche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.320", 
   "children": [], 
   "end": "38.480", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als wir \u00fcber das Aktionsprogramm der EU gesprochen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.480", 
   "children": [], 
   "end": "39.520", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diskutiert haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.520", 
   "children": [], 
   "end": "41.960", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einen ganz wichtigen Punkt will ich nennen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.960", 
   "children": [], 
   "end": "43.240", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die St\u00e4rkung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.240", 
   "children": [], 
   "end": "44.000", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die \u00c4nderung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.000", 
   "children": [], 
   "end": "46.800", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Reformierung des nationalen Insolvenzrechts in vielen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.800", 
   "children": [], 
   "end": "48.400", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "insbesondere s\u00fcdeurop\u00e4ischen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.400", 
   "children": [], 
   "end": "53.000", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mitgliedstaaten durch die von der EU geplante Restrukturierungsrichtlinie. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.000", 
   "children": [], 
   "end": "54.160", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was sie bezweckt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.160", 
   "children": [], 
   "end": "58.920", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist die Reduktion sogenannter Non-performing Loans in den Bankbilanzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.920", 
   "children": [], 
   "end": "63.320", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das steht in einem zwingenden Zusammenhang mit der Euro-Rettung und der Krisenvermeidung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.320", 
   "children": [], 
   "end": "66.720", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die es uns hier geht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.720", 
   "children": [], 
   "end": "76.920", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Anlass der Diskussion ist die m\u00f6gliche \u00dcberf\u00fchrung des ESM in einen EWF. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.920", 
   "children": [], 
   "end": "80.720", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie kritisieren in mehreren der Antr\u00e4ge die falsche Rechtsgrundlage. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.720", 
   "children": [], 
   "end": "83.480", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch dar\u00fcber haben wir letzte Woche schon diskutiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.480", 
   "children": [], 
   "end": "84.400", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich selbst habe gesagt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.400", 
   "children": [], 
   "end": "86.600", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mein Kollege Krichbaum hat es auch gesagt\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.600", 
   "children": [], 
   "end": "91.080", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Artikel\u00a0352\u00a0AEUV ist nicht die richtige Rechtsgrundlage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.080", 
   "children": [], 
   "end": "93.080", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.080", 
   "children": [], 
   "end": "96.400", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das werden wir dann im Detail zu diskutieren haben\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.400", 
   "children": [], 
   "end": "97.880", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Vertrags\u00e4nderung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.880", 
   "children": [], 
   "end": "101.400", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Selbstverst\u00e4ndlich wird der Deutsche Bundestag nicht nur da, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.400", 
   "children": [], 
   "end": "104.560", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch in der Folge daran mitwirken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.560", 
   "children": [], 
   "end": "109.640", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie gehen wir mit den augenblicklichen \u00dcberlegungen der Europ\u00e4ischen Kommission um? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.640", 
   "children": [], 
   "end": "111.600", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kollege Hakverdi hat es eben gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.600", 
   "children": [], 
   "end": "114.040", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eine Diskussionsgrundlage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.040", 
   "children": [], 
   "end": "115.640", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht mehr und nicht weniger."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.640", 
   "children": [], 
   "end": "117.560", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eines ist aus meiner Sicht klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.560", 
   "children": [], 
   "end": "120.760", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Subsidiarit\u00e4tsr\u00fcge ist der falsche Weg."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.760", 
   "children": [], 
   "end": "123.000", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn es geht nicht um Subsidiarit\u00e4t\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.000", 
   "children": [], 
   "end": "124.560", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Ihren Antr\u00e4gen steht das ja eigentlich auch\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.560", 
   "children": [], 
   "end": "127.400", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern es geht um die richtige Rechtsgrundlage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.400", 
   "children": [], 
   "end": "132.120", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir der Bundesregierung f\u00fcr die Verhandlungen mit auf den Weg geben m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.120", 
   "children": [], 
   "end": "133.560", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im \u00dcbrigen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.560", 
   "children": [], 
   "end": "135.920", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man sich das Thema Subsidiarit\u00e4tsr\u00fcgen genauer anschaut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.920", 
   "children": [], 
   "end": "136.320", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stellt man fest, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.320", 
   "children": [], 
   "end": "138.360", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es durchaus noch einiges zu verbessern gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.360", 
   "children": [], 
   "end": "139.720", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe mir angeschaut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.720", 
   "children": [], 
   "end": "140.800", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stand gestern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.800", 
   "children": [], 
   "end": "145.000", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche anderen EU-Staaten \u00fcber das Thema Subsidiarit\u00e4t nachdenken.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.000", 
   "children": [], 
   "end": "146.520", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kein einziger."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.520", 
   "children": [], 
   "end": "149.400", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Subsidiarit\u00e4tsr\u00fcgen funktionieren nur dann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.400", 
   "children": [], 
   "end": "152.480", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn ein Drittel der Mitgliedstaaten sie erhebt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.480", 
   "children": [], 
   "end": "155.840", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sinnvoll w\u00e4re eine Koordinierung der nationalen Parlamente, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.840", 
   "children": [], 
   "end": "158.000", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und genau das haben wir in der letzten Woche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.000", 
   "children": [], 
   "end": "160.320", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als wir \u00fcber den \u00c9lys\u00e9e-Vertrag gesprochen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.320", 
   "children": [], 
   "end": "161.040", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gemacht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.040", 
   "children": [], 
   "end": "164.920", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben mit den Kollegen aus der Assembl\u00e9e nationale geredet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.920", 
   "children": [], 
   "end": "166.320", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das m\u00fcsste man auch in diesem Zusammenhang tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.320", 
   "children": [], 
   "end": "168.160", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber das haben Sie abgelehnt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.160", 
   "children": [], 
   "end": "171.560", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kommen wir zu der weiteren Frage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.560", 
   "children": [], 
   "end": "176.320", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was machen wir mit einer m\u00f6glichen Stellungnahme nach Artikel\u00a023 des Grundgesetzes? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.320", 
   "children": [], 
   "end": "177.840", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dar\u00fcber kann man nachdenken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.840", 
   "children": [], 
   "end": "180.280", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wird in den Aussch\u00fcssen zu beraten sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.280", 
   "children": [], 
   "end": "182.680", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hierbei sind folgende Punkte wichtig: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.680", 
   "children": [], 
   "end": "184.360", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich geht es darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.360", 
   "children": [], 
   "end": "193.400", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Eigenverantwortung der Staaten zu unterstreichen und die strikte Konditionalit\u00e4t etwaiger Hilfen wieder in Erinnerung zu rufen und es dabei zu belassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.400", 
   "children": [], 
   "end": "195.360", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie kritisieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.360", 
   "children": [], 
   "end": "200.520", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass eine Weiterentwicklung des ESM in eine EU-Institution mit der \u00dcberf\u00fchrung in europ\u00e4isches Recht einhergeht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.520", 
   "children": [], 
   "end": "202.080", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie m\u00fcssen sich die Frage stellen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.080", 
   "children": [], 
   "end": "204.640", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was bedeutet eine \u00dcberf\u00fchrung in europ\u00e4isches Recht? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.640", 
   "children": [], 
   "end": "205.840", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit ist doch nicht gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.840", 
   "children": [], 
   "end": "208.360", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Europ\u00e4ische Kommission zust\u00e4ndig ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.360", 
   "children": [], 
   "end": "212.720", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kann so \u00e4hnlich ausgestaltet sein wie bei der EZB oder der EIB. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.720", 
   "children": [], 
   "end": "214.200", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft nicht zwingend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.200", 
   "children": [], 
   "end": "217.240", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass auch Nicht-Euro-Staaten mitreden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.240", 
   "children": [], 
   "end": "218.080", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lieber Herr Kollege. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.080", 
   "children": [], 
   "end": "220.240", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das alles ist zu diskutieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.240", 
   "children": [], 
   "end": "224.400", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr all das brauchen wir die Risikogewichtung f\u00fcr Staatsanleihen und\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.400", 
   "children": [], 
   "end": "225.480", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wurde schon mehrfach gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.480", 
   "children": [], 
   "end": "226.440", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch letzte Woche\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.440", 
   "children": [], 
   "end": "229.040", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Einf\u00fchrung eines Insolvenzverfahrens f\u00fcr Staaten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.040", 
   "children": [], 
   "end": "232.160", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die EZB diskutiert dar\u00fcber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.160", 
   "children": [], 
   "end": "233.280", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dies einzuf\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.280", 
   "children": [], 
   "end": "235.280", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch schon im Rahmen des ESM. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.280", 
   "children": [], 
   "end": "238.040", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern gibt es keinen Grund, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.040", 
   "children": [], 
   "end": "241.720", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der deutschen Regierung irgendwelche Vorschriften zu machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.720", 
   "children": [], 
   "end": "243.480", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin v\u00f6llig zuversichtlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.480", 
   "children": [], 
   "end": "246.360", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass alle diese Punkte ber\u00fccksichtigt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.360", 
   "children": [], 
   "end": "247.920", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb werden wir die Antr\u00e4ge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.920", 
   "children": [], 
   "end": "250.000", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sofern wir sie nicht sofort ablehnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.000", 
   "children": [], 
   "end": "259.400", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in den Ausschuss \u00fcberweisen und dort weiterberaten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.400", 
   "children": [], 
   "end": "261.960", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit."
   ]
  }
 ]
}