{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "1.000", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kluckert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.000", 
   "children": [], 
   "end": "7.720", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr den Fall nehme ich immer mein Fahrrad mit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.720", 
   "children": [], 
   "end": "10.040", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit geht man gar kein Risiko ein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.040", 
   "children": [], 
   "end": "11.120", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.120", 
   "children": [], 
   "end": "12.280", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.280", 
   "children": [], 
   "end": "15.320", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mein Wahlkreis ist Halle an der Saale, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.320", 
   "children": [], 
   "end": "17.480", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine wirklich sch\u00f6ne Stadt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.480", 
   "children": [], 
   "end": "20.880", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr ist sogar die historische Stadtstruktur erhalten geblieben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.880", 
   "children": [], 
   "end": "23.320", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was einerseits charmant ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.320", 
   "children": [], 
   "end": "26.800", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bedeutet andererseits t\u00e4glichen Staustress, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.800", 
   "children": [], 
   "end": "29.400", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht nur weil immer irgendwo gebaut wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.400", 
   "children": [], 
   "end": "33.760", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern weil auch zu viele Autos in und durch die Stadt fahren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.760", 
   "children": [], 
   "end": "34.880", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht genug, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.880", 
   "children": [], 
   "end": "36.840", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Nerven blank liegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.840", 
   "children": [], 
   "end": "42.480", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch ein gesundheitliches und \u00f6kologisches Dilemma hat sich daraus entwickelt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.480", 
   "children": [], 
   "end": "49.520", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Laut Deutscher Umwelthilfe \u00fcberschreiten wir die Stickstoffgrenzwerte um \u00fcber 10\u00a0Prozent. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.520", 
   "children": [], 
   "end": "53.760", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es l\u00e4uft nun auch eine Klage der Umweltorganisation gegen die Stadt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.760", 
   "children": [], 
   "end": "59.320", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Klageandrohung der EU-Kommission gegen Deutschland macht es uns auch nicht leichter. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.320", 
   "children": [], 
   "end": "62.760", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zur Klageabwendung hat die Bundesregierung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.760", 
   "children": [], 
   "end": "65.240", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier schon thematisiert\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.240", 
   "children": [], 
   "end": "68.200", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der EU-Kommission einen Brief geschrieben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.200", 
   "children": [], 
   "end": "69.360", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hui, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.360", 
   "children": [], 
   "end": "69.920", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dachte ich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.920", 
   "children": [], 
   "end": "72.440", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung entdeckt den \u00d6PNV. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.440", 
   "children": [], 
   "end": "73.560", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Na super."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.560", 
   "children": [], 
   "end": "78.720", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Halle hat Die Linke schon vor Jahren Konzepte daf\u00fcr \u00f6ffentlich zur Diskussion gestellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.720", 
   "children": [], 
   "end": "86.760", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Derzeit wird intensiv \u00fcber eine Strategie zum \u201eMitteldeutschen Verkehrsverbund\u00a02025\u201c diskutiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.760", 
   "children": [], 
   "end": "90.760", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Stadtrat von Halle wurden allein sechs Modelle vorgestellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.760", 
   "children": [], 
   "end": "92.160", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es gehen k\u00f6nnte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.160", 
   "children": [], 
   "end": "96.480", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gespr\u00e4che mit der Landesregierung und den Landtagsfraktionen laufen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.480", 
   "children": [], 
   "end": "97.640", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber alle wissen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.640", 
   "children": [], 
   "end": "101.360", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ohne bundesgesetzliche Regelung wird es nicht gehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.360", 
   "children": [], 
   "end": "104.200", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das alles ist unendlich m\u00fchsam. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.200", 
   "children": [], 
   "end": "109.240", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es bedarf auf Bundesebene endlich politischer Grundsatzentscheidungen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.240", 
   "children": [], 
   "end": "114.240", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann nur sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.240", 
   "children": [], 
   "end": "120.920", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn sich die Kanzlerin nur halb so oft mit Unterst\u00fctzerinnen und Unterst\u00fctzern des \u00d6PNV getroffen h\u00e4tte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.920", 
   "children": [], 
   "end": "124.480", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sie es mit den Chefs der Automobilkonzerne getan hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.480", 
   "children": [], 
   "end": "126.280", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4ren wir deutlich weiter."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.280", 
   "children": [], 
   "end": "131.800", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei gibt es Vorbilder in der EU und in Deutschland. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.800", 
   "children": [], 
   "end": "133.920", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Tallin hat schon eine Rolle gespielt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.920", 
   "children": [], 
   "end": "134.720", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Stadt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.720", 
   "children": [], 
   "end": "135.880", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sozial motiviert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.880", 
   "children": [], 
   "end": "140.280", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als einzige europ\u00e4ische Hauptstadt einen Gratisfahrschein eingef\u00fchrt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.280", 
   "children": [], 
   "end": "142.240", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und jetzt sagen Sie mir bitte nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.240", 
   "children": [], 
   "end": "144.600", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Tallin sei ja nicht so gro\u00df. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.600", 
   "children": [], 
   "end": "149.320", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Tallin und Estland sind nicht ann\u00e4hernd so reich wie Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.320", 
   "children": [], 
   "end": "150.480", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und doch geht es."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.480", 
   "children": [], 
   "end": "156.200", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie k\u00f6nnen aber auch in Deutschland lernen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.200", 
   "children": [], 
   "end": "158.520", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat auch vor kurzem eine Rolle gespielt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.520", 
   "children": [], 
   "end": "159.360", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Templin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.360", 
   "children": [], 
   "end": "161.120", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine h\u00fcbsche Stadt in der Uckermark,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.120", 
   "children": [], 
   "end": "163.240", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit einem B\u00fcrgermeister der Linken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.240", 
   "children": [], 
   "end": "165.760", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat \u00d6PNV umgestellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.760", 
   "children": [], 
   "end": "169.920", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Nutzerzahlen sind in dieser Zeit um ein Vielfaches gestiegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.920", 
   "children": [], 
   "end": "170.640", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zun\u00e4chst\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.640", 
   "children": [], 
   "end": "171.280", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stimmt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.280", 
   "children": [], 
   "end": "173.000", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "war alles gratis. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.000", 
   "children": [], 
   "end": "175.440", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann kam die Finanzkrise. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.440", 
   "children": [], 
   "end": "181.200", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seitdem gibt es allerdings eine Art Jahreskarte \u00e0 44\u00a0Euro. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.200", 
   "children": [], 
   "end": "182.480", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da sage ich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.480", 
   "children": [], 
   "end": "190.800", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein absolut akzeptabler Preis f\u00fcr eine Jahreskarte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.800", 
   "children": [], 
   "end": "194.200", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber es bleibt ein hartes St\u00fcck Arbeit der Kommunalpolitik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.200", 
   "children": [], 
   "end": "196.080", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Subventionen zu sichern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.080", 
   "children": [], 
   "end": "197.200", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insell\u00f6sungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.200", 
   "children": [], 
   "end": "198.240", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.240", 
   "children": [], 
   "end": "199.720", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden nicht reichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.720", 
   "children": [], 
   "end": "202.960", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Situation in Deutschland zu entspannen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.960", 
   "children": [], 
   "end": "206.000", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich reicht auch Gratis-\u00d6PNV nicht\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.000", 
   "children": [], 
   "end": "207.160", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist doch v\u00f6llig klar\u00a0\u2013; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.160", 
   "children": [], 
   "end": "209.800", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber man k\u00f6nnte ja wenigstens mal entschlossen anfangen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.800", 
   "children": [], 
   "end": "216.040", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "statt nur dar\u00fcber nachzudenken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.040", 
   "children": [], 
   "end": "217.480", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung sollte einsehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.480", 
   "children": [], 
   "end": "219.640", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es eines neuen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.640", 
   "children": [], 
   "end": "224.160", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "komplexen Mobilit\u00e4tskonzeptes bedarf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.160", 
   "children": [], 
   "end": "228.840", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Statt hier im Bundestag intensiver dar\u00fcber zu diskutieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.840", 
   "children": [], 
   "end": "233.320", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben wir wertvolle Zeit mit Debatten um E-Autos, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.320", 
   "children": [], 
   "end": "236.000", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kaufzusch\u00fcsse und dergleichen mehr verloren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.000", 
   "children": [], 
   "end": "237.000", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei wei\u00df jeder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.000", 
   "children": [], 
   "end": "240.800", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man auch mit einem E\u2011Auto hervorragend im Stau stehen kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.800", 
   "children": [], 
   "end": "241.720", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer sagt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.720", 
   "children": [], 
   "end": "245.560", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist ja hier schon mehrfach gesagt worden\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.560", 
   "children": [], 
   "end": "250.080", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass kostenloser \u00d6PNV nicht finanzierbar w\u00e4re, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.080", 
   "children": [], 
   "end": "251.400", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem will ich erwidern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.400", 
   "children": [], 
   "end": "256.200", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Autoverkehr und damit verbundene Infrastrukturkosten dreimal h\u00f6her liegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.200", 
   "children": [], 
   "end": "261.720", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gratis-\u00d6PNV ist also kein Einzelprojekt von irgendwelchen Kommunalhelden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.720", 
   "children": [], 
   "end": "264.640", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das muss volkswirtschaftlich gedacht werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.640", 
   "children": [], 
   "end": "272.240", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun schlagen Sie in dem besagten Brief auch Modellst\u00e4dte vor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.240", 
   "children": [], 
   "end": "272.680", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Toll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.680", 
   "children": [], 
   "end": "273.400", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "habe ich gedacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.400", 
   "children": [], 
   "end": "274.040", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Modellst\u00e4dte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.040", 
   "children": [], 
   "end": "275.040", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gro\u00dfartig\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.040", 
   "children": [], 
   "end": "279.800", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da m\u00fcssten ja im Osten mindestens Dresden und Halle dabei sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.800", 
   "children": [], 
   "end": "280.800", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber nichts da! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.800", 
   "children": [], 
   "end": "282.040", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ostdeutschland? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.040", 
   "children": [], 
   "end": "284.720", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mal wieder totale Fehlanzeige. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.720", 
   "children": [], 
   "end": "285.840", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage Ihnen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.840", 
   "children": [], 
   "end": "286.320", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.320", 
   "children": [], 
   "end": "289.880", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es in Ostdeutschland nie bl\u00fchende Landschaften gegeben hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.880", 
   "children": [], 
   "end": "293.360", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind wir auch kein Luftkurort geworden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.360", 
   "children": [], 
   "end": "297.280", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was meinen Sie denn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.280", 
   "children": [], 
   "end": "301.240", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was ich deswegen f\u00fcr Kommentare zu h\u00f6ren und zu lesen bekommen habe? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.240", 
   "children": [], 
   "end": "305.440", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In den letzten 20\u00a0Jahren sind im Osten zuhauf Bahn- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.440", 
   "children": [], 
   "end": "307.760", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Busverbindungen gestrichen worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.760", 
   "children": [], 
   "end": "308.960", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt zeigt sich eben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.960", 
   "children": [], 
   "end": "310.720", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie falsch das gewesen ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.720", 
   "children": [], 
   "end": "313.360", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Tausende sind aufs Auto angewiesen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.360", 
   "children": [], 
   "end": "319.080", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es muss im wahrsten Sinne des Wortes\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "319.080", 
   "children": [], 
   "end": "321.280", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerade auch in Ostdeutschland\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "321.280", 
   "children": [], 
   "end": "322.760", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "umgesteuert werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "322.760", 
   "children": [], 
   "end": "324.400", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nutzen wir den politischen Druck, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "324.400", 
   "children": [], 
   "end": "325.760", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der sich jetzt aufbaut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "325.760", 
   "children": [], 
   "end": "327.840", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr eine neue Mobilit\u00e4tsidee\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "327.840", 
   "children": [], 
   "end": "328.320", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "328.320", 
   "children": [], 
   "end": "329.480", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die \u00f6kologisch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "329.480", 
   "children": [], 
   "end": "334.120", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sozial und schlie\u00dflich auch f\u00fcr alle Nutzerinnen und Nutzer verl\u00e4sslich ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "334.120", 
   "children": [], 
   "end": "351.000", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort hat der Kollege Karsten M\u00f6ring aus der CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}