{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "8.680", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Quousque tandem abutere patientia nostra? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.680", 
   "children": [], 
   "end": "14.760", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie lange wollen Sie eigentlich noch die Geduld dieses Hauses mit Ihren deutscht\u00fcmelnden Antr\u00e4gen missbrauchen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.760", 
   "children": [], 
   "end": "22.360", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Heute haben wir es also mit einem Vorschlag zu einer Grundgesetz\u00e4nderung zu tun. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.360", 
   "children": [], 
   "end": "25.320", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe mich schon immer als Verfassungspurist\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.320", 
   "children": [], 
   "end": "28.760", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "entschuldigen Sie das Fremdwort\u00a0\u2013"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.760", 
   "children": [], 
   "end": "29.400", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bekannt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.400", 
   "children": [], 
   "end": "32.080", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der gegen jegliche Verfassungslyrik ank\u00e4mpft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.080", 
   "children": [], 
   "end": "34.680", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch gegen eine Banalisierung des Grundgesetzes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.680", 
   "children": [], 
   "end": "35.760", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gegen Vorschriften, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.760", 
   "children": [], 
   "end": "38.920", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die keine weiterreichende Folge haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.920", 
   "children": [], 
   "end": "42.320", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was ist denn die Aufgabe unserer Verfassung? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.320", 
   "children": [], 
   "end": "49.800", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Verfassung soll den Staatsaufbau ordnen und die Freiheits- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.800", 
   "children": [], 
   "end": "56.000", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Abwehrrechte der B\u00fcrger gegen den Staat und gegen\u00fcber dem Staat definieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.000", 
   "children": [], 
   "end": "62.360", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie soll aber nicht die Lebensgewohnheiten der Menschen regeln; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.360", 
   "children": [], 
   "end": "64.400", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie soll nicht die Entwicklungsm\u00f6glichkeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.400", 
   "children": [], 
   "end": "67.360", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Entwicklungsstreben der Gesellschaft behindern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.360", 
   "children": [], 
   "end": "68.200", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "blockieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.200", 
   "children": [], 
   "end": "70.560", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einhegen oder bremsen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.560", 
   "children": [], 
   "end": "72.480", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor allem die Sprache ist etwas Lebendiges, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.480", 
   "children": [], 
   "end": "73.680", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "etwas Vitales, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.680", 
   "children": [], 
   "end": "74.240", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "etwas, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.240", 
   "children": [], 
   "end": "75.120", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was sich st\u00e4ndig \u00e4ndert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.120", 
   "children": [], 
   "end": "76.720", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was sich weiterentwickelt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.720", 
   "children": [], 
   "end": "78.320", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Sprache ist auch aufnahmef\u00e4hig; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.320", 
   "children": [], 
   "end": "79.200", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie ist offen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.200", 
   "children": [], 
   "end": "80.320", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie ist ein offenes System. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.320", 
   "children": [], 
   "end": "81.960", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben uns selber aufgefordert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.960", 
   "children": [], 
   "end": "84.840", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Courage zu haben und Ihrem Vorschlag zuzustimmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.840", 
   "children": [], 
   "end": "86.080", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "An diesem Fremdwort sieht man schon, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.080", 
   "children": [], 
   "end": "87.840", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass unsere Sprache so etwas aufnimmt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.840", 
   "children": [], 
   "end": "90.600", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie damit umgehen kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.600", 
   "children": [], 
   "end": "93.120", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne nachhaltigen Schaden nehmen zu m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.120", 
   "children": [], 
   "end": "95.320", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist der erste Grund, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.320", 
   "children": [], 
   "end": "98.960", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weshalb wir Ihrem Gesetzentwurf in der Sache nicht zustimmen werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.960", 
   "children": [], 
   "end": "103.960", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will zum Zweiten aber noch etwas ganz Grunds\u00e4tzliches sagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.960", 
   "children": [], 
   "end": "106.080", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch ich habe einen Sinn f\u00fcr Sprache, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.080", 
   "children": [], 
   "end": "107.720", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr das Sch\u00f6nklingende, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.720", 
   "children": [], 
   "end": "112.040", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr das \u00c4sthetische unserer Sprache."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.040", 
   "children": [], 
   "end": "115.000", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch wenn ich diesen Aspekt mit Ihnen teile, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.000", 
   "children": [], 
   "end": "116.880", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so trennt uns doch eines: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.880", 
   "children": [], 
   "end": "122.960", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von der ganzen Intonation her atmet Ihr Gesetzentwurf die Angst vor dem Neuen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.960", 
   "children": [], 
   "end": "125.560", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und aus Angst wird Hass, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.560", 
   "children": [], 
   "end": "129.760", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und aus Hass kann Gewalt entstehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.760", 
   "children": [], 
   "end": "139.360", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht jede Ver\u00e4nderung ist eine Degeneration. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.360", 
   "children": [], 
   "end": "142.760", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sprache ist ein hochkomplexes System. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.760", 
   "children": [], 
   "end": "145.080", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lebendige Sprache ist komplex. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.080", 
   "children": [], 
   "end": "146.520", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr Ansatz aber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.520", 
   "children": [], 
   "end": "148.160", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sprachpflege zu betreiben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.160", 
   "children": [], 
   "end": "154.200", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Reinheit der Sprache zu bewahren und das im Grundgesetz zu regeln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.200", 
   "children": [], 
   "end": "157.400", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist zutiefst unterkomplex. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.400", 
   "children": [], 
   "end": "158.200", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sieht man schon daran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.200", 
   "children": [], 
   "end": "161.400", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass unsere Sprache Lehnw\u00f6rter aus dem Lateinischen kennt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.400", 
   "children": [], 
   "end": "163.840", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie Fremdw\u00f6rter aus dem Franz\u00f6sischen \u00fcbernimmt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.840", 
   "children": [], 
   "end": "168.160", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Musik von lateinischer und italienischer Sprache unterlegt ist; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.160", 
   "children": [], 
   "end": "170.560", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es gibt italienische Opern und dergleichen mehr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.560", 
   "children": [], 
   "end": "173.320", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sprachkultur ist nicht retro, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.320", 
   "children": [], 
   "end": "174.320", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.320", 
   "children": [], 
   "end": "175.280", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Thomae, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.280", 
   "children": [], 
   "end": "177.880", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Kollege Hampel w\u00fcrde gerne eine Zwischenfrage stellen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.880", 
   "children": [], 
   "end": "178.360", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.360", 
   "children": [], 
   "end": "178.920", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sehr gerne. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.920", 
   "children": [], 
   "end": "179.200", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte sch\u00f6n, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.200", 
   "children": [], 
   "end": "182.440", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn das meine Redezeit zu verl\u00e4ngern imstande ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.440", 
   "children": [], 
   "end": "183.720", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Thomae, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.720", 
   "children": [], 
   "end": "186.080", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben gerade so sch\u00f6n dargestellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.080", 
   "children": [], 
   "end": "187.600", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sprache immer im Wandel ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.600", 
   "children": [], 
   "end": "194.600", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich immer erneuert und dass sie deshalb im Grunde genommen von einer gesetzlichen Regelung oder gar einer verfassungsrechtlichen Regelung ausgeschlossen sein sollte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.600", 
   "children": [], 
   "end": "195.280", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "K\u00f6nnen Sie mir sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.280", 
   "children": [], 
   "end": "198.000", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum wir dann in Deutschland eine Rechtschreibreform hatten?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.000", 
   "children": [], 
   "end": "203.000", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zur Rechtschreibung gibt es in Deutschland kein Gesetz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.000", 
   "children": [], 
   "end": "207.120", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Rechtschreibung tr\u00e4gt nat\u00fcrlich dazu bei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.120", 
   "children": [], 
   "end": "211.040", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass uns das Lesen leichter f\u00e4llt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.040", 
   "children": [], 
   "end": "213.640", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie ist auch ein Teil der Sprachkultur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.640", 
   "children": [], 
   "end": "217.560", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber sie ist nicht im Gesetz und vor allem nicht im Grundgesetz festgeschrieben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.560", 
   "children": [], 
   "end": "220.360", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt Staaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.360", 
   "children": [], 
   "end": "223.040", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen die Rechtschreibung gesetzlich geregelt ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.040", 
   "children": [], 
   "end": "227.240", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unser Nachbarland Frankreich etwa kennt das aus Richelieus Zeiten und aus Tradition, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.240", 
   "children": [], 
   "end": "229.520", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel bei der Akzentsetzung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.520", 
   "children": [], 
   "end": "232.160", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kennen wir in Deutschland nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.160", 
   "children": [], 
   "end": "234.960", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt kein Gesetz zur Rechtschreibung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.960", 
   "children": [], 
   "end": "237.560", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und trotzdem kommen wir damit ganz gut zurecht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.560", 
   "children": [], 
   "end": "241.280", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt Einrichtungen wie das Bibliographische Institut in Mannheim und die Dudenredaktion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.280", 
   "children": [], 
   "end": "242.960", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die uns Vorschl\u00e4ge unterbreiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.960", 
   "children": [], 
   "end": "244.240", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir zu schreiben haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.240", 
   "children": [], 
   "end": "245.920", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wenn Sie diese nicht befolgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.920", 
   "children": [], 
   "end": "250.200", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssen Sie keine Haftstrafe und nicht einmal eine Geldstrafe durch die Gerichte f\u00fcrchten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.200", 
   "children": [], 
   "end": "253.480", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das zeigt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.480", 
   "children": [], 
   "end": "256.280", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir kommen ganz gut damit zurecht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.280", 
   "children": [], 
   "end": "258.080", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Rechtschreibung ver\u00e4ndert sich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.080", 
   "children": [], 
   "end": "259.640", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch durch entsprechende Reformen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.640", 
   "children": [], 
   "end": "260.760", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt auch L\u00e4nder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.760", 
   "children": [], 
   "end": "262.000", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die andere Rechtschreibungen pflegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.000", 
   "children": [], 
   "end": "262.720", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie die Schweiz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.720", 
   "children": [], 
   "end": "267.520", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne dass das unserer Sprache Abbruch tut."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.520", 
   "children": [], 
   "end": "269.160", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Thomae, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.160", 
   "children": [], 
   "end": "272.960", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Kollege Spangenberg w\u00fcrde auch gerne eine Zwischenfrage stellen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.960", 
   "children": [], 
   "end": "274.120", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr gerne. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.120", 
   "children": [], 
   "end": "276.920", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann verl\u00e4ngert sich meine Redezeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.920", 
   "children": [], 
   "end": "277.920", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verehrter Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.920", 
   "children": [], 
   "end": "278.800", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist Ihnen bekannt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.800", 
   "children": [], 
   "end": "282.040", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass in der franz\u00f6sischen Verfassung der Satz steht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.040", 
   "children": [], 
   "end": "284.800", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eDie Sprache der Republik ist Franz\u00f6sisch\u201c?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.800", 
   "children": [], 
   "end": "292.880", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das war mir bislang nicht bekannt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.880", 
   "children": [], 
   "end": "293.440", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich merke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.440", 
   "children": [], 
   "end": "294.920", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "man kann heute auch etwas lernen\u00a0\u2013; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.920", 
   "children": [], 
   "end": "295.760", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber das hei\u00dft nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.760", 
   "children": [], 
   "end": "298.080", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir auch so eine Regelung ben\u00f6tigen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.080", 
   "children": [], 
   "end": "299.760", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe gerade ausgef\u00fchrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "299.760", 
   "children": [], 
   "end": "303.520", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Franzosen eine andere Tradition, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.520", 
   "children": [], 
   "end": "305.720", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine andere Kultur haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.720", 
   "children": [], 
   "end": "308.400", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das stammt noch aus absolutistischen Zeiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.400", 
   "children": [], 
   "end": "310.160", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft aber nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.160", 
   "children": [], 
   "end": "313.240", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass auch wir das ben\u00f6tigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.240", 
   "children": [], 
   "end": "316.640", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In unserem Land wird die deutsche Sprache gesprochen und geschrieben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "316.640", 
   "children": [], 
   "end": "322.440", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne dass es irgendeiner Festschreibung im Grundgesetz oder in einem Gesetz bedarf."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "322.440", 
   "children": [], 
   "end": "324.880", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das zeigt uns aber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "324.880", 
   "children": [], 
   "end": "329.760", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie Angst vor Ver\u00e4nderungen haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "329.760", 
   "children": [], 
   "end": "332.960", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das durchzieht Ihren ganzen Gesetzentwurf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "332.960", 
   "children": [], 
   "end": "337.440", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie pflegen einen romantisch verkl\u00e4rten Kulturbegriff, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "337.440", 
   "children": [], 
   "end": "341.000", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den wir nicht ben\u00f6tigen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "341.000", 
   "children": [], 
   "end": "343.480", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben Angst vor Ver\u00e4nderungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "343.480", 
   "children": [], 
   "end": "348.080", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben Angst vor dem Neuen und vor der Zukunft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "348.080", 
   "children": [], 
   "end": "353.400", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dagegen setzen wir Vertrauen in die Zukunft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "353.400", 
   "children": [], 
   "end": "357.280", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Optimismus und Mut zur Ver\u00e4nderung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "357.280", 
   "children": [], 
   "end": "358.880", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das braucht unser Land, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "358.880", 
   "children": [], 
   "end": "360.120", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "360.120", 
   "children": [], 
   "end": "360.840", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "360.840", 
   "children": [], 
   "end": "367.000", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt erteile ich der Kollegin Simone Barrientos, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "367.000", 
   "children": [], 
   "end": "367.880", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fraktion Die Linke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "367.880", 
   "children": [], 
   "end": "371.000", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Wort zu ihrer ersten Rede im Deutschen Bundestag."
   ]
  }
 ]
}