{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "7.760", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.760", 
   "children": [], 
   "end": "9.360", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.360", 
   "children": [], 
   "end": "11.600", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.600", 
   "children": [], 
   "end": "13.200", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch wenn sich mir nicht sofort erschlie\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.200", 
   "children": [], 
   "end": "15.560", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was an dieser Aktuellen Stunde aktuell sein soll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.560", 
   "children": [], 
   "end": "18.160", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da wir doch in dieser Woche schon im Verkehrsausschuss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.160", 
   "children": [], 
   "end": "22.840", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Umweltausschuss und auch im Plenum \u00fcber genau diese Themen diskutiert haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.840", 
   "children": [], 
   "end": "24.720", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber die wir heute wieder diskutieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.720", 
   "children": [], 
   "end": "27.320", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "will ich mich doch noch einmal liebevoll dieses Themas annehmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.320", 
   "children": [], 
   "end": "28.800", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Krischer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.800", 
   "children": [], 
   "end": "29.600", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich beginne mit Ihnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.600", 
   "children": [], 
   "end": "30.240", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.240", 
   "children": [], 
   "end": "32.000", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie hier vorgetragen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.000", 
   "children": [], 
   "end": "33.440", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schlicht falsch war."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.440", 
   "children": [], 
   "end": "34.480", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie k\u00f6nnen noch \u00fcberlegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.480", 
   "children": [], 
   "end": "41.000", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob Sie wider besseres Wissen oder vors\u00e4tzlich falsch vorgetragen haben; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.000", 
   "children": [], 
   "end": "42.080", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber die Grenzwerte\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.080", 
   "children": [], 
   "end": "43.840", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da bei\u00dft die Maus keinen Faden ab\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.840", 
   "children": [], 
   "end": "48.840", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind in den Vereinigten Staaten zweieinhalb Mal so hoch wie bei uns in Deutschland."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.840", 
   "children": [], 
   "end": "52.800", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit haben Sie hier vor dem Parlament die Unwahrheit gesagt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.800", 
   "children": [], 
   "end": "54.720", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielleicht haben Sie die Gelegenheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.720", 
   "children": [], 
   "end": "57.800", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das bei einer der n\u00e4chsten Reden richtigzustellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.800", 
   "children": [], 
   "end": "59.640", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es w\u00e4re jedenfalls ein Nachweis von Gr\u00f6\u00dfe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.640", 
   "children": [], 
   "end": "60.640", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie das t\u00e4ten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.640", 
   "children": [], 
   "end": "62.480", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden sicherlich noch die Gelegenheit haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.480", 
   "children": [], 
   "end": "67.680", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das eine oder andere Mal auf dieses Thema zu sprechen zu kommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.680", 
   "children": [], 
   "end": "69.800", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt zum eigentlichen Thema, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.800", 
   "children": [], 
   "end": "71.360", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Bundesverwaltungsgerichtsurteil. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.360", 
   "children": [], 
   "end": "74.720", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zuerst einmal ist ganz wichtig: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.720", 
   "children": [], 
   "end": "81.440", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fahrverbote sind weder ausgesprochen noch angeordnet worden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.440", 
   "children": [], 
   "end": "86.400", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "noch ist die Einf\u00fchrung einer blauen Plakette angeregt oder vorgeschrieben worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.400", 
   "children": [], 
   "end": "88.160", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darum verstehe ich so manche \u00c4u\u00dferung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.160", 
   "children": [], 
   "end": "90.600", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die von diesem Pult aus get\u00e4tigt worden ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.600", 
   "children": [], 
   "end": "91.240", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.240", 
   "children": [], 
   "end": "97.560", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Bundesverwaltungsgericht hat stattdessen gro\u00dfen Wert auf den Begriff der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit gelegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.560", 
   "children": [], 
   "end": "104.680", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alleine viermal kommt das Wort \u201eVerh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit\u201c in der Pressemitteilung des Bundesverwaltungsgerichtes vor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.680", 
   "children": [], 
   "end": "104.840", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.840", 
   "children": [], 
   "end": "106.560", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie hier vorgetragen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.560", 
   "children": [], 
   "end": "107.200", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Krischer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.200", 
   "children": [], 
   "end": "109.120", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "war alles andere verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.120", 
   "children": [], 
   "end": "110.200", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es war das Gegenteil: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.200", 
   "children": [], 
   "end": "113.800", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es war radikal und pauschal."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.800", 
   "children": [], 
   "end": "120.800", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist von Frau Ministerin Hendricks richtigerweise vorgetragen worden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.800", 
   "children": [], 
   "end": "125.800", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass nach Auffassung des Bundesverwaltungsgerichtes Fahrverbote die Ultima Ratio sein sollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.800", 
   "children": [], 
   "end": "128.400", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist auch der Grund, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.400", 
   "children": [], 
   "end": "129.720", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum wir als Gro\u00dfe Koalition im Werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.720", 
   "children": [], 
   "end": "130.960", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn ich es einmal so bezeichnen darf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.960", 
   "children": [], 
   "end": "131.840", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gesagt haben: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.840", 
   "children": [], 
   "end": "133.200", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen Fahrverbote, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.200", 
   "children": [], 
   "end": "134.720", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo immer es geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.720", 
   "children": [], 
   "end": "135.720", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verhindern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.720", 
   "children": [], 
   "end": "138.520", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich zitiere w\u00f6rtlich aus dem Koalitionsvertrag. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.520", 
   "children": [], 
   "end": "139.640", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da hei\u00dft es:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.640", 
   "children": [], 
   "end": "143.960", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen Fahrverbote vermeiden und die Luftreinhaltung verbessern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.960", 
   "children": [], 
   "end": "146.080", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Kommunen wollen wir unterst\u00fctzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.080", 
   "children": [], 
   "end": "154.440", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Emissionsgrenzwerte im Rahmen ihrer Luftreinhaltepl\u00e4ne mit anderen Ma\u00dfnahmen als mit pauschalen Fahrverboten einzuhalten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.440", 
   "children": [], 
   "end": "155.960", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau das werden wir tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.960", 
   "children": [], 
   "end": "159.280", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und genau das war die Politik der Gro\u00dfen Koalition in den letzten vier Jahren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.280", 
   "children": [], 
   "end": "160.960", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ansonsten h\u00e4tten wir es nicht geschafft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.960", 
   "children": [], 
   "end": "163.960", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass in \u00fcber 20\u00a0St\u00e4dten in Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.960", 
   "children": [], 
   "end": "167.560", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen die Grenzwerte 2016 nicht eingehalten wurden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.560", 
   "children": [], 
   "end": "170.800", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Grenzwerte mittlerweile eingehalten werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.800", 
   "children": [], 
   "end": "174.040", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Durch die Politik dieser Bundesregierung werden Dutzende St\u00e4dte hinzukommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.040", 
   "children": [], 
   "end": "178.840", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weil ich gerade den Koalitionsvertrag zitiert habe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.840", 
   "children": [], 
   "end": "180.640", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "will ich noch eine weitere Bemerkung dazu machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.840", 
   "children": [], 
   "end": "186.320", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man Fahrverbote verhindern will, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.320", 
   "children": [], 
   "end": "190.160", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss man Pauschalierung verhindern und daf\u00fcr sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.160", 
   "children": [], 
   "end": "193.520", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass unterschiedliche Situationen in Hamburg und Stuttgart, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.520", 
   "children": [], 
   "end": "197.440", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in K\u00f6ln und D\u00fcsseldorf mit unterschiedlichen Ma\u00dfnahmen begleitet werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.440", 
   "children": [], 
   "end": "200.200", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da hilft eine blaue Plakette nichts. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.200", 
   "children": [], 
   "end": "203.600", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie ist das Gegenteil einer ma\u00dfgeschneiderten L\u00f6sung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.600", 
   "children": [], 
   "end": "205.960", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie ist eine Pauschalierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.960", 
   "children": [], 
   "end": "209.040", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die \u00d6ffnung eines Tores in einheitliche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.040", 
   "children": [], 
   "end": "211.680", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "fl\u00e4chendeckende Fahrverbote in Deutschland. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.680", 
   "children": [], 
   "end": "212.040", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.040", 
   "children": [], 
   "end": "214.200", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir in der Gro\u00dfen Koalition nicht wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.200", 
   "children": [], 
   "end": "220.160", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darum lehnen wir die blaue Plakette ab."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.160", 
   "children": [], 
   "end": "223.280", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im \u00dcbrigen bin ich dem Kollegen Klare dankbar daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.280", 
   "children": [], 
   "end": "227.000", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass er in der letzten Ausschusssitzung noch einmal vorgetragen hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.000", 
   "children": [], 
   "end": "232.800", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Alternativen es zur blauen Plakette und damit zu einem fl\u00e4chendeckenden Fahrverbot gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.800", 
   "children": [], 
   "end": "237.080", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er hat viele unterschiedliche Strategien in europ\u00e4ischen L\u00e4ndern vorgetragen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.080", 
   "children": [], 
   "end": "239.160", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen eben nicht den einfachen Weg gehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.160", 
   "children": [], 
   "end": "242.600", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen ganz im Gegenteil ma\u00dfgeschneiderte L\u00f6sungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.600", 
   "children": [], 
   "end": "246.520", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Grenzwerte der Europ\u00e4ischen Union m\u00f6glichst schnell und m\u00f6glichst effektiv einzuhalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.520", 
   "children": [], 
   "end": "248.480", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wird unser Ziel sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.480", 
   "children": [], 
   "end": "249.000", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich denke auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.000", 
   "children": [], 
   "end": "251.440", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir das hinbekommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.440", 
   "children": [], 
   "end": "255.560", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie mich in der verbleibenden Minute meiner Redezeit eine letzte Bemerkung machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.560", 
   "children": [], 
   "end": "258.440", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil Herr Krischer auch das gerne verschweigt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.440", 
   "children": [], 
   "end": "262.720", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung hat nicht nur mit ihrem Sofortprogramm \u201eSaubere Luft\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.720", 
   "children": [], 
   "end": "266.360", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit dem \u00fcber 1\u00a0Milliarde Euro f\u00fcr Elektrifizierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.360", 
   "children": [], 
   "end": "271.360", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Digitalisierung und Nachr\u00fcstung von Dieselbussen bereitgestellt wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.360", 
   "children": [], 
   "end": "273.360", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Weg bereitet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.360", 
   "children": [], 
   "end": "277.320", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben auch \u00fcber 700\u00a0Vorschl\u00e4ge von den Kommunen bekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.320", 
   "children": [], 
   "end": "281.400", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir jetzt St\u00fcck f\u00fcr St\u00fcck abarbeiten und mit denen wir daf\u00fcr Sorge tragen werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.400", 
   "children": [], 
   "end": "286.200", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Grenzwerte auch in den verbliebenen 70\u00a0St\u00e4dten Deutschlands eingehalten werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.200", 
   "children": [], 
   "end": "287.400", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Krischer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.400", 
   "children": [], 
   "end": "288.560", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich biete Ihnen eine Wette an: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.560", 
   "children": [], 
   "end": "290.440", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2020, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.440", 
   "children": [], 
   "end": "292.600", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also noch in dieser Legislaturperiode, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.600", 
   "children": [], 
   "end": "296.400", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird es in Deutschland keine f\u00fcnf St\u00e4dte mehr geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "296.400", 
   "children": [], 
   "end": "302.680", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen die Grenzwerte von 40\u00a0Mikrogramm pro Kubikmeter nicht eingehalten werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.680", 
   "children": [], 
   "end": "305.720", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir uns dann gemeinsam dar\u00fcber freuen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.720", 
   "children": [], 
   "end": "308.800", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir diese Grenzwerte ohne Fahrverbote eingehalten haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.800", 
   "children": [], 
   "end": "310.640", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann haben wir in der Tat einen guten Job gemacht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.640", 
   "children": [], 
   "end": "310.920", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich hoffe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.920", 
   "children": [], 
   "end": "312.200", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie dann die Gr\u00f6\u00dfe haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.200", 
   "children": [], 
   "end": "313.080", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das anzuerkennen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.080", 
   "children": [], 
   "end": "317.560", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "317.560", 
   "children": [], 
   "end": "318.400", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "318.400", 
   "children": [], 
   "end": "319.800", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Oliver Wittke.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "319.800", 
   "children": [], 
   "end": "323.000", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chste Rednerin Kirsten L\u00fchmann f\u00fcr die SPD-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}