{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "9.400", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.400", 
   "children": [], 
   "end": "10.840", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.840", 
   "children": [], 
   "end": "12.440", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.440", 
   "children": [], 
   "end": "14.040", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin wirklich sehr froh, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.040", 
   "children": [], 
   "end": "20.360", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir nun endlich gemeinsam den Untersuchungsausschuss zum Anschlag auf dem Breitscheidplatz einsetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.360", 
   "children": [], 
   "end": "21.440", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.440", 
   "children": [], 
   "end": "22.240", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich der Bund, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.240", 
   "children": [], 
   "end": "27.000", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nachdem die L\u00e4nder bereits ihren Untersuchungsbeitrag geleistet haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.000", 
   "children": [], 
   "end": "32.360", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der dringend gebotenen Aufkl\u00e4rung nicht weiter verschlie\u00dft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.360", 
   "children": [], 
   "end": "37.720", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht zuletzt die Angeh\u00f6rigen der Opfer dieses grausamen Anschlags erwarten doch von uns, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.720", 
   "children": [], 
   "end": "40.720", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir ohne Scheuklappen genau herausarbeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.720", 
   "children": [], 
   "end": "43.880", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum dieser Anschlag nicht verhindert wurde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.880", 
   "children": [], 
   "end": "46.040", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau das wollen wir jetzt endlich tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.040", 
   "children": [], 
   "end": "47.400", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.400", 
   "children": [], 
   "end": "49.440", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist es gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.440", 
   "children": [], 
   "end": "55.240", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass CDU/CSU und SPD in den Berichterstattergespr\u00e4chen ihre Position aufgegeben haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.240", 
   "children": [], 
   "end": "59.680", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Untersuchungszeitraum auf die Zeit bis zum Todestag von Anis\u00a0Amri zu begrenzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.680", 
   "children": [], 
   "end": "65.240", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit einer solchen Begrenzung h\u00e4tten wir als Untersuchungsausschuss doch permanent in dem Verdacht gestanden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.240", 
   "children": [], 
   "end": "69.560", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00f6gliche Fehler und Vers\u00e4umnisse irgendwie unter den Teppich kehren zu wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.560", 
   "children": [], 
   "end": "71.800", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Eindruck darf niemals entstehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.800", 
   "children": [], 
   "end": "78.840", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und noch weniger darf er begr\u00fcndet sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.840", 
   "children": [], 
   "end": "80.000", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.000", 
   "children": [], 
   "end": "80.920", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So k\u00f6nnen nun die f\u00fcnf Fraktionen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.920", 
   "children": [], 
   "end": "83.400", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wirklich klar auf dem Boden des Grundgesetzes stehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.400", 
   "children": [], 
   "end": "87.520", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen gemeinsamen Untersuchungsauftrag hier und heute zur Abstimmung stellen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.520", 
   "children": [], 
   "end": "90.160", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie von der AfD haben dagegen wieder einmal gezeigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.160", 
   "children": [], 
   "end": "93.840", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sehr Sie das Parlament und die Arbeit hier verachten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.840", 
   "children": [], 
   "end": "101.520", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn seit Dezember haben sich die Fraktionen regelm\u00e4\u00dfig getroffen und hart um einen gemeinsamen Untersuchungsauftrag verhandelt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.520", 
   "children": [], 
   "end": "104.880", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Kollege Harbarth hat bereits darauf hingewiesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.880", 
   "children": [], 
   "end": "107.200", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gab nat\u00fcrlich unterschiedliche Standpunkte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.200", 
   "children": [], 
   "end": "108.960", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir haben auch viel dar\u00fcber diskutiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.960", 
   "children": [], 
   "end": "110.560", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was der richtige Weg ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.560", 
   "children": [], 
   "end": "113.840", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur eine Fraktion hat sich dem konsequent verweigert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.840", 
   "children": [], 
   "end": "115.440", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das war die AfD. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.440", 
   "children": [], 
   "end": "116.440", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da kam nichts."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.440", 
   "children": [], 
   "end": "117.880", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da kam auch nichts an Vorschl\u00e4gen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.880", 
   "children": [], 
   "end": "119.280", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe nichts geh\u00f6rt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.280", 
   "children": [], 
   "end": "124.320", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erst ganz am Ende haben Sie Ihren \u00c4nderungsantrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.320", 
   "children": [], 
   "end": "125.680", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Sie auch heute wieder vorlegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.680", 
   "children": [], 
   "end": "127.080", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aus dem \u00c4rmel gezogen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.080", 
   "children": [], 
   "end": "132.120", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der unterm Strich mit viel Get\u00f6se aus dem Wahlkampf und mit Ihrem rassistischen Weltbild zu tun hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.120", 
   "children": [], 
   "end": "136.320", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber nicht das geringste Aufkl\u00e4rungsinteresse in der Sache erkennen l\u00e4sst."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.320", 
   "children": [], 
   "end": "137.600", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau von Storch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.600", 
   "children": [], 
   "end": "138.880", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben angemahnt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.880", 
   "children": [], 
   "end": "140.760", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "man m\u00fcsse die politische Verantwortung in den Blick nehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.760", 
   "children": [], 
   "end": "144.240", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielleicht werfen Sie einmal einen Blick auf Seite\u00a03 der Beschlussempfehlung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.240", 
   "children": [], 
   "end": "148.200", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da wird das n\u00e4mlich gefordert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.200", 
   "children": [], 
   "end": "153.560", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber f\u00fcr Sie steht die politische Verantwortung f\u00fcr den Anschlag bereits vollkommen fest, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.560", 
   "children": [], 
   "end": "156.080", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das machen Sie auch bei jeder Gelegenheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.080", 
   "children": [], 
   "end": "157.520", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich Ihnen bietet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.520", 
   "children": [], 
   "end": "158.280", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deutlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.280", 
   "children": [], 
   "end": "160.400", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie es also nicht mehr f\u00fcr n\u00f6tig halten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.400", 
   "children": [], 
   "end": "163.280", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier irgendetwas in der Sache aufzukl\u00e4ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.280", 
   "children": [], 
   "end": "167.240", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum wollen Sie dann die Anzahl der Mitglieder im Untersuchungsausschuss verdoppeln?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.240", 
   "children": [], 
   "end": "172.240", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielleicht m\u00fcssen Sie noch ein paar Leute in Ihrer Fraktion mit Funktionen in Aussch\u00fcssen versorgen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.240", 
   "children": [], 
   "end": "173.080", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich wei\u00df es nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.080", 
   "children": [], 
   "end": "174.800", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber anders kann ich es mir nicht erkl\u00e4ren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.800", 
   "children": [], 
   "end": "175.360", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.360", 
   "children": [], 
   "end": "176.640", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.640", 
   "children": [], 
   "end": "178.280", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das machen wir nicht mit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.280", 
   "children": [], 
   "end": "182.000", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen haarklein herausarbeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.000", 
   "children": [], 
   "end": "184.080", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es zu diesem schrecklichen Anschlag kommen konnte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.080", 
   "children": [], 
   "end": "185.160", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir fragen uns: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.160", 
   "children": [], 
   "end": "188.720", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum hat denn die Zusammenarbeit im Gemeinsamen Terrorabwehrzentrum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.720", 
   "children": [], 
   "end": "189.480", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem GTAZ, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.480", 
   "children": [], 
   "end": "191.040", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht funktioniert? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.040", 
   "children": [], 
   "end": "193.960", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Monatelang war Anis Amri Thema im GTAZ, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.960", 
   "children": [], 
   "end": "196.360", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und er wurde als hochgef\u00e4hrlich erachtet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.360", 
   "children": [], 
   "end": "197.880", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wieso konnte er dann trotzdem\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.880", 
   "children": [], 
   "end": "200.080", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "quasi gesch\u00fctzt wie unter einer K\u00e4se\u00adglocke\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.080", 
   "children": [], 
   "end": "205.240", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kreuz und quer durchs Land fahren und gewisserma\u00dfen unbehelligt diesen Anschlag vorbereiten?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.240", 
   "children": [], 
   "end": "207.120", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wieso wurde eine Kontaktperson, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.120", 
   "children": [], 
   "end": "209.560", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die bis zuletzt mit Amri eng verbunden war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.560", 
   "children": [], 
   "end": "211.880", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Februar nach dem Anschlag abgeschoben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.880", 
   "children": [], 
   "end": "214.000", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bevor man ihn einmal befragt hat? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.000", 
   "children": [], 
   "end": "214.920", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und wir wollen wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.920", 
   "children": [], 
   "end": "219.240", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum die Sicherheitsbeh\u00f6rden des Bundes sich nicht zust\u00e4ndig gef\u00fchlt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.240", 
   "children": [], 
   "end": "224.160", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "obwohl sie die M\u00f6glichkeit gehabt h\u00e4tten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.160", 
   "children": [], 
   "end": "224.960", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einzugreifen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.960", 
   "children": [], 
   "end": "232.280", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht zuletzt die Angeh\u00f6rigen der Opfer verdienen auf diese und auf weitere Fragen selbstverst\u00e4ndlich eine \u00fcberzeugende Antwort."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.280", 
   "children": [], 
   "end": "234.680", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.680", 
   "children": [], 
   "end": "237.840", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jetzt geht es endlich an die Arbeit in diesem Untersuchungsausschuss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.840", 
   "children": [], 
   "end": "238.840", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich hoffe wirklich sehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.840", 
   "children": [], 
   "end": "244.480", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir die Untersuchung geschlossen und mit einem gemeinsamen Aufkl\u00e4rungsinteresse voranbringen k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.480", 
   "children": [], 
   "end": "245.320", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ganz herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.320", 
   "children": [], 
   "end": "250.560", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner ist der Kollege Armin Schuster, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.560", 
   "children": [], 
   "end": "252.000", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "CDU/CSU."
   ]
  }
 ]
}