{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "3.160", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3.160", 
   "children": [], 
   "end": "4.400", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.400", 
   "children": [], 
   "end": "4.800", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.800", 
   "children": [], 
   "end": "7.160", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr verehrte Zuh\u00f6rende! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.160", 
   "children": [], 
   "end": "8.800", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Donth hat es schon angesprochen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.800", 
   "children": [], 
   "end": "12.760", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Kollege Luksic hat zum eigentlichen Thema nichts gesagt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.760", 
   "children": [], 
   "end": "15.440", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darum werde ich seine Meinung hier einmal kundtun; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.440", 
   "children": [], 
   "end": "17.640", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die habe ich n\u00e4mlich im Internet gefunden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.640", 
   "children": [], 
   "end": "19.120", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da haben Sie gesagt:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.120", 
   "children": [], 
   "end": "24.320", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Versprechen eines kostenlosen \u00d6PNV h\u00f6rt sich sch\u00f6n an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.320", 
   "children": [], 
   "end": "27.680", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "l\u00e4sst sich aber in der Realit\u00e4t kaum umsetzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.680", 
   "children": [], 
   "end": "29.760", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nachdem ich das gelesen habe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.760", 
   "children": [], 
   "end": "30.400", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "habe ich verstanden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.400", 
   "children": [], 
   "end": "33.560", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum diese Aktuelle Stunde auf der Tagesordnung steht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.560", 
   "children": [], 
   "end": "34.760", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann habe ich aber mal geguckt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.760", 
   "children": [], 
   "end": "37.120", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wer dieses Versprechen gegeben hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.120", 
   "children": [], 
   "end": "38.920", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe niemanden gefunden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.920", 
   "children": [], 
   "end": "39.600", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Einzige, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.600", 
   "children": [], 
   "end": "42.600", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was ich aus der letzten Zeit zu diesem Thema gefunden habe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.600", 
   "children": [], 
   "end": "44.280", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "war eine Passage aus einem Brief, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.280", 
   "children": [], 
   "end": "48.160", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den drei Minister unserer Regierung an die EU-Kommission geschrieben haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.160", 
   "children": [], 
   "end": "49.000", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da steht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.000", 
   "children": [], 
   "end": "58.240", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zusammen mit den L\u00e4ndern und Kommunen denken wir \u00fcber kostenlosen \u00d6PNV als Mittel zur Senkung der Anzahl der Privat-Pkw nach."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.240", 
   "children": [], 
   "end": "60.200", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir denken dar\u00fcber nach! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.200", 
   "children": [], 
   "end": "62.280", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Also wenn man der Bundesregierung jetzt verbietet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.280", 
   "children": [], 
   "end": "63.040", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nachzudenken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.040", 
   "children": [], 
   "end": "63.760", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und behauptet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.760", 
   "children": [], 
   "end": "65.040", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das w\u00e4re ein Versprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.040", 
   "children": [], 
   "end": "66.760", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann wird es etwas schwierig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.760", 
   "children": [], 
   "end": "67.040", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.040", 
   "children": [], 
   "end": "69.320", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Bundesregierung hat genau das Richtige gemacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.320", 
   "children": [], 
   "end": "70.600", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.600", 
   "children": [], 
   "end": "71.640", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir von ihr erwarten: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.640", 
   "children": [], 
   "end": "73.200", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie hat Vorschl\u00e4ge gemacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.200", 
   "children": [], 
   "end": "74.640", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die jetzt diskutiert werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.640", 
   "children": [], 
   "end": "79.000", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das sollten wir auch einmal zulassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.000", 
   "children": [], 
   "end": "80.240", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.240", 
   "children": [], 
   "end": "81.400", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zudem ist der Punkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.400", 
   "children": [], 
   "end": "83.840", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Sie hier zum Thema der Aktuellen Stunde gemacht haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.840", 
   "children": [], 
   "end": "86.640", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nur einer von sieben Punkten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.640", 
   "children": [], 
   "end": "88.560", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in dem Brief aufgelistet waren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.560", 
   "children": [], 
   "end": "91.680", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da sind noch ganz andere dabei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.680", 
   "children": [], 
   "end": "93.720", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und darum steht in dem Brief auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.720", 
   "children": [], 
   "end": "97.920", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "man m\u00f6chte gern f\u00fcnf Modellregionen schaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.920", 
   "children": [], 
   "end": "100.800", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen man die Effektivit\u00e4t der Ma\u00dfnahmen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.800", 
   "children": [], 
   "end": "102.960", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mehrzahl!\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.960", 
   "children": [], 
   "end": "103.240", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "pr\u00fcft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.240", 
   "children": [], 
   "end": "105.800", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es soll also nicht nur der Frage nachgegangen werden: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.800", 
   "children": [], 
   "end": "109.000", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eIst ein kostenloser \u00d6PNV sinnvoll oder nicht?\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.000", 
   "children": [], 
   "end": "110.560", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern es soll auch gepr\u00fcft werden: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.560", 
   "children": [], 
   "end": "113.200", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kann dies im Zusammenspiel mit anderen Ma\u00dfnahmen sinnvoll sein?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.200", 
   "children": [], 
   "end": "115.320", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kann es da verschiedene Spielarten geben?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.320", 
   "children": [], 
   "end": "118.440", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mein Kollege Arno Klare wird in seiner Rede gleich darauf noch eingehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.440", 
   "children": [], 
   "end": "120.840", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist also absolut sinnvoll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.840", 
   "children": [], 
   "end": "121.520", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.520", 
   "children": [], 
   "end": "122.760", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir bilden Modellregionen und schauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.760", 
   "children": [], 
   "end": "126.440", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was aus dem Instrumentenkasten der sieben verschiedenen Ma\u00dfnahmen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.440", 
   "children": [], 
   "end": "128.800", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und vielleicht noch weiteren\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.800", 
   "children": [], 
   "end": "130.600", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Effektivste ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.600", 
   "children": [], 
   "end": "131.520", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.520", 
   "children": [], 
   "end": "132.480", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist schwer in Ordnung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.480", 
   "children": [], 
   "end": "133.680", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das sollten wir auch so machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.680", 
   "children": [], 
   "end": "138.120", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darum wird es in der n\u00e4chsten Woche das erste Treffen mit den entsprechenden B\u00fcrgermeistern geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.120", 
   "children": [], 
   "end": "139.720", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.720", 
   "children": [], 
   "end": "140.760", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Leider\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.760", 
   "children": [], 
   "end": "143.600", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das m\u00fcssen wir auch sagen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.600", 
   "children": [], 
   "end": "147.600", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann man ja das Problem der Luftverschmutzung in unseren St\u00e4dten nicht mit einer Ma\u00dfnahme erschlagen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.600", 
   "children": [], 
   "end": "149.640", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es w\u00e4re ja sch\u00f6n, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.640", 
   "children": [], 
   "end": "151.080", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man sagen k\u00f6nnte: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.080", 
   "children": [], 
   "end": "155.600", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir machen irgendein Gesetz und haben damit ab morgen weniger Luftverschmutzung.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.600", 
   "children": [], 
   "end": "157.720", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das funktioniert so nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.720", 
   "children": [], 
   "end": "160.560", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt verschiedene L\u00f6sungsans\u00e4tze, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.560", 
   "children": [], 
   "end": "165.040", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die auch die Bundesregierung favorisiert und auch schon auf den Weg gebracht hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.040", 
   "children": [], 
   "end": "168.760", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel ein F\u00f6rderprogramm f\u00fcr Elektrobusse. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.760", 
   "children": [], 
   "end": "174.440", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Gegensatz zu Ihnen bin ich heute Morgen hier in Berlin mit einem Elektrobus gefahren,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.440", 
   "children": [], 
   "end": "177.480", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ganz normal im Linienverkehr der BVG. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.480", 
   "children": [], 
   "end": "179.080", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ging hervorragend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.080", 
   "children": [], 
   "end": "181.200", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das war problemlos. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.200", 
   "children": [], 
   "end": "183.680", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es war ein neues Modell, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.680", 
   "children": [], 
   "end": "185.080", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das getestet wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.080", 
   "children": [], 
   "end": "186.640", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich empfehle Ihnen also: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.640", 
   "children": [], 
   "end": "188.000", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nutzen Sie einmal den \u00d6PNV, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.000", 
   "children": [], 
   "end": "189.200", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann werden Sie sehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.200", 
   "children": [], 
   "end": "193.160", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es da hervorragende L\u00f6sungen zur Elektromobilit\u00e4t gibt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.160", 
   "children": [], 
   "end": "197.400", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin allerdings mit Ihnen der Meinung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.400", 
   "children": [], 
   "end": "200.520", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Elektrobus nicht die alleinige L\u00f6sung ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.520", 
   "children": [], 
   "end": "201.640", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum nicht? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.640", 
   "children": [], 
   "end": "203.800", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen uns wirklich angucken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.800", 
   "children": [], 
   "end": "206.880", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was die Probleme der einzelnen St\u00e4dte sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.880", 
   "children": [], 
   "end": "208.440", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich nenne Ihnen zwei Beispiele: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.440", 
   "children": [], 
   "end": "209.200", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In M\u00fcnchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.200", 
   "children": [], 
   "end": "210.880", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an der Landshuter Allee, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.880", 
   "children": [], 
   "end": "215.840", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verursachen Busse nur gut 5\u00a0Prozent der Stickoxidemissionen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.840", 
   "children": [], 
   "end": "221.320", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "An dieser Messstelle sind die Stickoxidemissionen aber um 50\u00a0Prozent erh\u00f6ht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.320", 
   "children": [], 
   "end": "224.640", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Also selbst wenn ich s\u00e4mtliche Busse elektrisch fahren lasse, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.640", 
   "children": [], 
   "end": "229.040", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird das mein Problem an der Landshuter Allee in M\u00fcnchen nicht l\u00f6sen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.040", 
   "children": [], 
   "end": "231.280", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn ich allerdings nach M\u00fcnster schaue\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.280", 
   "children": [], 
   "end": "232.160", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich meine die Stadt M\u00fcnster, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.160", 
   "children": [], 
   "end": "232.920", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir alle kennen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.920", 
   "children": [], 
   "end": "235.840", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die schon seit Jahren vern\u00fcnftige Konzepte macht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.840", 
   "children": [], 
   "end": "238.880", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo inzwischen 30\u00a0Prozent der Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.880", 
   "children": [], 
   "end": "239.480", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die pendeln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.480", 
   "children": [], 
   "end": "240.560", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Fahrrad nutzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.560", 
   "children": [], 
   "end": "241.520", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und 10\u00a0Prozent den Bus\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.520", 
   "children": [], 
   "end": "241.760", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sehe ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.760", 
   "children": [], 
   "end": "242.200", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.200", 
   "children": [], 
   "end": "246.480", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "obwohl M\u00fcnster seit Jahren diese guten Konzepte hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.480", 
   "children": [], 
   "end": "248.640", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "immer noch eine Messstelle gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.640", 
   "children": [], 
   "end": "251.800", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an der die Werte im Jahresdurchschnitt \u00fcberschritten werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.800", 
   "children": [], 
   "end": "254.480", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "An dieser Messstelle sind Busse die Ursache, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.480", 
   "children": [], 
   "end": "258.560", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da sie in M\u00fcnster sehr alt sind und nur alte Euro-Normen erf\u00fcllen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.560", 
   "children": [], 
   "end": "262.480", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn also M\u00fcnster seine Busse durch solche mit der modernen Euro-6-Norm, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.480", 
   "children": [], 
   "end": "264.600", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "durch Erdgasbusse oder Elektrobusse ersetzen w\u00fcrde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.600", 
   "children": [], 
   "end": "267.680", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4re diese Ma\u00dfnahme f\u00fcr M\u00fcnster voll ausreichend\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.680", 
   "children": [], 
   "end": "268.600", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr M\u00fcnchen aber nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.600", 
   "children": [], 
   "end": "270.360", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen darum nicht einfach sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.360", 
   "children": [], 
   "end": "271.440", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt eine Ma\u00dfnahme, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.440", 
   "children": [], 
   "end": "272.800", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die wird alles erschlagen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.800", 
   "children": [], 
   "end": "274.880", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen verschiedene Dinge ausprobieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.880", 
   "children": [], 
   "end": "276.560", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das macht diese Bundesregierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.560", 
   "children": [], 
   "end": "277.720", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das ist auch gut so."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.720", 
   "children": [], 
   "end": "278.040", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.040", 
   "children": [], 
   "end": "284.440", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir aber auf alle F\u00e4lle in diesem Instrumentenkasten brauchen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.440", 
   "children": [], 
   "end": "285.840", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das steht auch in dem Brief\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.840", 
   "children": [], 
   "end": "287.160", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind Nachr\u00fcstungen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.160", 
   "children": [], 
   "end": "290.680", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hardwarenachr\u00fcstungen von Pkw, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.680", 
   "children": [], 
   "end": "293.120", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bussen und auch Nutzfahrzeugen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.120", 
   "children": [], 
   "end": "295.800", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben gestern dazu ein Fachgespr\u00e4ch gef\u00fchrt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.800", 
   "children": [], 
   "end": "297.080", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt inzwischen vier Firmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.080", 
   "children": [], 
   "end": "298.320", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die das anbieten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.320", 
   "children": [], 
   "end": "300.400", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben nur ein klitzekleines Problem: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.400", 
   "children": [], 
   "end": "302.920", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen dazu die Automobilindustrie; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.920", 
   "children": [], 
   "end": "309.000", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn die notwendige Abstimmung mit der Motorsteuerung kann man nicht ohne sie hinbekommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "309.000", 
   "children": [], 
   "end": "313.200", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Hinweise von Chefs deutscher Automobilfirmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.200", 
   "children": [], 
   "end": "314.040", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "314.040", 
   "children": [], 
   "end": "315.520", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sei doch alles Quatsch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "315.520", 
   "children": [], 
   "end": "317.880", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Leute sollten doch Neufahrzeuge kaufen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "317.880", 
   "children": [], 
   "end": "319.920", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "finde ich allerdings ein bisschen zynisch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "319.920", 
   "children": [], 
   "end": "323.720", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn wir haben 15\u00a0Millionen Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "323.720", 
   "children": [], 
   "end": "325.280", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Dieselfahrzeuge fahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "325.280", 
   "children": [], 
   "end": "328.760", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und von denen hat die Mehrheit einfach kein Geld, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "328.760", 
   "children": [], 
   "end": "329.720", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihr Fahrzeug\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "329.720", 
   "children": [], 
   "end": "331.800", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einige sind erst vier oder f\u00fcnf Jahre alt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "331.800", 
   "children": [], 
   "end": "333.800", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "durch ein neues zu ersetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "333.800", 
   "children": [], 
   "end": "337.720", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht hier um die Glaubw\u00fcrdigkeit unserer Automobilindustrie. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "337.720", 
   "children": [], 
   "end": "339.920", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn sie da etwas machen will, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "339.920", 
   "children": [], 
   "end": "344.480", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sollte sie endlich mit der Politik und der mittelst\u00e4ndischen Industrie zusammenarbeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "344.480", 
   "children": [], 
   "end": "346.160", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die diese L\u00f6sungen entwickelt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "346.160", 
   "children": [], 
   "end": "348.680", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit wir zu einer vern\u00fcnftigen L\u00f6sung kommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "348.680", 
   "children": [], 
   "end": "349.880", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Fazit ist also: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "349.880", 
   "children": [], 
   "end": "352.520", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch wenn die Luftverschmutzung in Deutschland sinkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "352.520", 
   "children": [], 
   "end": "355.000", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Krankheiten der Atemwege nehmen zu. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "355.000", 
   "children": [], 
   "end": "355.520", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "355.520", 
   "children": [], 
   "end": "356.560", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir m\u00fcssen etwas tun. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "356.560", 
   "children": [], 
   "end": "358.480", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen nicht mehr warten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "358.480", 
   "children": [], 
   "end": "359.840", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt keinen K\u00f6nigsweg. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "359.840", 
   "children": [], 
   "end": "361.560", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie uns die Modelle testen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "361.560", 
   "children": [], 
   "end": "364.880", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie uns mit der Industrie eine vern\u00fcnftige Nachr\u00fcstung vornehmen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "364.880", 
   "children": [], 
   "end": "368.200", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann wird die Luft in unseren St\u00e4dten deutlich besser werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "368.200", 
   "children": [], 
   "end": "376.000", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "376.000", 
   "children": [], 
   "end": "382.000", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort hat der Abgeordnete Wolfgang Wiehle aus der AfD-Fraktion zu seiner ersten Rede vor dem Deutschen Bundestag."
   ]
  }
 ]
}