{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "2.240", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.240", 
   "children": [], 
   "end": "3.680", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3.680", 
   "children": [], 
   "end": "18.800", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beim Thema \u201eDiesel und Luftreinhaltung\u201c geht es in erster Linie um die Gesundheit von B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.800", 
   "children": [], 
   "end": "22.440", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn sich also die Bundesregierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.440", 
   "children": [], 
   "end": "28.080", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Bundesverwaltungsgericht oder die Europ\u00e4ische Kommission um das Thema \u201esaubere Luft\u201c k\u00fcmmern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.080", 
   "children": [], 
   "end": "30.440", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann geht es nicht gegen irgendjemanden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.440", 
   "children": [], 
   "end": "31.880", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht gegen Autofahrer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.880", 
   "children": [], 
   "end": "33.800", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht gegen die Automobilindustrie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.800", 
   "children": [], 
   "end": "38.320", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern es geht zun\u00e4chst einmal um den Gesundheitsschutz f\u00fcr Menschen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.320", 
   "children": [], 
   "end": "45.840", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Bundesverwaltungsgericht hat in dieser Woche das Recht der Bev\u00f6lkerung auf saubere Luft in den St\u00e4dten bekr\u00e4ftigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.840", 
   "children": [], 
   "end": "49.280", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das Gericht hat keine Fahrverbote verh\u00e4ngt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.280", 
   "children": [], 
   "end": "52.280", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern Rechtsklarheit dar\u00fcber geschaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.280", 
   "children": [], 
   "end": "56.280", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "inwieweit Kommunen den Verkehr einschr\u00e4nken d\u00fcrfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.280", 
   "children": [], 
   "end": "59.600", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Gesundheit ihrer B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger zu sch\u00fctzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.600", 
   "children": [], 
   "end": "62.520", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Allerdings k\u00f6nnen die Kommunen Fahrverbote verh\u00e4ngen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.520", 
   "children": [], 
   "end": "64.680", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn das die einzige M\u00f6glichkeit ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.680", 
   "children": [], 
   "end": "66.840", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Grenzwerte einzuhalten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.840", 
   "children": [], 
   "end": "67.960", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das bedeutet: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.960", 
   "children": [], 
   "end": "79.160", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "L\u00e4nder und Gemeinden m\u00fcssen bei der Fortschreibung ihrer Luftreinhaltepl\u00e4ne Fahrverbote als letzte M\u00f6glichkeit k\u00fcnftig in ihre Ma\u00dfnahmenkataloge aufnehmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.160", 
   "children": [], 
   "end": "80.480", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft aber nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.480", 
   "children": [], 
   "end": "83.520", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Fahrverbote von heute auf morgen in Kraft treten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.520", 
   "children": [], 
   "end": "85.760", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ziel der Bundesregierung ist und bleibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.760", 
   "children": [], 
   "end": "89.000", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Fahrverbote m\u00f6glichst nie in Kraft treten m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.000", 
   "children": [], 
   "end": "96.720", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach dem Urteil haben m\u00f6gliche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.720", 
   "children": [], 
   "end": "101.120", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht auszuschlie\u00dfende Verbote verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig zu sein; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.120", 
   "children": [], 
   "end": "105.880", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie sind als Instrument Ultima Ratio und nicht der erste Schritt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.880", 
   "children": [], 
   "end": "110.280", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden mit den L\u00e4ndern und Kommunen schnellstm\u00f6glich besprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.280", 
   "children": [], 
   "end": "113.320", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Konsequenzen aus dem Urteil zu ziehen sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.320", 
   "children": [], 
   "end": "115.440", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sobald die Begr\u00fcndung des Urteils vorliegt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.440", 
   "children": [], 
   "end": "117.360", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.360", 
   "children": [], 
   "end": "118.600", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es muss jetzt darum gehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.600", 
   "children": [], 
   "end": "121.280", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerade den am meisten belasteten St\u00e4dten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.280", 
   "children": [], 
   "end": "123.000", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es sind etwa 20\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.000", 
   "children": [], 
   "end": "126.520", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und ihren B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern alle Unterst\u00fctzung zu bieten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.520", 
   "children": [], 
   "end": "130.480", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um das Problem zu l\u00f6sen und die Verkehrssysteme sauberer zu machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.480", 
   "children": [], 
   "end": "136.520", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als Bundesregierung haben wir daf\u00fcr schon vor einiger Zeit das \u201eSofortprogramm Saubere Luft\u201c gestartet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.520", 
   "children": [], 
   "end": "139.000", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darin enthalten sind F\u00f6rderprogramme, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.000", 
   "children": [], 
   "end": "141.920", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Schadstoffbelastung wirkungsvoll zu senken\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.920", 
   "children": [], 
   "end": "144.920", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel unser F\u00f6rderprogramm f\u00fcr Elektrobusse."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.920", 
   "children": [], 
   "end": "148.120", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei solchen Ma\u00dfnahmen werden wir es aber nicht belassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.120", 
   "children": [], 
   "end": "153.200", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen neue Regeln f\u00fcr den Schadstoffaussto\u00df von Taxis und Bussen festlegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.200", 
   "children": [], 
   "end": "158.080", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "notfalls auf bestimmten Strecken Durchfahrverbote f\u00fcr \u00e4ltere Lkw verh\u00e4ngen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.080", 
   "children": [], 
   "end": "163.920", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Elektromobilit\u00e4t weiter ausbauen und den \u00f6ffentlichen Nahverkehr attraktiver gestalten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.920", 
   "children": [], 
   "end": "167.800", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen und brauchen eine echte Verkehrswende."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.800", 
   "children": [], 
   "end": "168.800", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir es schaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.800", 
   "children": [], 
   "end": "175.680", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aus dieser Krise eine Chance zu machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.680", 
   "children": [], 
   "end": "179.440", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird das die Lebensqualit\u00e4t in unseren St\u00e4dten deutlich verbessern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.440", 
   "children": [], 
   "end": "181.520", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und wenn es die Automobilindustrie schafft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.520", 
   "children": [], 
   "end": "184.000", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aus dieser Krise eine Chance zu machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.000", 
   "children": [], 
   "end": "186.880", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann wird sie auch k\u00fcnftig noch Dieselfahrzeuge\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.880", 
   "children": [], 
   "end": "188.680", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als wichtige Br\u00fcckentechnologie\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.680", 
   "children": [], 
   "end": "190.000", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verkaufen k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.000", 
   "children": [], 
   "end": "195.680", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einen substanziellen Beitrag kann die technische Nachr\u00fcstung von Dieselfahrzeugen leisten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.680", 
   "children": [], 
   "end": "199.080", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sofern sie technisch m\u00f6glich und wirtschaftlich sinnvoll ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.080", 
   "children": [], 
   "end": "201.320", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben jetzt einen Zeitraum vor uns, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.320", 
   "children": [], 
   "end": "204.520", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bis wirklich Fahrverbote kommen k\u00f6nnten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.520", 
   "children": [], 
   "end": "206.320", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diesen Zeitraum m\u00fcssen wir nutzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.320", 
   "children": [], 
   "end": "209.400", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um solche Fahrverbote m\u00f6glichst noch abzuwenden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.400", 
   "children": [], 
   "end": "211.960", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diesen Zeitraum muss auch die Autoindustrie nutzen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.960", 
   "children": [], 
   "end": "213.520", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die Nachr\u00fcstung \u00e4lterer Diesel,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.520", 
   "children": [], 
   "end": "223.880", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die Weiterentwicklung sauberer Diesel und f\u00fcr einen Umstieg auf Elektromobilit\u00e4t und andere alternative Antriebe."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.880", 
   "children": [], 
   "end": "226.120", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich hielte es f\u00fcr zutiefst ungerecht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.120", 
   "children": [], 
   "end": "227.120", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Autofahrer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.120", 
   "children": [], 
   "end": "231.120", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich mit gutem Gewissen noch vor kurzem einen neuen Diesel gekauft haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.120", 
   "children": [], 
   "end": "233.400", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jetzt das Problem ausbaden m\u00fcssten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.400", 
   "children": [], 
   "end": "237.840", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es kann sich auch nicht jeder einfach ein neues Auto leisten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.840", 
   "children": [], 
   "end": "240.960", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Verursacher des Problems sind die Autohersteller\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.960", 
   "children": [], 
   "end": "243.520", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die d\u00fcrfen wir nicht aus der Verantwortung entlassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.520", 
   "children": [], 
   "end": "250.040", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darauf haben die Verbraucherinnen und Verbraucher einen Anspruch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.040", 
   "children": [], 
   "end": "253.320", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es liegt aber auch im Eigeninteresse der Unternehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.320", 
   "children": [], 
   "end": "259.120", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das betone ich gerade auch mit Blick auf die vielen Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer in der Branche. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.120", 
   "children": [], 
   "end": "261.280", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr sie geht es um gute Arbeitspl\u00e4tze, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.280", 
   "children": [], 
   "end": "265.200", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch f\u00fcr sie geht es um Luftqualit\u00e4t und Gesundheit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.200", 
   "children": [], 
   "end": "266.480", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.480", 
   "children": [], 
   "end": "268.440", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir brauchen nicht nur Software-Updates, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.440", 
   "children": [], 
   "end": "271.720", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch technische Nachr\u00fcstungen von Dieselfahrzeugen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.720", 
   "children": [], 
   "end": "272.760", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die so viel bringen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.760", 
   "children": [], 
   "end": "275.360", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Stickoxidaussto\u00df deutlich sinkt"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.360", 
   "children": [], 
   "end": "278.480", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und man damit weiter in die Innenst\u00e4dte fahren kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.480", 
   "children": [], 
   "end": "281.120", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann gibt es auch keinen Wertverlust."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.120", 
   "children": [], 
   "end": "284.160", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer seinen Diesel nachr\u00fcsten will und kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.160", 
   "children": [], 
   "end": "285.920", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der sollte darauf bauen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.920", 
   "children": [], 
   "end": "287.960", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Hersteller das \u00fcbernimmt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.960", 
   "children": [], 
   "end": "288.800", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich hoffe sehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.800", 
   "children": [], 
   "end": "290.400", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass jetzt alle an einem Strang ziehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.400", 
   "children": [], 
   "end": "295.160", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die technische Nachr\u00fcstung gegen\u00fcber den Autoherstellern durchzusetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.160", 
   "children": [], 
   "end": "296.760", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "selbstverst\u00e4ndlich nur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "296.760", 
   "children": [], 
   "end": "298.960", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie technisch m\u00f6glich und wirtschaftlich vern\u00fcnftig ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.960", 
   "children": [], 
   "end": "302.760", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe das bereits seit dem letzten Sommer immer wieder gefordert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.760", 
   "children": [], 
   "end": "306.280", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn die Automobilindustrie damals schon eingelenkt h\u00e4tte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.280", 
   "children": [], 
   "end": "308.040", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4ren wir heute weiter. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.040", 
   "children": [], 
   "end": "309.280", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Prognose ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "309.280", 
   "children": [], 
   "end": "312.800", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn der Druck im letzten Jahr noch nicht gro\u00df genug war\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.800", 
   "children": [], 
   "end": "314.680", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jetzt d\u00fcrfte er es sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "314.680", 
   "children": [], 
   "end": "318.600", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch die Handwerker haben sich gestern entsprechend ge\u00e4u\u00dfert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "318.600", 
   "children": [], 
   "end": "320.720", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine lieben Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "320.720", 
   "children": [], 
   "end": "322.840", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lassen Sie mich abschlie\u00dfend festhalten: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "322.840", 
   "children": [], 
   "end": "328.280", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sollten sich Fahrverbote in der Folge des Gerichtsurteils nicht vermeiden lassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "328.280", 
   "children": [], 
   "end": "331.480", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann d\u00fcrfen wir die Kommunen damit nicht alleine lassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "331.480", 
   "children": [], 
   "end": "337.240", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch die Autofahrerinnen und Autofahrer d\u00fcrfen nicht die alleinigen Leidtragenden sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "337.240", 
   "children": [], 
   "end": "341.960", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist f\u00fcr mich die Reihenfolge des weiteren Vorgehens ganz klar vorgegeben: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "341.960", 
   "children": [], 
   "end": "346.800", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Autohersteller m\u00fcssen die Verantwortung f\u00fcr die technische Nachr\u00fcstung \u00fcbernehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "346.800", 
   "children": [], 
   "end": "347.960", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann m\u00fcssen wir verhindern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "347.960", 
   "children": [], 
   "end": "351.760", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass m\u00f6gliche Fahrverbote zu paradoxen Ergebnissen f\u00fchren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "351.760", 
   "children": [], 
   "end": "353.320", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es w\u00e4re nicht zu vermitteln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "353.320", 
   "children": [], 
   "end": "357.080", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn alle Dieselfahrzeuge aus den St\u00e4dten ausgesperrt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "357.080", 
   "children": [], 
   "end": "363.160", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "selbst wenn sie von ihren Besitzern nachger\u00fcstet wurden oder es sich um besonders saubere neue Modelle handelt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "363.160", 
   "children": [], 
   "end": "364.800", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch muss es m\u00f6glich sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "364.800", 
   "children": [], 
   "end": "367.840", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "soziale H\u00e4rten zu vermeiden und Sonderregelungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "367.840", 
   "children": [], 
   "end": "369.240", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel f\u00fcr Handwerker, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "369.240", 
   "children": [], 
   "end": "370.560", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu finden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "370.560", 
   "children": [], 
   "end": "376.400", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diese Richtung gehen auch die Hinweise des Gerichts, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "376.400", 
   "children": [], 
   "end": "379.760", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Fahrverbote verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig sein m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "379.760", 
   "children": [], 
   "end": "381.560", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei hat das Gericht dargelegt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "381.560", 
   "children": [], 
   "end": "387.120", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Vollzug f\u00fcr die Kommunen auch ohne bundesweite Kennzeichnungsregelung m\u00f6glich ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "387.120", 
   "children": [], 
   "end": "391.880", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine solche Regelung den Vollzug aber vereinfachen w\u00fcrde."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "391.880", 
   "children": [], 
   "end": "392.800", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcberall dort, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "392.800", 
   "children": [], 
   "end": "395.360", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo Kommunen von m\u00f6glichen Fahrverboten betroffen sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "395.360", 
   "children": [], 
   "end": "396.080", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "h\u00f6ren wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "396.080", 
   "children": [], 
   "end": "398.160", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcbrigens partei\u00fcbergreifend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "398.160", 
   "children": [], 
   "end": "401.960", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es f\u00fcr die Umsetzung einer Positivkennzeichnung bedarf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "401.960", 
   "children": [], 
   "end": "404.800", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So hat sich ganz aktuell Ihr Landesvorsitzender, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "404.800", 
   "children": [], 
   "end": "406.600", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Innenminister aus Baden-\u00adW\u00fcrttemberg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "406.600", 
   "children": [], 
   "end": "407.120", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Strobl, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "407.120", 
   "children": [], 
   "end": "407.760", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ge\u00e4u\u00dfert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "407.760", 
   "children": [], 
   "end": "408.880", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lieber Kollege Barthle. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "408.880", 
   "children": [], 
   "end": "410.600", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb bin auch ich der Meinung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "410.600", 
   "children": [], 
   "end": "414.240", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass eine solche Kennzeichnung f\u00fcr den Vollzug hilfreich w\u00e4re."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "414.240", 
   "children": [], 
   "end": "420.400", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um es den Skeptikern noch einmal ganz deutlich zu sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "420.400", 
   "children": [], 
   "end": "423.000", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Positivkennzeichnung f\u00fchrt nicht zu Fahrverboten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "423.000", 
   "children": [], 
   "end": "424.560", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern umgekehrt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "424.560", 
   "children": [], 
   "end": "424.880", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dort, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "424.880", 
   "children": [], 
   "end": "429.360", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo Fahrverbote als letztes Mittel unvermeidlich sein sollten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "429.360", 
   "children": [], 
   "end": "431.680", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "brauchen wir eine Positivkennzeichnung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "431.680", 
   "children": [], 
   "end": "437.520", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch um Ungerechtigkeiten und H\u00e4rten m\u00f6glichst zu vermeiden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "437.520", 
   "children": [], 
   "end": "439.880", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "439.880", 
   "children": [], 
   "end": "445.560", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir werden schnell nach Vorliegen der Urteilsbegr\u00fcndung L\u00e4nder und Kommunen zu einem Gespr\u00e4ch einladen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "445.560", 
   "children": [], 
   "end": "452.760", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn selbstverst\u00e4ndlich wollen wir ihnen bei der Umsetzung des Urteils und bei der Vermeidung von Fahrverboten helfen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "452.760", 
   "children": [], 
   "end": "454.160", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "454.160", 
   "children": [], 
   "end": "455.080", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "455.080", 
   "children": [], 
   "end": "458.600", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Barbara Hendricks.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "458.600", 
   "children": [], 
   "end": "459.920", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner in der Debatte: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "459.920", 
   "children": [], 
   "end": "462.000", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frank Sitta f\u00fcr die FDP-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}