{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "6.360", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr verehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.360", 
   "children": [], 
   "end": "16.280", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.280", 
   "children": [], 
   "end": "24.120", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Verwirklichung sozialer Menschrechte ist eine unabdingbare Voraussetzung f\u00fcr eine sozial gerechte Gesellschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.120", 
   "children": [], 
   "end": "27.600", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar \u00fcberall auf der Welt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.600", 
   "children": [], 
   "end": "29.760", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das soziale Menschenrecht auf Bildung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.760", 
   "children": [], 
   "end": "32.320", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verankert im UN-Sozialpakt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.320", 
   "children": [], 
   "end": "35.280", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bindet auch die Bundesregierung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.280", 
   "children": [], 
   "end": "41.440", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der freie Zugang zu Bildung ist demnach eine rechtsverbindliche Pflicht und kein Almosen!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.440", 
   "children": [], 
   "end": "47.760", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Linke begr\u00fc\u00dft aus diesem Grund ausdr\u00fccklich die Forderung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.760", 
   "children": [], 
   "end": "56.480", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Bundesrepublik einen fairen und substanziellen Anteil f\u00fcr die Globale Bildungspartnerschaft leisten muss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.480", 
   "children": [], 
   "end": "61.080", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen der Fraktion B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.080", 
   "children": [], 
   "end": "63.000", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es w\u00e4re jedoch wohlfeil, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.000", 
   "children": [], 
   "end": "69.320", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unsere Verantwortung f\u00fcr die Erreichung des Nachhaltigkeitsziels einer inklusiven, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.320", 
   "children": [], 
   "end": "78.200", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gleichberechtigten und hochwertigen Bildung bereits in diesen finanziellen Forderungen ersch\u00f6pft zu sehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.200", 
   "children": [], 
   "end": "89.160", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb d\u00fcrfen wir uns der grundlegenden Auseinandersetzung mit der gegenw\u00e4rtigen Praxis der Entwicklungszusammenarbeit nicht verweigern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.160", 
   "children": [], 
   "end": "101.320", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Durch Rechentricks und Etikettenschwindel bei der Entwicklungszusammenarbeit ist die Bundesrepublik schon l\u00e4ngst zum gr\u00f6\u00dften Nutznie\u00dfer der eigenen Entwicklungshilfe geworden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.320", 
   "children": [], 
   "end": "105.200", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Oxfam kritisiert zum Beispiel einen Trend zu Billigschulen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.200", 
   "children": [], 
   "end": "113.720", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen profitorientierte Unternehmen in das Bildungswesen einbrechen und das staatliche Bildungswesen aush\u00f6hlen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.720", 
   "children": [], 
   "end": "116.840", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der Vergangenheit folgte auch die bilaterale Bildungs- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.840", 
   "children": [], 
   "end": "124.800", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Wissenschaftskooperation der Bundesregierung h\u00e4ufig einer solchen einseitigen zweckdienlichen Logik: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.800", 
   "children": [], 
   "end": "133.000", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum Beispiel wurde in Indien in die Fachkr\u00e4fteausbildung f\u00fcr deutsche Betriebe und nicht f\u00fcr einheimische investiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.000", 
   "children": [], 
   "end": "137.880", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies entspricht nicht den Bed\u00fcrfnissen der von Bildung ausgeschlossenen Menschen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.880", 
   "children": [], 
   "end": "144.880", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es entspricht auch nicht den Herausforderungen einer globalen Welt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.880", 
   "children": [], 
   "end": "146.920", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen daf\u00fcr Sorge tragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.920", 
   "children": [], 
   "end": "153.360", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass \u00f6ffentliche Bildungssysteme inklusive der Lehrerausbildung gest\u00e4rkt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.360", 
   "children": [], 
   "end": "157.880", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bildung darf nicht privatisiert oder geb\u00fchrenpflichtig werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.880", 
   "children": [], 
   "end": "164.640", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn das bringt nur neue soziale Ungleichheiten hervor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.640", 
   "children": [], 
   "end": "167.720", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesem Zusammenhang m\u00f6chte ich noch daran erinnern: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.720", 
   "children": [], 
   "end": "175.520", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Investition in Bildung darf auch nicht als Hilfsmittel bei der Legitimierung von Diktatoren missbraucht werden,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.520", 
   "children": [], 
   "end": "184.960", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die Migration in Richtung Europa besonders effektiv unterbinden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.960", 
   "children": [], 
   "end": "192.400", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen deswegen ein neues Grundverst\u00e4ndnis von Bildung und deren Einbettung in eine demokratisch verfasste Politik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.400", 
   "children": [], 
   "end": "197.760", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die den Menschen im Globalen S\u00fcden auf Augenh\u00f6he begegnet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.760", 
   "children": [], 
   "end": "210.480", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade im Kontext der Bildung d\u00fcrfen wir weder die sozio\u00f6konomische Lebensrealit\u00e4t noch die aufgezwungene Rolle in der globalen Arbeitsteilung vieler Menschen ausblenden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.480", 
   "children": [], 
   "end": "213.160", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dadurch entsteht eine Reihe von Fragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.160", 
   "children": [], 
   "end": "214.600", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denen wir uns stellen m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.600", 
   "children": [], 
   "end": "221.080", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb fordern wir auch eine entsprechende Evaluation aller EZ-Ma\u00dfnahmen der Bundesrepublik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.080", 
   "children": [], 
   "end": "223.360", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch im Bereich der Bildung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.360", 
   "children": [], 
   "end": "237.920", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bildungspartnerschaften d\u00fcrfen weder ein verstecktes Subventionsprogramm f\u00fcr private deutsche Stiftungen oder Unternehmen sein noch als F\u00f6rderung privilegierter Schichten missbraucht werden und neue Ungleichheiten schaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.920", 
   "children": [], 
   "end": "251.120", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie m\u00fcssen Partizipation und gleichwertige Lebensbedingungen f\u00fcr alle Menschen durch Bildung erm\u00f6glichen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.120", 
   "children": [], 
   "end": "260.440", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb m\u00fcssen wir der F\u00f6rderung der Bildungspartnerschaften Ma\u00dfnahmen zur Ver\u00e4nderung der Strukturen der Ungerechtigkeit an die Seite stellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.440", 
   "children": [], 
   "end": "264.640", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese \u00c4nderungen m\u00fcssen bereits hier bei uns beginnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.640", 
   "children": [], 
   "end": "269.640", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo viele Ursachen f\u00fcr die Missst\u00e4nde im Globalen S\u00fcden liegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.640", 
   "children": [], 
   "end": "275.720", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung bleibt beim Thema Bildung so lange unglaubw\u00fcrdig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.720", 
   "children": [], 
   "end": "292.520", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "solange sie selbst die Unterzeichnung des Fakultativprotokolls zum UN-Sozialpakt verweigert oder solange die Prim\u00e4rverantwortung f\u00fcr die Umsetzung der sozialen Rechte auf Bildung einseitig den Bundesl\u00e4ndern aufgeb\u00fcrdet wird.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.520", 
   "children": [], 
   "end": "293.600", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich komme gleich zum Ende."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.600", 
   "children": [], 
   "end": "296.600", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Chancengleichheit und Bildungsgerechtigkeit bedeuten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "296.600", 
   "children": [], 
   "end": "298.000", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass alle Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.000", 
   "children": [], 
   "end": "300.520", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "selbstverst\u00e4ndlich auch die Gefl\u00fcchteten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.520", 
   "children": [], 
   "end": "304.440", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen ungehinderten und gleichwertigen Zugang zu Bildung erhalten m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.440", 
   "children": [], 
   "end": "323.240", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aus diesem Grund muss die Bundesregierung als einen der ersten Schritte in die richtige Richtung ihrer Verpflichtung nachkommen und sofort die Finanzmittel in H\u00f6he von 100\u00a0Millionen Euro j\u00e4hrlich als fairen Anteil f\u00fcr die Globale Bildungspartnerschaft zur Verf\u00fcgung stellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "323.240", 
   "children": [], 
   "end": "328.120", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcber weitere Ma\u00dfnahmen muss selbstverst\u00e4ndlich noch geredet werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "328.120", 
   "children": [], 
   "end": "329.760", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "329.760", 
   "children": [], 
   "end": "334.960", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion spricht nun der Kollege Dr.\u00a0Wolfgang Stefinger."
   ]
  }
 ]
}