{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "9.360", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.360", 
   "children": [], 
   "end": "14.040", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.040", 
   "children": [], 
   "end": "23.120", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die von der Automobilindustrie beauftragten Abgastests mit Affen sind in jeder Hinsicht eine abscheuliche Vorstellung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.120", 
   "children": [], 
   "end": "23.640", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.640", 
   "children": [], 
   "end": "25.280", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Anf\u00fchrungszeichen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.280", 
   "children": [], 
   "end": "34.400", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eForschungsarbeiten\u201c sind in keiner wie auch immer gearteten Weise zu rechtfertigen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.400", 
   "children": [], 
   "end": "36.120", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind unethisch in ihrer Konzeption, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.120", 
   "children": [], 
   "end": "40.000", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie sind unprofessionell in ihrer Durchf\u00fchrung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.000", 
   "children": [], 
   "end": "49.160", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und vor allem sollten ihre Ergebnisse offenbar in fragw\u00fcrdiger Weise instrumentalisiert und sogar manipuliert werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.160", 
   "children": [], 
   "end": "52.200", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind damit ein Tiefpunkt in einer Reihe von Ma\u00dfnahmen und zeigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.200", 
   "children": [], 
   "end": "60.400", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie die deutsche Automobilindustrie in den letzten Jahren mit den Auflagen zum Schutz unserer Umwelt umgegangen ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.400", 
   "children": [], 
   "end": "60.880", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur eines, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.880", 
   "children": [], 
   "end": "62.760", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine sehr geehrten Damen und Herren: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.760", 
   "children": [], 
   "end": "67.640", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Tierversuche waren bislang nicht unbekannt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.640", 
   "children": [], 
   "end": "69.040", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn den Politikern der Altparteien\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.040", 
   "children": [], 
   "end": "70.040", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben es vorhin schon geh\u00f6rt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.040", 
   "children": [], 
   "end": "79.920", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wurde im VW-Untersuchungsausschuss in der \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung am 8.\u00a0September 2016 ausf\u00fchrlich von diesen Tierversuchen berichtet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.920", 
   "children": [], 
   "end": "85.480", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da sa\u00dfen beispielsweise der verkehrspolitische Sprecher der CDU/CSU-Fraktion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.480", 
   "children": [], 
   "end": "86.560", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ulrich Lange, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.560", 
   "children": [], 
   "end": "87.760", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kirsten L\u00fchmann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.760", 
   "children": [], 
   "end": "88.840", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir schon geh\u00f6rt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.840", 
   "children": [], 
   "end": "91.560", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der stellvertretende Fraktionsvorsitzende der Gr\u00fcnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.560", 
   "children": [], 
   "end": "93.480", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Oliver Krischer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.480", 
   "children": [], 
   "end": "101.040", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das alles unter dem Vorsitz des Linkenpolitikers Herbert Behrens."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.040", 
   "children": [], 
   "end": "104.360", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Trotz dieser ausf\u00fchrlichen Hinweise auf Tier- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.360", 
   "children": [], 
   "end": "106.320", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Menschenversuche ist im Protokoll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.320", 
   "children": [], 
   "end": "108.240", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie selber zugegeben haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.240", 
   "children": [], 
   "end": "113.480", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keine einzige Nachfrage von Ihnen zu diesen Versuchen dokumentiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.480", 
   "children": [], 
   "end": "117.320", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch in Ihrem Abschlussbericht sind Ihnen diese Tier- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.320", 
   "children": [], 
   "end": "123.440", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Menschenversuche ganz offensichtlich kein einziges Wort wert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.440", 
   "children": [], 
   "end": "123.880", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damals, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.880", 
   "children": [], 
   "end": "124.960", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2016, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.960", 
   "children": [], 
   "end": "126.680", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben Sie geschwiegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.680", 
   "children": [], 
   "end": "127.560", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Heute, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.560", 
   "children": [], 
   "end": "129.560", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "fast zwei Jahre sp\u00e4ter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.560", 
   "children": [], 
   "end": "132.840", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "skandalisieren Sie diese Vorg\u00e4nge."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.840", 
   "children": [], 
   "end": "136.200", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daran sieht man ganz deutlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.200", 
   "children": [], 
   "end": "140.480", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es Ihnen hier nicht um das Wohl dieser armen Gesch\u00f6pfe geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.480", 
   "children": [], 
   "end": "148.880", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern einzig und allein um Ihre eigene Seligsprechung und die ideologisch motivierte Verteufelung des Dieselmotors."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.880", 
   "children": [], 
   "end": "149.560", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "H\u00e4tten Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.560", 
   "children": [], 
   "end": "157.880", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verehrte Kollegen der schon l\u00e4nger hier sitzenden Parteien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.880", 
   "children": [], 
   "end": "165.120", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich die Berichte \u00fcber die heute diskutierten Tests mit menschlichen Probanden einmal genau durchgelesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.120", 
   "children": [], 
   "end": "168.120", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "h\u00e4tten auch Sie feststellen m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.120", 
   "children": [], 
   "end": "176.480", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die verwendeten Schadstoffkonzentrationen gerade einmal 30\u00a0Prozent der an Arbeitspl\u00e4tzen zul\u00e4ssigen Grenzwerte betragen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.480", 
   "children": [], 
   "end": "179.800", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also deutlich unter den Konzentrationen lagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.800", 
   "children": [], 
   "end": "183.080", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die an vielen Arbeitspl\u00e4tzen in Deutschland auftreten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.080", 
   "children": [], 
   "end": "188.520", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und wieder geht es Ihnen ganz offensichtlich nur um blo\u00dfe Panikmache, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.520", 
   "children": [], 
   "end": "194.720", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Selbstdarstellung und um Ihren ideologisch motivierten Kampf gegen das Auto."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.720", 
   "children": [], 
   "end": "200.800", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn es Ihnen wirklich um die Gesundheit der Menschen geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.800", 
   "children": [], 
   "end": "210.280", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo bleibt dann eigentlich Ihr Aufschrei gegen die zigfach h\u00f6heren Schadstoffbelastungen an den Arbeitspl\u00e4tzen der Menschen in unserem Land?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.280", 
   "children": [], 
   "end": "217.720", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn es irgendetwas an diesen Versuchen zu skandalisieren gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.720", 
   "children": [], 
   "end": "220.160", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann ist es doch die Tatsache, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.160", 
   "children": [], 
   "end": "223.920", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es offenbar immer noch keine \u00f6ffentlich finanzierten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.920", 
   "children": [], 
   "end": "229.600", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "seri\u00f6sen Forschungsdaten zu den langfristigen Gesundheitsgefahren durch Stickoxide gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.600", 
   "children": [], 
   "end": "241.360", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum erm\u00f6glicht die Bundesregierung in diesem Fall mit ihrer Unt\u00e4tigkeit einem zweitklassigen Pr\u00fcflabor irgendwo in Albuquerque in der W\u00fcste von Neumexiko, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.360", 
   "children": [], 
   "end": "247.000", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in einem solchen Ausma\u00df Einfluss auf deutsche Umweltdebatten zu nehmen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.000", 
   "children": [], 
   "end": "252.720", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich klage hier auch eine rot-gr\u00fcne Augen-zu-und-durch-Mentalit\u00e4t an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.720", 
   "children": [], 
   "end": "262.920", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die an dieser Stelle nachwirkt und die durch ihre hohen Auflagen und mediale Meuchelei wieder eine Hightech-Branche in Deutschland in Verruf bringen will."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.920", 
   "children": [], 
   "end": "269.080", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "W\u00e4hrend f\u00fcr Autos ganz scharfe Schadstoffgrenzwerte gelten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.080", 
   "children": [], 
   "end": "274.520", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird am Arbeitsplatz eine viel h\u00f6here Belastung akzeptiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.520", 
   "children": [], 
   "end": "276.000", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zur Erinnerung: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.000", 
   "children": [], 
   "end": "283.680", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Grenzwert f\u00fcr Stickstoffdioxidkonzentration in der Au\u00dfenluft betr\u00e4gt gerade einmal 40\u00a0Mikrogramm pro Kubikmeter. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.680", 
   "children": [], 
   "end": "289.160", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Am Arbeitsplatz sind dagegen bis zu 950\u00a0Mikrogramm pro Kubikmeter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.160", 
   "children": [], 
   "end": "290.640", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also das 24-Fache, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.640", 
   "children": [], 
   "end": "291.640", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erlaubt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.640", 
   "children": [], 
   "end": "294.720", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0H\u00f6ren Sie einfach mal zu. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.720", 
   "children": [], 
   "end": "297.800", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielleicht lernen Sie noch etwas."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.800", 
   "children": [], 
   "end": "298.600", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Also: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.600", 
   "children": [], 
   "end": "300.760", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "An Stra\u00dfenkreuzungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.760", 
   "children": [], 
   "end": "305.040", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo man sich nur wenige Minuten aufh\u00e4lt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.040", 
   "children": [], 
   "end": "312.280", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist der Grenzwert 24-mal strenger als am Arbeitsplatz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.280", 
   "children": [], 
   "end": "317.640", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo sich die Menschen acht oder mehr Stunden jeden Tag aufhalten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "317.640", 
   "children": [], 
   "end": "317.880", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "317.880", 
   "children": [], 
   "end": "323.360", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine sehr geehrten Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "323.360", 
   "children": [], 
   "end": "325.160", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist der wirkliche Skandal hier."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "325.160", 
   "children": [], 
   "end": "332.720", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Schutz von Menschen muss Vorrang vor der ideologisch motivierten Verdammung der Autohersteller haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "332.720", 
   "children": [], 
   "end": "335.840", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei dieser Debatte geht es Ihnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "335.840", 
   "children": [], 
   "end": "341.080", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werte Kollegen von der Gr\u00fcnenfraktion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "341.080", 
   "children": [], 
   "end": "343.160", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eben nicht um den Schutz der Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "343.160", 
   "children": [], 
   "end": "353.320", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern um eine Vertuschung Ihrer eigenen Vers\u00e4umnisse im Untersuchungsausschuss und um eine rein ideologisch motivierte Verteufelung der Automobilindustrie. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "353.320", 
   "children": [], 
   "end": "368.160", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist mit uns nicht zu machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "368.160", 
   "children": [], 
   "end": "369.520", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine sehr geehrten Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "369.520", 
   "children": [], 
   "end": "375.000", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion spricht nun der Abgeordnete Michael Donth."
   ]
  }
 ]
}