{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "12.080", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.080", 
   "children": [], 
   "end": "15.960", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.960", 
   "children": [], 
   "end": "23.280", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Debatte \u00fcber ein Lobbyregister beginnt eigentlich mit einer bemerkenswerten Pointe: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.280", 
   "children": [], 
   "end": "34.280", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Fraktion Die Linke bringt einen Gesetzentwurf zum Thema Lobbyismus ein und l\u00e4sst sich diesen Gesetzentwurf selbst von einer Lobbyorganisation schreiben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.280", 
   "children": [], 
   "end": "39.560", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie schreiben in dem Gesetzentwurf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.560", 
   "children": [], 
   "end": "43.840", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie die Vorlage von LobbyControl aufgegriffen haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.840", 
   "children": [], 
   "end": "45.320", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Tatsache ist aber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.320", 
   "children": [], 
   "end": "48.800", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie sie wortw\u00f6rtlich abgeschrieben haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.800", 
   "children": [], 
   "end": "57.120", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie h\u00e4tten den Gesetzentwurf doch wenigstens ein St\u00fcck weit selber erarbeiten und ihn einfach von einer Lobbyorganisation abschreiben lassen sollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.120", 
   "children": [], 
   "end": "59.120", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin Ha\u00dfelmann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.120", 
   "children": [], 
   "end": "64.960", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie beklagen hier, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.960", 
   "children": [], 
   "end": "68.600", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ein Tabakwerbeverbot nicht vereinbart worden ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.600", 
   "children": [], 
   "end": "72.840", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun kann man \u00fcber Tabakwerbeverbote in der Tat trefflich streiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.840", 
   "children": [], 
   "end": "74.600", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich verstehe aber nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.600", 
   "children": [], 
   "end": "84.560", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wieso Sie auf der einen Seite f\u00fcr ein Tabakwerbeverbot eintreten und in der folgenden Debatte die Werbung f\u00fcr Schwangerschaftsabbr\u00fcche entkriminalisieren wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.560", 
   "children": [], 
   "end": "87.320", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In beiden F\u00e4llen wird Leben gesch\u00fctzt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.320", 
   "children": [], 
   "end": "88.760", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.760", 
   "children": [], 
   "end": "98.920", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die parlamentarische Demokratie lebt vom Interessenausgleich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.920", 
   "children": [], 
   "end": "109.920", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum Interessenausgleich geh\u00f6ren auch die Abw\u00e4gung von Meinungen und die kluge Suche nach den besten L\u00f6sungen f\u00fcr unsere Gesetzentw\u00fcrfe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.920", 
   "children": [], 
   "end": "113.480", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen haben wir selbstverst\u00e4ndlich Anh\u00f6rungen im Deutschen Bundestag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.480", 
   "children": [], 
   "end": "116.520", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch mit externen Sachverst\u00e4ndigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.520", 
   "children": [], 
   "end": "120.120", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Abgeordnete informieren sich nicht nur im Wahlkreis, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.120", 
   "children": [], 
   "end": "122.880", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern ganz konkret auch bei denjenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.880", 
   "children": [], 
   "end": "125.600", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die von Gesetzgebungsvorhaben betroffen sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.600", 
   "children": [], 
   "end": "130.000", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist Normalit\u00e4t in einer parlamentarischen Demokratie."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.000", 
   "children": [], 
   "end": "131.560", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Parlament, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.560", 
   "children": [], 
   "end": "135.480", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sich abschottet und keine Meinungen von au\u00dfen zul\u00e4sst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.480", 
   "children": [], 
   "end": "138.920", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird seinem Auftrag nicht gerecht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.920", 
   "children": [], 
   "end": "141.000", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sollten uns davor h\u00fcten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.000", 
   "children": [], 
   "end": "146.040", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jede Vertretung von Interessen gleich unter einen Generalverdacht zu stellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.040", 
   "children": [], 
   "end": "149.920", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielmehr geh\u00f6rt Interessenvertretung in einer Demokratie dazu."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.920", 
   "children": [], 
   "end": "153.440", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Grenze ist da \u00fcberschritten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.440", 
   "children": [], 
   "end": "157.840", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo die Interessenvertretung unlautere Ziele verfolgt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.840", 
   "children": [], 
   "end": "159.240", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das m\u00fcssen wir eind\u00e4mmen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.240", 
   "children": [], 
   "end": "160.840", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gar keine Frage. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.840", 
   "children": [], 
   "end": "166.080", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber Ihr Gesetzentwurf wird dieser Aufgabe nicht gerecht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.080", 
   "children": [], 
   "end": "167.600", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ganz im Gegenteil: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.600", 
   "children": [], 
   "end": "174.160", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Gesetzentwurf der Fraktion der Linken ist verfassungsrechtlich h\u00f6chst problematisch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.160", 
   "children": [], 
   "end": "175.200", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er beginnt damit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.200", 
   "children": [], 
   "end": "180.360", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ein Bundesbeauftragter f\u00fcr Interessenvertretung installiert werden soll. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.360", 
   "children": [], 
   "end": "180.760", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gut; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.760", 
   "children": [], 
   "end": "182.800", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sei so hingenommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.800", 
   "children": [], 
   "end": "186.880", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch die Breite der Daten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.880", 
   "children": [], 
   "end": "188.720", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie einfordern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.720", 
   "children": [], 
   "end": "190.360", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mag noch im Rahmen dessen liegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.360", 
   "children": [], 
   "end": "192.280", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was zul\u00e4ssig ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.280", 
   "children": [], 
   "end": "201.200", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber dass Sie in \u00a7\u00a011 Absatz\u00a05 Ihres Gesetzentwurfes die M\u00f6glichkeit zulassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.200", 
   "children": [], 
   "end": "211.360", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Bundesbeauftragte Wohnungen und Gesch\u00e4ftsr\u00e4ume von Verb\u00e4nden und Unternehmen jederzeit betreten darf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.360", 
   "children": [], 
   "end": "214.880", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar ohne richterlichen Beschluss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.880", 
   "children": [], 
   "end": "219.840", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das verst\u00f6\u00dft gegen das Recht auf Schutz der Wohnungs- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.840", 
   "children": [], 
   "end": "220.920", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Gesch\u00e4ftsr\u00e4ume; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.920", 
   "children": [], 
   "end": "227.360", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist schlichtweg ein verfassungsfeindlicher Vorschlag."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.360", 
   "children": [], 
   "end": "229.840", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte daran erinnern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.840", 
   "children": [], 
   "end": "240.000", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es in unserem Rechtsstaat den sogenannten Richtervorbehalt gibt und dass Sie den Beschluss eines Richters oder im Eilfall einer Staatsanwaltschaft brauchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.000", 
   "children": [], 
   "end": "242.640", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie Gesch\u00e4ftsr\u00e4ume durchsuchen wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.640", 
   "children": [], 
   "end": "244.680", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass Sie das hier v\u00f6llig vergessen oder negieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.680", 
   "children": [], 
   "end": "245.440", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zeigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.440", 
   "children": [], 
   "end": "248.400", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es Ihnen nicht auf rechtsstaatliche Sorgfalt ankam, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.400", 
   "children": [], 
   "end": "253.720", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auf einen schnell und mit ziemlich hei\u00dfer Nadel gestrickten Gesetzentwurf."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.720", 
   "children": [], 
   "end": "255.800", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich muss auch kritisieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.800", 
   "children": [], 
   "end": "261.480", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Vorteilsabsch\u00f6pfung und die Geldbu\u00dfen ziemlich au\u00dferhalb jeglichen Verh\u00e4ltnisses stehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.480", 
   "children": [], 
   "end": "263.720", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Ihrem Gesetzentwurf fordern Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.720", 
   "children": [], 
   "end": "274.520", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass bis zu 10\u00a0Prozent des weltweiten Umsatzes eines Unternehmens als Geldbu\u00dfe f\u00fcr die fehlerhafte Registrierung zugrunde gelegt werden k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.520", 
   "children": [], 
   "end": "275.640", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da muss ich fragen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.640", 
   "children": [], 
   "end": "277.680", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ist da die Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit noch gewahrt? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.680", 
   "children": [], 
   "end": "282.040", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "M\u00f6glicherweise Geldbu\u00dfen in Milliardenh\u00f6he f\u00fcr eine fehlerhafte Angabe?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.040", 
   "children": [], 
   "end": "283.920", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber abgesehen davon: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.920", 
   "children": [], 
   "end": "285.800", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viel verwerflicher ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.800", 
   "children": [], 
   "end": "292.120", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie in diesen Gesetzentwurf keine einzige Rechtsschutzm\u00f6glichkeit f\u00fcr diejenigen einbauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.120", 
   "children": [], 
   "end": "294.480", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die von dieser Geldbu\u00dfe betroffen sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.480", 
   "children": [], 
   "end": "299.920", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dass diese Geldbu\u00dfe in der Tat nicht irgendein unabh\u00e4ngiges Gericht festsetzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "299.920", 
   "children": [], 
   "end": "303.120", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern der Bundesbeauftragte selber. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.120", 
   "children": [], 
   "end": "307.120", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch das hat mit Gewaltenteilung und Rechtsstaatlichkeit nichts zu tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.120", 
   "children": [], 
   "end": "309.960", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und auch da ist der Gesetzentwurf ziemlich schlecht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "309.960", 
   "children": [], 
   "end": "316.920", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "316.920", 
   "children": [], 
   "end": "325.440", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nat\u00fcrlich gibt es im Bereich der Interessenvertretungen noch Verbesserungsbedarf."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "325.440", 
   "children": [], 
   "end": "327.040", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen dar\u00fcber sprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "327.040", 
   "children": [], 
   "end": "329.720", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob wir die Verb\u00e4nderegistrierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "329.720", 
   "children": [], 
   "end": "332.040", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die es seit 1992 gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "332.040", 
   "children": [], 
   "end": "333.680", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht verbessern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "333.680", 
   "children": [], 
   "end": "337.240", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie durch weitere M\u00f6glichkeiten der Information anreichern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "337.240", 
   "children": [], 
   "end": "342.880", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen auch \u00fcber die Finanzierung von Lobbyorganisationen oder auch von NGOs sprechen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "342.880", 
   "children": [], 
   "end": "348.960", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Vorkommnisse um Oxfam beispielsweise haben ganz klar deutlich gemacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "348.960", 
   "children": [], 
   "end": "350.760", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir einen Nachholbedarf haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "350.760", 
   "children": [], 
   "end": "352.360", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch darauf zu schauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "352.360", 
   "children": [], 
   "end": "357.080", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sich sogenannte NGOs finanzieren und was sie mit ihrem Geld machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "357.080", 
   "children": [], 
   "end": "360.840", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sollten auch bei NGOs \u00e4hnlich transparent sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "360.840", 
   "children": [], 
   "end": "363.000", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir es bei Parteispenden sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "363.000", 
   "children": [], 
   "end": "367.080", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Transparenz in diesem Bereich weist sicherlich noch Nachholbedarf auf."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "367.080", 
   "children": [], 
   "end": "367.720", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insgesamt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "367.720", 
   "children": [], 
   "end": "368.680", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "368.680", 
   "children": [], 
   "end": "371.040", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "d\u00fcrfen wir aber eines nicht vergessen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "371.040", 
   "children": [], 
   "end": "381.280", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Wert des freien Mandates und die freie Interessenvertretung auch der B\u00fcrger sind in Einklang zu bringen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "381.280", 
   "children": [], 
   "end": "386.760", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und letzten Endes rechtfertigen wir uns vor den Medien und vor den B\u00fcrgern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "386.760", 
   "children": [], 
   "end": "388.800", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber das sollte nicht Anlass sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "388.800", 
   "children": [], 
   "end": "391.760", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen schlechten und verfassungswidrigen Gesetzentwurf vorzulegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "391.760", 
   "children": [], 
   "end": "397.600", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen werden wir Ihren Entwurf ablehnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "397.600", 
   "children": [], 
   "end": "398.760", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "398.760", 
   "children": [], 
   "end": "406.000", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die letzte Rednerin in der Debatte ist die Kollegin Sonja Steffen von der SPD-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}