{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "3.840", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3.840", 
   "children": [], 
   "end": "7.480", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Kolleginnen und Kollegen und Zuschauerinnen und Zuschauer! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.480", 
   "children": [], 
   "end": "9.760", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich k\u00f6nnte es mir einfach machen und sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.760", 
   "children": [], 
   "end": "13.680", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Kollegen Florian Post und Loos haben schon alles gesagt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.680", 
   "children": [], 
   "end": "14.480", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das war sehr sch\u00f6n. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.480", 
   "children": [], 
   "end": "16.560", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Machen Sie sich einen sch\u00f6nen Nachmittag! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.560", 
   "children": [], 
   "end": "18.160", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gehen Sie nach Hause!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.160", 
   "children": [], 
   "end": "22.080", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe aber vom Hohen Hause f\u00fcnf Minuten Redezeit bekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.080", 
   "children": [], 
   "end": "23.520", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das nutzt man, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.520", 
   "children": [], 
   "end": "25.840", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie man als Abgeordneter so ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.840", 
   "children": [], 
   "end": "26.800", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.800", 
   "children": [], 
   "end": "28.320", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch wenn es einem so geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.320", 
   "children": [], 
   "end": "35.800", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als befinde man sich in der Endlosschleife des Films \u201eUnd t\u00e4glich gr\u00fc\u00dft das Murmeltier\u201c."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.800", 
   "children": [], 
   "end": "38.920", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe inzwischen den Eindruck: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.920", 
   "children": [], 
   "end": "43.600", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sobald das Wort \u201eR\u00fcstungsexport\u201c auftaucht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.600", 
   "children": [], 
   "end": "45.760", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird ein roter Knopf gedr\u00fcckt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.760", 
   "children": [], 
   "end": "48.120", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sofort kommt es zu Aufregung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.120", 
   "children": [], 
   "end": "48.880", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Emp\u00f6rung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.880", 
   "children": [], 
   "end": "54.560", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Skandalisierung und vor allen Dingen zu einer Einteilung in gute Menschen und schlechte Menschen;"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.560", 
   "children": [], 
   "end": "55.080", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.080", 
   "children": [], 
   "end": "56.600", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die R\u00fcstungsexportgenehmigung erteilen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.600", 
   "children": [], 
   "end": "57.400", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind die schlechten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.400", 
   "children": [], 
   "end": "61.800", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die anderen sind konsequenterweise die guten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.800", 
   "children": [], 
   "end": "62.440", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.440", 
   "children": [], 
   "end": "65.840", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.840", 
   "children": [], 
   "end": "67.440", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so einfach ist das nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.440", 
   "children": [], 
   "end": "69.840", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man kann schon ungeduldig sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.840", 
   "children": [], 
   "end": "72.280", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es um Abr\u00fcstung geht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.280", 
   "children": [], 
   "end": "75.120", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man kann ungeduldig sein bei der Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.120", 
   "children": [], 
   "end": "77.040", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob wir europ\u00e4isch einheitliche L\u00f6sungen finden werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.040", 
   "children": [], 
   "end": "78.440", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen ungeduldig sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.440", 
   "children": [], 
   "end": "84.680", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil wir in Deutschland die gesetzlich vorgeschriebenen restriktiven Regelungen noch nicht in dem Ma\u00dfe gestaltet haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.680", 
   "children": [], 
   "end": "86.160", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir uns das w\u00fcnschen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.160", 
   "children": [], 
   "end": "87.560", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen ungeduldig sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.560", 
   "children": [], 
   "end": "91.520", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil wir im Vergleich zur nuklearen Abr\u00fcstung in Deutschland M\u00f6glichkeiten haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.520", 
   "children": [], 
   "end": "93.160", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "entsprechend vorzugehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.160", 
   "children": [], 
   "end": "96.120", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie aber noch nicht in allen Bereichen nutzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.120", 
   "children": [], 
   "end": "100.320", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen ungeduldig dar\u00fcber sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.320", 
   "children": [], 
   "end": "106.600", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sigmar Gabriel als Wirtschaftsminister und dann als Chef des Ausw\u00e4rtigen Amts noch nicht alles getan hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.600", 
   "children": [], 
   "end": "108.640", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was m\u00f6glich ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.640", 
   "children": [], 
   "end": "109.920", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich wei\u00df, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.920", 
   "children": [], 
   "end": "111.440", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es viel einfacher ist\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.440", 
   "children": [], 
   "end": "112.880", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das h\u00f6ren wir heute immer wieder\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.880", 
   "children": [], 
   "end": "117.200", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne jeden Zusammenhang mit einigen absoluten Zahlen um sich zu werfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.200", 
   "children": [], 
   "end": "124.040", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um dann anschlie\u00dfend das r\u00fcstungspolitische Grauen in diesem Haus und in diesem Land zu verbreiten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.040", 
   "children": [], 
   "end": "124.560", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.560", 
   "children": [], 
   "end": "128.840", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.840", 
   "children": [], 
   "end": "129.920", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00f6chte ich anprangern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.920", 
   "children": [], 
   "end": "136.000", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil ich es nicht f\u00fcr richtig erachte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.000", 
   "children": [], 
   "end": "143.680", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei allem Heraufbeschw\u00f6ren dieses Grauens und angesichts der Tatsache, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.680", 
   "children": [], 
   "end": "148.800", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir uns in der weltpolitischen Lage nicht allem entziehen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.800", 
   "children": [], 
   "end": "152.200", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "habe ich in der Debatte die Frage vermisst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.200", 
   "children": [], 
   "end": "153.520", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir die Fluchtursachen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.520", 
   "children": [], 
   "end": "155.920", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Armut und die Situationen in den L\u00e4ndern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.920", 
   "children": [], 
   "end": "157.960", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen Waffen benutzt wurden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.960", 
   "children": [], 
   "end": "158.600", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "angehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.600", 
   "children": [], 
   "end": "164.680", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat eine viel zu geringe Rolle gespielt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.680", 
   "children": [], 
   "end": "169.720", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen uns angesichts dieser Frage nicht auf unseren Egoismus zur\u00fcckziehen und sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.720", 
   "children": [], 
   "end": "171.320", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir Deutschen machen nichts mehr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.320", 
   "children": [], 
   "end": "173.240", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sollen die anderen machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.240", 
   "children": [], 
   "end": "175.600", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir machen uns einen schlanken Fu\u00df.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.600", 
   "children": [], 
   "end": "179.680", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage an dieser Stelle ganz deutlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.680", 
   "children": [], 
   "end": "183.840", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ich die Waffenlieferung an die Peschmerga in den Irak f\u00fcr durch und durch richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.840", 
   "children": [], 
   "end": "187.000", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verantwortungsbewusst und notwendig halte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.000", 
   "children": [], 
   "end": "189.000", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben die Handvoll Jesiden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.000", 
   "children": [], 
   "end": "189.880", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die noch leben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.880", 
   "children": [], 
   "end": "191.160", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "am Leben gelassen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.160", 
   "children": [], 
   "end": "193.040", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie haben sich daf\u00fcr eingesetzt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.040", 
   "children": [], 
   "end": "195.200", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir haben uns einen schlanken Fu\u00df gemacht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.200", 
   "children": [], 
   "end": "197.560", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.560", 
   "children": [], 
   "end": "201.920", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir Sozialdemokratinnen und Sozialdemokraten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.920", 
   "children": [], 
   "end": "203.440", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da muss man selbstkritisch sein\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.440", 
   "children": [], 
   "end": "207.000", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben in den letzten vier Jahren kein R\u00fcstungsexportgesetz durchsetzen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.000", 
   "children": [], 
   "end": "208.160", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollten kein Gesetz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.160", 
   "children": [], 
   "end": "211.000", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach dem jede einzelne R\u00fcstungsausfuhr hier beschlossen werden muss,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.000", 
   "children": [], 
   "end": "211.960", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern ein Gesetz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.960", 
   "children": [], 
   "end": "214.000", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das den Korridor bietet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.000", 
   "children": [], 
   "end": "218.880", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um anschlie\u00dfend eine vern\u00fcnftige L\u00f6sung zu erreichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.880", 
   "children": [], 
   "end": "221.480", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Obwohl ich ein solches R\u00fcstungsexportgesetz f\u00fcr gut halte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.480", 
   "children": [], 
   "end": "222.280", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sage ich heute, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.280", 
   "children": [], 
   "end": "225.120", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es vielleicht gerade angesichts der T\u00fcrkei n\u00f6tig w\u00e4re, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.120", 
   "children": [], 
   "end": "227.920", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "noch einmal dar\u00fcber nachzudenken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.920", 
   "children": [], 
   "end": "230.000", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "H\u00e4tten wir n\u00e4mlich ein solches Gesetz beschlossen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.000", 
   "children": [], 
   "end": "232.960", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "h\u00e4tten wir alle NATO-Partner miteinbezogen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.960", 
   "children": [], 
   "end": "234.440", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die T\u00fcrkei ist NATO-Partner; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.440", 
   "children": [], 
   "end": "236.040", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber dass wir an die T\u00fcrkei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.040", 
   "children": [], 
   "end": "237.360", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "obwohl sie NATO-Partner ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.360", 
   "children": [], 
   "end": "240.920", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "angesichts der Menschenrechtsverletzungen gegen\u00fcber der kurdischen Bev\u00f6lkerung nicht liefern wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.920", 
   "children": [], 
   "end": "242.960", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist f\u00fcr uns doch klar."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.960", 
   "children": [], 
   "end": "245.960", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.960", 
   "children": [], 
   "end": "250.720", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Ungeduld wird durch den Koalitionsvertrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.720", 
   "children": [], 
   "end": "253.720", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den wir ausgehandelt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.720", 
   "children": [], 
   "end": "255.000", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "befriedet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.000", 
   "children": [], 
   "end": "256.640", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind auf dem richtigen Weg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.640", 
   "children": [], 
   "end": "259.360", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um mehr Kontrolle zu erreichen und mehr Verantwortung zu \u00fcbernehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.360", 
   "children": [], 
   "end": "261.760", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind auf dem richtigen Weg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.760", 
   "children": [], 
   "end": "265.840", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Lieferungen an am Jemen-Krieg beteiligte L\u00e4nder zu verhindern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.840", 
   "children": [], 
   "end": "267.880", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind auf dem richtigen Weg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.880", 
   "children": [], 
   "end": "271.640", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lieferungen von Dual-Use-G\u00fcter und vor allen Dingen Kleinwaffen deutlich einzuschr\u00e4nken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.640", 
   "children": [], 
   "end": "273.640", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ich sage auch: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.640", 
   "children": [], 
   "end": "277.760", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind nicht auf dem richtigen Weg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.760", 
   "children": [], 
   "end": "282.800", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir diesen Koalitionsvertrag jetzt nicht z\u00fcgig umsetzen,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.800", 
   "children": [], 
   "end": "286.440", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um den Menschen in den entsprechenden Regionen L\u00f6sungen anzubieten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.440", 
   "children": [], 
   "end": "288.920", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als Bundesrepublik muss es uns gelingen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.920", 
   "children": [], 
   "end": "290.280", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Beweis zu f\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.280", 
   "children": [], 
   "end": "293.560", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie ein restriktives System aussehen kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.560", 
   "children": [], 
   "end": "296.240", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es sinnvoll weiterentwickelt werden kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "296.240", 
   "children": [], 
   "end": "297.080", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir die Partner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.080", 
   "children": [], 
   "end": "298.800", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "insbesondere die EU und die NATO, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.800", 
   "children": [], 
   "end": "304.560", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einbinden und wie wir auch den Ungeduldigen noch einiges abverlangen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.560", 
   "children": [], 
   "end": "307.080", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um letztendlich etwas zu erreichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.080", 
   "children": [], 
   "end": "309.920", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das f\u00fcr die Abr\u00fcstung sinnvoll ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "309.920", 
   "children": [], 
   "end": "310.640", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.640", 
   "children": [], 
   "end": "311.800", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir brauchen mehr Mut. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.800", 
   "children": [], 
   "end": "313.680", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen auch noch mehr Ungeduld, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.680", 
   "children": [], 
   "end": "319.800", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber keine Emp\u00f6rung und nicht Jahr f\u00fcr Jahr zur gleichen Stunde und an der gleichen Stelle."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "319.800", 
   "children": [], 
   "end": "321.240", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "321.240", 
   "children": [], 
   "end": "330.760", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort hat der Abgeordnete Andreas L\u00e4mmel f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}