{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "4.960", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.960", 
   "children": [], 
   "end": "13.800", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verehrte Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.800", 
   "children": [], 
   "end": "14.720", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei vielem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.720", 
   "children": [], 
   "end": "22.520", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was in diesen Tagen in der vermeintlichen politischen Auseinandersetzung gesagt wird\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.520", 
   "children": [], 
   "end": "22.880", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.880", 
   "children": [], 
   "end": "26.560", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "augenscheinlich wieder gesagt werden darf\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.560", 
   "children": [], 
   "end": "27.160", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei vielem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.160", 
   "children": [], 
   "end": "34.480", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was daraus hier im Hause und drau\u00dfen im Land unreflektiert nachgeplappert wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.480", 
   "children": [], 
   "end": "36.760", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00f6chte man geradezu schreien: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.760", 
   "children": [], 
   "end": "38.920", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wisst ihr denn nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.920", 
   "children": [], 
   "end": "42.440", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wozu das f\u00fchren kann? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.440", 
   "children": [], 
   "end": "46.760", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aktueller kann deshalb die Diskussion um die Erinnerungskultur\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.760", 
   "children": [], 
   "end": "47.480", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich f\u00fcge hinzu: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.480", 
   "children": [], 
   "end": "48.880", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "leider\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.880", 
   "children": [], 
   "end": "51.120", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kaum sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.120", 
   "children": [], 
   "end": "53.160", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Uns zu erinnern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.160", 
   "children": [], 
   "end": "54.920", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um f\u00fcr alle Zeit zu verhindern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.920", 
   "children": [], 
   "end": "59.200", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass noch einmal alle D\u00e4mme der Menschlichkeit brechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.200", 
   "children": [], 
   "end": "59.600", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.600", 
   "children": [], 
   "end": "60.400", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um zu verhindern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.400", 
   "children": [], 
   "end": "65.880", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Demokratie zum Spielball verbrecherischer Absichten wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.880", 
   "children": [], 
   "end": "68.960", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist unsere immerw\u00e4hrende Verantwortung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.960", 
   "children": [], 
   "end": "73.840", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geh\u00f6rt gewisserma\u00dfen zur DNA unseres Volkes."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.840", 
   "children": [], 
   "end": "82.400", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erinnerung ist Verantwortung und Verantwortung wiederum die beste Pr\u00e4vention dagegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.400", 
   "children": [], 
   "end": "87.840", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich die dunkelsten Kapitel der deutschen Geschichte jemals wiederholen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.840", 
   "children": [], 
   "end": "94.000", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.000", 
   "children": [], 
   "end": "96.960", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesem Sinne ist das Erinnern nichts R\u00fcckw\u00e4rtsgewandtes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.960", 
   "children": [], 
   "end": "98.280", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nichts Historisches, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.280", 
   "children": [], 
   "end": "102.520", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern eine sich immer wieder erneuernde Zukunftsaufgabe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.520", 
   "children": [], 
   "end": "111.040", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und in diesem Sinne ist Erinnerungskultur selbstverst\u00e4ndlich weit mehr als das blo\u00dfe Zurschaustellen von Symbolen oder Erinnerungsst\u00fccken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.040", 
   "children": [], 
   "end": "119.280", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erinnerungskultur ist Pr\u00e4ventionskultur und ist insofern nicht weniger als eine Frage der Haltung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.280", 
   "children": [], 
   "end": "127.560", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Lehre aus den Verbrechen des Holocaust und aus den beiden Weltkriegen besteht doch nicht nur in der immer wieder erschreckenden Erkenntnis, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.560", 
   "children": [], 
   "end": "129.800", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wozu der Mensch f\u00e4hig ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.800", 
   "children": [], 
   "end": "133.080", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern sie besteht auch vor allem in einem einfachen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.080", 
   "children": [], 
   "end": "134.720", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber wahren Satz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.720", 
   "children": [], 
   "end": "135.400", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.400", 
   "children": [], 
   "end": "137.960", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wehret den Anf\u00e4ngen!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.960", 
   "children": [], 
   "end": "148.520", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch diese Frage nach den Anf\u00e4ngen k\u00f6nnte aktueller nicht sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.520", 
   "children": [], 
   "end": "150.560", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie ist eine der Fragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.560", 
   "children": [], 
   "end": "157.160", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die uns auch und gerade der parlamentarische Alltag in diesem 19.\u00a0Deutschen Bundestag stellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.160", 
   "children": [], 
   "end": "161.760", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen von dieser Nation keine gelebte Erinnerungskultur erwarten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.760", 
   "children": [], 
   "end": "164.600", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir unsererseits in der Art und Weise, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.600", 
   "children": [], 
   "end": "167.080", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir uns hier auseinandersetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.080", 
   "children": [], 
   "end": "172.800", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kein Beispiel f\u00fcr die Pr\u00e4ventionskultur im Sinne der Erinnerungskultur geben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.800", 
   "children": [], 
   "end": "174.040", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.040", 
   "children": [], 
   "end": "175.440", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir leben in einer Zeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.440", 
   "children": [], 
   "end": "177.040", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der sich nach vielen Jahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.040", 
   "children": [], 
   "end": "181.040", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen die Unterschiede zwischen den Parteien eher im Graduellen lagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.040", 
   "children": [], 
   "end": "184.720", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wieder gro\u00dfe Richtungsfragen stellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.720", 
   "children": [], 
   "end": "190.280", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber je gr\u00f6\u00dfer die politisch-sachlichen Unterschiede werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.280", 
   "children": [], 
   "end": "193.200", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "desto mehr m\u00fcssen wir uns daran erinnern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.200", 
   "children": [], 
   "end": "197.680", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Gemeinsamkeiten wir als Demokraten in uns tragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.680", 
   "children": [], 
   "end": "199.720", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich die Suche nach dem Besten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.720", 
   "children": [], 
   "end": "202.840", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach der richtigen L\u00f6sung in Verantwortung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.840", 
   "children": [], 
   "end": "205.600", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir auch unseren politischen Gegnern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.600", 
   "children": [], 
   "end": "209.800", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie andere Mittel als wir w\u00e4hlen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.800", 
   "children": [], 
   "end": "213.280", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht absprechen sollten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.280", 
   "children": [], 
   "end": "214.520", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die andere Meinung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.520", 
   "children": [], 
   "end": "216.640", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.640", 
   "children": [], 
   "end": "218.600", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist keine Unversch\u00e4mtheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.600", 
   "children": [], 
   "end": "222.920", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern ein Beitrag unter mehreren zur Findung der L\u00f6sung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.920", 
   "children": [], 
   "end": "223.720", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage es noch einmal\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.720", 
   "children": [], 
   "end": "227.880", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich habe es hier in diesem Haus schon einmal gesagt und kann es nicht oft genug wiederholen\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.880", 
   "children": [], 
   "end": "230.520", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der politische Gegner ist kein Feind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.520", 
   "children": [], 
   "end": "234.960", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er ist ein Mitstreiter f\u00fcr unsere gemeinsame demokratische Sache."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.960", 
   "children": [], 
   "end": "237.640", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen f\u00fcr unser Argument streiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.640", 
   "children": [], 
   "end": "241.720", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber nicht das Argument des anderen verstummen lassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.720", 
   "children": [], 
   "end": "242.480", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Gefahr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.480", 
   "children": [], 
   "end": "245.120", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diesen feinen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.120", 
   "children": [], 
   "end": "248.400", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber wichtigen Unterschied zu missachten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.400", 
   "children": [], 
   "end": "250.120", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00e4ngt im Kleinen an: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.120", 
   "children": [], 
   "end": "253.640", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beim \u00dcberschreiten der Grenze vom Sachlich-Politischen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.640", 
   "children": [], 
   "end": "255.680", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerne auch vom Zugespitzten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.680", 
   "children": [], 
   "end": "257.120", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Pers\u00f6nlichen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.120", 
   "children": [], 
   "end": "259.800", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beim Ausweichen auf den pers\u00f6nlichen Angriff, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.800", 
   "children": [], 
   "end": "262.680", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo man sich politisch unterlegen f\u00fchlt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.680", 
   "children": [], 
   "end": "263.640", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es f\u00e4ngt an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.640", 
   "children": [], 
   "end": "266.720", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem wir unserem Gegen\u00fcber seine Motive absprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.720", 
   "children": [], 
   "end": "268.400", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nur weil er andere Mittel w\u00e4hlt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.400", 
   "children": [], 
   "end": "270.600", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als wir sie selbst w\u00e4hlen wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.600", 
   "children": [], 
   "end": "272.200", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es f\u00e4ngt an beim Hochmut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.200", 
   "children": [], 
   "end": "275.000", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei der H\u00e4me \u00fcber den Verlierer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.000", 
   "children": [], 
   "end": "279.720", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es geht weiter beim \u00dcberschreiten der Grenze von der Emotion zur Aggression. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.720", 
   "children": [], 
   "end": "282.240", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir d\u00fcrfen nie vergessen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.240", 
   "children": [], 
   "end": "284.400", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.400", 
   "children": [], 
   "end": "287.520", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ohne Gegner gibt es keinen Wettstreit\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.520", 
   "children": [], 
   "end": "289.920", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das gilt in der Demokratie wie im Sport\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.920", 
   "children": [], 
   "end": "293.200", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und ohne Wettstreit finden wir nicht das Beste. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.200", 
   "children": [], 
   "end": "295.040", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber genau das sollten wir hier suchen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.040", 
   "children": [], 
   "end": "295.760", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.760", 
   "children": [], 
   "end": "297.320", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.320", 
   "children": [], 
   "end": "303.680", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "d\u00fcrfen wir eines nie vergessen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.680", 
   "children": [], 
   "end": "309.880", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Auseinandersetzung mit dem Argument des anderen ist das Salz in der Suppe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "309.880", 
   "children": [], 
   "end": "314.160", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese sch\u00f6nste Sache der Demokratie m\u00fcssen wir gemeinsam verteidigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "314.160", 
   "children": [], 
   "end": "315.920", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr unsere demokratische Sache, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "315.920", 
   "children": [], 
   "end": "317.760", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die Res publica, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "317.760", 
   "children": [], 
   "end": "318.200", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "318.200", 
   "children": [], 
   "end": "319.840", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr unser Land \u00fcberhaupt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "319.840", 
   "children": [], 
   "end": "325.360", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um genau jenes Vorbild im Kontext der Erinnerungskultur zu geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "325.360", 
   "children": [], 
   "end": "325.920", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das zeigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "325.920", 
   "children": [], 
   "end": "327.360", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Ausgrenzung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "327.360", 
   "children": [], 
   "end": "336.720", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Bedrohung Andersdenkender oder Gewalt als politisches Mittel in unserem Land nie wieder einen Platz haben d\u00fcrfen und dass wir jeden Anfang in diese Richtung\u00a0\u2013"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "336.720", 
   "children": [], 
   "end": "337.160", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "337.160", 
   "children": [], 
   "end": "338.960", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0jeden Tag gemeinsam bek\u00e4mpfen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "338.960", 
   "children": [], 
   "end": "340.000", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "340.000", 
   "children": [], 
   "end": "341.920", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "341.920", 
   "children": [], 
   "end": "343.200", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Kuffer.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "343.200", 
   "children": [], 
   "end": "346.960", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chstes f\u00fcr die SPD-Fraktion der Kollege Helge Lindh."
   ]
  }
 ]
}