{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "7.040", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.040", 
   "children": [], 
   "end": "10.040", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.040", 
   "children": [], 
   "end": "12.560", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben heute mehrere Antr\u00e4ge vorliegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.560", 
   "children": [], 
   "end": "15.880", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zwei Fraktionen beantragen eine Subsidiarit\u00e4tsr\u00fcge: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.880", 
   "children": [], 
   "end": "18.200", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind die FDP und die AfD. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.200", 
   "children": [], 
   "end": "20.880", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre Antr\u00e4ge sind gleichen Inhalts."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.880", 
   "children": [], 
   "end": "22.200", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie beantragen diese, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.200", 
   "children": [], 
   "end": "24.520", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sie der juristischen Auffassung sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.520", 
   "children": [], 
   "end": "27.440", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die von der Kommission vorgeschlagene Vertragsgrundlage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.440", 
   "children": [], 
   "end": "29.240", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Artikel\u00a0352 AEUV, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.240", 
   "children": [], 
   "end": "31.200", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht ausreicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.200", 
   "children": [], 
   "end": "31.840", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Falsch ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.840", 
   "children": [], 
   "end": "33.760", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf jeden Fall nicht ausreicht f\u00fcr den W\u00e4hrungsfonds."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.760", 
   "children": [], 
   "end": "37.360", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Juristische Dienst der Kommission sagt hingegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.360", 
   "children": [], 
   "end": "41.200", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diese Flexibilit\u00e4tsklausel eine gute Grundlage sei."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.200", 
   "children": [], 
   "end": "44.240", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es soll vorkommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.240", 
   "children": [], 
   "end": "48.400", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es zu einem Gegenstand zwei juristische Auffassungen gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.400", 
   "children": [], 
   "end": "50.760", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ab und zu schon vorgekommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.760", 
   "children": [], 
   "end": "57.080", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese unterschiedlichen juristischen Auffassungen zeigen uns doch den Spielraum auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.080", 
   "children": [], 
   "end": "60.520", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem wir politisch zu entscheiden haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.520", 
   "children": [], 
   "end": "61.440", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Also: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.440", 
   "children": [], 
   "end": "64.000", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Worum geht es eigentlich inhaltlich? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.000", 
   "children": [], 
   "end": "67.200", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Worum geht es in dem Vorschlag der Kommission inhaltlich?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.200", 
   "children": [], 
   "end": "76.240", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstens geht es um st\u00e4rkere demokratische Rechenschaftspflichten des Rettungsfonds gegen\u00fcber dem Europ\u00e4ischen Parlament und den nationalen Parlamenten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.240", 
   "children": [], 
   "end": "79.320", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweitens geht es um einen Backstop der Bankenunion. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.320", 
   "children": [], 
   "end": "82.920", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcber diesen haben wir gestern in der Aktuellen Stunde ausf\u00fchrlich diskutiert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.920", 
   "children": [], 
   "end": "85.680", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu den Rechenschaftspflichten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.680", 
   "children": [], 
   "end": "88.360", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Europ\u00e4ische Kommission schl\u00e4gt vor: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.360", 
   "children": [], 
   "end": "91.480", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Raus aus den Hinterzimmerverhandlungen zur Euro-Rettung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.480", 
   "children": [], 
   "end": "94.080", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "rein in die Parlamente. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.080", 
   "children": [], 
   "end": "95.960", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die FDP ist dagegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.960", 
   "children": [], 
   "end": "96.800", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn es Ihnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.800", 
   "children": [], 
   "end": "97.400", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr D\u00fcrr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.400", 
   "children": [], 
   "end": "101.080", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Bundestagsrechte und die Abstimmungsverfahren geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.080", 
   "children": [], 
   "end": "103.840", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann machen Sie doch eine Stellungnahme im Haushaltsausschuss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.840", 
   "children": [], 
   "end": "107.240", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es Herr Rehberg schon gesagt hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.240", 
   "children": [], 
   "end": "110.760", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier sind wir sogar bei Ihnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.760", 
   "children": [], 
   "end": "114.400", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber dann ist doch die Subsidiarit\u00e4tsr\u00fcge das v\u00f6llig falsche Mittel."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.400", 
   "children": [], 
   "end": "118.960", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Eindeutig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.960", 
   "children": [], 
   "end": "122.560", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Au\u00dferdem will die FDP in ihrem Antrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.560", 
   "children": [], 
   "end": "124.760", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den sie noch zus\u00e4tzlich gestellt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.760", 
   "children": [], 
   "end": "132.120", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Kontrolle \u00fcber die Einhaltung des Stabilit\u00e4tspakts von der Europ\u00e4ischen Kommission an den ESM \u00fcbertragen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.120", 
   "children": [], 
   "end": "135.320", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstens braucht man daf\u00fcr eine Vertrags\u00e4nderung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.320", 
   "children": [], 
   "end": "135.880", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr D\u00fcrr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.880", 
   "children": [], 
   "end": "138.240", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie m\u00fcssen mir einmal erkl\u00e4ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.240", 
   "children": [], 
   "end": "140.760", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie man die Vertrags\u00e4nderung daf\u00fcr hinbekommt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.760", 
   "children": [], 
   "end": "142.600", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweitens m\u00fcssen Sie mir einmal erkl\u00e4ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.600", 
   "children": [], 
   "end": "145.240", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum die Finanzminister untereinander\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.240", 
   "children": [], 
   "end": "147.640", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sitzen ja im Gouverneursrat\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.640", 
   "children": [], 
   "end": "151.040", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kritischer sein sollen als die Europ\u00e4ische Kommission. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.040", 
   "children": [], 
   "end": "153.480", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da wird doch das Prinzip gelten: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.480", 
   "children": [], 
   "end": "156.160", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Kr\u00e4he hackt der anderen kein Auge aus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.160", 
   "children": [], 
   "end": "158.720", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist doch total unlogisch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.720", 
   "children": [], 
   "end": "160.120", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie vorschlagen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.120", 
   "children": [], 
   "end": "163.440", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Drittens w\u00fcrde dieses Verfahren weniger Transparenz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.440", 
   "children": [], 
   "end": "168.040", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weniger parlamentarische Rechenschaft und weniger demokratische Kontrolle bedeuten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.040", 
   "children": [], 
   "end": "171.120", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die FDP schl\u00e4gt uns heute also zweimal vor: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.120", 
   "children": [], 
   "end": "172.680", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weniger Transparenz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.680", 
   "children": [], 
   "end": "174.640", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weniger parlamentarische Kontrolle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.640", 
   "children": [], 
   "end": "177.280", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weniger europ\u00e4ische Demokratie. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.280", 
   "children": [], 
   "end": "179.200", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da sagen wir Gr\u00fcne klipp und klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.200", 
   "children": [], 
   "end": "180.960", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein und nein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.960", 
   "children": [], 
   "end": "184.680", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir lassen es auch nicht zu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.680", 
   "children": [], 
   "end": "186.400", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn hier einige versuchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.400", 
   "children": [], 
   "end": "190.240", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Bundestag gegen das Europ\u00e4ische Parlament auszuspielen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.240", 
   "children": [], 
   "end": "192.200", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wollen wir auf keinen Fall. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.200", 
   "children": [], 
   "end": "196.800", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind f\u00fcr eine Partnerschaft der Parlamente, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.800", 
   "children": [], 
   "end": "198.920", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Regierungen gut zu kontrollieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.920", 
   "children": [], 
   "end": "202.000", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind f\u00fcr ein transparentes demokratisches Europa. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.000", 
   "children": [], 
   "end": "204.360", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen sind wir eindeutig gegen Ihre Antr\u00e4ge."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.360", 
   "children": [], 
   "end": "206.880", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe FDP, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.880", 
   "children": [], 
   "end": "209.840", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "letztlich geht es hier aber um mehr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.840", 
   "children": [], 
   "end": "215.080", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei Ihrem Dreik\u00f6nigstreffen schw\u00e4rmte Herr Lindner mal wieder von Macron. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.080", 
   "children": [], 
   "end": "217.240", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Macron will mehr wirtschaftliche Stabilit\u00e4t, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.240", 
   "children": [], 
   "end": "218.360", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "soziale Koh\u00e4renz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.360", 
   "children": [], 
   "end": "220.840", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gemeinsame Au\u00dfenpolitik und mehr Demokratie."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.840", 
   "children": [], 
   "end": "222.960", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie bejubeln Herrn Macron, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.960", 
   "children": [], 
   "end": "225.160", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber sobald es konkret wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.160", 
   "children": [], 
   "end": "227.320", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kommt von Ihnen nur ein Nein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.320", 
   "children": [], 
   "end": "228.400", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein zu W\u00e4hrungsfonds, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.400", 
   "children": [], 
   "end": "228.960", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bankenunion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.960", 
   "children": [], 
   "end": "229.520", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stabilisierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.520", 
   "children": [], 
   "end": "230.400", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Demokratisierung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.400", 
   "children": [], 
   "end": "232.520", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein von der FDP."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.520", 
   "children": [], 
   "end": "233.840", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe FDP, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.840", 
   "children": [], 
   "end": "236.120", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie m\u00fcssen sich jetzt einmal entscheiden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.120", 
   "children": [], 
   "end": "237.800", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf welcher Seite stehen Sie?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.800", 
   "children": [], 
   "end": "245.240", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wollen Sie in Zukunft weiter Steilvorlagen f\u00fcr die AfD liefern?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.240", 
   "children": [], 
   "end": "250.480", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Oder wollen Sie endlich mit Macron gemeinsam Europa nach vorne gestalten?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.480", 
   "children": [], 
   "end": "251.440", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist die Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.440", 
   "children": [], 
   "end": "253.160", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die es heute geht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.160", 
   "children": [], 
   "end": "256.800", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind ganz klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.800", 
   "children": [], 
   "end": "259.720", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen nach vorne, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.720", 
   "children": [], 
   "end": "261.320", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar europ\u00e4isch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.320", 
   "children": [], 
   "end": "271.000", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner ist der Abgeordnete Alois Rainer f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}