{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "1.440", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fragestunde"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.440", 
   "children": [], 
   "end": "12.760", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich rufe nun die m\u00fcndlichen Fragen auf Drucksache\u00a019/535 in der \u00fcblichen Reihenfolge auf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.760", 
   "children": [], 
   "end": "13.240", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.240", 
   "children": [], 
   "end": "20.160", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir beginnen mit dem Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.160", 
   "children": [], 
   "end": "30.520", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zur Beantwortung der Fragen steht der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Hans-Joachim Fuchtel zur Verf\u00fcgung.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.520", 
   "children": [], 
   "end": "32.960", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte Ihnen noch die Gelegenheit geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.960", 
   "children": [], 
   "end": "36.240", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen freien Blick auf das Plenum zu bekommen,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.240", 
   "children": [], 
   "end": "42.280", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da sich die Kolleginnen und Kollegen auf der Regierungsbank offensichtlich umgruppieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.280", 
   "children": [], 
   "end": "48.160", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich rufe die Frage\u00a01 der Abgeordneten Eva-Maria Elisabeth Schreiber auf:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.160", 
   "children": [], 
   "end": "48.720", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.720", 
   "children": [], 
   "end": "50.680", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Staatssekret\u00e4r."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.680", 
   "children": [], 
   "end": "66.840", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00c4gypten ist ein Land mit nahezu 100\u00a0Millionen Einwohnern in der weiteren Nachbarschaft zu Europa. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.840", 
   "children": [], 
   "end": "69.760", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ist es ganz klar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.760", 
   "children": [], 
   "end": "74.400", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir entwicklungspolitische \u00dcberlegungen anstellen m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.400", 
   "children": [], 
   "end": "81.280", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir zusammen mit diesem Land einen m\u00f6glichst konstruktiven Weg finden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.280", 
   "children": [], 
   "end": "87.840", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesem Zusammenhang ist die Idee einer Reformpartnerschaft ins Gespr\u00e4ch gebracht worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.840", 
   "children": [], 
   "end": "91.040", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte hier ganz klar zum Ausdruck bringen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.040", 
   "children": [], 
   "end": "98.240", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass in diesem Land noch sehr viele Voraussetzungen erf\u00fcllt werden m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.240", 
   "children": [], 
   "end": "102.760", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bevor man in eine solche Verhandlung konkret eintreten kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.760", 
   "children": [], 
   "end": "105.800", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.800", 
   "children": [], 
   "end": "112.400", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sagen selbst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.400", 
   "children": [], 
   "end": "117.440", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich in \u00c4gypten noch eine ganze Menge tun muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.440", 
   "children": [], 
   "end": "122.440", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bevor man an eine Reformpartnerschaft denken kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.440", 
   "children": [], 
   "end": "123.720", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich w\u00fcrde gerne wissen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.720", 
   "children": [], 
   "end": "126.440", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wo sind bei Ihnen die roten Linien? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.440", 
   "children": [], 
   "end": "130.080", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wo muss sich etwas konkret \u00e4ndern? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.080", 
   "children": [], 
   "end": "140.400", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schauen Sie auf ein Ende der staatlichen Verfolgung von Homosexuellen oder den Stopp der massiven Internetzensur oder die Freilassung der vielen politischen Gefangenen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.400", 
   "children": [], 
   "end": "142.160", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in Foltergef\u00e4ngnissen sind? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.160", 
   "children": [], 
   "end": "144.200", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wo sind Ihre roten Linien?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.200", 
   "children": [], 
   "end": "150.720", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zun\u00e4chst einmal muss es eine erhebliche Verbesserung der Menschenrechtslage geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.720", 
   "children": [], 
   "end": "152.280", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wobei alle Fragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.280", 
   "children": [], 
   "end": "156.040", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie gerade hier angesprochen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.040", 
   "children": [], 
   "end": "157.800", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Rolle spielen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.800", 
   "children": [], 
   "end": "162.280", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann geht es aber auch um die Frage der Abkehr vom autorit\u00e4ren Regierungsstil, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.280", 
   "children": [], 
   "end": "165.200", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es geht nat\u00fcrlich um eine F\u00fclle von anderen Fragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.200", 
   "children": [], 
   "end": "170.840", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie beispielsweise gute Regierungsf\u00fchrung und Bek\u00e4mpfung der Korruption."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.840", 
   "children": [], 
   "end": "175.840", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben das Wort zur zweiten Nachfrage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.840", 
   "children": [], 
   "end": "179.400", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie stellen Sie sich die Bek\u00e4mpfung der Korruption in \u00c4gypten vor? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.400", 
   "children": [], 
   "end": "180.880", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was k\u00f6nnen wir tun? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.880", 
   "children": [], 
   "end": "182.440", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was haben Sie vor? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.440", 
   "children": [], 
   "end": "185.040", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Welche Mittel m\u00f6chten Sie einsetzen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.040", 
   "children": [], 
   "end": "186.880", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben sehr viele Experten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.880", 
   "children": [], 
   "end": "195.080", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die auf diesem Gebiet im Einsatz sind und die mit ihrer Beratung in anderen L\u00e4ndern erhebliche Erfolge gehabt haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.080", 
   "children": [], 
   "end": "197.680", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese werden wir hinzuziehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.680", 
   "children": [], 
   "end": "206.400", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann werden wir nat\u00fcrlich auch eine F\u00fclle von sonstigen Begegnungen nutzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.400", 
   "children": [], 
   "end": "208.760", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um darauf hinzuweisen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.760", 
   "children": [], 
   "end": "216.400", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Bek\u00e4mpfung der Korruption erhebliche Vorteile f\u00fcr die Entwicklungsm\u00f6glichkeiten eines Landes bringt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.400", 
   "children": [], 
   "end": "219.400", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar vor allem der Wirtschaft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.400", 
   "children": [], 
   "end": "220.800", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.800", 
   "children": [], 
   "end": "223.520", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Staatssekret\u00e4r.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.520", 
   "children": [], 
   "end": "228.080", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt noch eine Nachfrage der Kollegin Polat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.080", 
   "children": [], 
   "end": "235.480", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.480", 
   "children": [], 
   "end": "236.680", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.680", 
   "children": [], 
   "end": "241.320", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor dem Hintergrund der geschilderten Situation, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.320", 
   "children": [], 
   "end": "243.920", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch bez\u00fcglich der menschenrechtlichen Aspekte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.920", 
   "children": [], 
   "end": "246.080", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "frage ich die Bundesregierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.080", 
   "children": [], 
   "end": "252.920", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob mit Blick auf die vereinbarten Kriterien im Sondierungspapier der m\u00f6glichen Gro\u00dfen Koalition geplant ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.920", 
   "children": [], 
   "end": "262.480", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00c4gypten nach dem Asylgesetz als sicheren Herkunftsstaat einzustufen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.480", 
   "children": [], 
   "end": "269.680", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Frage kann ich Ihnen zum heutigen Zeitpunkt als einfacher Staatssekret\u00e4r nicht beantworten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.680", 
   "children": [], 
   "end": "272.360", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie m\u00fcssen schon noch ein paar Tage warten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.360", 
   "children": [], 
   "end": "277.480", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bis die Verhandlungen abgeschlossen sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.480", 
   "children": [], 
   "end": "280.680", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann k\u00f6nnen Sie diese bewerten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.680", 
   "children": [], 
   "end": "282.960", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das geht nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.960", 
   "children": [], 
   "end": "286.400", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie k\u00f6nnen nur eine Nachfrage stellen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.400", 
   "children": [], 
   "end": "291.240", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit kommen wir zur Frage\u00a02 der Kollegin Schreiber:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.240", 
   "children": [], 
   "end": "291.320", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.320", 
   "children": [], 
   "end": "292.680", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Staatssekret\u00e4r."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.680", 
   "children": [], 
   "end": "299.280", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht um einen Compact mit \u00c4thiopien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "299.280", 
   "children": [], 
   "end": "305.280", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der die Schaffung von 100\u00a0000\u00a0Arbeitspl\u00e4tzen anvisiert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.280", 
   "children": [], 
   "end": "307.320", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum Sachstand. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.320", 
   "children": [], 
   "end": "314.400", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Verhandlungen sind noch nicht so weit vorangeschritten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "314.400", 
   "children": [], 
   "end": "315.800", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist vor allem so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "315.800", 
   "children": [], 
   "end": "324.680", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass auch die Bundesregierung noch keine konkreten Unterlagen vorliegen hat und dass erst nach Vorliegen solcher Unterlagen eine Bewertung erfolgen kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "324.680", 
   "children": [], 
   "end": "328.080", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Generell ist es nat\u00fcrlich au\u00dferordentlich bedeutungsvoll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "328.080", 
   "children": [], 
   "end": "329.840", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es gelingt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "329.840", 
   "children": [], 
   "end": "334.000", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine so gro\u00dfe Zahl von neuen Arbeitspl\u00e4tzen anzuvisieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "334.000", 
   "children": [], 
   "end": "338.040", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zumal das Land \u00c4thiopien erkl\u00e4rt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "338.040", 
   "children": [], 
   "end": "343.720", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass 30\u00a0Prozent dieser Arbeitspl\u00e4tze f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge zur Verf\u00fcgung gestellt werden sollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "343.720", 
   "children": [], 
   "end": "350.200", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "350.200", 
   "children": [], 
   "end": "351.960", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sch\u00f6n f\u00fcr Ihre Antwort.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "351.960", 
   "children": [], 
   "end": "355.480", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "K\u00f6nnen Sie mir bitte Details zu den Industrieparks nennen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "355.480", 
   "children": [], 
   "end": "357.960", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen diese Fl\u00fcchtlinge Arbeit finden sollen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "357.960", 
   "children": [], 
   "end": "363.520", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Inwiefern erhalten die dort gefertigten Waren einen pr\u00e4ferierten Marktzugang nach Europa? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "363.520", 
   "children": [], 
   "end": "367.160", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Inwiefern werden diese Parks steuerlich beg\u00fcnstigt? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "367.160", 
   "children": [], 
   "end": "368.120", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Welche Arbeits- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "368.120", 
   "children": [], 
   "end": "372.000", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sonstigen sozialen Rechte gelten f\u00fcr die dort arbeitenden Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "372.000", 
   "children": [], 
   "end": "373.600", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "insbesondere f\u00fcr die Gefl\u00fcchteten? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "373.600", 
   "children": [], 
   "end": "376.760", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und wer garantiert f\u00fcr die Einhaltung von Arbeits- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "376.760", 
   "children": [], 
   "end": "378.160", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Menschenrechten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "378.160", 
   "children": [], 
   "end": "381.880", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "abgesehen von der \u00e4thiopischen Regierung?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "381.880", 
   "children": [], 
   "end": "387.960", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden diesen Entwicklungen nur dann zustimmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "387.960", 
   "children": [], 
   "end": "393.880", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn die Menschenrechtsfrage und auch Fragen des Arbeitsrechts geregelt sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "393.880", 
   "children": [], 
   "end": "395.640", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar in einer Weise, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "395.640", 
   "children": [], 
   "end": "398.000", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die f\u00fcr die Menschen hilfreich ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "398.000", 
   "children": [], 
   "end": "402.000", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insgesamt ist noch nicht absehbar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "402.000", 
   "children": [], 
   "end": "409.360", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in welchen industriellen oder gewerblichen Bereichen das Ganze stattfinden wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "409.360", 
   "children": [], 
   "end": "411.440", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich wei\u00df, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "411.440", 
   "children": [], 
   "end": "417.120", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man im Bereich Textil in j\u00fcngerer Zeit sehr interessante Vorhaben hatte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "417.120", 
   "children": [], 
   "end": "420.480", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo auch die Normen eingehalten werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "420.480", 
   "children": [], 
   "end": "423.920", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir in unserem Textilb\u00fcndnis als Grundlage nehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "423.920", 
   "children": [], 
   "end": "427.600", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seien Sie also ein bisschen optimistisch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "427.600", 
   "children": [], 
   "end": "434.000", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass auf dieser Welt auch einmal etwas Positives passieren kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "434.000", 
   "children": [], 
   "end": "436.960", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben das Wort zu einer zweiten Nachfrage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "436.960", 
   "children": [], 
   "end": "439.200", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Trotzdem habe ich noch eine Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "439.200", 
   "children": [], 
   "end": "441.480", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die jetzt nicht so optimistisch ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "441.480", 
   "children": [], 
   "end": "444.920", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man sich den Blueprint f\u00fcr den Ethiopian Jobs Compact, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "444.920", 
   "children": [], 
   "end": "445.760", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Jordan Compact, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "445.760", 
   "children": [], 
   "end": "446.480", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "anschaut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "446.480", 
   "children": [], 
   "end": "450.240", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00e4llt das bisherige Ergebnis ziemlich ern\u00fcchternd aus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "450.240", 
   "children": [], 
   "end": "453.080", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Jordanien finden sich kaum syrische Fl\u00fcchtlinge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "453.080", 
   "children": [], 
   "end": "456.200", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in den neu geschaffenen Industrieparks arbeiten wollen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "456.200", 
   "children": [], 
   "end": "467.240", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erstens weil die Arbeitsbedingungen sehr schlecht sind und zweitens weil die Industrieparks in g\u00e4nzlich anderen Landesteilen angesiedelt sind als die Fl\u00fcchtlinge selbst. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "467.240", 
   "children": [], 
   "end": "469.560", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Inwiefern haben Sie die Hoffnung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "469.560", 
   "children": [], 
   "end": "472.240", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das in \u00c4thiopien alles ganz anders wird?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "472.240", 
   "children": [], 
   "end": "476.840", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als Christenmensch habe ich grunds\u00e4tzlich Hoffnung f\u00fcr die Zukunft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "476.840", 
   "children": [], 
   "end": "479.960", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das gilt auch in diesem Fall. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "479.960", 
   "children": [], 
   "end": "483.720", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man lernt ja auch von F\u00e4llen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "483.720", 
   "children": [], 
   "end": "486.360", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die weniger gut gelaufen sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "486.360", 
   "children": [], 
   "end": "490.400", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und kann dann Strukturen entwickeln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "490.400", 
   "children": [], 
   "end": "492.080", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die bessere Ergebnisse bringen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "492.080", 
   "children": [], 
   "end": "495.360", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insoweit schauen wir uns das ganz genau an."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "495.360", 
   "children": [], 
   "end": "496.360", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "496.360", 
   "children": [], 
   "end": "497.120", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "497.120", 
   "children": [], 
   "end": "502.840", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der Zwischenzeit eine F\u00fclle von Erfahrungen auf verschiedenen Kontinenten gesammelt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "502.840", 
   "children": [], 
   "end": "510.160", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beispielsweise im Rahmen unseres Programms \u201eCash for Work\u201c und auch vieler anderer Ma\u00dfnahmen im Bereich der Deutschen Investitions- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "510.160", 
   "children": [], 
   "end": "511.200", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Entwicklungsgesellschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "511.200", 
   "children": [], 
   "end": "513.880", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sodass wir sehr wohl in der Lage sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "513.880", 
   "children": [], 
   "end": "521.160", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das fr\u00fchzeitig einzusch\u00e4tzen und entsprechend unsere Vorstellungen dazu zu \u00e4u\u00dfern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "521.160", 
   "children": [], 
   "end": "526.680", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu einer Nachfrage hat die Abgeordnete Polat das Wort."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "526.680", 
   "children": [], 
   "end": "534.120", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "534.120", 
   "children": [], 
   "end": "535.480", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "535.480", 
   "children": [], 
   "end": "538.280", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich frage die Bundesregierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "538.280", 
   "children": [], 
   "end": "545.920", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob sie in diesem Fall \u00c4thiopien als sicheren Drittstaat f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge ansieht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "545.920", 
   "children": [], 
   "end": "547.840", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da gilt das Gleiche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "547.840", 
   "children": [], 
   "end": "549.720", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie vorher schon gesagt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "549.720", 
   "children": [], 
   "end": "552.400", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich meine die jetzige gesch\u00e4ftsf\u00fchrende Bundesregierung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "552.400", 
   "children": [], 
   "end": "553.800", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage es trotzdem so. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "553.800", 
   "children": [], 
   "end": "555.680", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich lasse mich in diesem Stadium, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "555.680", 
   "children": [], 
   "end": "559.560", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kurz vor einem Koalitionsvertrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "559.560", 
   "children": [], 
   "end": "562.080", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht auf Einzelheiten ein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "562.080", 
   "children": [], 
   "end": "566.040", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann fahren wir weiter fort. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "566.040", 
   "children": [], 
   "end": "570.400", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Frage\u00a03 des Abgeordneten Kekeritz soll schriftlich beantwortet werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "570.400", 
   "children": [], 
   "end": "576.800", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir kommen zur Frage\u00a04 des Abgeordneten von Holtz:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "576.800", 
   "children": [], 
   "end": "579.320", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eine sehr interessante Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "579.320", 
   "children": [], 
   "end": "582.240", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "582.240", 
   "children": [], 
   "end": "590.880", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben gerade vor wenigen Tagen ein neues Migrationszentrum aufgemacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "590.880", 
   "children": [], 
   "end": "596.280", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das auf erhebliches Interesse im Senegal gesto\u00dfen ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "596.280", 
   "children": [], 
   "end": "597.400", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie fragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "597.400", 
   "children": [], 
   "end": "604.040", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie man auf dieser Basis mehr Arbeitspl\u00e4tze in der Fischerei schaffen k\u00f6nnte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "604.040", 
   "children": [], 
   "end": "606.440", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe daraufhin noch einmal alles durchgeschaut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "606.440", 
   "children": [], 
   "end": "608.600", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir an Programmen haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "608.600", 
   "children": [], 
   "end": "613.000", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese befassen sich vor allem mit Energiefragen wie Energieeffizienz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "613.000", 
   "children": [], 
   "end": "615.240", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber weniger mit der Fischerei."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "615.240", 
   "children": [], 
   "end": "617.680", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man bereit ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "617.680", 
   "children": [], 
   "end": "619.840", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weiter nachzudenken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "619.840", 
   "children": [], 
   "end": "621.800", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kommt man auf Lieferketten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "621.800", 
   "children": [], 
   "end": "628.160", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Fischereisektor spielt beispielsweise die Herstellung von K\u00fchleis eine gro\u00dfe Rolle. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "628.160", 
   "children": [], 
   "end": "630.440", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das k\u00f6nnte ein Bereich sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "630.440", 
   "children": [], 
   "end": "634.160", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den man gezielt zu entwickeln versucht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "634.160", 
   "children": [], 
   "end": "638.280", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um dort Arbeitspl\u00e4tze anzusiedeln."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "638.280", 
   "children": [], 
   "end": "642.800", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte hinzuf\u00fcgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "642.800", 
   "children": [], 
   "end": "648.240", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die europ\u00e4ische Fischereipolitik entschieden hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "648.240", 
   "children": [], 
   "end": "652.360", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass eine bestimmte Zahl von Landsleuten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "652.360", 
   "children": [], 
   "end": "654.680", 
   "id": "s000164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in diesem Fall aus dem Senegal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "654.680", 
   "children": [], 
   "end": "658.240", 
   "id": "s000165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf den europ\u00e4ischen Schiffen fahren soll."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "658.240", 
   "children": [], 
   "end": "661.640", 
   "id": "s000166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insoweit m\u00f6chte ich diese Frage gerne mitnehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "661.640", 
   "children": [], 
   "end": "663.160", 
   "id": "s000167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es kommt selten vor\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "663.160", 
   "children": [], 
   "end": "663.920", 
   "id": "s000168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das gebe ich zu\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "663.920", 
   "children": [], 
   "end": "665.120", 
   "id": "s000169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Regierung sagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "665.120", 
   "children": [], 
   "end": "667.040", 
   "id": "s000170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben eine gute Anregung bekommen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "667.040", 
   "children": [], 
   "end": "668.720", 
   "id": "s000171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber in diesem Fall ist es so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "668.720", 
   "children": [], 
   "end": "671.600", 
   "id": "s000172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ich das gerne aufnehme und pr\u00fcfen lasse, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "671.600", 
   "children": [], 
   "end": "674.640", 
   "id": "s000173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was man \u00fcber dieses neue Zentrum initiieren kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "674.640", 
   "children": [], 
   "end": "678.560", 
   "id": "s000174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "683.360", 
   "children": [], 
   "end": "684.160", 
   "id": "s000175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "684.160", 
   "children": [], 
   "end": "684.840", 
   "id": "s000176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "684.840", 
   "children": [], 
   "end": "685.640", 
   "id": "s000177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "685.640", 
   "children": [], 
   "end": "686.640", 
   "id": "s000178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Staatssekret\u00e4r. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "686.640", 
   "children": [], 
   "end": "687.120", 
   "id": "s000179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es freut mich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "687.120", 
   "children": [], 
   "end": "689.440", 
   "id": "s000180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie das aufgreifen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "689.440", 
   "children": [], 
   "end": "694.040", 
   "id": "s000181", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich w\u00fcrde gerne zwei Nachfragen hinterherschieben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "694.040", 
   "children": [], 
   "end": "702.680", 
   "id": "s000182", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In dem in der Frage zitierten Bericht geht es auch um das neue Fischereiabkommen von 2014. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "702.680", 
   "children": [], 
   "end": "705.240", 
   "id": "s000183", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich w\u00fcrde gerne fragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "705.240", 
   "children": [], 
   "end": "712.640", 
   "id": "s000184", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie die Bundesregierung auf die EU einwirkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "712.640", 
   "children": [], 
   "end": "716.400", 
   "id": "s000185", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um das Fischereiabkommen mit dem Senegal so auszugestalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "716.400", 
   "children": [], 
   "end": "723.800", 
   "id": "s000186", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass auch die Fischer vor Ort und nicht nur die gro\u00dfen Fischereikonzerne von diesem Abkommen profitieren k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "723.800", 
   "children": [], 
   "end": "726.480", 
   "id": "s000187", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In aller Bescheidenheit darf ich darauf hinweisen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "726.480", 
   "children": [], 
   "end": "730.120", 
   "id": "s000188", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Deutschland ganz massiv darauf hingewirkt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "730.120", 
   "children": [], 
   "end": "733.160", 
   "id": "s000189", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dieses Abkommen zustande gekommen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "733.160", 
   "children": [], 
   "end": "735.080", 
   "id": "s000190", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar auch mit dem Ziel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "735.080", 
   "children": [], 
   "end": "740.120", 
   "id": "s000191", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die lokale Fischerei bessere M\u00f6glichkeiten erh\u00e4lt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "740.120", 
   "children": [], 
   "end": "741.680", 
   "id": "s000192", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Transparenz besser wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "741.680", 
   "children": [], 
   "end": "743.120", 
   "id": "s000193", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Controlling besser wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "743.120", 
   "children": [], 
   "end": "744.600", 
   "id": "s000194", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um auf diese Weise sicherzustellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "744.600", 
   "children": [], 
   "end": "749.640", 
   "id": "s000195", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Fischer aus dem eigenen Land ma\u00dfgeblich an der Befischung vor der eigenen K\u00fcste beteiligt sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "749.640", 
   "children": [], 
   "end": "751.480", 
   "id": "s000196", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind sehr daran interessiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "751.480", 
   "children": [], 
   "end": "754.880", 
   "id": "s000197", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass hier auch die Fischerei der kleinen Einheiten Bestand hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "754.880", 
   "children": [], 
   "end": "756.840", 
   "id": "s000198", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und m\u00f6chten vor allem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "756.840", 
   "children": [], 
   "end": "762.640", 
   "id": "s000199", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Fischereikonzept mit Fragen der Entwicklungspolitik zusammengef\u00fchrt wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "762.640", 
   "children": [], 
   "end": "765.560", 
   "id": "s000200", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben das Wort zu einer zweiten Nachfrage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "765.560", 
   "children": [], 
   "end": "766.320", 
   "id": "s000201", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "766.320", 
   "children": [], 
   "end": "768.200", 
   "id": "s000202", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das k\u00f6nnte ich direkt aufgreifen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "768.200", 
   "children": [], 
   "end": "773.080", 
   "id": "s000203", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Fischereiabkommen von 2014 sieht laut dem Bericht unter anderem vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "773.080", 
   "children": [], 
   "end": "782.640", 
   "id": "s000204", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die EU und die franz\u00f6sischen und spanischen Schiffseigner insgesamt rund 2,8\u00a0Millionen Euro pro Jahr an den senegalesischen Staat zahlen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "782.640", 
   "children": [], 
   "end": "783.960", 
   "id": "s000205", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da wollte ich jetzt fragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "783.960", 
   "children": [], 
   "end": "784.480", 
   "id": "s000206", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob Sie wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "784.480", 
   "children": [], 
   "end": "785.320", 
   "id": "s000207", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob der Einsatz dieses Geldes an Bedingungen gekn\u00fcpft ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "785.320", 
   "children": [], 
   "end": "787.680", 
   "id": "s000208", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also beispielsweise verwendet werden soll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "787.680", 
   "children": [], 
   "end": "790.320", 
   "id": "s000209", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die lokalen Fischereibetriebe zu unterst\u00fctzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "790.320", 
   "children": [], 
   "end": "799.080", 
   "id": "s000210", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin zwar f\u00fcr den Haushalt meines Ministeriums zust\u00e4ndig und w\u00fcrde Ihnen auch diese Frage zu einer Nuance der europ\u00e4ischen Politik gerne gleich beantworten; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "799.080", 
   "children": [], 
   "end": "800.120", 
   "id": "s000211", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber sehen Sie es mir nach, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "800.120", 
   "children": [], 
   "end": "802.400", 
   "id": "s000212", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ich Ihnen das schriftlich nachreichen muss."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "802.400", 
   "children": [], 
   "end": "803.200", 
   "id": "s000213", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "803.200", 
   "children": [], 
   "end": "807.200", 
   "id": "s000214", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu einer Nachfrage hat die Kollegin Dr\u00f6ge das Wort."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "807.200", 
   "children": [], 
   "end": "808.160", 
   "id": "s000215", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe eine Nachfrage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "808.160", 
   "children": [], 
   "end": "811.120", 
   "id": "s000216", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie vielleicht ebenfalls schriftlich beantworten m\u00fcssen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "811.120", 
   "children": [], 
   "end": "812.440", 
   "id": "s000217", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das m\u00fcssen Sie entscheiden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "812.440", 
   "children": [], 
   "end": "816.360", 
   "id": "s000218", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht um das Thema Fangbescheinigungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "816.360", 
   "children": [], 
   "end": "823.880", 
   "id": "s000219", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie viele der vorgelegten Fangbescheinigungen werden tats\u00e4chlich von der Bundesanstalt f\u00fcr Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung gepr\u00fcft? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "823.880", 
   "children": [], 
   "end": "825.880", 
   "id": "s000220", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ist das aus Ihrer Sicht ausreichend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "825.880", 
   "children": [], 
   "end": "827.320", 
   "id": "s000221", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um der EU-Verordnung zur Verhinderung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "827.320", 
   "children": [], 
   "end": "829.440", 
   "id": "s000222", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bek\u00e4mpfung und Unterbindung der illegalen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "829.440", 
   "children": [], 
   "end": "833.480", 
   "id": "s000223", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht gemeldeten und unregulierten Fischerei zu entsprechen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "833.480", 
   "children": [], 
   "end": "834.760", 
   "id": "s000224", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Zahl kann ich Ihnen jetzt nicht nennen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "834.760", 
   "children": [], 
   "end": "836.040", 
   "id": "s000225", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber Sie d\u00fcrfen davon ausgehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "836.040", 
   "children": [], 
   "end": "838.120", 
   "id": "s000226", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir das au\u00dferordentlich kritisch begleiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "838.120", 
   "children": [], 
   "end": "850.400", 
   "id": "s000227", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unser Minister hat einen Zehn\u2011Punkte-Aktionsplan \u201eMeeresschutz und nachhaltige Fischerei\u201c vorgelegt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "850.400", 
   "children": [], 
   "end": "852.480", 
   "id": "s000228", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und er hat darauf einen klaren Akzent gelegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "852.480", 
   "children": [], 
   "end": "855.200", 
   "id": "s000229", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern wird es von uns sehr intensiv begleitet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "855.200", 
   "children": [], 
   "end": "856.520", 
   "id": "s000230", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich lade Sie gerne dazu ein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "856.520", 
   "children": [], 
   "end": "860.560", 
   "id": "s000231", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das auch au\u00dferhalb dieser Fragestunde einmal detailliert miteinander zu besprechen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "860.560", 
   "children": [], 
   "end": "863.120", 
   "id": "s000232", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu einer weiteren Nachfrage hat die Kollegin Polat das Wort."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "863.120", 
   "children": [], 
   "end": "864.200", 
   "id": "s000233", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "864.200", 
   "children": [], 
   "end": "865.960", 
   "id": "s000234", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "865.960", 
   "children": [], 
   "end": "867.640", 
   "id": "s000235", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich versuche es noch einmal: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "867.640", 
   "children": [], 
   "end": "869.560", 
   "id": "s000236", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich frage die Bundesregierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "869.560", 
   "children": [], 
   "end": "873.680", 
   "id": "s000237", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob der Senegal als sicherer Herkunftsstaat eingestuft ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "873.680", 
   "children": [], 
   "end": "874.120", 
   "id": "s000238", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann Ihnen hier\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "874.120", 
   "children": [], 
   "end": "874.760", 
   "id": "s000239", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei aller Wertsch\u00e4tzung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "874.760", 
   "children": [], 
   "end": "877.160", 
   "id": "s000240", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keine andere Antwort au\u00dfer der Antwort, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "877.160", 
   "children": [], 
   "end": "878.720", 
   "id": "s000241", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ich Ihnen schon gegeben habe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "878.720", 
   "children": [], 
   "end": "878.920", 
   "id": "s000242", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "geben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "878.920", 
   "children": [], 
   "end": "879.360", 
   "id": "s000243", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich wei\u00df nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "879.360", 
   "children": [], 
   "end": "882.760", 
   "id": "s000244", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob ein Kollege in diesem Stadium eine anderslautende Antwort f\u00fcr m\u00f6glich h\u00e4lt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "882.760", 
   "children": [], 
   "end": "884.120", 
   "id": "s000245", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte es hier nicht beantworten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "884.120", 
   "children": [], 
   "end": "886.840", 
   "id": "s000246", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe noch zwei weitere Meldungen zu Nachfragen gesehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "886.840", 
   "children": [], 
   "end": "889.400", 
   "id": "s000247", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die erste Frage stellt die Kollegin Lemke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "889.400", 
   "children": [], 
   "end": "890.560", 
   "id": "s000248", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Staatssekret\u00e4r, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "890.560", 
   "children": [], 
   "end": "891.520", 
   "id": "s000249", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ebenfalls bei aller Wertsch\u00e4tzung: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "891.520", 
   "children": [], 
   "end": "894.320", 
   "id": "s000250", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Frage der Kollegin richtete sich nicht auf die Koalitionsverhandlungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "894.320", 
   "children": [], 
   "end": "895.840", 
   "id": "s000251", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auf den Bereich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "895.840", 
   "children": [], 
   "end": "902.320", 
   "id": "s000252", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den die gesch\u00e4ftsf\u00fchrende Bundesregierung jetzt zu vertreten hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "902.320", 
   "children": [], 
   "end": "905.960", 
   "id": "s000253", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "905.960", 
   "children": [], 
   "end": "909.000", 
   "id": "s000254", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Frage ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "909.000", 
   "children": [], 
   "end": "912.680", 
   "id": "s000255", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob der Senegal zurzeit als sicherer Herkunftsstaat eingestuft ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "912.680", 
   "children": [], 
   "end": "913.680", 
   "id": "s000256", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Frage war nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "913.680", 
   "children": [], 
   "end": "915.360", 
   "id": "s000257", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob die Absicht besteht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "915.360", 
   "children": [], 
   "end": "917.000", 
   "id": "s000258", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihn so einzustufen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "917.000", 
   "children": [], 
   "end": "920.360", 
   "id": "s000259", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesem Fall m\u00f6chte m\u00f6glicherweise ein Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "920.360", 
   "children": [], 
   "end": "922.400", 
   "id": "s000260", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der daf\u00fcr zust\u00e4ndig ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "922.400", 
   "children": [], 
   "end": "924.160", 
   "id": "s000261", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Frage beantworten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "924.160", 
   "children": [], 
   "end": "925.440", 
   "id": "s000262", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Staatsminister, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "925.440", 
   "children": [], 
   "end": "926.440", 
   "id": "s000263", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben das Wort."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "926.440", 
   "children": [], 
   "end": "927.640", 
   "id": "s000264", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "927.640", 
   "children": [], 
   "end": "931.480", 
   "id": "s000265", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "931.480", 
   "children": [], 
   "end": "933.280", 
   "id": "s000266", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kollegin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "933.280", 
   "children": [], 
   "end": "935.440", 
   "id": "s000267", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es gibt einige wenige Staaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "935.440", 
   "children": [], 
   "end": "941.120", 
   "id": "s000268", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die als sogenannte sichere Herkunftsstaaten eingestuft sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "941.120", 
   "children": [], 
   "end": "945.160", 
   "id": "s000269", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu diesen geh\u00f6rt seit den 1990er-Jahren auch der Senegal."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "949.240", 
   "children": [], 
   "end": "951.520", 
   "id": "s000270", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die zweite Nachfrage des Kollegen Schmidt hat sich erledigt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "951.520", 
   "children": [], 
   "end": "955.120", 
   "id": "s000271", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich rufe die Frage\u00a05 der Kollegin Polat auf:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "955.120", 
   "children": [], 
   "end": "957.520", 
   "id": "s000272", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Herr Staatssekret\u00e4r hat das Wort."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "957.520", 
   "children": [], 
   "end": "967.440", 
   "id": "s000273", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zurzeit sind 57 deutsche Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter der staatlichen Durchf\u00fchrungsorganisationen der deutschen Entwicklungszusammenarbeit dort im Land. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "967.440", 
   "children": [], 
   "end": "972.240", 
   "id": "s000274", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcber die Zahl der Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter von anderen Organisationen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "972.240", 
   "children": [], 
   "end": "973.400", 
   "id": "s000275", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "insbesondere der NGOs, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "973.400", 
   "children": [], 
   "end": "976.120", 
   "id": "s000276", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben wir keine gesicherten Erkenntnisse."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "976.120", 
   "children": [], 
   "end": "981.320", 
   "id": "s000277", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "981.320", 
   "children": [], 
   "end": "982.880", 
   "id": "s000278", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie verzichten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "986.200", 
   "children": [], 
   "end": "1001.680", 
   "id": "s000279", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind noch immer im Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1001.680", 
   "children": [], 
   "end": "1004.160", 
   "id": "s000280", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich rufe die Frage\u00a06 des Abgeordneten Friedhoff auf:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1004.160", 
   "children": [], 
   "end": "1011.520", 
   "id": "s000281", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seit 2015 haben wir ganz besondere Vorkehrungen getroffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1011.520", 
   "children": [], 
   "end": "1014.800", 
   "id": "s000282", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit die Verwendung dieser Mittel sehr genau\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1014.800", 
   "children": [], 
   "end": "1016.200", 
   "id": "s000283", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch pr\u00e4ventiv\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1016.200", 
   "children": [], 
   "end": "1018.640", 
   "id": "s000284", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kontrolliert wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1018.640", 
   "children": [], 
   "end": "1019.400", 
   "id": "s000285", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1019.400", 
   "children": [], 
   "end": "1022.360", 
   "id": "s000286", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben vor allem eingef\u00fchrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1022.360", 
   "children": [], 
   "end": "1039.160", 
   "id": "s000287", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es erstens mit dem Staat Jemen direkt \u00fcberhaupt keine finanziellen Kooperationen gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1039.160", 
   "children": [], 
   "end": "1041.000", 
   "id": "s000288", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern diese immer mit den Organisationen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1041.000", 
   "children": [], 
   "end": "1042.000", 
   "id": "s000289", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die vor Ort sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1042.000", 
   "children": [], 
   "end": "1042.560", 
   "id": "s000290", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stattfinden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1042.560", 
   "children": [], 
   "end": "1045.440", 
   "id": "s000291", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweitens wurden die Barmittel auf das \u00e4u\u00dferst Notwendige begrenzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1045.440", 
   "children": [], 
   "end": "1048.760", 
   "id": "s000292", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und drittens wird immer je nach Fortschritt eines Projektes abgerechnet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1048.760", 
   "children": [], 
   "end": "1050.680", 
   "id": "s000293", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1050.680", 
   "children": [], 
   "end": "1053.280", 
   "id": "s000294", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie definieren Sie \u201eauf das \u00e4u\u00dferst Notwendige\u201c?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1053.280", 
   "children": [], 
   "end": "1057.720", 
   "id": "s000295", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich k\u00f6nnte Ihnen jetzt eine ganze Reihe von Ma\u00dfnahmen darstellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1057.720", 
   "children": [], 
   "end": "1057.800", 
   "id": "s000296", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die GIZ, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1057.800", 
   "children": [], 
   "end": "1058.680", 
   "id": "s000297", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die damit befasst ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1058.680", 
   "children": [], 
   "end": "1059.240", 
   "id": "s000298", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ergriffen hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1059.240", 
   "children": [], 
   "end": "1063.360", 
   "id": "s000299", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit das von der administrativen Seite auch extrem genau gemacht wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1063.360", 
   "children": [], 
   "end": "1067.000", 
   "id": "s000300", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben das Wort zu einer zweiten Nachfrage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1067.000", 
   "children": [], 
   "end": "1067.760", 
   "id": "s000301", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Staatssekret\u00e4r, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1070.280", 
   "children": [], 
   "end": "1078.480", 
   "id": "s000302", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie planen Sie die weiteren Abl\u00e4ufe und die Zusammenarbeit mit dem Jemen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1078.480", 
   "children": [], 
   "end": "1083.960", 
   "id": "s000303", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch zielorientiert bez\u00fcglich der Zur\u00fccksendung der Mitarbeiter des BMZ in den Jemen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1083.960", 
   "children": [], 
   "end": "1090.640", 
   "id": "s000304", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Augenblick verfolgen wir hier eine ganz zur\u00fcckhaltende Personalpolitik; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1090.640", 
   "children": [], 
   "end": "1094.400", 
   "id": "s000305", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wird auch bis auf Weiteres so sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1094.400", 
   "children": [], 
   "end": "1098.200", 
   "id": "s000306", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit rufe ich die Frage\u00a07 des Abgeordneten \u00adFriedhoff auf:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1098.200", 
   "children": [], 
   "end": "1099.600", 
   "id": "s000307", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht um die Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1099.600", 
   "children": [], 
   "end": "1104.640", 
   "id": "s000308", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie die Regierung die Mittelverwendung sicherstellt.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1104.640", 
   "children": [], 
   "end": "1107.280", 
   "id": "s000309", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe es eben schon einmal ausgef\u00fchrt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1107.280", 
   "children": [], 
   "end": "1109.680", 
   "id": "s000310", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es flie\u00dfen keine Mittel an staatliche Stellen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1109.680", 
   "children": [], 
   "end": "1112.640", 
   "id": "s000311", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielmehr werden die Vorhaben \u00fcber die deutschen Organisationen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1112.640", 
   "children": [], 
   "end": "1118.240", 
   "id": "s000312", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber die Vereinten Nationen und \u00fcber Nichtregierungsorganisationen umgesetzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1118.240", 
   "children": [], 
   "end": "1120.800", 
   "id": "s000313", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei wird die Verwendung der Mittel regelm\u00e4\u00dfig \u00fcberpr\u00fcft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1120.800", 
   "children": [], 
   "end": "1122.480", 
   "id": "s000314", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unser Haus ist nicht daf\u00fcr bekannt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1122.480", 
   "children": [], 
   "end": "1125.400", 
   "id": "s000315", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Rechnungspr\u00fcfungsausschuss eine Dauerkarte zu haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1125.400", 
   "children": [], 
   "end": "1126.240", 
   "id": "s000316", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kommt daher, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1126.240", 
   "children": [], 
   "end": "1128.240", 
   "id": "s000317", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil wir es gewohnt sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1128.240", 
   "children": [], 
   "end": "1132.320", 
   "id": "s000318", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit den uns an die Hand gegebenen Steuergeldern sehr gezielt umzugehen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1132.320", 
   "children": [], 
   "end": "1133.240", 
   "id": "s000319", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn wir wissen sehr wohl, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1133.240", 
   "children": [], 
   "end": "1135.920", 
   "id": "s000320", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es hier um unsere Reputation geht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1135.920", 
   "children": [], 
   "end": "1138.680", 
   "id": "s000321", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1138.680", 
   "children": [], 
   "end": "1144.680", 
   "id": "s000322", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Angesichts der vielen Toten und Vertriebenen im Jemen ging es in unserer Frage darum: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1144.680", 
   "children": [], 
   "end": "1146.800", 
   "id": "s000323", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie kann unterbunden werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1146.800", 
   "children": [], 
   "end": "1150.120", 
   "id": "s000324", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das eingesetzte Geld f\u00fcr Waffenk\u00e4ufe verwendet wird?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1150.120", 
   "children": [], 
   "end": "1151.760", 
   "id": "s000325", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben die Frage beantwortet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1151.760", 
   "children": [], 
   "end": "1156.160", 
   "id": "s000326", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen m\u00f6chte ich nicht weiter nachfragen und bedanke mich f\u00fcr Ihre Antwort."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1156.160", 
   "children": [], 
   "end": "1157.880", 
   "id": "s000327", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sch\u00f6n."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1157.880", 
   "children": [], 
   "end": "1161.880", 
   "id": "s000328", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann rufe ich die Frage\u00a08 des Abgeordneten \u00adMansmann auf:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1161.880", 
   "children": [], 
   "end": "1162.640", 
   "id": "s000329", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1162.640", 
   "children": [], 
   "end": "1164.040", 
   "id": "s000330", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Staatssekret\u00e4r."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1164.040", 
   "children": [], 
   "end": "1165.480", 
   "id": "s000331", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wurde zun\u00e4chst danach gefragt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1165.480", 
   "children": [], 
   "end": "1169.200", 
   "id": "s000332", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Bedeutung wir der Globalen Bildungspartnerschaft beimessen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1169.200", 
   "children": [], 
   "end": "1170.520", 
   "id": "s000333", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier darf ich darauf hinweisen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1170.520", 
   "children": [], 
   "end": "1180.160", 
   "id": "s000334", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Deutschland Gr\u00fcndungsmitglied dieser Partnerschaft war und die Notwendigkeit derselben in die Welt hinausgetragen hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1180.160", 
   "children": [], 
   "end": "1183.000", 
   "id": "s000335", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum zweiten Teil Ihrer Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1183.000", 
   "children": [], 
   "end": "1189.960", 
   "id": "s000336", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob wir an der bevorstehenden Finanzierungskonferenz teilnehmen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1189.960", 
   "children": [], 
   "end": "1190.320", 
   "id": "s000337", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1190.320", 
   "children": [], 
   "end": "1192.520", 
   "id": "s000338", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1192.520", 
   "children": [], 
   "end": "1194.280", 
   "id": "s000339", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "K\u00f6nnen Sie mir beschreiben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1194.280", 
   "children": [], 
   "end": "1211.840", 
   "id": "s000340", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wer die Bundesrepublik Deutschland vor Ort vertritt und welche Position die Delegation hat?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1211.840", 
   "children": [], 
   "end": "1213.440", 
   "id": "s000341", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aufgrund der Situation, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1213.440", 
   "children": [], 
   "end": "1218.320", 
   "id": "s000342", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Regierungsbildung noch nicht abgeschlossen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1218.320", 
   "children": [], 
   "end": "1222.880", 
   "id": "s000343", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird der deutsche Botschafter diese Aufgabe \u00fcbernehmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1222.880", 
   "children": [], 
   "end": "1226.800", 
   "id": "s000344", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben das Wort zur zweiten Nachfrage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1226.800", 
   "children": [], 
   "end": "1228.480", 
   "id": "s000345", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1228.480", 
   "children": [], 
   "end": "1230.120", 
   "id": "s000346", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Staatssekret\u00e4r.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1230.120", 
   "children": [], 
   "end": "1233.400", 
   "id": "s000347", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "K\u00f6nnen Sie eine Einsch\u00e4tzung dar\u00fcber abgeben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1233.400", 
   "children": [], 
   "end": "1236.480", 
   "id": "s000348", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sich der Anteil der F\u00f6rdermittel f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1236.480", 
   "children": [], 
   "end": "1237.680", 
   "id": "s000349", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der f\u00fcr Bildung ausgegeben wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1237.680", 
   "children": [], 
   "end": "1239.960", 
   "id": "s000350", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in den n\u00e4chsten Jahren entwickeln wird?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1239.960", 
   "children": [], 
   "end": "1240.600", 
   "id": "s000351", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir hoffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1240.600", 
   "children": [], 
   "end": "1240.800", 
   "id": "s000352", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gut; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1240.800", 
   "children": [], 
   "end": "1243.520", 
   "id": "s000353", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir tun zumindest viel daf\u00fcr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1243.520", 
   "children": [], 
   "end": "1246.480", 
   "id": "s000354", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben in der Vergangenheit einen ganz erheblichen Teil des Geldes eingebracht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1246.480", 
   "children": [], 
   "end": "1248.440", 
   "id": "s000355", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir werden unseren Anteil auch noch leicht aufstocken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1248.440", 
   "children": [], 
   "end": "1252.400", 
   "id": "s000356", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit rufe ich die Frage\u00a09 des Abgeordneten \u00adMansmann auf:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1252.400", 
   "children": [], 
   "end": "1255.520", 
   "id": "s000357", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist f\u00fcr uns ein gro\u00dfes und wichtiges Thema; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1255.520", 
   "children": [], 
   "end": "1257.440", 
   "id": "s000358", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn wir alle wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1257.440", 
   "children": [], 
   "end": "1259.800", 
   "id": "s000359", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Kinder keine Bildung bekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1259.800", 
   "children": [], 
   "end": "1262.760", 
   "id": "s000360", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann entstehen daraus verlorene Generationen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1262.760", 
   "children": [], 
   "end": "1267.280", 
   "id": "s000361", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist schlecht f\u00fcr die Zukunft der Menschen vor Ort, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1267.280", 
   "children": [], 
   "end": "1277.560", 
   "id": "s000362", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und deswegen muss dem mit allen Mitteln entgegengewirkt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1277.560", 
   "children": [], 
   "end": "1279.800", 
   "id": "s000363", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unser Programm sieht bilaterale, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1279.800", 
   "children": [], 
   "end": "1282.040", 
   "id": "s000364", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch multilaterale Ma\u00dfnahmen vor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1282.040", 
   "children": [], 
   "end": "1287.000", 
   "id": "s000365", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Multilaterale Ma\u00dfnahmen wie die Partnerschaft sind oftmals die Voraussetzung daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1287.000", 
   "children": [], 
   "end": "1289.480", 
   "id": "s000366", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die bilateralen Ma\u00dfnahmen richtig funktionieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1289.480", 
   "children": [], 
   "end": "1291.520", 
   "id": "s000367", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn oft sind die Grundlagen nicht richtig gelegt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1291.520", 
   "children": [], 
   "end": "1297.040", 
   "id": "s000368", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beispielsweise wenn es darum geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1297.040", 
   "children": [], 
   "end": "1298.920", 
   "id": "s000369", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Bildungscurricula entwickelt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1298.920", 
   "children": [], 
   "end": "1303.000", 
   "id": "s000370", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie das Bildungssystem insgesamt im Lande aufgebaut wird und wie man erreicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1303.000", 
   "children": [], 
   "end": "1305.680", 
   "id": "s000371", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass M\u00e4dchen \u00fcberhaupt zur Schule geschickt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1305.680", 
   "children": [], 
   "end": "1306.240", 
   "id": "s000372", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1306.240", 
   "children": [], 
   "end": "1308.480", 
   "id": "s000373", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diese Themen gesellschaftlich vorangebracht werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1308.480", 
   "children": [], 
   "end": "1309.760", 
   "id": "s000374", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier hilft das globale Programm. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1309.760", 
   "children": [], 
   "end": "1313.000", 
   "id": "s000375", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn erst einmal die wesentlichen Voraussetzungen geschaffen wurden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1313.000", 
   "children": [], 
   "end": "1314.560", 
   "id": "s000376", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann ist es wesentlich einfacher, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1314.560", 
   "children": [], 
   "end": "1315.640", 
   "id": "s000377", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu gew\u00e4hrleisten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1315.640", 
   "children": [], 
   "end": "1318.520", 
   "id": "s000378", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass in bilateralen Programmen effektiv gearbeitet wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1318.520", 
   "children": [], 
   "end": "1320.800", 
   "id": "s000379", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1320.800", 
   "children": [], 
   "end": "1328.240", 
   "id": "s000380", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gibt es f\u00fcr die von Ihnen genannten Programme einen Evaluierungsprozess in Ihrem Ministerium, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1328.240", 
   "children": [], 
   "end": "1329.960", 
   "id": "s000381", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wenn ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1329.960", 
   "children": [], 
   "end": "1338.480", 
   "id": "s000382", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie kann der Bundestag Einblick in die Ergebnisse nehmen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1338.480", 
   "children": [], 
   "end": "1341.480", 
   "id": "s000383", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir f\u00fchren nat\u00fcrlich immer wieder Evaluierungen durch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1341.480", 
   "children": [], 
   "end": "1347.320", 
   "id": "s000384", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr wurde Ende der vorletzten Legislaturperiode ein spezielles Institut aufgebaut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1347.320", 
   "children": [], 
   "end": "1347.920", 
   "id": "s000385", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "DEval. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1347.920", 
   "children": [], 
   "end": "1354.840", 
   "id": "s000386", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcber entsprechende Berichte wird dem Deutschen Bundestag Kenntnis \u00fcber die Arbeit gegeben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1354.840", 
   "children": [], 
   "end": "1358.120", 
   "id": "s000387", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt die M\u00f6glichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1358.120", 
   "children": [], 
   "end": "1361.800", 
   "id": "s000388", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich \u00fcber den Beirat an der Arbeit des DEval zu beteiligen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1361.800", 
   "children": [], 
   "end": "1365.560", 
   "id": "s000389", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn dort sind auch Mitglieder des Deutschen Bundestages vertreten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1365.560", 
   "children": [], 
   "end": "1368.640", 
   "id": "s000390", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben das Wort zu einer zweiten Nachfrage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1368.640", 
   "children": [], 
   "end": "1369.720", 
   "id": "s000391", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Staatssekret\u00e4r, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1369.720", 
   "children": [], 
   "end": "1376.040", 
   "id": "s000392", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "k\u00f6nnen Sie L\u00e4nderschwerpunkte f\u00fcr Bildungsprojekte und eventuell auch Leuchtturmprojekte in diesem Bereich nennen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1376.040", 
   "children": [], 
   "end": "1376.760", 
   "id": "s000393", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1376.760", 
   "children": [], 
   "end": "1378.120", 
   "id": "s000394", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann Ihnen sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1378.120", 
   "children": [], 
   "end": "1385.000", 
   "id": "s000395", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir im Augenblick in einer Gr\u00f6\u00dfenordnung von 380\u00a0Millionen Euro verschiedenste Projekte f\u00f6rdern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1385.000", 
   "children": [], 
   "end": "1387.760", 
   "id": "s000396", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen Ihnen die Projekte gerne auflisten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1387.760", 
   "children": [], 
   "end": "1389.720", 
   "id": "s000397", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit Sie sehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1389.720", 
   "children": [], 
   "end": "1394.160", 
   "id": "s000398", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie vielf\u00e4ltig dieses Programm ausgestaltet ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1394.160", 
   "children": [], 
   "end": "1395.880", 
   "id": "s000399", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1395.880", 
   "children": [], 
   "end": "1398.440", 
   "id": "s000400", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Staatssekret\u00e4r. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1398.440", 
   "children": [], 
   "end": "1408.440", 
   "id": "s000401", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Fragen\u00a010 und 11 der Abgeordneten Ingrid Nestle sollen schriftlich beantwortet werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1408.440", 
   "children": [], 
   "end": "1411.200", 
   "id": "s000402", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind damit am Ende Ihres Gesch\u00e4ftsbereichs."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1411.200", 
   "children": [], 
   "end": "1414.880", 
   "id": "s000403", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich der Bundeskanzlerin und des Bundeskanzleramtes. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1414.880", 
   "children": [], 
   "end": "1423.680", 
   "id": "s000404", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zur Beantwortung der Fragen steht Herr Staatsminister Dr.\u00a0Helge Braun zur Verf\u00fcgung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1423.680", 
   "children": [], 
   "end": "1427.920", 
   "id": "s000405", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich rufe die Frage\u00a012 des Abgeordneten Matthias H\u00f6hn auf:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1427.920", 
   "children": [], 
   "end": "1429.320", 
   "id": "s000406", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1429.320", 
   "children": [], 
   "end": "1430.960", 
   "id": "s000407", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1430.960", 
   "children": [], 
   "end": "1437.600", 
   "id": "s000408", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie fragen konkret in Bezug auf den Bundessicherheitsrat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1437.600", 
   "children": [], 
   "end": "1442.520", 
   "id": "s000409", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Bundessicherheitsrat ist ein Kabinettsausschuss der Bundesregierung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1442.520", 
   "children": [], 
   "end": "1448.800", 
   "id": "s000410", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern geh\u00f6rt er zum Kernbereich der exekutiven Eigenverantwortung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1448.800", 
   "children": [], 
   "end": "1454.600", 
   "id": "s000411", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb kann ich Ihnen hier zur Tagesordnung des Bundessicherheitsrates keine Auskunft geben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1454.600", 
   "children": [], 
   "end": "1455.960", 
   "id": "s000412", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gleichwohl haben Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1455.960", 
   "children": [], 
   "end": "1457.520", 
   "id": "s000413", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr H\u00f6hn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1457.520", 
   "children": [], 
   "end": "1458.360", 
   "id": "s000414", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die M\u00f6glichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1458.360", 
   "children": [], 
   "end": "1461.680", 
   "id": "s000415", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zwei Nachfragen zu stellen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1461.680", 
   "children": [], 
   "end": "1463.240", 
   "id": "s000416", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber das tun Sie nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1463.240", 
   "children": [], 
   "end": "1467.560", 
   "id": "s000417", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir kommen zur Frage\u00a013 des Abgeordneten Bernhard:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1467.560", 
   "children": [], 
   "end": "1467.960", 
   "id": "s000418", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1467.960", 
   "children": [], 
   "end": "1470.320", 
   "id": "s000419", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Staatsminister."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1470.320", 
   "children": [], 
   "end": "1471.320", 
   "id": "s000420", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1471.320", 
   "children": [], 
   "end": "1472.200", 
   "id": "s000421", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1472.200", 
   "children": [], 
   "end": "1477.000", 
   "id": "s000422", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber die m\u00f6glichen Auswirkungen der demografischen Alterung auf die Innovations- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1477.000", 
   "children": [], 
   "end": "1483.040", 
   "id": "s000423", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die Risikobereitschaft einer Bev\u00f6lkerung gibt es eine breite Diskussion. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1483.040", 
   "children": [], 
   "end": "1483.320", 
   "id": "s000424", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Aussage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1483.320", 
   "children": [], 
   "end": "1500.320", 
   "id": "s000425", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass in Deutschland die Bereitschaft zu disruptiven technologischen Ver\u00e4nderungen gerade vor dem Hintergrund seiner Alterung nicht \u00fcberausgepr\u00e4gt ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1500.320", 
   "children": [], 
   "end": "1506.840", 
   "id": "s000426", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird in dieser Diskussion immer wieder vorgebracht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1506.840", 
   "children": [], 
   "end": "1513.120", 
   "id": "s000427", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wird \u00fcbrigens durch neuere Studien belegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1513.120", 
   "children": [], 
   "end": "1521.480", 
   "id": "s000428", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beispielsweise wird in der Oktoberausgabe der Zeitschrift \u201eThe Economic Journal\u201c \u00fcber eine Studie berichtet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1521.480", 
   "children": [], 
   "end": "1522.880", 
   "id": "s000429", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zu dem Ergebnis kommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1522.880", 
   "children": [], 
   "end": "1525.360", 
   "id": "s000430", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Risikobereitschaft mit zunehmendem Alter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1525.360", 
   "children": [], 
   "end": "1527.600", 
   "id": "s000431", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Verlauf eines Lebens abnehme."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1527.600", 
   "children": [], 
   "end": "1529.280", 
   "id": "s000432", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bereitschaft eines Landes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1529.280", 
   "children": [], 
   "end": "1533.840", 
   "id": "s000433", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "neue Technologien einzuf\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1533.840", 
   "children": [], 
   "end": "1541.280", 
   "id": "s000434", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird beispielsweise im Rahmen des j\u00e4hrlichen Berichts zur Wettbewerbsf\u00e4higkeit des Weltwirtschaftsforums beleuchtet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1541.280", 
   "children": [], 
   "end": "1545.160", 
   "id": "s000435", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dort wird ein Subindikator erhoben: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1545.160", 
   "children": [], 
   "end": "1547.760", 
   "id": "s000436", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Technological Readiness. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1547.760", 
   "children": [], 
   "end": "1554.920", 
   "id": "s000437", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Laut aktuellem Bericht zur Wettbewerbsf\u00e4higkeit liegt Deutschland insgesamt auf Platz\u00a05, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1554.920", 
   "children": [], 
   "end": "1558.680", 
   "id": "s000438", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber bei genau diesem Subindikator nur auf Platz\u00a08."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1558.680", 
   "children": [], 
   "end": "1563.800", 
   "id": "s000439", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1563.800", 
   "children": [], 
   "end": "1564.960", 
   "id": "s000440", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1564.960", 
   "children": [], 
   "end": "1566.840", 
   "id": "s000441", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1566.840", 
   "children": [], 
   "end": "1568.280", 
   "id": "s000442", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Staatssekret\u00e4r, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1568.280", 
   "children": [], 
   "end": "1573.720", 
   "id": "s000443", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie oder auch die Bundeskanzlerin diesen Mangel erkannt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1573.720", 
   "children": [], 
   "end": "1575.280", 
   "id": "s000444", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stellt sich die Frage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1575.280", 
   "children": [], 
   "end": "1578.040", 
   "id": "s000445", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Welche Ma\u00dfnahmen sind bisher ergriffen worden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1578.040", 
   "children": [], 
   "end": "1579.560", 
   "id": "s000446", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um das zu \u00e4ndern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1579.560", 
   "children": [], 
   "end": "1582.800", 
   "id": "s000447", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und welche Ma\u00dfnahmen sind f\u00fcr die Zukunft geplant, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1582.800", 
   "children": [], 
   "end": "1586.920", 
   "id": "s000448", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um uns hier in Deutschland technologiefreundlicher zu machen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1586.920", 
   "children": [], 
   "end": "1594.720", 
   "id": "s000449", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundeskanzlerin hat in dieser vielbeachteten Rede in Davos auch \u00fcber die Digitalisierung unseres Landes gesprochen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1594.720", 
   "children": [], 
   "end": "1604.320", 
   "id": "s000450", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel \u00fcber die Ver\u00e4nderungen in der Wirtschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1604.320", 
   "children": [], 
   "end": "1607.440", 
   "id": "s000451", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "etwa durch Industrie\u00a04.0. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1607.440", 
   "children": [], 
   "end": "1613.400", 
   "id": "s000452", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der regelm\u00e4\u00dfig vorgelegte Forschungsbericht enth\u00e4lt Angaben zur technologischen Leistungsf\u00e4higkeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1613.400", 
   "children": [], 
   "end": "1615.320", 
   "id": "s000453", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben ein eigenes Monitoring, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1615.320", 
   "children": [], 
   "end": "1619.400", 
   "id": "s000454", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir investieren in Forschung und Bildung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1619.400", 
   "children": [], 
   "end": "1620.240", 
   "id": "s000455", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die zuk\u00fcnftigen Ma\u00dfnahmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1620.240", 
   "children": [], 
   "end": "1621.680", 
   "id": "s000456", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von denen Sie sprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1621.680", 
   "children": [], 
   "end": "1624.560", 
   "id": "s000457", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind derzeit Gegenstand der Koalitionsverhandlungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1624.560", 
   "children": [], 
   "end": "1625.720", 
   "id": "s000458", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Ma\u00dfnahmen anzuk\u00fcndigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1625.720", 
   "children": [], 
   "end": "1628.720", 
   "id": "s000459", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird Aufgabe der neuen Bundesregierung sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1628.720", 
   "children": [], 
   "end": "1632.320", 
   "id": "s000460", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben das Wort zu einer zweiten Nachfrage.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1632.320", 
   "children": [], 
   "end": "1634.280", 
   "id": "s000461", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie verzichten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1634.280", 
   "children": [], 
   "end": "1636.600", 
   "id": "s000462", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit sind wir am Ende dieses Gesch\u00e4ftsbereichs. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1636.600", 
   "children": [], 
   "end": "1638.680", 
   "id": "s000463", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1638.680", 
   "children": [], 
   "end": "1639.840", 
   "id": "s000464", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Staatsminister."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1639.840", 
   "children": [], 
   "end": "1642.000", 
   "id": "s000465", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Ausw\u00e4rtigen Amtes. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1642.000", 
   "children": [], 
   "end": "1646.360", 
   "id": "s000466", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zur Beantwortung steht der Staatsminister Michael Roth zur Verf\u00fcgung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1646.360", 
   "children": [], 
   "end": "1651.480", 
   "id": "s000467", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Frage\u00a014 der Abgeordneten Helin Evrim \u00adSommer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1651.480", 
   "children": [], 
   "end": "1655.320", 
   "id": "s000468", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Frage\u00a015 des Abgeordneten Victor Perli, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1655.320", 
   "children": [], 
   "end": "1660.080", 
   "id": "s000469", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Frage\u00a016 des Abgeordneten Dr.\u00a0Christoph Hoffmann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1660.080", 
   "children": [], 
   "end": "1663.240", 
   "id": "s000470", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Fragen\u00a017 und 18 der Abgeordneten G\u00f6kay Akbulut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1663.240", 
   "children": [], 
   "end": "1665.840", 
   "id": "s000471", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Frage\u00a019 der Abgeordneten Katja Keul, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1665.840", 
   "children": [], 
   "end": "1671.440", 
   "id": "s000472", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Fragen\u00a020 und 21 der Abgeordneten Ulla Jelpke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1671.440", 
   "children": [], 
   "end": "1692.600", 
   "id": "s000473", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Fragen\u00a022 und 23 der Abgeordneten Sevim Da\u011fdelen und die Fragen\u00a024 und 25 der Abgeordneten Heike H\u00e4nsel werden gem\u00e4\u00df Nummer\u00a02 Absatz\u00a02 der Richtlinien f\u00fcr die Fragestunde schriftlich beantwortet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1692.600", 
   "children": [], 
   "end": "1695.120", 
   "id": "s000474", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da viele eine solche Debatte noch nicht erlebt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1695.120", 
   "children": [], 
   "end": "1695.760", 
   "id": "s000475", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sage ich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1695.760", 
   "children": [], 
   "end": "1699.000", 
   "id": "s000476", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hierbei handelt es sich um Fragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1699.000", 
   "children": [], 
   "end": "1701.640", 
   "id": "s000477", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich mit Gegenst\u00e4nden besch\u00e4ftigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1701.640", 
   "children": [], 
   "end": "1707.160", 
   "id": "s000478", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die im Laufe der Sitzungswoche auf der Tagesordnung stehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1707.160", 
   "children": [], 
   "end": "1714.920", 
   "id": "s000479", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir kommen damit zur Frage\u00a026 des Kollegen Matthias H\u00f6hn:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1714.920", 
   "children": [], 
   "end": "1716.040", 
   "id": "s000480", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1716.040", 
   "children": [], 
   "end": "1717.240", 
   "id": "s000481", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Staatsminister."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1717.240", 
   "children": [], 
   "end": "1724.000", 
   "id": "s000482", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1724.000", 
   "children": [], 
   "end": "1725.360", 
   "id": "s000483", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1725.360", 
   "children": [], 
   "end": "1727.240", 
   "id": "s000484", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lieber Herr Kollege H\u00f6hn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1727.240", 
   "children": [], 
   "end": "1731.720", 
   "id": "s000485", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dieses Treffen fand Anfang November letzten Jahres statt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1731.720", 
   "children": [], 
   "end": "1741.240", 
   "id": "s000486", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Angesichts der F\u00fclle von Gespr\u00e4chen und Terminen mit Vertreterinnen und Vertretern der Wirtschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1741.240", 
   "children": [], 
   "end": "1742.560", 
   "id": "s000487", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Wissenschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1742.560", 
   "children": [], 
   "end": "1743.360", 
   "id": "s000488", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Politik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1743.360", 
   "children": [], 
   "end": "1745.040", 
   "id": "s000489", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Medien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1745.040", 
   "children": [], 
   "end": "1755.720", 
   "id": "s000490", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Kultur und auch der Thinktanks werden solche Termine grunds\u00e4tzlich nicht ver\u00f6ffentlicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1755.720", 
   "children": [], 
   "end": "1757.720", 
   "id": "s000491", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben das Wort zu einer Nachfrage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1757.720", 
   "children": [], 
   "end": "1759.800", 
   "id": "s000492", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1759.800", 
   "children": [], 
   "end": "1765.880", 
   "id": "s000493", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "K\u00f6nnen Sie denn etwas zum Inhalt des Gespr\u00e4ches sagen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1765.880", 
   "children": [], 
   "end": "1769.360", 
   "id": "s000494", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da ich bei dem Gespr\u00e4ch nicht pers\u00f6nlich zugegen war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1769.360", 
   "children": [], 
   "end": "1774.320", 
   "id": "s000495", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vermag ich dazu nichts Konkretes zu sagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1774.320", 
   "children": [], 
   "end": "1779.280", 
   "id": "s000496", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber es geh\u00f6rt zu den Obliegenheiten eines professionell gef\u00fchrten Ministeriums, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1779.280", 
   "children": [], 
   "end": "1783.000", 
   "id": "s000497", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Hausleitung mit relevanten gesellschaftlichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1783.000", 
   "children": [], 
   "end": "1784.280", 
   "id": "s000498", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "politischen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1784.280", 
   "children": [], 
   "end": "1791.720", 
   "id": "s000499", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wirtschaftlichen und kulturellen Kr\u00e4ften das Gespr\u00e4ch sucht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1791.720", 
   "children": [], 
   "end": "1793.320", 
   "id": "s000500", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Manchmal ist es auch so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1793.320", 
   "children": [], 
   "end": "1795.480", 
   "id": "s000501", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Menschen aus der Gesellschaft heraus den Wunsch haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1795.480", 
   "children": [], 
   "end": "1797.920", 
   "id": "s000502", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit uns zu sprechen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1797.920", 
   "children": [], 
   "end": "1801.640", 
   "id": "s000503", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcblicherweise kommen wir diesem Wunsch auch nach."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1801.640", 
   "children": [], 
   "end": "1805.040", 
   "id": "s000504", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben das Wort zu einer zweiten Nachfrage.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1805.040", 
   "children": [], 
   "end": "1806.480", 
   "id": "s000505", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie verzichten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1806.480", 
   "children": [], 
   "end": "1810.000", 
   "id": "s000506", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Keul hat aber eine Nachfrage.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1810.000", 
   "children": [], 
   "end": "1810.680", 
   "id": "s000507", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1810.680", 
   "children": [], 
   "end": "1811.080", 
   "id": "s000508", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1811.080", 
   "children": [], 
   "end": "1812.800", 
   "id": "s000509", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dazu h\u00e4tte ich eine Nachfrage.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1812.800", 
   "children": [], 
   "end": "1813.720", 
   "id": "s000510", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir alle wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1813.720", 
   "children": [], 
   "end": "1816.640", 
   "id": "s000511", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Rheinmetall in der T\u00fcrkei ein Joint Venture plant, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1816.640", 
   "children": [], 
   "end": "1819.480", 
   "id": "s000512", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr das das Unternehmen keine Genehmigung braucht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1819.480", 
   "children": [], 
   "end": "1820.520", 
   "id": "s000513", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen frage ich nach: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1820.520", 
   "children": [], 
   "end": "1825.360", 
   "id": "s000514", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wird sich die Bundesregierung in Anbetracht der Eskalation in der T\u00fcrkei darum k\u00fcmmern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1825.360", 
   "children": [], 
   "end": "1830.880", 
   "id": "s000515", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Regelungsl\u00fccke im R\u00fcstungsexportkontrollrecht zu schlie\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1830.880", 
   "children": [], 
   "end": "1835.720", 
   "id": "s000516", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wird sie dar\u00fcber auch Gespr\u00e4che mit Rheinmetall f\u00fchren?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1835.720", 
   "children": [], 
   "end": "1837.000", 
   "id": "s000517", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist \u00fcblich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1837.000", 
   "children": [], 
   "end": "1838.120", 
   "id": "s000518", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin Keul, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1838.120", 
   "children": [], 
   "end": "1839.720", 
   "id": "s000519", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1839.720", 
   "children": [], 
   "end": "1840.920", 
   "id": "s000520", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Bundesregierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1840.920", 
   "children": [], 
   "end": "1842.240", 
   "id": "s000521", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie denn beabsichtigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1842.240", 
   "children": [], 
   "end": "1844.760", 
   "id": "s000522", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Entscheidungen zu treffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1844.760", 
   "children": [], 
   "end": "1847.120", 
   "id": "s000523", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit einer F\u00fclle von Akteuren spricht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1847.120", 
   "children": [], 
   "end": "1850.560", 
   "id": "s000524", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir lassen uns dabei von niemandem unter Druck setzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1850.560", 
   "children": [], 
   "end": "1854.000", 
   "id": "s000525", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir lassen uns alleine von guten Argumenten \u00fcberzeugen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1854.000", 
   "children": [], 
   "end": "1858.520", 
   "id": "s000526", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Am wichtigsten und bedeutsamsten sind die Argumente des Deutschen Bundestages."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1858.520", 
   "children": [], 
   "end": "1862.440", 
   "id": "s000527", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Frage\u00a027 der Kollegin Nastic wird schriftlich beantwortet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1862.440", 
   "children": [], 
   "end": "1873.240", 
   "id": "s000528", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich rufe die Frage\u00a028 der Kollegin Nastic auf:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1873.240", 
   "children": [], 
   "end": "1873.680", 
   "id": "s000529", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1873.680", 
   "children": [], 
   "end": "1875.400", 
   "id": "s000530", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Staatsminister."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1875.400", 
   "children": [], 
   "end": "1876.160", 
   "id": "s000531", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1876.160", 
   "children": [], 
   "end": "1878.240", 
   "id": "s000532", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1878.240", 
   "children": [], 
   "end": "1879.640", 
   "id": "s000533", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Frau Kollegin Nastic, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1879.640", 
   "children": [], 
   "end": "1880.920", 
   "id": "s000534", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es kam, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1880.920", 
   "children": [], 
   "end": "1882.360", 
   "id": "s000535", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie alle wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1882.360", 
   "children": [], 
   "end": "1888.600", 
   "id": "s000536", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu einer gewaltsamen Einnahme weiter Landesteile durch die Huthi-Rebellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1888.600", 
   "children": [], 
   "end": "1900.240", 
   "id": "s000537", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor diesem Hintergrund hat der Staatspr\u00e4sident der Republik Jemen im M\u00e4rz\u00a02015 die L\u00e4nder des Golf-Kooperationsrates gebeten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1900.240", 
   "children": [], 
   "end": "1902.040", 
   "id": "s000538", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu intervenieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1902.040", 
   "children": [], 
   "end": "1905.120", 
   "id": "s000539", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die legitime Ordnung im Jemen wiederherzustellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1905.120", 
   "children": [], 
   "end": "1921.040", 
   "id": "s000540", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seitdem interveniert die von Saudi-Arabien gef\u00fchrte Milit\u00e4rkoalition auf der Seite von Pr\u00e4sident Hadi. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1921.040", 
   "children": [], 
   "end": "1937.760", 
   "id": "s000541", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Sicherheitsrat der Vereinten Nationen hat in seiner Resolution\u00a02216 vom 14.\u00a0April\u00a02015 seine Unterst\u00fctzung f\u00fcr die Legitimit\u00e4t des Pr\u00e4sidenten Hadi bekr\u00e4ftigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1937.760", 
   "children": [], 
   "end": "1951.840", 
   "id": "s000542", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und er hat die Bitte Hadis um Unterst\u00fctzung bei der Wiederherstellung der legitimen Ordnung ebenso wie die positive Antwort der Milit\u00e4rkoalition darauf zur Kenntnis genommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1951.840", 
   "children": [], 
   "end": "1954.640", 
   "id": "s000543", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt komme ich zu dem v\u00f6lkerrechtlichen Teil: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1954.640", 
   "children": [], 
   "end": "1958.680", 
   "id": "s000544", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Somit kann die Situation im Jemen v\u00f6lkerrechtlich als ein nicht internationaler, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1958.680", 
   "children": [], 
   "end": "1962.240", 
   "id": "s000545", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also innerstaatlicher bewaffneter Konflikt angesehen werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1962.240", 
   "children": [], 
   "end": "1969.760", 
   "id": "s000546", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem die von Saudi-Arabien gef\u00fchrte Milit\u00e4rkoalition die Regierungsseite unterst\u00fctzt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1969.760", 
   "children": [], 
   "end": "1972.800", 
   "id": "s000547", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1972.800", 
   "children": [], 
   "end": "1974.440", 
   "id": "s000548", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1974.440", 
   "children": [], 
   "end": "1976.040", 
   "id": "s000549", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Staatsminister, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1976.040", 
   "children": [], 
   "end": "1979.440", 
   "id": "s000550", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielen Dank f\u00fcr die Antwort.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1979.440", 
   "children": [], 
   "end": "1984.720", 
   "id": "s000551", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nichtsdestotrotz dauert der Konflikt nun schon seit M\u00e4rz\u00a02015 an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1984.720", 
   "children": [], 
   "end": "1986.600", 
   "id": "s000552", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu Recht wird darauf hingewiesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1986.600", 
   "children": [], 
   "end": "1987.800", 
   "id": "s000553", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sowohl die See- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1987.800", 
   "children": [], 
   "end": "1989.040", 
   "id": "s000554", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als auch die Luft- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1989.040", 
   "children": [], 
   "end": "1996.560", 
   "id": "s000555", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als auch die Landblockade gerade zur gr\u00f6\u00dften humanit\u00e4ren Katastrophe unserer Zeit f\u00fchren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1996.560", 
   "children": [], 
   "end": "2000.080", 
   "id": "s000556", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Inwieweit sieht die Bundesregierung dort Handlungsoptionen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2000.080", 
   "children": [], 
   "end": "2002.040", 
   "id": "s000557", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vorhin wurde zum Beispiel gefragt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2002.040", 
   "children": [], 
   "end": "2004.280", 
   "id": "s000558", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob es humanit\u00e4re Hilfe f\u00fcr den Jemen gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2004.280", 
   "children": [], 
   "end": "2016.400", 
   "id": "s000559", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Inwieweit hat man hier Handlungsoptionen und kann Unterst\u00fctzung f\u00fcr die jemenitische Bev\u00f6lkerung leisten?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2016.400", 
   "children": [], 
   "end": "2017.920", 
   "id": "s000560", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2017.920", 
   "children": [], 
   "end": "2018.720", 
   "id": "s000561", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin Nastic, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2018.720", 
   "children": [], 
   "end": "2021.480", 
   "id": "s000562", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich kann mich Ihrer Analyse erst einmal uneingeschr\u00e4nkt anschlie\u00dfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2021.480", 
   "children": [], 
   "end": "2027.200", 
   "id": "s000563", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben dort eine der gr\u00f6\u00dften humanit\u00e4ren Katastrophen weltweit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2027.200", 
   "children": [], 
   "end": "2029.040", 
   "id": "s000564", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir alle stehen in der Pflicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2029.040", 
   "children": [], 
   "end": "2032.680", 
   "id": "s000565", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unseren Beitrag dazu zu leisten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2032.680", 
   "children": [], 
   "end": "2035.720", 
   "id": "s000566", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass nicht noch mehr Unschuldige ihr Leben verlieren m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2035.720", 
   "children": [], 
   "end": "2038.040", 
   "id": "s000567", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann das gar nicht dramatisch genug formulieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2038.040", 
   "children": [], 
   "end": "2039.440", 
   "id": "s000568", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil wir alle wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2039.440", 
   "children": [], 
   "end": "2046.400", 
   "id": "s000569", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dieser milit\u00e4rische Konflikt aus dem Blickpunkt der \u00d6ffentlichkeit geraten ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2046.400", 
   "children": [], 
   "end": "2048.240", 
   "id": "s000570", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das macht aber nichts besser, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2048.240", 
   "children": [], 
   "end": "2050.200", 
   "id": "s000571", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern eher vieles schlimmer."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2050.200", 
   "children": [], 
   "end": "2055.480", 
   "id": "s000572", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist die Bundesregierung auf vielf\u00e4ltige Weise bem\u00fcht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2055.480", 
   "children": [], 
   "end": "2060.200", 
   "id": "s000573", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu einer politischen und zivilen L\u00f6sung beizutragen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2060.200", 
   "children": [], 
   "end": "2066.720", 
   "id": "s000574", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir arbeiten sehr eng mit dem Sondergesandten der Vereinten Nationen zusammen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2066.720", 
   "children": [], 
   "end": "2071.400", 
   "id": "s000575", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es gibt ein Mediationsverfahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2071.400", 
   "children": [], 
   "end": "2080.320", 
   "id": "s000576", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wir mit den Beteiligten im Jemen mit gro\u00dfer Diskretion durchf\u00fchren und an dem alle Betroffenen beteiligt sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2080.320", 
   "children": [], 
   "end": "2086.080", 
   "id": "s000577", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dort suchen wir nach friedlichen L\u00f6sungen und appellieren wir vor allem f\u00fcr eine R\u00fcckkehr an den Verhandlungstisch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2086.080", 
   "children": [], 
   "end": "2089.040", 
   "id": "s000578", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich selber war auch an einigen Gespr\u00e4chen beteiligt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2089.040", 
   "children": [], 
   "end": "2095.600", 
   "id": "s000579", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unter anderem habe ich bei meinem Besuch im Iran auch dem iranischen Au\u00dfenminister noch einmal sehr deutlich gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2095.600", 
   "children": [], 
   "end": "2102.120", 
   "id": "s000580", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass auch Iran und andere Staaten ihrer Verantwortung f\u00fcr eine politische L\u00f6sung gerecht werden m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2102.120", 
   "children": [], 
   "end": "2104.960", 
   "id": "s000581", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum Schluss noch einmal ein paar wenige Zahlen:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2104.960", 
   "children": [], 
   "end": "2110.520", 
   "id": "s000582", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir selber haben die Mittel f\u00fcr die humanit\u00e4re Hilfe im vergangenen Jahr noch einmal deutlich erh\u00f6ht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2110.520", 
   "children": [], 
   "end": "2113.320", 
   "id": "s000583", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2016 waren es 33\u00a0Millionen Euro, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2113.320", 
   "children": [], 
   "end": "2117.400", 
   "id": "s000584", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im vergangenen Jahr waren es 164\u00a0Millionen Euro. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2117.400", 
   "children": [], 
   "end": "2121.080", 
   "id": "s000585", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hiermit wollen wir vor allem das Leid der Zivilbev\u00f6lkerung lindern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2121.080", 
   "children": [], 
   "end": "2123.160", 
   "id": "s000586", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind aber auch entwicklungspolitisch engagiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2123.160", 
   "children": [], 
   "end": "2126.520", 
   "id": "s000587", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um auch die notwendigen Strukturen zu entwickeln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2126.520", 
   "children": [], 
   "end": "2128.480", 
   "id": "s000588", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit man dort wieder leben kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2128.480", 
   "children": [], 
   "end": "2129.320", 
   "id": "s000589", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein Bereich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2129.320", 
   "children": [], 
   "end": "2132.320", 
   "id": "s000590", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr den ein anderes Haus verantwortlich zeichnet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2132.320", 
   "children": [], 
   "end": "2134.280", 
   "id": "s000591", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielleicht wird an diesen wenigen Punkten deutlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2134.280", 
   "children": [], 
   "end": "2139.000", 
   "id": "s000592", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir uns im Rahmen unserer M\u00f6glichkeiten nach Kr\u00e4ften bem\u00fchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2139.000", 
   "children": [], 
   "end": "2142.720", 
   "id": "s000593", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich die verheerende Situation nachhaltig verbessert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2142.720", 
   "children": [], 
   "end": "2147.240", 
   "id": "s000594", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben das Wort zu einer zweiten Nachfrage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2147.240", 
   "children": [], 
   "end": "2150.120", 
   "id": "s000595", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sprachen ja Herrn Mansur Hadi an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2150.120", 
   "children": [], 
   "end": "2151.760", 
   "id": "s000596", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Staatspr\u00e4sidenten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2151.760", 
   "children": [], 
   "end": "2155.720", 
   "id": "s000597", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der damals f\u00fcr zwei Jahre gew\u00e4hlt wurde und es nicht akzeptiert hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2155.720", 
   "children": [], 
   "end": "2158.720", 
   "id": "s000598", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass seine Amtszeit zu Ende ging, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2158.720", 
   "children": [], 
   "end": "2161.640", 
   "id": "s000599", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "woraufhin er um milit\u00e4rische Unterst\u00fctzung gebeten hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2161.640", 
   "children": [], 
   "end": "2162.400", 
   "id": "s000600", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Frage ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2162.400", 
   "children": [], 
   "end": "2165.280", 
   "id": "s000601", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Inwieweit ist es wirklich v\u00f6lkerrechtlich legitim, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2165.280", 
   "children": [], 
   "end": "2170.640", 
   "id": "s000602", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von einem innerstaatlichen bewaffneten Konflikt zu sprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2170.640", 
   "children": [], 
   "end": "2173.720", 
   "id": "s000603", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn dieser Konflikt von au\u00dfen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2173.720", 
   "children": [], 
   "end": "2177.120", 
   "id": "s000604", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unter anderem durch Saudi-Arabien und entsprechende Blockaden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2177.120", 
   "children": [], 
   "end": "2180.680", 
   "id": "s000605", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unterst\u00fctzt und befeuert wird?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2180.680", 
   "children": [], 
   "end": "2181.160", 
   "id": "s000606", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2181.160", 
   "children": [], 
   "end": "2182.400", 
   "id": "s000607", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2182.400", 
   "children": [], 
   "end": "2184.600", 
   "id": "s000608", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zumindest kann ich eines deutlich sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2184.600", 
   "children": [], 
   "end": "2188.520", 
   "id": "s000609", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich dass derzeit das humanit\u00e4re V\u00f6lkerrecht in dramatischer Weise verletzt wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2188.520", 
   "children": [], 
   "end": "2193.960", 
   "id": "s000610", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dar\u00fcber gibt es auch \u00fcberhaupt keinen weiteren Streit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2193.960", 
   "children": [], 
   "end": "2195.280", 
   "id": "s000611", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unser Appell, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2195.280", 
   "children": [], 
   "end": "2201.440", 
   "id": "s000612", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Menschenrechte zu achten und vor allem auch das humanit\u00e4re V\u00f6lkerrecht zu respektieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2201.440", 
   "children": [], 
   "end": "2204.720", 
   "id": "s000613", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "geht an alle Konfliktparteien; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2204.720", 
   "children": [], 
   "end": "2210.040", 
   "id": "s000614", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn das ist derzeit nicht der Fall."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2210.040", 
   "children": [], 
   "end": "2223.800", 
   "id": "s000615", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Frage\u00a029 des Abgeordneten Neu und die Frage\u00a030 des Abgeordneten Brandner sollen schriftlich beantwortet werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2223.800", 
   "children": [], 
   "end": "2229.360", 
   "id": "s000616", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir kommen zur Frage\u00a031 des Abgeordneten Axel E. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2229.360", 
   "children": [], 
   "end": "2229.760", 
   "id": "s000617", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fischer:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2229.760", 
   "children": [], 
   "end": "2230.320", 
   "id": "s000618", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2230.320", 
   "children": [], 
   "end": "2232.520", 
   "id": "s000619", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Staatsminister."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2232.520", 
   "children": [], 
   "end": "2237.480", 
   "id": "s000620", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2237.480", 
   "children": [], 
   "end": "2239.800", 
   "id": "s000621", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2239.800", 
   "children": [], 
   "end": "2241.720", 
   "id": "s000622", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lieber Herr Kollege Fischer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2241.720", 
   "children": [], 
   "end": "2249.040", 
   "id": "s000623", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Thema Familiennachzug hat uns ja auch heute schon auf vielf\u00e4ltige Weise besch\u00e4ftigt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2249.040", 
   "children": [], 
   "end": "2256.240", 
   "id": "s000624", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Zahl der erteilten Visa zum sogenannten privilegierten Familiennachzug zu Schutzberechtigten wird ausschlie\u00dflich im Falle syrischer Staatsangeh\u00f6riger erfasst. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2256.240", 
   "children": [], 
   "end": "2257.480", 
   "id": "s000625", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei wird nicht unterschieden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2257.480", 
   "children": [], 
   "end": "2263.480", 
   "id": "s000626", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob der Lebensunterhalt gesichert ist und ausreichender Wohnraum zur Verf\u00fcgung steht oder eben nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2263.480", 
   "children": [], 
   "end": "2267.920", 
   "id": "s000627", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Ausweitung der Erfassung auf andere Staatsangeh\u00f6rigkeiten ist nicht vorgesehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2267.920", 
   "children": [], 
   "end": "2277.120", 
   "id": "s000628", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Selbstverst\u00e4ndlich findet aber eine entsprechende Registrierung statt wie bei allen Antragstellern f\u00fcr ein Visum zum Familiennachzug. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2277.120", 
   "children": [], 
   "end": "2280.440", 
   "id": "s000629", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei geht es um die pers\u00f6nlichen Daten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2280.440", 
   "children": [], 
   "end": "2281.560", 
   "id": "s000630", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Passdaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2281.560", 
   "children": [], 
   "end": "2283.200", 
   "id": "s000631", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "biometrische Daten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2283.200", 
   "children": [], 
   "end": "2291.120", 
   "id": "s000632", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die pers\u00f6nlichen Daten der in Deutschland lebenden Referenzpersonen und nat\u00fcrlich auch um deren Anschriften. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2291.120", 
   "children": [], 
   "end": "2302.480", 
   "id": "s000633", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine dar\u00fcber hinausgehende statistische Erfassung des Antragseingangs und der Bearbeitungsdauer ist nicht beabsichtigt und w\u00e4re mit vertretbarem Aufwand auch nicht zu leisten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2302.480", 
   "children": [], 
   "end": "2304.680", 
   "id": "s000634", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mein Haus bem\u00fcht sich vor allem auch darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2304.680", 
   "children": [], 
   "end": "2306.080", 
   "id": "s000635", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dazu beizutragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2306.080", 
   "children": [], 
   "end": "2310.280", 
   "id": "s000636", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diejenigen eine M\u00f6glichkeit zum Familiennachzug haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2310.280", 
   "children": [], 
   "end": "2312.880", 
   "id": "s000637", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die einen entsprechenden Anspruch darauf haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2312.880", 
   "children": [], 
   "end": "2314.720", 
   "id": "s000638", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das bindet sehr viele Kapazit\u00e4ten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2314.720", 
   "children": [], 
   "end": "2317.680", 
   "id": "s000639", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und insofern ist das unsere oberste Priorit\u00e4t."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2317.680", 
   "children": [], 
   "end": "2323.640", 
   "id": "s000640", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann auch zur k\u00fcnftigen Entwicklung der Antragszahlen nichts Verantwortbares sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2323.640", 
   "children": [], 
   "end": "2327.560", 
   "id": "s000641", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da sie von sehr vielen Faktoren abh\u00e4ngig ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2327.560", 
   "children": [], 
   "end": "2328.240", 
   "id": "s000642", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich wei\u00df nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2328.240", 
   "children": [], 
   "end": "2330.360", 
   "id": "s000643", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie gro\u00df die jeweilige Kernfamilie ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2330.360", 
   "children": [], 
   "end": "2332.080", 
   "id": "s000644", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu k\u00f6nnen mal zwei Kinder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2332.080", 
   "children": [], 
   "end": "2334.120", 
   "id": "s000645", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mal gar kein Kind geh\u00f6ren; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2334.120", 
   "children": [], 
   "end": "2335.800", 
   "id": "s000646", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mal geht es nur um den Ehepartner. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2335.800", 
   "children": [], 
   "end": "2340.160", 
   "id": "s000647", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sprechen ja nicht \u00fcber gr\u00f6\u00dfere Familienzusammenh\u00e4nge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2340.160", 
   "children": [], 
   "end": "2345.200", 
   "id": "s000648", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern nur \u00fcber die noch nicht vollj\u00e4hrigen Kinder und die Ehepartner."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2345.200", 
   "children": [], 
   "end": "2347.880", 
   "id": "s000649", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2347.880", 
   "children": [], 
   "end": "2349.400", 
   "id": "s000650", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2349.400", 
   "children": [], 
   "end": "2351.160", 
   "id": "s000651", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2351.160", 
   "children": [], 
   "end": "2352.800", 
   "id": "s000652", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr gesch\u00e4ftsf\u00fchrender Staatsminister, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2352.800", 
   "children": [], 
   "end": "2356.600", 
   "id": "s000653", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn ich Sie richtig verstanden habe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2356.600", 
   "children": [], 
   "end": "2359.000", 
   "id": "s000654", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden diese Zahlen nicht erhoben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2359.000", 
   "children": [], 
   "end": "2362.680", 
   "id": "s000655", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie wollen Sie eine Personalplanung in Ihren Botschaften organisieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2362.680", 
   "children": [], 
   "end": "2364.240", 
   "id": "s000656", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie nicht wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2364.240", 
   "children": [], 
   "end": "2372.400", 
   "id": "s000657", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob vielleicht eine 32-k\u00f6pfige Familie ankommt und einen entsprechenden Familiennachzug beantragt?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2372.400", 
   "children": [], 
   "end": "2375.240", 
   "id": "s000658", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Fischer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2375.240", 
   "children": [], 
   "end": "2376.280", 
   "id": "s000659", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2376.280", 
   "children": [], 
   "end": "2377.440", 
   "id": "s000660", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2377.440", 
   "children": [], 
   "end": "2379.800", 
   "id": "s000661", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir alle wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2379.800", 
   "children": [], 
   "end": "2388.200", 
   "id": "s000662", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in den vergangenen Jahren mit Ihrer gro\u00dfz\u00fcgigen Unterst\u00fctzung die Bearbeitungskapazit\u00e4ten in den Botschaften, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2388.200", 
   "children": [], 
   "end": "2392.200", 
   "id": "s000663", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in besonderer Weise betroffen sind\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2392.200", 
   "children": [], 
   "end": "2398.160", 
   "id": "s000664", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sind unsere Auslandsvertretungen in Beirut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2398.160", 
   "children": [], 
   "end": "2399.080", 
   "id": "s000665", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Kairo, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2399.080", 
   "children": [], 
   "end": "2401.160", 
   "id": "s000666", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor allem auch in Ankara, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2401.160", 
   "children": [], 
   "end": "2403.200", 
   "id": "s000667", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Istanbul und Erbil\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2403.200", 
   "children": [], 
   "end": "2405.720", 
   "id": "s000668", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "entsprechend ert\u00fcchtigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2405.720", 
   "children": [], 
   "end": "2408.880", 
   "id": "s000669", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "personell besser ausgestattet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2408.880", 
   "children": [], 
   "end": "2411.240", 
   "id": "s000670", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir versuchen unser M\u00f6glichstes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2411.240", 
   "children": [], 
   "end": "2414.080", 
   "id": "s000671", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Antr\u00e4ge dort zu bearbeiten; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2414.080", 
   "children": [], 
   "end": "2416.760", 
   "id": "s000672", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist f\u00fcr uns die Priorit\u00e4t. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2416.760", 
   "children": [], 
   "end": "2419.720", 
   "id": "s000673", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber der Bearbeitung sind auch enge Grenzen gesetzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2419.720", 
   "children": [], 
   "end": "2424.560", 
   "id": "s000674", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die etwas mit den M\u00f6glichkeiten vor Ort zu tun haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2424.560", 
   "children": [], 
   "end": "2425.560", 
   "id": "s000675", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann nicht spekulieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2425.560", 
   "children": [], 
   "end": "2426.520", 
   "id": "s000676", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sehe auch sonst niemanden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2426.520", 
   "children": [], 
   "end": "2431.960", 
   "id": "s000677", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der \u00fcber Spekulationen hinaus nachvollziehbare und belastbare Informationen dazu abgeben k\u00f6nnte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2431.960", 
   "children": [], 
   "end": "2437.760", 
   "id": "s000678", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben das Wort zur zweiten Nachfrage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2437.760", 
   "children": [], 
   "end": "2439.960", 
   "id": "s000679", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank Frau Pr\u00e4sidentin.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2439.960", 
   "children": [], 
   "end": "2442.040", 
   "id": "s000680", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr gesch\u00e4ftsf\u00fchrender Staatsminister, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2442.040", 
   "children": [], 
   "end": "2445.240", 
   "id": "s000681", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich habe auch danach gefragt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2445.240", 
   "children": [], 
   "end": "2450.680", 
   "id": "s000682", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob Sie zuk\u00fcnftig die gestellten Antr\u00e4ge erfassen werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2450.680", 
   "children": [], 
   "end": "2452.320", 
   "id": "s000683", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2452.320", 
   "children": [], 
   "end": "2455.480", 
   "id": "s000684", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollten keine Erfassung der Antr\u00e4ge vornehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2455.480", 
   "children": [], 
   "end": "2457.440", 
   "id": "s000685", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist mir v\u00f6llig unverst\u00e4ndlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2457.440", 
   "children": [], 
   "end": "2473.840", 
   "id": "s000686", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil f\u00fcr eine Finanzplanung und f\u00fcr die Aufstellung eines Bundeshaushaltes solche Zahlen auch im Bereich Arbeit und Soziales dringend notwendig sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2473.840", 
   "children": [], 
   "end": "2474.280", 
   "id": "s000687", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bitte Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2474.280", 
   "children": [], 
   "end": "2477.640", 
   "id": "s000688", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einfach meine Erwartung mitzunehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2477.640", 
   "children": [], 
   "end": "2480.600", 
   "id": "s000689", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diese Erfassung eingef\u00fchrt wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2480.600", 
   "children": [], 
   "end": "2481.560", 
   "id": "s000690", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte von Ihnen wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2481.560", 
   "children": [], 
   "end": "2490.640", 
   "id": "s000691", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bis wann im Rahmen einer Haushaltsplanung und einer Haushaltsberatung von Ihnen entsprechende Zahlen vorgelegt werden k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2490.640", 
   "children": [], 
   "end": "2492.680", 
   "id": "s000692", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich nehme das zur Kenntnis. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2492.680", 
   "children": [], 
   "end": "2495.840", 
   "id": "s000693", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe Ihnen eben deutlich gemacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2495.840", 
   "children": [], 
   "end": "2500.760", 
   "id": "s000694", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo wir unsere Grenzen sehen und wie wir den Aufwand beurteilen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2500.760", 
   "children": [], 
   "end": "2503.160", 
   "id": "s000695", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ansonsten k\u00f6nnen Sie sich darauf verlassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2503.160", 
   "children": [], 
   "end": "2504.480", 
   "id": "s000696", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2504.480", 
   "children": [], 
   "end": "2506.880", 
   "id": "s000697", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2506.880", 
   "children": [], 
   "end": "2513.920", 
   "id": "s000698", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit dem Bundestag immer engstens abgestimmt wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2513.920", 
   "children": [], 
   "end": "2518.560", 
   "id": "s000699", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu einer Nachfrage hat der Abgeordnete Herrmann das Wort."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2518.560", 
   "children": [], 
   "end": "2519.360", 
   "id": "s000700", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2519.360", 
   "children": [], 
   "end": "2520.720", 
   "id": "s000701", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2520.720", 
   "children": [], 
   "end": "2521.720", 
   "id": "s000702", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Staatsminister, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2521.720", 
   "children": [], 
   "end": "2526.720", 
   "id": "s000703", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben Sie oder Ihr gut gef\u00fchrtes Ressort einen \u00dcberblick dar\u00fcber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2526.720", 
   "children": [], 
   "end": "2528.280", 
   "id": "s000704", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in wie viele syrische P\u00e4sse, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2528.280", 
   "children": [], 
   "end": "2531.160", 
   "id": "s000705", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die vom \u201eIslamischen Staat\u201c ausgestellt worden sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2531.160", 
   "children": [], 
   "end": "2537.520", 
   "id": "s000706", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Auslandsvertretungen im Rahmen der Familienzusammenf\u00fchrung ein Visum eingeklebt haben?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2537.520", 
   "children": [], 
   "end": "2538.560", 
   "id": "s000707", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Abgeordneter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2538.560", 
   "children": [], 
   "end": "2540.120", 
   "id": "s000708", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2540.120", 
   "children": [], 
   "end": "2543.120", 
   "id": "s000709", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich kann Ihnen noch einmal versichern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2543.120", 
   "children": [], 
   "end": "2557.320", 
   "id": "s000710", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass unsere exzellent ausgebildeten und ert\u00fcchtigten Kolleginnen und Kollegen in den Auslandsvertretungen die Unterlagen nach bestem Wissen und Gewissen pr\u00fcfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2557.320", 
   "children": [], 
   "end": "2558.240", 
   "id": "s000711", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist selbstverst\u00e4ndlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2558.240", 
   "children": [], 
   "end": "2560.000", 
   "id": "s000712", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dazu sind wir immer verpflichtet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2560.000", 
   "children": [], 
   "end": "2561.840", 
   "id": "s000713", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern habe ich keinen Anlass, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2561.840", 
   "children": [], 
   "end": "2563.520", 
   "id": "s000714", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "daran zu zweifeln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2563.520", 
   "children": [], 
   "end": "2569.320", 
   "id": "s000715", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dort alles ordnungsgem\u00e4\u00df abl\u00e4uft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2569.320", 
   "children": [], 
   "end": "2578.080", 
   "id": "s000716", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir bem\u00fchen uns darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2578.080", 
   "children": [], 
   "end": "2582.360", 
   "id": "s000717", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass keine P\u00e4sse f\u00fcr Menschen ausgestellt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2582.360", 
   "children": [], 
   "end": "2588.240", 
   "id": "s000718", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die irgendwo gelistet werden oder die Terrororganisationen angeh\u00f6ren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2588.240", 
   "children": [], 
   "end": "2589.360", 
   "id": "s000719", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir tun unser Bestes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2589.360", 
   "children": [], 
   "end": "2591.600", 
   "id": "s000720", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um so etwas zu verhindern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2591.600", 
   "children": [], 
   "end": "2596.240", 
   "id": "s000721", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu einer weiteren Nachfrage hat der Abgeordnete Nolte das Wort."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2596.240", 
   "children": [], 
   "end": "2597.880", 
   "id": "s000722", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2597.880", 
   "children": [], 
   "end": "2599.960", 
   "id": "s000723", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2599.960", 
   "children": [], 
   "end": "2601.440", 
   "id": "s000724", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Staatsminister, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2601.440", 
   "children": [], 
   "end": "2605.000", 
   "id": "s000725", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist ja nun f\u00fcr den Familiennachzug wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2605.000", 
   "children": [], 
   "end": "2605.120", 
   "id": "s000726", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "festzustellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2605.120", 
   "children": [], 
   "end": "2607.600", 
   "id": "s000727", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob die gemachten Angaben stimmen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2607.600", 
   "children": [], 
   "end": "2612.160", 
   "id": "s000728", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hat eine Ehe tats\u00e4chlich schon im Herkunftsland bestanden oder nicht? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2612.160", 
   "children": [], 
   "end": "2614.320", 
   "id": "s000729", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr muss man gewisse Nachforschungen anstellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2614.320", 
   "children": [], 
   "end": "2617.800", 
   "id": "s000730", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In welcher H\u00f6he werden denn Mittel bereitgestellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2617.800", 
   "children": [], 
   "end": "2623.160", 
   "id": "s000731", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Nachforschungen mit belastbarem Ergebnis anzustellen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2623.160", 
   "children": [], 
   "end": "2623.800", 
   "id": "s000732", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Abgeordneter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2623.800", 
   "children": [], 
   "end": "2626.760", 
   "id": "s000733", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre Frage gibt mir noch einmal die M\u00f6glichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2626.760", 
   "children": [], 
   "end": "2629.760", 
   "id": "s000734", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darauf hinzuweisen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2629.760", 
   "children": [], 
   "end": "2633.160", 
   "id": "s000735", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Unmut in der Bev\u00f6lkerung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2633.160", 
   "children": [], 
   "end": "2634.440", 
   "id": "s000736", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei Aktivisten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2634.440", 
   "children": [], 
   "end": "2639.160", 
   "id": "s000737", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch bei vielen Abgeordneten dar\u00fcber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2639.160", 
   "children": [], 
   "end": "2644.720", 
   "id": "s000738", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Bearbeitung so lange dauert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2644.720", 
   "children": [], 
   "end": "2647.400", 
   "id": "s000739", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor allem darauf zur\u00fcckzuf\u00fchren ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2647.400", 
   "children": [], 
   "end": "2651.320", 
   "id": "s000740", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir entsprechende Wartezeiten haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2651.320", 
   "children": [], 
   "end": "2655.480", 
   "id": "s000741", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um den Antrag \u00fcberhaupt einzureichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2655.480", 
   "children": [], 
   "end": "2665.280", 
   "id": "s000742", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dann die Antr\u00e4ge intensiv gepr\u00fcft werden und dass in der Regel auch die Dokumente zu pr\u00fcfen sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2665.280", 
   "children": [], 
   "end": "2665.680", 
   "id": "s000743", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2665.680", 
   "children": [], 
   "end": "2668.440", 
   "id": "s000744", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn die Unterlagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2668.440", 
   "children": [], 
   "end": "2671.920", 
   "id": "s000745", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bedingt durch den B\u00fcrgerkrieg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2671.920", 
   "children": [], 
   "end": "2675.600", 
   "id": "s000746", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht zerst\u00f6rt worden und nicht mehr zug\u00e4nglich sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2675.600", 
   "children": [], 
   "end": "2678.160", 
   "id": "s000747", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Syrien etwas einfacher als in anderen Staaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2678.160", 
   "children": [], 
   "end": "2678.520", 
   "id": "s000748", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil wir es in Syrien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2678.520", 
   "children": [], 
   "end": "2680.760", 
   "id": "s000749", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zumindest zu der Zeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2680.760", 
   "children": [], 
   "end": "2683.760", 
   "id": "s000750", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als es noch einen funktionierenden Staat gab, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2683.760", 
   "children": [], 
   "end": "2686.520", 
   "id": "s000751", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit einer Verwaltung zu tun hatten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2686.520", 
   "children": [], 
   "end": "2688.480", 
   "id": "s000752", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der derlei registriert wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2688.480", 
   "children": [], 
   "end": "2689.560", 
   "id": "s000753", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also Ehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2689.560", 
   "children": [], 
   "end": "2690.800", 
   "id": "s000754", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Geburten etc. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2690.800", 
   "children": [], 
   "end": "2692.320", 
   "id": "s000755", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist nicht in allen Staaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2692.320", 
   "children": [], 
   "end": "2694.560", 
   "id": "s000756", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aus denen Gefl\u00fcchtete zu uns kommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2694.560", 
   "children": [], 
   "end": "2695.600", 
   "id": "s000757", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der Weise der Fall."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2695.600", 
   "children": [], 
   "end": "2697.800", 
   "id": "s000758", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Hauptproblem bei den syrischen Fl\u00fcchtlingen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2697.800", 
   "children": [], 
   "end": "2698.280", 
   "id": "s000759", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass vieles, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2698.280", 
   "children": [], 
   "end": "2701.160", 
   "id": "s000760", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch durch Bombardierungen und Zerst\u00f6rungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2701.160", 
   "children": [], 
   "end": "2702.920", 
   "id": "s000761", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht mehr zug\u00e4nglich ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2702.920", 
   "children": [], 
   "end": "2707.840", 
   "id": "s000762", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber meine Kolleginnen und Kollegen \u00fcberpr\u00fcfen das nat\u00fcrlich nach bestem Wissen und Gewissen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2707.840", 
   "children": [], 
   "end": "2712.480", 
   "id": "s000763", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe noch zwei Wortmeldungen zu Nachfragen zu dieser Frage. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2712.480", 
   "children": [], 
   "end": "2714.560", 
   "id": "s000764", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die zwei lasse ich noch zu. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2714.560", 
   "children": [], 
   "end": "2717.080", 
   "id": "s000765", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die erste Frage stellt die Kollegin Polat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2717.080", 
   "children": [], 
   "end": "2718.440", 
   "id": "s000766", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2718.440", 
   "children": [], 
   "end": "2720.960", 
   "id": "s000767", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2720.960", 
   "children": [], 
   "end": "2722.160", 
   "id": "s000768", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich frage die Bundesregierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2722.160", 
   "children": [], 
   "end": "2724.800", 
   "id": "s000769", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob es seitens der Bundesregierung \u00dcberlegungen gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2724.800", 
   "children": [], 
   "end": "2728.160", 
   "id": "s000770", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Speichersachverhalte im Ausl\u00e4nderzentralregister so zu fassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2728.160", 
   "children": [], 
   "end": "2733.400", 
   "id": "s000771", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Familiennachzug zu anerkannten Fl\u00fcchtlingen und subsidi\u00e4r Schutzberechtigten erfasst wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2733.400", 
   "children": [], 
   "end": "2735.400", 
   "id": "s000772", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2735.400", 
   "children": [], 
   "end": "2736.040", 
   "id": "s000773", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2736.040", 
   "children": [], 
   "end": "2742.440", 
   "id": "s000774", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da das nicht in den unmittelbaren Zust\u00e4ndigkeitsbereich meines Hauses f\u00e4llt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2742.440", 
   "children": [], 
   "end": "2752.920", 
   "id": "s000775", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vermag ich Ihnen diese Frage nicht zu beantworten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2752.920", 
   "children": [], 
   "end": "2755.520", 
   "id": "s000776", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ich sichere Ihnen noch einmal zu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2755.520", 
   "children": [], 
   "end": "2756.680", 
   "id": "s000777", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ich\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2756.680", 
   "children": [], 
   "end": "2762.280", 
   "id": "s000778", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch nach R\u00fccksprache mit Kolleginnen und Kollegen aus anderen Ressorts\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2762.280", 
   "children": [], 
   "end": "2766.240", 
   "id": "s000779", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dazu gerne sp\u00e4ter Auskunft geben werde."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2766.240", 
   "children": [], 
   "end": "2767.440", 
   "id": "s000780", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2767.440", 
   "children": [], 
   "end": "2771.280", 
   "id": "s000781", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die letzte Nachfrage zu dieser Frage stellt der Abgeordnete Bernhard."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2771.280", 
   "children": [], 
   "end": "2774.280", 
   "id": "s000782", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2774.280", 
   "children": [], 
   "end": "2775.880", 
   "id": "s000783", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2775.880", 
   "children": [], 
   "end": "2776.640", 
   "id": "s000784", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Staatsminister, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2776.640", 
   "children": [], 
   "end": "2777.920", 
   "id": "s000785", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2777.920", 
   "children": [], 
   "end": "2783.480", 
   "id": "s000786", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass eine statistische Erfassung des Familiennachzugs nur f\u00fcr Syrien stattfindet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2783.480", 
   "children": [], 
   "end": "2786.840", 
   "id": "s000787", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Womit rechtfertigen Sie die unterschiedliche Behandlungsweise? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2786.840", 
   "children": [], 
   "end": "2789.400", 
   "id": "s000788", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es k\u00f6nnte sogar eine Benachteiligung f\u00fcr Menschen sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2789.400", 
   "children": [], 
   "end": "2791.040", 
   "id": "s000789", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die aus Syrien kommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2791.040", 
   "children": [], 
   "end": "2792.200", 
   "id": "s000790", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und eine Bevorteilung anderer. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2792.200", 
   "children": [], 
   "end": "2796.520", 
   "id": "s000791", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum wird nicht insgesamt erfasst? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2796.520", 
   "children": [], 
   "end": "2799.240", 
   "id": "s000792", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum wird nur f\u00fcr Syrien erfasst?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2803.280", 
   "children": [], 
   "end": "2804.400", 
   "id": "s000793", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2804.400", 
   "children": [], 
   "end": "2805.600", 
   "id": "s000794", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Abgeordneter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2805.600", 
   "children": [], 
   "end": "2812.080", 
   "id": "s000795", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das hat nat\u00fcrlich vor allem etwas damit zu tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2812.080", 
   "children": [], 
   "end": "2821.040", 
   "id": "s000796", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Zahl der aus Syrien Gefl\u00fcchteten im Vergleich zu der Zahl Gefl\u00fcchteter aus anderen Staaten deutlich h\u00f6her war. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2821.040", 
   "children": [], 
   "end": "2826.760", 
   "id": "s000797", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben gerade auch durch diese Form der Globalzustimmungen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2826.760", 
   "children": [], 
   "end": "2827.560", 
   "id": "s000798", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wissen ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2827.560", 
   "children": [], 
   "end": "2832.360", 
   "id": "s000799", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden vor Ort daran beteiligt sind\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2832.360", 
   "children": [], 
   "end": "2833.760", 
   "id": "s000800", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "versucht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2833.760", 
   "children": [], 
   "end": "2836.000", 
   "id": "s000801", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Ganze zu entb\u00fcrokratisieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2836.000", 
   "children": [], 
   "end": "2838.960", 
   "id": "s000802", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um den Aufwand zu minimieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2838.960", 
   "children": [], 
   "end": "2846.680", 
   "id": "s000803", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den wir gerne auf die \u00dcberpr\u00fcfung oder auch den entsprechenden Nachzug konzentrieren wollten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2846.680", 
   "children": [], 
   "end": "2849.480", 
   "id": "s000804", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern ist das eine Sonderregelung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2849.480", 
   "children": [], 
   "end": "2854.160", 
   "id": "s000805", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die der damaligen Situation geschuldet und aus meiner Sicht auch nachvollziehbar ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2854.160", 
   "children": [], 
   "end": "2860.880", 
   "id": "s000806", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir kommen damit zur Frage\u00a032 des Abgeordneten Willsch:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2860.880", 
   "children": [], 
   "end": "2861.520", 
   "id": "s000807", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2861.520", 
   "children": [], 
   "end": "2863.000", 
   "id": "s000808", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Staatsminister."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2863.000", 
   "children": [], 
   "end": "2864.040", 
   "id": "s000809", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2864.040", 
   "children": [], 
   "end": "2867.960", 
   "id": "s000810", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2867.960", 
   "children": [], 
   "end": "2869.600", 
   "id": "s000811", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lieber Herr Kollege Willsch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2869.600", 
   "children": [], 
   "end": "2872.360", 
   "id": "s000812", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mir ist in der Europ\u00e4ischen Union niemand bekannt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2872.360", 
   "children": [], 
   "end": "2879.960", 
   "id": "s000813", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der ein solches Rechtsstaatsverfahren anstrebt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2879.960", 
   "children": [], 
   "end": "2880.640", 
   "id": "s000814", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie Sie vielleicht wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2880.640", 
   "children": [], 
   "end": "2898.640", 
   "id": "s000815", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird dieses Rechtsstaatsverfahren gem\u00e4\u00df Artikel\u00a07 EU-Vertrag erstmals angewendet aufgrund eines Antrags der EU-Kommission gegen die polnische Regierung aufgrund signifikanter und deutlicher Verst\u00f6\u00dfe gegen die Rechtsstaatlichkeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2898.640", 
   "children": [], 
   "end": "2901.600", 
   "id": "s000816", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In dem Fall geht es um die Unabh\u00e4ngigkeit der polnischen Justiz."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2901.600", 
   "children": [], 
   "end": "2911.880", 
   "id": "s000817", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weitere Verfahren sind mir nicht bekannt und werden dahin gehend auch von der Bundesregierung weder diskutiert noch verfolgt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2911.880", 
   "children": [], 
   "end": "2916.200", 
   "id": "s000818", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2916.200", 
   "children": [], 
   "end": "2917.680", 
   "id": "s000819", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Staatsminister, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2917.680", 
   "children": [], 
   "end": "2918.600", 
   "id": "s000820", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich wei\u00df, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2918.600", 
   "children": [], 
   "end": "2926.480", 
   "id": "s000821", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die H\u00fcrden f\u00fcr ein Strafverfahren nach Artikel\u00a07 AEUV ziemlich hoch und auch etwas schwammig sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2926.480", 
   "children": [], 
   "end": "2927.080", 
   "id": "s000822", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ich frage mich schon, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2927.080", 
   "children": [], 
   "end": "2929.120", 
   "id": "s000823", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was da geschehen muss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2929.120", 
   "children": [], 
   "end": "2929.880", 
   "id": "s000824", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Andreas Georgiou, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2929.880", 
   "children": [], 
   "end": "2934.320", 
   "id": "s000825", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um den es geht\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2934.320", 
   "children": [], 
   "end": "2939.680", 
   "id": "s000826", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der fr\u00fchere Chef der griechischen Statistikbeh\u00f6rde\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2939.680", 
   "children": [], 
   "end": "2947.920", 
   "id": "s000827", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist ein international anerkannter Fachmann und war mehr als 20\u00a0Jahre beim IWF t\u00e4tig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2947.920", 
   "children": [], 
   "end": "2951.640", 
   "id": "s000828", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nachdem er auf Druck der Geberl\u00e4nder Chef der griechischen Statistikbeh\u00f6rde wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2951.640", 
   "children": [], 
   "end": "2954.280", 
   "id": "s000829", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben wir endlich saubere Zahlen bekommen statt frisierte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2954.280", 
   "children": [], 
   "end": "2955.440", 
   "id": "s000830", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Georgiou hat geliefert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2955.440", 
   "children": [], 
   "end": "2961.720", 
   "id": "s000831", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und als Dank daf\u00fcr hat der griechische Staat ihn wegen Landesverrats verklagt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2961.720", 
   "children": [], 
   "end": "2969.960", 
   "id": "s000832", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Schaden wird von Griechenland auf 210\u00a0Milliarden Euro beziffert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2969.960", 
   "children": [], 
   "end": "2973.000", 
   "id": "s000833", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das entspricht ungef\u00e4hr der H\u00f6he der Hilfssumme, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2973.000", 
   "children": [], 
   "end": "2976.200", 
   "id": "s000834", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Griechenland von den Geberl\u00e4ndern bekommen hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2976.200", 
   "children": [], 
   "end": "2976.640", 
   "id": "s000835", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2976.640", 
   "children": [], 
   "end": "2987.640", 
   "id": "s000836", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie die Bundesregierung vor diesem Hintergrund die erneute Auszahlung einer Kredittranche in H\u00f6he von 6,7\u00a0Milliarden Euro an Griechenland rechtfertigen kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2987.640", 
   "children": [], 
   "end": "2988.800", 
   "id": "s000837", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2988.800", 
   "children": [], 
   "end": "2991.200", 
   "id": "s000838", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wissen sicherlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2991.200", 
   "children": [], 
   "end": "2993.040", 
   "id": "s000839", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass im Rahmen der \u00dcberpr\u00fcfungsverfahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2993.040", 
   "children": [], 
   "end": "2994.200", 
   "id": "s000840", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie eben genannt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2994.200", 
   "children": [], 
   "end": "2998.480", 
   "id": "s000841", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch das Verfahren gegen Herrn Georgiou immer wieder zur Sprache gebracht wurde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2998.480", 
   "children": [], 
   "end": "3003.600", 
   "id": "s000842", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dar\u00fcber hinaus beobachtet unsere Botschaft in Athen das Verfahren sehr genau. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3003.600", 
   "children": [], 
   "end": "3006.960", 
   "id": "s000843", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben immer wieder deutlich gemacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3006.960", 
   "children": [], 
   "end": "3012.680", 
   "id": "s000844", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir die Auffassung der EU-Kommission und der EU-Institutionen teilen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3012.680", 
   "children": [], 
   "end": "3019.640", 
   "id": "s000845", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wonach Herr Georgiou den europ\u00e4ischen Beh\u00f6rden korrekte Zahlen \u00fcbermittelt hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3019.640", 
   "children": [], 
   "end": "3022.360", 
   "id": "s000846", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben das Wort zur zweiten Nachfrage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3022.360", 
   "children": [], 
   "end": "3026.960", 
   "id": "s000847", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das dritte Hilfsprogramm l\u00e4uft im August\u00a02018 aus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3026.960", 
   "children": [], 
   "end": "3027.960", 
   "id": "s000848", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Geht die Bundesregierung davon aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3027.960", 
   "children": [], 
   "end": "3030.760", 
   "id": "s000849", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass im Anschluss eine vorl\u00e4ufige Kreditlinie gew\u00e4hrt werden muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3030.760", 
   "children": [], 
   "end": "3034.880", 
   "id": "s000850", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es schon einmal 2015 vorgesehen war?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3034.880", 
   "children": [], 
   "end": "3035.920", 
   "id": "s000851", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3035.920", 
   "children": [], 
   "end": "3037.120", 
   "id": "s000852", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich will hier nicht spekulieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3037.120", 
   "children": [], 
   "end": "3044.720", 
   "id": "s000853", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind seitens der Bundesregierung erst einmal sehr froh dar\u00fcber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3044.720", 
   "children": [], 
   "end": "3047.080", 
   "id": "s000854", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir nach den intensiven Diskussionen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3047.080", 
   "children": [], 
   "end": "3051.760", 
   "id": "s000855", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu denen sicherlich ein Vertreter des BMF etwas beitragen k\u00f6nnte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3051.760", 
   "children": [], 
   "end": "3052.720", 
   "id": "s000856", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Hoffnung sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3052.720", 
   "children": [], 
   "end": "3055.480", 
   "id": "s000857", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Programm abzuschlie\u00dfen und die Tranche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3055.480", 
   "children": [], 
   "end": "3056.440", 
   "id": "s000858", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die noch aussteht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3056.440", 
   "children": [], 
   "end": "3058.640", 
   "id": "s000859", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach der dritten \u00dcberpr\u00fcfung zu gew\u00e4hren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3058.640", 
   "children": [], 
   "end": "3062.280", 
   "id": "s000860", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber \u00fcber weitere Verfahren und Schritte m\u00f6chte ich nicht spekulieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3062.280", 
   "children": [], 
   "end": "3067.920", 
   "id": "s000861", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das h\u00e4ngt nat\u00fcrlich nicht nur von der deutschen Position ab. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3067.920", 
   "children": [], 
   "end": "3072.360", 
   "id": "s000862", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wird gespeist aus entsprechenden Antr\u00e4gen der griechischen Regierung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3072.360", 
   "children": [], 
   "end": "3077.160", 
   "id": "s000863", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann muss dar\u00fcber erst einmal in den EU-Institutionen diskutiert und beraten werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3077.160", 
   "children": [], 
   "end": "3082.800", 
   "id": "s000864", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir kommen zu Frage\u00a033 der Abgeordneten \u00adMargarete Bause:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3082.800", 
   "children": [], 
   "end": "3083.560", 
   "id": "s000865", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3083.560", 
   "children": [], 
   "end": "3085.840", 
   "id": "s000866", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3085.840", 
   "children": [], 
   "end": "3086.760", 
   "id": "s000867", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Frau Kollegin Bause, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3086.760", 
   "children": [], 
   "end": "3097.120", 
   "id": "s000868", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der chinesische B\u00fcrgerrechtsanwalt Yu Wensheng wurde am 19.\u00a0Januar vor seinem Haus in Peking gegen 6.30\u00a0Uhr Ortszeit von einem Einsatzkommando der Polizei festgenommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3097.120", 
   "children": [], 
   "end": "3101.800", 
   "id": "s000869", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mittlerweile befindet er sich unter Hausarrest in Xuzhou in der Provinz Jiangsu. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3101.800", 
   "children": [], 
   "end": "3102.480", 
   "id": "s000870", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihm wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3102.480", 
   "children": [], 
   "end": "3107.000", 
   "id": "s000871", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie in diesen F\u00e4llen \u00fcblich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3107.000", 
   "children": [], 
   "end": "3116.160", 
   "id": "s000872", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Anstiftung zur Untergrabung der Staatsgewalt vorgeworfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3116.160", 
   "children": [], 
   "end": "3121.480", 
   "id": "s000873", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach Kenntnis der Bundesregierung ist es Herrn Yu bislang nicht gestattet worden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3121.480", 
   "children": [], 
   "end": "3123.240", 
   "id": "s000874", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen Anwalt zu konsultieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3123.240", 
   "children": [], 
   "end": "3125.680", 
   "id": "s000875", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hintergrund seiner Verhaftung ist offenbar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3125.680", 
   "children": [], 
   "end": "3131.960", 
   "id": "s000876", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass er tags zuvor in einem offenen Brief eine Reform der chinesischen Verfassung eingefordert hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3131.960", 
   "children": [], 
   "end": "3134.880", 
   "id": "s000877", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Yu hat au\u00dferdem die chinesische F\u00fchrung kritisiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3134.880", 
   "children": [], 
   "end": "3143.960", 
   "id": "s000878", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "demokratische Wahlen f\u00fcr das Pr\u00e4sidentenamt gefordert und prominente Menschenrechtsverteidiger anwaltlich vertreten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3143.960", 
   "children": [], 
   "end": "3154.440", 
   "id": "s000879", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die deutsche Botschaft in Peking hat wegen der Verhaftung von Herrn Yu bereits Kontakt mit dem chinesischen Au\u00dfenministerium aufgenommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3154.440", 
   "children": [], 
   "end": "3161.040", 
   "id": "s000880", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir stehen mit der Ehefrau von Herrn Yu in direktem Kontakt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3161.040", 
   "children": [], 
   "end": "3162.680", 
   "id": "s000881", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Kollegin Kofler, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3162.680", 
   "children": [], 
   "end": "3165.280", 
   "id": "s000882", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Menschenrechtsbeauftragte der Bundesregierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3165.280", 
   "children": [], 
   "end": "3170.800", 
   "id": "s000883", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat gestern in einer \u00f6ffentlichen Erkl\u00e4rung die unverz\u00fcgliche Freilassung von Herrn Yu eingefordert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3170.800", 
   "children": [], 
   "end": "3172.800", 
   "id": "s000884", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Au\u00dferdem werden wir\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3172.800", 
   "children": [], 
   "end": "3174.400", 
   "id": "s000885", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das m\u00f6chte ich Ihnen versichern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3174.400", 
   "children": [], 
   "end": "3175.520", 
   "id": "s000886", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin Bause\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3175.520", 
   "children": [], 
   "end": "3178.960", 
   "id": "s000887", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diesen Fall bei bilateralen Terminen mit der chinesischen Regierung ansprechen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3178.960", 
   "children": [], 
   "end": "3181.880", 
   "id": "s000888", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3181.880", 
   "children": [], 
   "end": "3183.320", 
   "id": "s000889", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3183.320", 
   "children": [], 
   "end": "3185.560", 
   "id": "s000890", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Staatsminister, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3185.560", 
   "children": [], 
   "end": "3187.200", 
   "id": "s000891", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke f\u00fcr diese Antwort.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3187.200", 
   "children": [], 
   "end": "3188.400", 
   "id": "s000892", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte nachfragen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3188.400", 
   "children": [], 
   "end": "3192.320", 
   "id": "s000893", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nachdem die Ehefrau von Yu Wensheng kurzzeitig verhaftet und befragt wurde: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3192.320", 
   "children": [], 
   "end": "3194.000", 
   "id": "s000894", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie sch\u00e4tzen Sie die Gefahr ein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3194.000", 
   "children": [], 
   "end": "3197.600", 
   "id": "s000895", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Ehefrau von Yu Wensheng dauerhaft inhaftiert wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3197.600", 
   "children": [], 
   "end": "3203.280", 
   "id": "s000896", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und was unternimmt m\u00f6glicherweise die Botschaft in Peking zu ihrem Schutz?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3203.280", 
   "children": [], 
   "end": "3204.040", 
   "id": "s000897", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3204.040", 
   "children": [], 
   "end": "3207.400", 
   "id": "s000898", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich will zuerst meiner Sorge Ausdruck verleihen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3207.400", 
   "children": [], 
   "end": "3217.360", 
   "id": "s000899", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich die Menschenrechtssituation in China in den vergangenen Jahren und Monaten signifikant verschlechtert hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3217.360", 
   "children": [], 
   "end": "3219.560", 
   "id": "s000900", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das bringen wir immer wieder zur Sprache, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3219.560", 
   "children": [], 
   "end": "3227.400", 
   "id": "s000901", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unter anderem beim Menschenrechtsrat der Vereinten Nationen in Genf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3227.400", 
   "children": [], 
   "end": "3233.080", 
   "id": "s000902", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind in Kontakt mit der Ehefrau und der chinesischen Regierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3233.080", 
   "children": [], 
   "end": "3236.880", 
   "id": "s000903", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um im Rahmen unserer M\u00f6glichkeiten darauf hinzuwirken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3236.880", 
   "children": [], 
   "end": "3240.400", 
   "id": "s000904", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der von Ihnen bef\u00fcrchtete Fall erst gar nicht eintritt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3240.400", 
   "children": [], 
   "end": "3244.200", 
   "id": "s000905", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben das Wort zur zweiten Nachfrage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3244.200", 
   "children": [], 
   "end": "3246.200", 
   "id": "s000906", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3246.200", 
   "children": [], 
   "end": "3247.360", 
   "id": "s000907", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Staatsminister, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3247.360", 
   "children": [], 
   "end": "3253.760", 
   "id": "s000908", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der Pressemitteilung der Menschenrechtsbeauftragten ist zu Recht davon die Rede, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3253.760", 
   "children": [], 
   "end": "3257.320", 
   "id": "s000909", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass in letzter Zeit mehrere Menschenrechtsverteidiger inhaftiert wurden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3257.320", 
   "children": [], 
   "end": "3260.720", 
   "id": "s000910", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es handelt sich also leider nicht um einen Fall, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3260.720", 
   "children": [], 
   "end": "3263.200", 
   "id": "s000911", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern um eine zunehmende Anzahl an F\u00e4llen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3263.200", 
   "children": [], 
   "end": "3268.680", 
   "id": "s000912", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was tut die Bundesregierung zum Schutz dieser Personen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3268.680", 
   "children": [], 
   "end": "3269.560", 
   "id": "s000913", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum einen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3269.560", 
   "children": [], 
   "end": "3270.400", 
   "id": "s000914", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3270.400", 
   "children": [], 
   "end": "3273.080", 
   "id": "s000915", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist die Bundesregierung in solchen akuten Lagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3273.080", 
   "children": [], 
   "end": "3276.440", 
   "id": "s000916", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo Menschenrecht unter Druck ger\u00e4t, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3276.440", 
   "children": [], 
   "end": "3278.080", 
   "id": "s000917", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sehr wohl bereit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3278.080", 
   "children": [], 
   "end": "3280.200", 
   "id": "s000918", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schnell M\u00f6glichkeiten zu suchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3280.200", 
   "children": [], 
   "end": "3282.960", 
   "id": "s000919", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um diese Menschen zu sch\u00fctzen oder sie aufzunehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3282.960", 
   "children": [], 
   "end": "3284.400", 
   "id": "s000920", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir bem\u00fchen uns sehr um einen engen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3284.400", 
   "children": [], 
   "end": "3289.560", 
   "id": "s000921", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sicherlich auch offenen und kritischen Austausch mit der chinesischen Regierung \u00fcber die Menschenrechtssituation, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3289.560", 
   "children": [], 
   "end": "3294.560", 
   "id": "s000922", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dezidiert schlechter geworden ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3294.560", 
   "children": [], 
   "end": "3296.600", 
   "id": "s000923", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben sehr bedauert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3296.600", 
   "children": [], 
   "end": "3301.080", 
   "id": "s000924", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Menschenrechtsdialog im vergangenen Jahr von China abgesagt wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3301.080", 
   "children": [], 
   "end": "3302.920", 
   "id": "s000925", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit dem offiziellen Argument, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3302.920", 
   "children": [], 
   "end": "3322.760", 
   "id": "s000926", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass unsere Kritik an dem chinesischen Vorgehen gegen\u00fcber Menschenrechtsaktivisten vor dem Menschenrechtsrat der Vereinten Nationen in Genf auf Unverst\u00e4ndnis bei der chinesischen Regierung gesto\u00dfen ist und dass man das zum Anlass genommen hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3322.760", 
   "children": [], 
   "end": "3324.400", 
   "id": "s000927", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Menschenrechtsdialog, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3324.400", 
   "children": [], 
   "end": "3326.160", 
   "id": "s000928", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den wir einmal verabredet haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3326.160", 
   "children": [], 
   "end": "3329.080", 
   "id": "s000929", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im vergangenen Jahr nicht durchzuf\u00fchren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3329.080", 
   "children": [], 
   "end": "3332.360", 
   "id": "s000930", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir bem\u00fchen uns aber darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3332.360", 
   "children": [], 
   "end": "3335.120", 
   "id": "s000931", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass er schnellstm\u00f6glich wieder stattfinden kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3335.120", 
   "children": [], 
   "end": "3337.200", 
   "id": "s000932", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Miteinander zu reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3337.200", 
   "children": [], 
   "end": "3340.600", 
   "id": "s000933", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerade auch \u00fcber diese schwierigen Situationen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3340.600", 
   "children": [], 
   "end": "3342.560", 
   "id": "s000934", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber diese schwierigen F\u00e4lle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3342.560", 
   "children": [], 
   "end": "3344.480", 
   "id": "s000935", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist allemal besser, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3344.480", 
   "children": [], 
   "end": "3346.160", 
   "id": "s000936", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als sich gegenseitig anzuschweigen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3346.160", 
   "children": [], 
   "end": "3350.520", 
   "id": "s000937", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Frage\u00a034 der Abgeordneten Kotting-Uhl wird schriftlich beantwortet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3350.520", 
   "children": [], 
   "end": "3355.280", 
   "id": "s000938", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir kommen zur Frage\u00a035 der Abgeordneten Renata Alt:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3355.280", 
   "children": [], 
   "end": "3355.640", 
   "id": "s000939", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3355.640", 
   "children": [], 
   "end": "3356.120", 
   "id": "s000940", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Staatsminister."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3356.120", 
   "children": [], 
   "end": "3356.800", 
   "id": "s000941", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3356.800", 
   "children": [], 
   "end": "3357.840", 
   "id": "s000942", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3357.840", 
   "children": [], 
   "end": "3358.520", 
   "id": "s000943", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin Alt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3358.520", 
   "children": [], 
   "end": "3362.960", 
   "id": "s000944", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "am 18.\u00a0Januar 2018 hat die Rada, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3362.960", 
   "children": [], 
   "end": "3364.880", 
   "id": "s000945", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ukrainische Parlament, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3364.880", 
   "children": [], 
   "end": "3367.800", 
   "id": "s000946", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sogenannte Reintegrationsgesetz beschlossen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3367.800", 
   "children": [], 
   "end": "3377.360", 
   "id": "s000947", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist ausgerichtet auf die Wiederherstellung der staatlichen Souver\u00e4nit\u00e4t \u00fcber die zeitweise besetzen Gebiete der Regionen Donezk und Luhansk. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3377.360", 
   "children": [], 
   "end": "3380.200", 
   "id": "s000948", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es bekennt sich zur friedlichen L\u00f6sung des Konflikts."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3380.200", 
   "children": [], 
   "end": "3383.120", 
   "id": "s000949", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Gesetz ist derzeit noch nicht in Kraft getreten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3383.120", 
   "children": [], 
   "end": "3386.480", 
   "id": "s000950", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist bislang weder ausgefertigt noch ver\u00f6ffentlicht worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3386.480", 
   "children": [], 
   "end": "3392.560", 
   "id": "s000951", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach Kenntnis der Bundesregierung enth\u00e4lt das Gesetz zwar keinen ausdr\u00fccklichen Verweis auf die Minsker Vereinbarung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3392.560", 
   "children": [], 
   "end": "3399.000", 
   "id": "s000952", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies reflektiert nat\u00fcrlich auch eine in politischen Kreisen vorhandene Skepsis gegen\u00fcber dem Minsker Friedensprozess, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3399.000", 
   "children": [], 
   "end": "3405.880", 
   "id": "s000953", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem die Bundesregierung gemeinsam mit Frankreich in besonderer Weise verpflichtet ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3405.880", 
   "children": [], 
   "end": "3408.920", 
   "id": "s000954", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber eine Abkehr vom Minsker Abkommen stellt dieses Gesetz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3408.920", 
   "children": [], 
   "end": "3409.320", 
   "id": "s000955", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3409.320", 
   "children": [], 
   "end": "3410.920", 
   "id": "s000956", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3410.920", 
   "children": [], 
   "end": "3414.240", 
   "id": "s000957", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "noch nicht ver\u00f6ffentlicht und in Kraft getreten ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3414.240", 
   "children": [], 
   "end": "3416.240", 
   "id": "s000958", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sicherlich nicht dar."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3416.240", 
   "children": [], 
   "end": "3417.480", 
   "id": "s000959", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es dr\u00fcckt aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3417.480", 
   "children": [], 
   "end": "3421.240", 
   "id": "s000960", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was auch im Minsker Ma\u00dfnahmenpaket niedergelegt ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3421.240", 
   "children": [], 
   "end": "3425.560", 
   "id": "s000961", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Wunsch nach Wiederherstellung der territorialen Integrit\u00e4t der Ukraine. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3425.560", 
   "children": [], 
   "end": "3427.880", 
   "id": "s000962", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung geht weiterhin davon aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3427.880", 
   "children": [], 
   "end": "3431.360", 
   "id": "s000963", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Ukraine der Umsetzung der Minsker Vereinbarung verpflichtet ist; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3431.360", 
   "children": [], 
   "end": "3434.920", 
   "id": "s000964", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben von Kiew in vielen Gespr\u00e4chen immer wieder eine entsprechende Zusicherung erhalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3434.920", 
   "children": [], 
   "end": "3435.960", 
   "id": "s000965", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr spricht auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3435.960", 
   "children": [], 
   "end": "3445.480", 
   "id": "s000966", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das ukrainische Parlament am 6.\u00a0Oktober 2017 die Geltung des Sonderstatusgesetzes noch einmal um ein Jahr verl\u00e4ngert hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3445.480", 
   "children": [], 
   "end": "3446.440", 
   "id": "s000967", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Alt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3446.440", 
   "children": [], 
   "end": "3450.920", 
   "id": "s000968", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3450.920", 
   "children": [], 
   "end": "3452.520", 
   "id": "s000969", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3452.520", 
   "children": [], 
   "end": "3454.880", 
   "id": "s000970", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3454.880", 
   "children": [], 
   "end": "3455.040", 
   "id": "s000971", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3455.040", 
   "children": [], 
   "end": "3457.080", 
   "id": "s000972", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Staatsminister.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3457.080", 
   "children": [], 
   "end": "3458.360", 
   "id": "s000973", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Nachfrage ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3458.360", 
   "children": [], 
   "end": "3460.800", 
   "id": "s000974", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie gedenkt die Bundesregierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3460.800", 
   "children": [], 
   "end": "3466.200", 
   "id": "s000975", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "alle am Minsker Prozess beteiligten Parteien auf die Einhaltung des Abkommens zu verpflichten?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3466.200", 
   "children": [], 
   "end": "3467.040", 
   "id": "s000976", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin Alt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3467.040", 
   "children": [], 
   "end": "3467.760", 
   "id": "s000977", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3467.760", 
   "children": [], 
   "end": "3470.400", 
   "id": "s000978", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn ich das einmal etwas flapsig sagen darf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3470.400", 
   "children": [], 
   "end": "3473.200", 
   "id": "s000979", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die 1-Million-Euro-Frage. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3473.200", 
   "children": [], 
   "end": "3479.680", 
   "id": "s000980", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir als Bundesregierung verstehen uns gemeinsam mit der franz\u00f6sischen Regierung als H\u00fcterin des Minsker Abkommens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3479.680", 
   "children": [], 
   "end": "3481.400", 
   "id": "s000981", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir binden dabei unsere EU-Partner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3481.400", 
   "children": [], 
   "end": "3486.600", 
   "id": "s000982", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch die Vereinigten Staaten und andere relevante internationale Akteure aufs Engste ein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3486.600", 
   "children": [], 
   "end": "3488.600", 
   "id": "s000983", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eVerpflichten\u201c ist schwierig; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3488.600", 
   "children": [], 
   "end": "3489.840", 
   "id": "s000984", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir appellieren nat\u00fcrlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3489.840", 
   "children": [], 
   "end": "3492.240", 
   "id": "s000985", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir stellen auch klare Bedingungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3492.240", 
   "children": [], 
   "end": "3492.920", 
   "id": "s000986", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3492.920", 
   "children": [], 
   "end": "3496.720", 
   "id": "s000987", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es weiterhin Sanktionen gegen Russland gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3496.720", 
   "children": [], 
   "end": "3498.680", 
   "id": "s000988", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber die ja immer wieder gestritten wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3498.680", 
   "children": [], 
   "end": "3502.000", 
   "id": "s000989", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind nat\u00fcrlich auch mit der ukrainischen Regierung in engem Gespr\u00e4ch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3502.000", 
   "children": [], 
   "end": "3503.160", 
   "id": "s000990", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit die Verabredungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3503.160", 
   "children": [], 
   "end": "3505.600", 
   "id": "s000991", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die auch von der ukrainischen Seite eingegangen worden sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3505.600", 
   "children": [], 
   "end": "3507.560", 
   "id": "s000992", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erf\u00fcllt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3507.560", 
   "children": [], 
   "end": "3509.000", 
   "id": "s000993", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch sie wei\u00df, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3509.000", 
   "children": [], 
   "end": "3511.000", 
   "id": "s000994", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir zum Aufbau von Rechtsstaatlichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3511.000", 
   "children": [], 
   "end": "3512.920", 
   "id": "s000995", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wirtschaftsf\u00f6rderung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3512.920", 
   "children": [], 
   "end": "3515.800", 
   "id": "s000996", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Aufbau einer modernen Verwaltung finanziell, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3515.800", 
   "children": [], 
   "end": "3518.840", 
   "id": "s000997", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch beratend t\u00e4tig sind und uns sehr dar\u00fcber freuen w\u00fcrden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3518.840", 
   "children": [], 
   "end": "3527.640", 
   "id": "s000998", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir diese Unterst\u00fctzungsma\u00dfnahmen ausbauen und fortsetzen k\u00f6nnten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3527.640", 
   "children": [], 
   "end": "3529.440", 
   "id": "s000999", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber dazu geh\u00f6rt eben auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3529.440", 
   "children": [], 
   "end": "3532.720", 
   "id": "s001000", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass alle Beteiligten ihren Verpflichtungen nachkommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3532.720", 
   "children": [], 
   "end": "3535.840", 
   "id": "s001001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben das Wort zur zweiten Nachfrage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3535.840", 
   "children": [], 
   "end": "3537.840", 
   "id": "s001002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3537.840", 
   "children": [], 
   "end": "3540.240", 
   "id": "s001003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Staatsminister. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3540.240", 
   "children": [], 
   "end": "3541.480", 
   "id": "s001004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3541.480", 
   "children": [], 
   "end": "3545.000", 
   "id": "s001005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3545.000", 
   "children": [], 
   "end": "3553.480", 
   "id": "s001006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Welche Auswirkungen hat Ihrer Meinung nach der im Dezember angek\u00fcndigte Verkauf von Panzerabwehrraketen der USA an die Ukraine auf das Minsker Abkommen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3553.480", 
   "children": [], 
   "end": "3555.960", 
   "id": "s001007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung ist einer friedlichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3555.960", 
   "children": [], 
   "end": "3558.440", 
   "id": "s001008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einer politischen und diplomatischen L\u00f6sung verpflichtet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3558.440", 
   "children": [], 
   "end": "3560.240", 
   "id": "s001009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist das A und O. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3560.240", 
   "children": [], 
   "end": "3561.880", 
   "id": "s001010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern ist alles, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3561.880", 
   "children": [], 
   "end": "3566.280", 
   "id": "s001011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was m\u00f6glicherweise dazu beitragen k\u00f6nnte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3566.280", 
   "children": [], 
   "end": "3568.400", 
   "id": "s001012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diesen politischen Prozess zu gef\u00e4hrden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3568.400", 
   "children": [], 
   "end": "3574.240", 
   "id": "s001013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sicherlich nicht im Interesse der internationalen Gemeinschaft und der Bundesregierung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3574.240", 
   "children": [], 
   "end": "3580.280", 
   "id": "s001014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Frage\u00a036 des Abgeordneten Kekeritz soll schriftlich beantwortet werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3580.280", 
   "children": [], 
   "end": "3585.680", 
   "id": "s001015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir kommen zur Frage\u00a037 des Abgeordneten von Holtz:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3585.680", 
   "children": [], 
   "end": "3586.520", 
   "id": "s001016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3586.520", 
   "children": [], 
   "end": "3587.200", 
   "id": "s001017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Staatsminister."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3587.200", 
   "children": [], 
   "end": "3587.720", 
   "id": "s001018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3587.720", 
   "children": [], 
   "end": "3589.240", 
   "id": "s001019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3589.240", 
   "children": [], 
   "end": "3589.880", 
   "id": "s001020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lieber Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3589.880", 
   "children": [], 
   "end": "3592.840", 
   "id": "s001021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lassen Sie mich am Anfang meiner kurzen Antwort betonen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3592.840", 
   "children": [], 
   "end": "3605.360", 
   "id": "s001022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Bundesregierung sich vor dem Hintergrund der schrecklichen Ereignisse w\u00e4hrend der deutschen Kolonialzeit im damaligen S\u00fcdwestafrika der besonderen historischen Verantwortung Deutschlands gegen\u00fcber Namibia, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3605.360", 
   "children": [], 
   "end": "3615.200", 
   "id": "s001023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "seinen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern sowie den damals besonders betroffenen Volksgruppen der Herero und Nama bewusst ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3615.200", 
   "children": [], 
   "end": "3627.240", 
   "id": "s001024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Auseinandersetzung mit der Kolonialgeschichte und die Gestaltung einer gemeinsamen Zukunft mit Namibia sind Gegenstand eines politischen Dialogprozesses, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3627.240", 
   "children": [], 
   "end": "3631.440", 
   "id": "s001025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den die deutsche und die namibische Regierung derzeit sehr intensiv f\u00fchren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3631.440", 
   "children": [], 
   "end": "3635.600", 
   "id": "s001026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will auch an die gute oder exzellente Arbeit von Herrn Polenz hinweisen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3635.600", 
   "children": [], 
   "end": "3641.280", 
   "id": "s001027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der der Beauftragte der Bundesregierung in diesen Verhandlungen und Gespr\u00e4chen ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3641.280", 
   "children": [], 
   "end": "3644.600", 
   "id": "s001028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung ist unver\u00e4ndert der Auffassung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3644.600", 
   "children": [], 
   "end": "3651.760", 
   "id": "s001029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass US-amerikanische Gerichte keine Gerichtsbarkeit in dieser Angelegenheit haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3651.760", 
   "children": [], 
   "end": "3656.240", 
   "id": "s001030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach US-amerikanischem Prozessrecht ist es aber notwendig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3656.240", 
   "children": [], 
   "end": "3659.400", 
   "id": "s001031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich gegen\u00fcber dem Gericht auf den Grundsatz der Staatenimmunit\u00e4t zu berufen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3659.400", 
   "children": [], 
   "end": "3663.480", 
   "id": "s001032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das muss schriftlich erfolgen und gegebenenfalls auch bei einem m\u00fcndlichen Termin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3663.480", 
   "children": [], 
   "end": "3664.960", 
   "id": "s001033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um keine Rechtsnachteile zu erleiden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3664.960", 
   "children": [], 
   "end": "3673.360", 
   "id": "s001034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist der alleinige Hintergrund der Kommunikation mit dem Gericht und des Termins am 25.\u00a0Januar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3673.360", 
   "children": [], 
   "end": "3677.040", 
   "id": "s001035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben uns inhaltlich auf die Klage \u00fcberhaupt nicht eingelassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3677.040", 
   "children": [], 
   "end": "3685.160", 
   "id": "s001036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Teilhabe der Vertreter der Herero und Nama an den Verhandlungen wird \u00fcber von der demokratisch gew\u00e4hlten Regierung von Namibia eingerichtete Gremien gew\u00e4hrleistet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3685.160", 
   "children": [], 
   "end": "3691.480", 
   "id": "s001037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Teil dieser Vertreterinnen und Vertreter hat das Angebot angenommen und war von Beginn an an den Verhandlungen beteiligt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3691.480", 
   "children": [], 
   "end": "3697.000", 
   "id": "s001038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "andere lehnen dies ab und klagen jetzt erneut vor einem US-amerikanischen Gericht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3697.000", 
   "children": [], 
   "end": "3699.960", 
   "id": "s001039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3699.960", 
   "children": [], 
   "end": "3700.640", 
   "id": "s001040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sch\u00f6nen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3700.640", 
   "children": [], 
   "end": "3701.960", 
   "id": "s001041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3701.960", 
   "children": [], 
   "end": "3702.680", 
   "id": "s001042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sch\u00f6nen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3702.680", 
   "children": [], 
   "end": "3704.160", 
   "id": "s001043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Staatsminister.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3704.160", 
   "children": [], 
   "end": "3708.520", 
   "id": "s001044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun ist in der \u201eS\u00fcddeutschen Zeitung\u201c zu lesen gewesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3708.520", 
   "children": [], 
   "end": "3715.680", 
   "id": "s001045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ein Antrag Deutschlands auf Aussetzung des Verfahrens mit der Begr\u00fcndung abgewiesen wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3715.680", 
   "children": [], 
   "end": "3720.240", 
   "id": "s001046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es zuvor keinen Versuch einer g\u00fctlichen Einigung gegeben habe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3720.240", 
   "children": [], 
   "end": "3722.600", 
   "id": "s001047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich w\u00fcrde ganz gern von Ihnen wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3722.600", 
   "children": [], 
   "end": "3724.480", 
   "id": "s001048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie das bewerten und, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3724.480", 
   "children": [], 
   "end": "3726.080", 
   "id": "s001049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es denn so ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3726.080", 
   "children": [], 
   "end": "3730.240", 
   "id": "s001050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie aus Sicht der Bundesregierung eine Verst\u00e4ndigung auf eine g\u00fctliche Einigung aussehen k\u00f6nnte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3730.240", 
   "children": [], 
   "end": "3731.560", 
   "id": "s001051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3731.560", 
   "children": [], 
   "end": "3733.400", 
   "id": "s001052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr von Holtz.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3733.400", 
   "children": [], 
   "end": "3734.720", 
   "id": "s001053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3734.720", 
   "children": [], 
   "end": "3740.120", 
   "id": "s001054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich habe schon auf den Dialog mit der namibischen Regierung hingewiesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3740.120", 
   "children": [], 
   "end": "3742.360", 
   "id": "s001055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Ganze kann nicht juristisch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3742.360", 
   "children": [], 
   "end": "3745.120", 
   "id": "s001056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern muss politisch gekl\u00e4rt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3745.120", 
   "children": [], 
   "end": "3749.760", 
   "id": "s001057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dabei konzentrieren wir uns auf zukunftsweisende Projekte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3749.760", 
   "children": [], 
   "end": "3750.960", 
   "id": "s001058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die der Vers\u00f6hnung dienen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3750.960", 
   "children": [], 
   "end": "3751.720", 
   "id": "s001059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dar\u00fcber verhandeln wir."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3751.720", 
   "children": [], 
   "end": "3753.520", 
   "id": "s001060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann Ihnen noch einmal versichern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3753.520", 
   "children": [], 
   "end": "3761.800", 
   "id": "s001061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir in einem kontinuierlichen Gespr\u00e4ch mit der namibischen Regierung sind und dass weitere Gespr\u00e4che auf hochrangiger Ebene vereinbart sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3761.800", 
   "children": [], 
   "end": "3762.680", 
   "id": "s001062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir hoffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3762.680", 
   "children": [], 
   "end": "3768.840", 
   "id": "s001063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir diese Gespr\u00e4che alsbald im gegenseitigen Einvernehmen werden abschlie\u00dfen k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3768.840", 
   "children": [], 
   "end": "3772.840", 
   "id": "s001064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben das Wort zur zweiten Nachfrage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3772.840", 
   "children": [], 
   "end": "3774.040", 
   "id": "s001065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sch\u00f6nen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3774.040", 
   "children": [], 
   "end": "3775.320", 
   "id": "s001066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In einer gewissen Weise kann ich das Vorgehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3775.320", 
   "children": [], 
   "end": "3778.680", 
   "id": "s001067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man von Regierung zu Regierung miteinander verhandelt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3778.680", 
   "children": [], 
   "end": "3779.960", 
   "id": "s001068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "tats\u00e4chlich nachvollziehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3779.960", 
   "children": [], 
   "end": "3781.880", 
   "id": "s001069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun ist es aber so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3781.880", 
   "children": [], 
   "end": "3784.000", 
   "id": "s001070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es Opfervertreter gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3784.000", 
   "children": [], 
   "end": "3789.600", 
   "id": "s001071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nat\u00fcrlich auch in irgendeiner Weise einbezogen werden wollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3789.600", 
   "children": [], 
   "end": "3796.480", 
   "id": "s001072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Anfang Januar berichtete die Onlineausgabe der \u201eS\u00fcddeutschen Zeitung\u201c \u00fcber das Verfahren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3796.480", 
   "children": [], 
   "end": "3801.400", 
   "id": "s001073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesem Artikel wird ein Sprecher des Ausw\u00e4rtigen Amtes zitiert:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3801.400", 
   "children": [], 
   "end": "3804.280", 
   "id": "s001074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir verhandeln zwischen Regierungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3804.280", 
   "children": [], 
   "end": "3809.280", 
   "id": "s001075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne dass wir dabei zivilgesellschaftliche Organisationen ausschlie\u00dfen w\u00fcrden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3809.280", 
   "children": [], 
   "end": "3815.480", 
   "id": "s001076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich w\u00fcrde ganz gerne von Ihnen wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3815.480", 
   "children": [], 
   "end": "3821.600", 
   "id": "s001077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie das aussieht bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3821.600", 
   "children": [], 
   "end": "3825.360", 
   "id": "s001078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie ich mir die Aussage vorstellen kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3825.360", 
   "children": [], 
   "end": "3829.120", 
   "id": "s001079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass zivilgesellschaftliche Organisationen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3829.120", 
   "children": [], 
   "end": "3834.360", 
   "id": "s001080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "insbesondere Opfervertreter\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3834.360", 
   "children": [], 
   "end": "3837.840", 
   "id": "s001081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darauf w\u00fcrde ich Wert legen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3837.840", 
   "children": [], 
   "end": "3840.520", 
   "id": "s001082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einbezogen werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3840.520", 
   "children": [], 
   "end": "3841.400", 
   "id": "s001083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3841.400", 
   "children": [], 
   "end": "3843.440", 
   "id": "s001084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr von Holtz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3843.440", 
   "children": [], 
   "end": "3849.520", 
   "id": "s001085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie mich vielleicht noch einmal zu Ihrer ersten Nachfrage hinzuf\u00fcgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3849.520", 
   "children": [], 
   "end": "3851.920", 
   "id": "s001086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Bundesregierung der Auffassung ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3851.920", 
   "children": [], 
   "end": "3858.840", 
   "id": "s001087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diese Klage vor einem US-amerikanischen Gericht keinerlei Aussicht auf Erfolg hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3858.840", 
   "children": [], 
   "end": "3862.680", 
   "id": "s001088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern konzentrieren wir uns jetzt wirklich auf den politischen Dialog."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3862.680", 
   "children": [], 
   "end": "3865.160", 
   "id": "s001089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe \u00fcberhaupt keinen Anlass, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3865.160", 
   "children": [], 
   "end": "3867.160", 
   "id": "s001090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "daran zu zweifeln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3867.160", 
   "children": [], 
   "end": "3869.840", 
   "id": "s001091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass in dem Artikel zutreffend beschrieben wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3869.840", 
   "children": [], 
   "end": "3873.560", 
   "id": "s001092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es auch um eine angemessene Einbindung der Zivilgesellschaft geht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3873.560", 
   "children": [], 
   "end": "3875.880", 
   "id": "s001093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bitte Sie aber in einem Punkt um Verst\u00e4ndnis: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3875.880", 
   "children": [], 
   "end": "3884.040", 
   "id": "s001094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben mit den Vertreterinnen und Vertretern der namibischen Regierung ein gewisses Ma\u00df an Vertraulichkeit verabredet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3884.040", 
   "children": [], 
   "end": "3888.320", 
   "id": "s001095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um den Erfolg der Gespr\u00e4che nicht zu gef\u00e4hrden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3888.320", 
   "children": [], 
   "end": "3894.040", 
   "id": "s001096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern m\u00f6chte ich jetzt nicht zu sehr ins Detail gehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3894.040", 
   "children": [], 
   "end": "3897.720", 
   "id": "s001097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bitte daf\u00fcr um Verst\u00e4ndnis."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3897.720", 
   "children": [], 
   "end": "3901.120", 
   "id": "s001098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weitere Nachfragen zu diesem Komplex sehe ich nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3901.120", 
   "children": [], 
   "end": "3901.480", 
   "id": "s001099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3901.480", 
   "children": [], 
   "end": "3902.560", 
   "id": "s001100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Staatsminister, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3902.560", 
   "children": [], 
   "end": "3906.000", 
   "id": "s001101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir sind damit am Ende Ihres Gesch\u00e4ftsbereiches."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3906.000", 
   "children": [], 
   "end": "3909.880", 
   "id": "s001102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums des Innern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3909.880", 
   "children": [], 
   "end": "3921.040", 
   "id": "s001103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zur Beantwortung der Fragen steht der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Dr.\u00a0Ole Schr\u00f6der zur Verf\u00fcgung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3921.040", 
   "children": [], 
   "end": "3924.440", 
   "id": "s001104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich rufe die Frage\u00a038 des Abgeordneten Herrmann auf:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3924.440", 
   "children": [], 
   "end": "3924.880", 
   "id": "s001105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3924.880", 
   "children": [], 
   "end": "3925.720", 
   "id": "s001106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Staatssekret\u00e4r."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3925.720", 
   "children": [], 
   "end": "3926.760", 
   "id": "s001107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Abgeordneter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3926.760", 
   "children": [], 
   "end": "3929.560", 
   "id": "s001108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich beantworte Ihre Frage wie folgt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3929.560", 
   "children": [], 
   "end": "3943.200", 
   "id": "s001109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die L\u00e4nder f\u00fchren Zuverl\u00e4ssigkeits\u00fcberpr\u00fcfungen gem\u00e4\u00df \u00a7\u00a07\u00a0Luftsicherheitsgesetz in Bundesauftragsverwaltung durch und holen die erforderlichen Informationen im Rahmen einer Regelabfrage bei ihren jeweiligen Polizeivollzugs- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3943.200", 
   "children": [], 
   "end": "3946.400", 
   "id": "s001110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Verfassungsschutzbeh\u00f6rden ein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3946.400", 
   "children": [], 
   "end": "3952.160", 
   "id": "s001111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gem\u00e4\u00df \u00a7\u00a07 Absatz\u00a03 Nummer\u00a02 Luftsicherheitsgesetz d\u00fcrfen auch die genannten Sicherheitsbeh\u00f6rden des Bundes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3952.160", 
   "children": [], 
   "end": "3955.080", 
   "id": "s001112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "soweit dies im Einzelfall erforderlich ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3955.080", 
   "children": [], 
   "end": "3956.000", 
   "id": "s001113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "angefragt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3956.000", 
   "children": [], 
   "end": "3959.440", 
   "id": "s001114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei sind Anfragen an die Bundespolizei gesetzlich nicht vorgesehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3959.440", 
   "children": [], 
   "end": "3977.400", 
   "id": "s001115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ob die Bundespolizei bei der Zuverl\u00e4ssigkeits\u00fcberpr\u00fcfung durch die Luftsicherheitsbeh\u00f6rden durch eine entsprechende \u00c4nderung von \u00a7\u00a07 Absatz\u00a03 Nummer\u00a02 Luftsicherheitsgesetz k\u00fcnftig st\u00e4rker miteinzubeziehen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3977.400", 
   "children": [], 
   "end": "3981.600", 
   "id": "s001116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird von der Bundesregierung derzeit erwogen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3981.600", 
   "children": [], 
   "end": "3983.800", 
   "id": "s001117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3983.800", 
   "children": [], 
   "end": "3984.200", 
   "id": "s001118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3984.200", 
   "children": [], 
   "end": "3986.360", 
   "id": "s001119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3986.360", 
   "children": [], 
   "end": "3987.240", 
   "id": "s001120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Staatssekret\u00e4r, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3987.240", 
   "children": [], 
   "end": "3988.040", 
   "id": "s001121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist Ihnen bekannt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3988.040", 
   "children": [], 
   "end": "3989.160", 
   "id": "s001122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Beh\u00f6rden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3989.160", 
   "children": [], 
   "end": "3995.400", 
   "id": "s001123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die derzeit mit der Zuverl\u00e4ssigkeits\u00fcberpr\u00fcfung nach \u00a7\u00a07 betraut sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3995.400", 
   "children": [], 
   "end": "4000.440", 
   "id": "s001124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcberhaupt nicht in der Lage sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4000.440", 
   "children": [], 
   "end": "4003.960", 
   "id": "s001125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Datenbest\u00e4nde der Bundespolizei anzuzapfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4003.960", 
   "children": [], 
   "end": "4006.360", 
   "id": "s001126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "insbesondere den Bundespolizeiaktennachweis. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4006.360", 
   "children": [], 
   "end": "4012.040", 
   "id": "s001127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt keinen Zugriff auf den sogenannten Gesch\u00fctzten Grenzfahndungsbestand. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4012.040", 
   "children": [], 
   "end": "4015.840", 
   "id": "s001128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aus meiner Sicht ist da dringender Handlungsbedarf gegeben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4015.840", 
   "children": [], 
   "end": "4016.360", 
   "id": "s001129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ist absehbar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4016.360", 
   "children": [], 
   "end": "4020.160", 
   "id": "s001130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wann genau die Bundespolizei in \u00a7\u00a07 miteinbezogen wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4020.160", 
   "children": [], 
   "end": "4028.440", 
   "id": "s001131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder wird das eher so lange dauern wie der Bau des Flughafens BER hier um die Ecke?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4028.440", 
   "children": [], 
   "end": "4032.040", 
   "id": "s001132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Ganze regelt ja ein Bundesgesetz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4032.040", 
   "children": [], 
   "end": "4035.280", 
   "id": "s001133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Gesetz ist in der letzten Wahlperiode angepasst worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4035.280", 
   "children": [], 
   "end": "4039.640", 
   "id": "s001134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da ist ja genau dieser Aspekt intensiv innerhalb der Koalition diskutiert worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4039.640", 
   "children": [], 
   "end": "4043.160", 
   "id": "s001135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man konnte sich innerhalb der Koalition nicht darauf einigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4043.160", 
   "children": [], 
   "end": "4049.480", 
   "id": "s001136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Bundespolizei im Rahmen der Regelabfrage miteinbezogen wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4049.480", 
   "children": [], 
   "end": "4054.440", 
   "id": "s001137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber selbstverst\u00e4ndlich ist das weiter innerhalb einer neuen Koalition zu diskutieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4054.440", 
   "children": [], 
   "end": "4059.080", 
   "id": "s001138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben das Wort zur zweiten Nachfrage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4059.080", 
   "children": [], 
   "end": "4060.520", 
   "id": "s001139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4060.520", 
   "children": [], 
   "end": "4061.680", 
   "id": "s001140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ist Ihnen bekannt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4061.680", 
   "children": [], 
   "end": "4067.880", 
   "id": "s001141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es unter anderem bei der zust\u00e4ndigen Luftsicherheitsbeh\u00f6rde in Stuttgart g\u00e4ngige Praxis ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4067.880", 
   "children": [], 
   "end": "4071.760", 
   "id": "s001142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man es bei der Zuverl\u00e4ssigkeits\u00fcberpr\u00fcfung als ausreichend erachtet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4071.760", 
   "children": [], 
   "end": "4078.160", 
   "id": "s001143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Antragsteller Kopien vorlegt und mit seiner Unterschrift best\u00e4tigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4078.160", 
   "children": [], 
   "end": "4080.000", 
   "id": "s001144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Kopien dem Original entsprechen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4080.000", 
   "children": [], 
   "end": "4086.640", 
   "id": "s001145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie bewerten Sie das vor dem Hintergrund vor allem von Bewerbern mit Migrationshintergrund, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4086.640", 
   "children": [], 
   "end": "4093.880", 
   "id": "s001146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also mit afghanischer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4093.880", 
   "children": [], 
   "end": "4097.240", 
   "id": "s001147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "syrischer oder irakischer Staatsangeh\u00f6rigkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4097.240", 
   "children": [], 
   "end": "4100.000", 
   "id": "s001148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn die mit ihrer eigenen Unterschrift best\u00e4tigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4100.000", 
   "children": [], 
   "end": "4103.400", 
   "id": "s001149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Kopie dem Original entspricht? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4103.400", 
   "children": [], 
   "end": "4110.880", 
   "id": "s001150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Halten Sie diesen Pr\u00fcfungsstandard im Sinne von \u00a7\u00a07\u00a0Luftsicherheitsgesetz f\u00fcr ausreichend?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4110.880", 
   "children": [], 
   "end": "4115.360", 
   "id": "s001151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann zu Einzelf\u00e4llen keine Stellung nehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4115.360", 
   "children": [], 
   "end": "4117.480", 
   "id": "s001152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre Anfrage bezieht sich darauf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4117.480", 
   "children": [], 
   "end": "4122.520", 
   "id": "s001153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Dateien der Sicherheitsbeh\u00f6rden bei der Regelabfrage mit einbezogen werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4122.520", 
   "children": [], 
   "end": "4125.000", 
   "id": "s001154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Abfrage der Dateien ist notwendig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4125.000", 
   "children": [], 
   "end": "4128.520", 
   "id": "s001155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um unter Umst\u00e4nden pr\u00fcfen zu k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4128.520", 
   "children": [], 
   "end": "4136.680", 
   "id": "s001156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob die vorgelegten Dokumente richtig sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4136.680", 
   "children": [], 
   "end": "4139.160", 
   "id": "s001157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Selbstverst\u00e4ndlich muss sichergestellt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4139.160", 
   "children": [], 
   "end": "4142.960", 
   "id": "s001158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Dokumente echt und nicht unecht sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4142.960", 
   "children": [], 
   "end": "4144.520", 
   "id": "s001159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4144.520", 
   "children": [], 
   "end": "4147.240", 
   "id": "s001160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt keine weitere Nachfrage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4147.240", 
   "children": [], 
   "end": "4151.840", 
   "id": "s001161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich rufe die Frage\u00a039 des Kollegen Stefan Schmidt auf:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4151.840", 
   "children": [], 
   "end": "4152.680", 
   "id": "s001162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4152.680", 
   "children": [], 
   "end": "4155.000", 
   "id": "s001163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich beantworte Ihre Frage wie folgt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4155.000", 
   "children": [], 
   "end": "4157.760", 
   "id": "s001164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung begr\u00fc\u00dft generell alle Bestrebungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4157.760", 
   "children": [], 
   "end": "4170.680", 
   "id": "s001165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zur Verbesserung bei der Aufenthaltsbeendigung vollziehbar ausreisepflichtiger Asylbewerber und der Bek\u00e4mpfung der grenz\u00fcberschreitenden Kriminalit\u00e4t beitragen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4170.680", 
   "children": [], 
   "end": "4174.600", 
   "id": "s001166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das gilt auch f\u00fcr den Vorsto\u00df des bayerischen Finanzministers, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4174.600", 
   "children": [], 
   "end": "4190.400", 
   "id": "s001167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Abschiebungspraxis in Bayern noch effizienter als bislang zu gestalten und die Schleierfahndung der bayerischen Polizei flankierend zu den grenzpolizeilichen Ma\u00dfnahmen der Bundespolizei in Bayern zu intensivieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4190.400", 
   "children": [], 
   "end": "4192.520", 
   "id": "s001168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von daher unterst\u00fctzen wir diese Ma\u00dfnahme."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4192.520", 
   "children": [], 
   "end": "4193.280", 
   "id": "s001169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Nachfrage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4193.280", 
   "children": [], 
   "end": "4194.160", 
   "id": "s001170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Schmidt?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4194.160", 
   "children": [], 
   "end": "4195.120", 
   "id": "s001171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4195.120", 
   "children": [], 
   "end": "4196.720", 
   "id": "s001172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4196.720", 
   "children": [], 
   "end": "4197.200", 
   "id": "s001173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Staatssekret\u00e4r, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4197.200", 
   "children": [], 
   "end": "4199.520", 
   "id": "s001174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie unterst\u00fctzen den Vorschlag also. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4199.520", 
   "children": [], 
   "end": "4200.640", 
   "id": "s001175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich frage mich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4200.640", 
   "children": [], 
   "end": "4211.440", 
   "id": "s001176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob diese Gesetzgebung konkret beim Thema \u201eAsyl und Abschiebungen\u201c nicht mit der des Bundes konkurriert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4211.440", 
   "children": [], 
   "end": "4215.000", 
   "id": "s001177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt hierzu in erster Linie entsprechende Bundesbeh\u00f6rden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4215.000", 
   "children": [], 
   "end": "4219.520", 
   "id": "s001178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und auch die Zust\u00e4ndigkeit des Bundes ist gegeben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4219.520", 
   "children": [], 
   "end": "4222.160", 
   "id": "s001179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Staatssekret\u00e4r."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4222.160", 
   "children": [], 
   "end": "4222.760", 
   "id": "s001180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4222.760", 
   "children": [], 
   "end": "4224.280", 
   "id": "s001181", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Gegenteil ist der Fall. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4224.280", 
   "children": [], 
   "end": "4229.920", 
   "id": "s001182", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die Vollziehung von Abschiebungen sind die L\u00e4nder zust\u00e4ndig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4229.920", 
   "children": [], 
   "end": "4232.000", 
   "id": "s001183", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Bund unterst\u00fctzt die L\u00e4nder. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4232.000", 
   "children": [], 
   "end": "4234.800", 
   "id": "s001184", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern sind wir sehr dankbar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4234.800", 
   "children": [], 
   "end": "4241.120", 
   "id": "s001185", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn die L\u00e4nder jetzt noch st\u00e4rker Eigeninitiative ergreifen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4241.120", 
   "children": [], 
   "end": "4242.640", 
   "id": "s001186", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine weitere Nachfrage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4242.640", 
   "children": [], 
   "end": "4243.680", 
   "id": "s001187", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Schmidt?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4243.680", 
   "children": [], 
   "end": "4244.000", 
   "id": "s001188", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4244.000", 
   "children": [], 
   "end": "4245.520", 
   "id": "s001189", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine zweite Nachfrage w\u00e4re: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4245.520", 
   "children": [], 
   "end": "4246.960", 
   "id": "s001190", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie k\u00f6nnen Sie sicherstellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4246.960", 
   "children": [], 
   "end": "4250.800", 
   "id": "s001191", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es im Zuge der Einrichtung eines solchen Landesamtes nicht zu Ungleichbehandlungen kommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4250.800", 
   "children": [], 
   "end": "4252.120", 
   "id": "s001192", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es bisweilen bei anderen Fragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4252.120", 
   "children": [], 
   "end": "4257.800", 
   "id": "s001193", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerade beim Thema \u201eAsyl und Abschiebungen\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4257.800", 
   "children": [], 
   "end": "4259.240", 
   "id": "s001194", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "durchaus die Regel ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4259.240", 
   "children": [], 
   "end": "4262.880", 
   "id": "s001195", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich nenne zum Beispiel das Stichwort \u201eAbschiebungen nach Afghanistan\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4262.880", 
   "children": [], 
   "end": "4266.840", 
   "id": "s001196", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wobei die einzelnen Bundesl\u00e4nder sehr unterschiedliche Praktiken haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4266.840", 
   "children": [], 
   "end": "4267.840", 
   "id": "s001197", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich frage mich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4267.840", 
   "children": [], 
   "end": "4270.120", 
   "id": "s001198", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie als Bundesregierung sicherstellen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4270.120", 
   "children": [], 
   "end": "4276.840", 
   "id": "s001199", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich diese Ungleichbehandlung durch die Einrichtung des Landesamtes f\u00fcr Asyl und Abschiebungen nicht noch einmal versch\u00e4rft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4276.840", 
   "children": [], 
   "end": "4282.760", 
   "id": "s001200", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sprechen da ein generelles Problem unseres f\u00f6deralistischen Systems an: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4282.760", 
   "children": [], 
   "end": "4289.440", 
   "id": "s001201", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass nat\u00fcrlich der Vollzug der Bundesgesetze bei den einzelnen L\u00e4ndern sehr unterschiedlich gehandhabt wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4289.440", 
   "children": [], 
   "end": "4292.840", 
   "id": "s001202", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das erleben wir insbesondere bei der Abschiebepraxis, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4292.840", 
   "children": [], 
   "end": "4295.680", 
   "id": "s001203", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo wir Bundesl\u00e4nder haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4295.680", 
   "children": [], 
   "end": "4299.520", 
   "id": "s001204", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sehr wenige Anstrengungen unternehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4299.520", 
   "children": [], 
   "end": "4301.280", 
   "id": "s001205", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und andere Bundesl\u00e4nder haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4301.280", 
   "children": [], 
   "end": "4302.480", 
   "id": "s001206", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Bayern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4302.480", 
   "children": [], 
   "end": "4304.320", 
   "id": "s001207", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die hier vorbildlicher vorgehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4304.320", 
   "children": [], 
   "end": "4305.840", 
   "id": "s001208", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe richtig gesehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4305.840", 
   "children": [], 
   "end": "4306.720", 
   "id": "s001209", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin Bause, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4306.720", 
   "children": [], 
   "end": "4308.600", 
   "id": "s001210", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie hatten eine Nachfrage?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4308.600", 
   "children": [], 
   "end": "4308.920", 
   "id": "s001211", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4308.920", 
   "children": [], 
   "end": "4309.880", 
   "id": "s001212", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Frau Polat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4309.880", 
   "children": [], 
   "end": "4311.200", 
   "id": "s001213", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie hatten eine Nachfrage. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4311.200", 
   "children": [], 
   "end": "4312.320", 
   "id": "s001214", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Entschuldigen Sie bitte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4312.320", 
   "children": [], 
   "end": "4314.600", 
   "id": "s001215", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie hatten schon einmal Probleme mit meinem Namen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4314.600", 
   "children": [], 
   "end": "4315.920", 
   "id": "s001216", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen dachte ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4315.920", 
   "children": [], 
   "end": "4317.000", 
   "id": "s001217", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich warte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4317.000", 
   "children": [], 
   "end": "4317.920", 
   "id": "s001218", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4317.920", 
   "children": [], 
   "end": "4319.800", 
   "id": "s001219", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4323.440", 
   "children": [], 
   "end": "4326.720", 
   "id": "s001220", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich frage die Bundesregierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4326.720", 
   "children": [], 
   "end": "4333.000", 
   "id": "s001221", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil in den \u00c4u\u00dferungen von Markus S\u00f6der ausdr\u00fccklich von einem Landesamt f\u00fcr Asyl und Abschiebungen gesprochen wird: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4333.000", 
   "children": [], 
   "end": "4336.680", 
   "id": "s001222", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sind auch eigenst\u00e4ndige Asylverfahren geplant, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4336.680", 
   "children": [], 
   "end": "4342.640", 
   "id": "s001223", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also sollen die Beamten des Landesamtes eigene Asylverfahren durchf\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4342.640", 
   "children": [], 
   "end": "4347.360", 
   "id": "s001224", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder handelt es sich dabei um ein klassisches Ausreisezentrum im Rahmen des Asylgesetzes?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4347.360", 
   "children": [], 
   "end": "4348.680", 
   "id": "s001225", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Staatssekret\u00e4r."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4348.680", 
   "children": [], 
   "end": "4351.080", 
   "id": "s001226", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann mich hier zu den konkreten Vorschl\u00e4gen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4351.080", 
   "children": [], 
   "end": "4351.640", 
   "id": "s001227", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die aus Bayern kommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4351.640", 
   "children": [], 
   "end": "4352.720", 
   "id": "s001228", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht \u00e4u\u00dfern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4352.720", 
   "children": [], 
   "end": "4353.680", 
   "id": "s001229", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Soweit ich das aber verstanden habe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4353.680", 
   "children": [], 
   "end": "4355.040", 
   "id": "s001230", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "geht es der Staatsregierung in Bayern darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4355.040", 
   "children": [], 
   "end": "4356.680", 
   "id": "s001231", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie ihre eigenen Kompetenzen ausf\u00fcllt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4356.680", 
   "children": [], 
   "end": "4361.000", 
   "id": "s001232", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Selbstverst\u00e4ndlich haben die L\u00e4nder auch im Bereich Asyl erhebliche Kompetenzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4361.000", 
   "children": [], 
   "end": "4363.760", 
   "id": "s001233", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es zum Beispiel um Unterbringung und Abschiebung geht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4363.760", 
   "children": [], 
   "end": "4364.840", 
   "id": "s001234", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4364.840", 
   "children": [], 
   "end": "4364.841", 
   "id": "s001235", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4364.841", 
   "children": [], 
   "end": "4365.200", 
   "id": "s001236", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin Bause."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4365.200", 
   "children": [], 
   "end": "4365.960", 
   "id": "s001237", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4365.960", 
   "children": [], 
   "end": "4366.840", 
   "id": "s001238", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Staatssekret\u00e4r, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4366.840", 
   "children": [], 
   "end": "4367.440", 
   "id": "s001239", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie das alles begr\u00fc\u00dfen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4367.440", 
   "children": [], 
   "end": "4371.200", 
   "id": "s001240", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gibt es schon konkrete Gespr\u00e4che zwischen dem Freistaat Bayern und der Bundesregierung dazu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4371.200", 
   "children": [], 
   "end": "4372.720", 
   "id": "s001241", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Absichtserkl\u00e4rungen in die Tat umzusetzen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4372.720", 
   "children": [], 
   "end": "4375.320", 
   "id": "s001242", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Solche Gespr\u00e4che sind meines Wissens bisher noch nicht gef\u00fchrt worden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4375.320", 
   "children": [], 
   "end": "4376.720", 
   "id": "s001243", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin Lemke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4376.720", 
   "children": [], 
   "end": "4378.600", 
   "id": "s001244", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bitte zu einer weiteren Nachfrage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4378.600", 
   "children": [], 
   "end": "4379.960", 
   "id": "s001245", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Staatssekret\u00e4r, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4379.960", 
   "children": [], 
   "end": "4386.360", 
   "id": "s001246", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich w\u00fcrde mich gerne an zwei Stellen vergewissern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4386.360", 
   "children": [], 
   "end": "4388.880", 
   "id": "s001247", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob ich Sie richtig verstanden habe."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4388.880", 
   "children": [], 
   "end": "4390.520", 
   "id": "s001248", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie f\u00fchrten eingangs aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4390.520", 
   "children": [], 
   "end": "4394.120", 
   "id": "s001249", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie die Vorschl\u00e4ge von Herrn S\u00f6der unterst\u00fctzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4394.120", 
   "children": [], 
   "end": "4395.200", 
   "id": "s001250", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich w\u00fcrde gerne wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4395.200", 
   "children": [], 
   "end": "4396.520", 
   "id": "s001251", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob Sie sie im Detail kennen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4396.520", 
   "children": [], 
   "end": "4400.040", 
   "id": "s001252", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil Sie in Ihrer zweiten Antwort sagten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4400.040", 
   "children": [], 
   "end": "4402.240", 
   "id": "s001253", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie k\u00f6nnten zu Details nicht Stellung nehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4402.240", 
   "children": [], 
   "end": "4405.960", 
   "id": "s001254", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern w\u00fcrde mich nicht nur interessieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4405.960", 
   "children": [], 
   "end": "4408.720", 
   "id": "s001255", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob Sie die Vorschl\u00e4ge im Detail kennen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4408.720", 
   "children": [], 
   "end": "4409.320", 
   "id": "s001256", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4409.320", 
   "children": [], 
   "end": "4425.960", 
   "id": "s001257", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob Sie sie unterst\u00fctzen oder ob das insgesamt eher so eine \u201eWir unterst\u00fctzen mal\u201c-Erkl\u00e4rung war."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4425.960", 
   "children": [], 
   "end": "4427.520", 
   "id": "s001258", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Zweite, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4427.520", 
   "children": [], 
   "end": "4429.680", 
   "id": "s001259", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was ich gerne wissen w\u00fcrde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4429.680", 
   "children": [], 
   "end": "4430.040", 
   "id": "s001260", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4430.040", 
   "children": [], 
   "end": "4432.160", 
   "id": "s001261", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob das eine Position ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4432.160", 
   "children": [], 
   "end": "4434.080", 
   "id": "s001262", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die innerhalb der Bundesregierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4434.080", 
   "children": [], 
   "end": "4441.280", 
   "id": "s001263", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also auch mit dem Koalitionspartner SPD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4441.280", 
   "children": [], 
   "end": "4446.840", 
   "id": "s001264", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "abgestimmt ist und ob Sie f\u00fcr die Bundesregierung insgesamt sprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4446.840", 
   "children": [], 
   "end": "4448.040", 
   "id": "s001265", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4448.040", 
   "children": [], 
   "end": "4450.200", 
   "id": "s001266", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie diese Vorschl\u00e4ge unterst\u00fctzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4450.200", 
   "children": [], 
   "end": "4454.080", 
   "id": "s001267", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung unterst\u00fctzt generell die Anstrengungen der L\u00e4nder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4454.080", 
   "children": [], 
   "end": "4463.360", 
   "id": "s001268", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihre eigenen Kompetenzen auch entsprechend auszuf\u00fcllen und die notwendigen Ressourcen zur Verf\u00fcgung zu stellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4463.360", 
   "children": [], 
   "end": "4467.200", 
   "id": "s001269", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bisher war es immer so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4467.200", 
   "children": [], 
   "end": "4471.360", 
   "id": "s001270", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die L\u00e4nder im Bereich Asyl an den Bund herangetreten sind und gefordert haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4471.360", 
   "children": [], 
   "end": "4476.800", 
   "id": "s001271", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Bund die L\u00e4nder doch bitte st\u00e4rker bei der Wahrnehmung ihrer eigenen Kompetenzen unterst\u00fctzen soll. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4476.800", 
   "children": [], 
   "end": "4479.360", 
   "id": "s001272", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb sind wir sehr froh, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4479.360", 
   "children": [], 
   "end": "4482.600", 
   "id": "s001273", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass jetzt ein Bundesland ganz klar sagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4482.600", 
   "children": [], 
   "end": "4484.080", 
   "id": "s001274", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind bereit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4484.080", 
   "children": [], 
   "end": "4487.720", 
   "id": "s001275", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unsere eigenen Kompetenzen noch st\u00e4rker auszuf\u00fcllen als bisher."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4487.720", 
   "children": [], 
   "end": "4488.560", 
   "id": "s001276", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4488.560", 
   "children": [], 
   "end": "4491.160", 
   "id": "s001277", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Staatssekret\u00e4r.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4491.160", 
   "children": [], 
   "end": "4494.240", 
   "id": "s001278", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sehe keine weiteren Nachfragen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4494.240", 
   "children": [], 
   "end": "4500.840", 
   "id": "s001279", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann kommen wir zur Frage\u00a040 des Abgeordneten Benjamin Strasser:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4500.840", 
   "children": [], 
   "end": "4501.760", 
   "id": "s001280", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4501.760", 
   "children": [], 
   "end": "4504.560", 
   "id": "s001281", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich beantworte Ihre Frage wie folgt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4504.560", 
   "children": [], 
   "end": "4532.400", 
   "id": "s001282", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Am 23.\u00a0Januar 2018 standen seitens der Bundespolizei die zur Begleitung der Sammelabschiebung erforderlichen 57\u00a0Beamten der Bundespolizei mit der Zusatzausbildung \u201ePersonenbegleiter Luft\u201c zur Verf\u00fcgung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4532.400", 
   "children": [], 
   "end": "4537.200", 
   "id": "s001283", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Nachfrage des Kollegen Strasser."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4537.200", 
   "children": [], 
   "end": "4537.840", 
   "id": "s001284", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4537.840", 
   "children": [], 
   "end": "4541.560", 
   "id": "s001285", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Staatssekret\u00e4r.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4541.560", 
   "children": [], 
   "end": "4551.160", 
   "id": "s001286", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach der Berichterstattung des \u201eSpiegels\u201c und der \u201eS\u00fcddeutschen Zeitung\u201c sollten bei dieser Abschiebung insgesamt 80\u00a0Personen abgeschoben werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4551.160", 
   "children": [], 
   "end": "4556.160", 
   "id": "s001287", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was aber an zu wenigen Vollzugskr\u00e4ften gescheitert sein soll. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4556.160", 
   "children": [], 
   "end": "4557.920", 
   "id": "s001288", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen meine Frage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4557.920", 
   "children": [], 
   "end": "4567.600", 
   "id": "s001289", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie viele ausreisepflichtige Personen sollten bei der Abschiebung am 23.\u00a0Januar 2018 abgeschoben werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4567.600", 
   "children": [], 
   "end": "4571.200", 
   "id": "s001290", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie viele wurden abgeschoben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4571.200", 
   "children": [], 
   "end": "4575.520", 
   "id": "s001291", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und aus welchen Gr\u00fcnden wurden gegebenenfalls weniger Menschen abgeschoben als geplant?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4575.520", 
   "children": [], 
   "end": "4578.080", 
   "id": "s001292", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann Ihnen nicht genau sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4578.080", 
   "children": [], 
   "end": "4582.080", 
   "id": "s001293", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie viele Personen urspr\u00fcnglich abgeschoben werden sollten; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4582.080", 
   "children": [], 
   "end": "4582.920", 
   "id": "s001294", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber es ist immer so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4582.920", 
   "children": [], 
   "end": "4588.160", 
   "id": "s001295", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die von den L\u00e4ndern urspr\u00fcnglich gemeldete Zahl am Ende nicht der Anzahl von Personen entspricht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4588.160", 
   "children": [], 
   "end": "4594.360", 
   "id": "s001296", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dann wirklich mit dem Flugzeug im Rahmen der Abschiebung in ihre Herkunftsl\u00e4nder zur\u00fcckgebracht wurden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4594.360", 
   "children": [], 
   "end": "4597.600", 
   "id": "s001297", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wird nat\u00fcrlich dann auch ber\u00fccksichtigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4597.600", 
   "children": [], 
   "end": "4600.520", 
   "id": "s001298", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es um die Planung der Begleitpersonen geht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4600.520", 
   "children": [], 
   "end": "4602.440", 
   "id": "s001299", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine weitere Nachfrage des Kollegen Strasser. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4602.440", 
   "children": [], 
   "end": "4602.760", 
   "id": "s001300", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4605.000", 
   "children": [], 
   "end": "4606.000", 
   "id": "s001301", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ist der Bundesregierung denn bekannt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4606.000", 
   "children": [], 
   "end": "4610.800", 
   "id": "s001302", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob es in der Vergangenheit bei anderen Abschiebungen hinsichtlich der Vollzugskr\u00e4fte zu Problemen kam, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4610.800", 
   "children": [], 
   "end": "4614.200", 
   "id": "s001303", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "entsprechendes Personal zu rekrutieren?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4614.200", 
   "children": [], 
   "end": "4616.560", 
   "id": "s001304", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bisher kam es in keinem Fall zu Problemen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4616.560", 
   "children": [], 
   "end": "4626.320", 
   "id": "s001305", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "entsprechendes Personal zu rekrutieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4626.320", 
   "children": [], 
   "end": "4628.000", 
   "id": "s001306", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sehe keine weitere Nachfrage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4628.000", 
   "children": [], 
   "end": "4633.720", 
   "id": "s001307", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann kommen wir zur Frage\u00a041 des Kollegen \u00adBenjamin Strasser zum gleichen Themenkomplex:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4633.720", 
   "children": [], 
   "end": "4653.920", 
   "id": "s001308", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die erforderliche Anzahl der einzusetzenden Vollzugskr\u00e4fte der Bundespolizei mit der Zusatzausbildung \u201ePersonenbegleiter Luft\u201c richtet sich prim\u00e4r nach der Anzahl der R\u00fcckzuf\u00fchrenden und einer Beurteilung des zu erwartenden Verhaltens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4653.920", 
   "children": [], 
   "end": "4660.320", 
   "id": "s001309", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Umst\u00e4nde k\u00f6nnen jedoch erst unmittelbar vor dem Abflug des Luftfahrzeugs bestimmt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4660.320", 
   "children": [], 
   "end": "4674.040", 
   "id": "s001310", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum Zeitpunkt des Abflugs standen ausreichend Vollzugskr\u00e4fte der Bundespolizei mit der Zusatzausbildung \u201ePersonenbegleiter Luft\u201c f\u00fcr die Durchf\u00fchrung der Sammelabschiebung zur Verf\u00fcgung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4674.040", 
   "children": [], 
   "end": "4677.120", 
   "id": "s001311", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine weitere Nachfrage des Kollegen Strasser."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4677.120", 
   "children": [], 
   "end": "4684.360", 
   "id": "s001312", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Welche Ma\u00dfnahmen gedenkt die Bundesregierung zu ergreifen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4684.360", 
   "children": [], 
   "end": "4688.480", 
   "id": "s001313", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Anzahl der \u201ePersonenbegleiter Luft\u201c zu erh\u00f6hen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4688.480", 
   "children": [], 
   "end": "4694.000", 
   "id": "s001314", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bisher haben wir eine ausreichende Anzahl \u201ePersonenbegleiter Luft\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4694.000", 
   "children": [], 
   "end": "4699.200", 
   "id": "s001315", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber selbstverst\u00e4ndlich evaluieren wir das laufend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4699.200", 
   "children": [], 
   "end": "4702.680", 
   "id": "s001316", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es muss in der Tat \u00fcberlegt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4702.680", 
   "children": [], 
   "end": "4704.120", 
   "id": "s001317", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wieweit es sinnvoll ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4704.120", 
   "children": [], 
   "end": "4707.880", 
   "id": "s001318", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Begleiter aus dem normalen Regeldienst zu rekrutieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4707.880", 
   "children": [], 
   "end": "4710.880", 
   "id": "s001319", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder ob es hierzu besonderer Einheiten bedarf."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4710.880", 
   "children": [], 
   "end": "4714.240", 
   "id": "s001320", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine letzte Nachfrage des Kollegen Strasser."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4714.240", 
   "children": [], 
   "end": "4722.840", 
   "id": "s001321", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ist der Bundesregierung gerade aufgrund von Vorw\u00fcrfen aus Mitarbeitervertretungen und Gewerkschaften bekannt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4722.840", 
   "children": [], 
   "end": "4733.520", 
   "id": "s001322", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass den entsprechenden Beamtinnen und Beamten keine Zulagen f\u00fcr die Eins\u00e4tze gezahlt werden? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4733.520", 
   "children": [], 
   "end": "4734.160", 
   "id": "s001323", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Falls ja: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4734.160", 
   "children": [], 
   "end": "4739.000", 
   "id": "s001324", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gedenkt sie hier entsprechend zu handeln?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4739.000", 
   "children": [], 
   "end": "4741.560", 
   "id": "s001325", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt keine spezielle Zulage. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4741.560", 
   "children": [], 
   "end": "4749.720", 
   "id": "s001326", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist richtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4749.720", 
   "children": [], 
   "end": "4752.880", 
   "id": "s001327", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Selbstverst\u00e4ndlich gibt es hierzu auch \u00dcberlegungen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4752.880", 
   "children": [], 
   "end": "4756.600", 
   "id": "s001328", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4756.600", 
   "children": [], 
   "end": "4759.040", 
   "id": "s001329", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gibt es weitere Nachfragen?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4759.040", 
   "children": [], 
   "end": "4759.760", 
   "id": "s001330", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist nicht der Fall."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4759.760", 
   "children": [], 
   "end": "4765.760", 
   "id": "s001331", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann kommen wir zur Frage\u00a042 des Abgeordneten Michel Brandt:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4765.760", 
   "children": [], 
   "end": "4769.960", 
   "id": "s001332", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich beantworte Ihre Frage wie folgt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4769.960", 
   "children": [], 
   "end": "4773.400", 
   "id": "s001333", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei begr\u00fcndeter Furcht vor Verfolgung wird Fl\u00fcchtlingsschutz gew\u00e4hrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4773.400", 
   "children": [], 
   "end": "4775.760", 
   "id": "s001334", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn auch die sonstigen Voraussetzungen hierf\u00fcr vorliegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4775.760", 
   "children": [], 
   "end": "4779.520", 
   "id": "s001335", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die christliche Minderheit wird in Pakistan weniger durch staatliche Gesetze, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4779.520", 
   "children": [], 
   "end": "4790.360", 
   "id": "s001336", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern durch das Verhalten von Teilen der Gesellschaft diskriminiert und kann dabei auch Opfer religi\u00f6s motivierter Gewalt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4790.360", 
   "children": [], 
   "end": "4796.480", 
   "id": "s001337", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der Regel durch radikale Islamisten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4796.480", 
   "children": [], 
   "end": "4797.800", 
   "id": "s001338", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4797.800", 
   "children": [], 
   "end": "4805.280", 
   "id": "s001339", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Vergleich zu anderen Minderheiten wurde die christliche Minderheit bisher aber nur selten direkt angegriffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4805.280", 
   "children": [], 
   "end": "4811.960", 
   "id": "s001340", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Einzelfall kommt es auch zu schutzrelevanten staatlichen Verfolgungsma\u00dfnahmen aufgrund der Religionsstrafgesetzgebung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4811.960", 
   "children": [], 
   "end": "4815.880", 
   "id": "s001341", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch Konvertiten unterliegen keiner Gruppenverfolgung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4815.880", 
   "children": [], 
   "end": "4819.120", 
   "id": "s001342", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt in Pakistan keine strafrechtliche Bestimmung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4819.120", 
   "children": [], 
   "end": "4819.760", 
   "id": "s001343", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Apostasie bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4819.760", 
   "children": [], 
   "end": "4822.400", 
   "id": "s001344", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Konversion f\u00fcr strafbar erkl\u00e4rt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4822.400", 
   "children": [], 
   "end": "4826.120", 
   "id": "s001345", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es kann jedoch zu einer Anklage wegen Blasphemie oder Beleidigung des Islams kommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4826.120", 
   "children": [], 
   "end": "4827.000", 
   "id": "s001346", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Brandt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4827.000", 
   "children": [], 
   "end": "4827.880", 
   "id": "s001347", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Nachfrage?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4827.880", 
   "children": [], 
   "end": "4828.400", 
   "id": "s001348", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann kommen wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4828.400", 
   "children": [], 
   "end": "4830.000", 
   "id": "s001349", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es keine weitere Nachfrage gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4830.000", 
   "children": [], 
   "end": "4832.080", 
   "id": "s001350", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zur Frage\u00a043 des Kollegen Brandt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4832.080", 
   "children": [], 
   "end": "4833.240", 
   "id": "s001351", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gleicher Themenkomplex\u00a0\u2013:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4833.240", 
   "children": [], 
   "end": "4838.000", 
   "id": "s001352", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Herr Staatssekret\u00e4r, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4838.000", 
   "children": [], 
   "end": "4840.400", 
   "id": "s001353", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben das Wort."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4840.400", 
   "children": [], 
   "end": "4843.040", 
   "id": "s001354", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "K\u00f6nnen Sie mir den Inhalt der Frage nennen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4843.040", 
   "children": [], 
   "end": "4849.600", 
   "id": "s001355", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das betrifft ebenfalls gefl\u00fcchtete Christen aus Pakistan. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4849.600", 
   "children": [], 
   "end": "4850.560", 
   "id": "s001356", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich lese Ihnen die Frage vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4850.560", 
   "children": [], 
   "end": "4852.920", 
   "id": "s001357", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann k\u00f6nnen Sie sich das Suchen sparen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4852.920", 
   "children": [], 
   "end": "4863.000", 
   "id": "s001358", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach welchen Kriterien bewertet das BAMF die Glaubensfestigkeit dieser betroffenen Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4863.000", 
   "children": [], 
   "end": "4870.000", 
   "id": "s001359", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und aus welchem Grund reichen der Nachweis einer christlichen Taufe und die Erkl\u00e4rung eines Pfarrers nicht aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4870.000", 
   "children": [], 
   "end": "4872.880", 
   "id": "s001360", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Glaubensfestigkeit zu belegen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4872.880", 
   "children": [], 
   "end": "4875.600", 
   "id": "s001361", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank f\u00fcr die Unterst\u00fctzung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4875.600", 
   "children": [], 
   "end": "4879.400", 
   "id": "s001362", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe die Antwort gefunden.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4879.400", 
   "children": [], 
   "end": "4886.200", 
   "id": "s001363", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Konversion eines Asylbewerbers wird im Asylverfahren ber\u00fccksichtigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4886.200", 
   "children": [], 
   "end": "4899.480", 
   "id": "s001364", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn das Bekenntnis des Konvertiten f\u00fcr die neue Religion glaubhaft ist und eine begr\u00fcndete Furcht vor Verfolgung bei R\u00fcckkehr in das Heimatland glaubhaft gemacht wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4899.480", 
   "children": [], 
   "end": "4906.680", 
   "id": "s001365", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Rahmen der pers\u00f6nlichen Anh\u00f6rung pr\u00fcft der Entscheider die n\u00e4heren Umst\u00e4nde des Glaubenswechsels. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4906.680", 
   "children": [], 
   "end": "4910.240", 
   "id": "s001366", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Asylbewerber sind daneben immer gehalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4910.240", 
   "children": [], 
   "end": "4911.480", 
   "id": "s001367", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sofern m\u00f6glich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4911.480", 
   "children": [], 
   "end": "4913.800", 
   "id": "s001368", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nachweise bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4913.800", 
   "children": [], 
   "end": "4918.800", 
   "id": "s001369", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beweismittel vorzulegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4918.800", 
   "children": [], 
   "end": "4923.000", 
   "id": "s001370", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel eine Taufbescheinigung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4923.000", 
   "children": [], 
   "end": "4926.280", 
   "id": "s001371", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Taufbescheinigung best\u00e4tigt jedoch nur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4926.280", 
   "children": [], 
   "end": "4929.600", 
   "id": "s001372", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ein Glaubens\u00fcbertritt stattgefunden hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4929.600", 
   "children": [], 
   "end": "4949.160", 
   "id": "s001373", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sagt aber nichts dar\u00fcber aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4949.160", 
   "children": [], 
   "end": "4963.440", 
   "id": "s001374", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie der Antragsteller seinen neuen Glauben bei der R\u00fcckkehr in sein Heimatland voraussichtlich leben wird und welche Gefahren sich hieraus ergeben k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4963.440", 
   "children": [], 
   "end": "4967.400", 
   "id": "s001375", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Kl\u00e4rung dieser Frage ist Bestandteil der pers\u00f6nlichen Anh\u00f6rung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4967.400", 
   "children": [], 
   "end": "4968.520", 
   "id": "s001376", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Nachfrage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4968.520", 
   "children": [], 
   "end": "4970.160", 
   "id": "s001377", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Brandt?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4970.160", 
   "children": [], 
   "end": "4970.400", 
   "id": "s001378", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4970.400", 
   "children": [], 
   "end": "4974.880", 
   "id": "s001379", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wieso kann das Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge die Glaubensfestigkeit\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4974.880", 
   "children": [], 
   "end": "4977.560", 
   "id": "s001380", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das bezieht sich auf den konkreten Fall, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4977.560", 
   "children": [], 
   "end": "4978.720", 
   "id": "s001381", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den ich Ihnen geschickt habe\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4978.720", 
   "children": [], 
   "end": "4981.800", 
   "id": "s001382", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eines Schutzsuchenden besser beurteilen als der Bischof vor Ort? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4981.800", 
   "children": [], 
   "end": "4984.760", 
   "id": "s001383", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00fcrde mich interessieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4984.760", 
   "children": [], 
   "end": "4986.080", 
   "id": "s001384", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir behaupten nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4986.080", 
   "children": [], 
   "end": "4990.600", 
   "id": "s001385", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Bundesamt f\u00fcr Migration das besser beurteilen kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4990.600", 
   "children": [], 
   "end": "5000.360", 
   "id": "s001386", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber selbstverst\u00e4ndlich muss sich das Bundesamt ein eigenes Bild machen und kann sich nicht allein auf die Aussagen Dritter verlassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5000.360", 
   "children": [], 
   "end": "5001.760", 
   "id": "s001387", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Brandt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5001.760", 
   "children": [], 
   "end": "5004.680", 
   "id": "s001388", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine weitere Nachfrage?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5004.680", 
   "children": [], 
   "end": "5007.240", 
   "id": "s001389", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann Frau Kollegin Polat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5007.240", 
   "children": [], 
   "end": "5007.640", 
   "id": "s001390", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5007.640", 
   "children": [], 
   "end": "5008.600", 
   "id": "s001391", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5008.600", 
   "children": [], 
   "end": "5009.760", 
   "id": "s001392", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das hat mich motiviert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5009.760", 
   "children": [], 
   "end": "5011.800", 
   "id": "s001393", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "noch einmal nachzufragen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5011.800", 
   "children": [], 
   "end": "5015.920", 
   "id": "s001394", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach welchen Kriterien erfolgt eine solche \u00dcberpr\u00fcfung im Asylverfahren? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5015.920", 
   "children": [], 
   "end": "5017.200", 
   "id": "s001395", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Setzt das auch voraus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5017.200", 
   "children": [], 
   "end": "5025.360", 
   "id": "s001396", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Asylentscheider oder der Befragende selbst der entsprechenden Konfession angeh\u00f6ren sollte?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5025.360", 
   "children": [], 
   "end": "5030.080", 
   "id": "s001397", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Selbstverst\u00e4ndlich erfolgt das durch eine intensive Befragung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5030.080", 
   "children": [], 
   "end": "5036.400", 
   "id": "s001398", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich ist dazu eine gewisse Kompetenz des Befragers notwendig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5036.400", 
   "children": [], 
   "end": "5038.160", 
   "id": "s001399", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist aber nicht notwendig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5038.160", 
   "children": [], 
   "end": "5044.200", 
   "id": "s001400", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass er selbst der betreffenden Religionsgemeinschaft aktiv angeh\u00f6rt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5044.200", 
   "children": [], 
   "end": "5046.600", 
   "id": "s001401", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5046.600", 
   "children": [], 
   "end": "5047.360", 
   "id": "s001402", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine weitere Nachfrage. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5047.360", 
   "children": [], 
   "end": "5047.880", 
   "id": "s001403", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5047.880", 
   "children": [], 
   "end": "5050.240", 
   "id": "s001404", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5050.240", 
   "children": [], 
   "end": "5052.400", 
   "id": "s001405", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5052.400", 
   "children": [], 
   "end": "5053.280", 
   "id": "s001406", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die weitere Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5053.280", 
   "children": [], 
   "end": "5054.120", 
   "id": "s001407", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich stellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5054.120", 
   "children": [], 
   "end": "5054.800", 
   "id": "s001408", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5054.800", 
   "children": [], 
   "end": "5057.040", 
   "id": "s001409", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie gew\u00e4hrleistet das Bundesamt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5057.040", 
   "children": [], 
   "end": "5062.840", 
   "id": "s001410", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass gen\u00fcgend des christlichen Glaubens kundige Sachbearbeiter oder Entscheider vor Ort sind? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5062.840", 
   "children": [], 
   "end": "5063.720", 
   "id": "s001411", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie wird das geregelt? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5063.720", 
   "children": [], 
   "end": "5065.560", 
   "id": "s001412", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie muss der Antragsteller nachweisen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5065.560", 
   "children": [], 
   "end": "5080.800", 
   "id": "s001413", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in welcher Form er im Herkunftsland seinen Glauben aus\u00fcben will? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5080.800", 
   "children": [], 
   "end": "5082.800", 
   "id": "s001414", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gibt es daf\u00fcr Kriterien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5082.800", 
   "children": [], 
   "end": "5085.760", 
   "id": "s001415", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel wie oft man die Kirche besucht oder wie man sich verh\u00e4lt? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5085.760", 
   "children": [], 
   "end": "5086.720", 
   "id": "s001416", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich frage mich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5086.720", 
   "children": [], 
   "end": "5090.600", 
   "id": "s001417", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie diese konkrete Abfrage stattfindet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5090.600", 
   "children": [], 
   "end": "5091.240", 
   "id": "s001418", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum einen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5091.240", 
   "children": [], 
   "end": "5092.640", 
   "id": "s001419", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es findet auch hier eine Planung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5092.640", 
   "children": [], 
   "end": "5095.120", 
   "id": "s001420", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie bei allen anderen Themen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5095.120", 
   "children": [], 
   "end": "5104.320", 
   "id": "s001421", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich welche Personen mit welchen Kompetenzen im Bundesamt zur Verf\u00fcgung stehen m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5104.320", 
   "children": [], 
   "end": "5105.560", 
   "id": "s001422", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "statt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5105.560", 
   "children": [], 
   "end": "5107.080", 
   "id": "s001423", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum anderen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5107.080", 
   "children": [], 
   "end": "5109.560", 
   "id": "s001424", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das findet durch intensive Befragung statt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5109.560", 
   "children": [], 
   "end": "5111.360", 
   "id": "s001425", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Notwendig ist der Nachweis, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5111.360", 
   "children": [], 
   "end": "5111.400", 
   "id": "s001426", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5111.400", 
   "children": [], 
   "end": "5115.200", 
   "id": "s001427", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn der Glaube ausge\u00fcbt und praktiziert wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5115.200", 
   "children": [], 
   "end": "5119.880", 
   "id": "s001428", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine konkrete Bedrohung in dem Herkunftsstaat vorliegt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5119.880", 
   "children": [], 
   "end": "5122.240", 
   "id": "s001429", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5122.240", 
   "children": [], 
   "end": "5124.360", 
   "id": "s001430", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine weitere Nachfrage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5124.360", 
   "children": [], 
   "end": "5129.880", 
   "id": "s001431", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5129.880", 
   "children": [], 
   "end": "5131.800", 
   "id": "s001432", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5131.800", 
   "children": [], 
   "end": "5134.040", 
   "id": "s001433", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Staatssekret\u00e4r, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5134.040", 
   "children": [], 
   "end": "5137.120", 
   "id": "s001434", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der EuGH hat im Januar die Entscheidung getroffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5137.120", 
   "children": [], 
   "end": "5141.080", 
   "id": "s001435", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Feststellung der sexuellen Orientierung nicht zul\u00e4ssig ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5141.080", 
   "children": [], 
   "end": "5145.160", 
   "id": "s001436", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum ist dann eine Feststellung der Glaubensrichtung m\u00f6glich?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5145.160", 
   "children": [], 
   "end": "5148.400", 
   "id": "s001437", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Europ\u00e4ische Gerichtshof hat nicht festgestellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5148.400", 
   "children": [], 
   "end": "5155.200", 
   "id": "s001438", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich das Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge nicht vergewissern darf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5155.200", 
   "children": [], 
   "end": "5159.840", 
   "id": "s001439", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob beispielsweise Homosexualit\u00e4t vorliegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5159.840", 
   "children": [], 
   "end": "5166.920", 
   "id": "s001440", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Europ\u00e4ische Gerichtshof hat sich lediglich dahin gehend ge\u00e4u\u00dfert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5166.920", 
   "children": [], 
   "end": "5169.480", 
   "id": "s001441", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es nicht den Menschenrechten entspricht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5169.480", 
   "children": [], 
   "end": "5174.520", 
   "id": "s001442", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bestimmte Beweismaterialien und bestimmte Gutachten beizuziehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5174.520", 
   "children": [], 
   "end": "5176.160", 
   "id": "s001443", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5176.160", 
   "children": [], 
   "end": "5177.360", 
   "id": "s001444", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin Bayram, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5177.360", 
   "children": [], 
   "end": "5179.000", 
   "id": "s001445", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege von Holtz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5179.000", 
   "children": [], 
   "end": "5184.120", 
   "id": "s001446", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben die Namen gerade identifiziert; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5184.120", 
   "children": [], 
   "end": "5187.800", 
   "id": "s001447", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist wichtig f\u00fcr das Protokoll.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5187.800", 
   "children": [], 
   "end": "5187.801", 
   "id": "s001448", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5187.801", 
   "children": [], 
   "end": "5191.080", 
   "id": "s001449", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die Antwort. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5191.080", 
   "children": [], 
   "end": "5195.200", 
   "id": "s001450", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt keine weitere Nachfrage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5195.200", 
   "children": [], 
   "end": "5206.240", 
   "id": "s001451", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich rufe Frage\u00a044 des Abgeordneten Hansj\u00f6rg M\u00fcller auf:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5206.240", 
   "children": [], 
   "end": "5211.600", 
   "id": "s001452", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der Vorbereitung des Trilogs zwischen dem Europ\u00e4ischen Parlament, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5211.600", 
   "children": [], 
   "end": "5216.760", 
   "id": "s001453", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Europ\u00e4ischen Kommission und dem Rat wirkt die Bundesregierung darauf hin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5216.760", 
   "children": [], 
   "end": "5218.560", 
   "id": "s001454", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine interessengerechte Ratsposition, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5218.560", 
   "children": [], 
   "end": "5226.040", 
   "id": "s001455", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich insbesondere an der Verhinderung von Sekund\u00e4rmigration orientiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5226.040", 
   "children": [], 
   "end": "5228.440", 
   "id": "s001456", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu verabschieden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5228.440", 
   "children": [], 
   "end": "5230.120", 
   "id": "s001457", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung wird versuchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5230.120", 
   "children": [], 
   "end": "5237.240", 
   "id": "s001458", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Position auch im Rahmen des Trilogs mit dem Europ\u00e4ischen Parlament und der Europ\u00e4ischen Kommission durchzusetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5237.240", 
   "children": [], 
   "end": "5240.360", 
   "id": "s001459", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu den Einzelheiten ihrer Meinungsbildung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5240.360", 
   "children": [], 
   "end": "5244.000", 
   "id": "s001460", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in den Kernbereich exekutiver Eigenverantwortung fallen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5244.000", 
   "children": [], 
   "end": "5248.280", 
   "id": "s001461", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nimmt die Bundesregierung nicht Stellung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5248.280", 
   "children": [], 
   "end": "5249.800", 
   "id": "s001462", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege M\u00fcller, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5249.800", 
   "children": [], 
   "end": "5250.480", 
   "id": "s001463", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Nachfrage?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5250.480", 
   "children": [], 
   "end": "5251.400", 
   "id": "s001464", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bedanke mich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5251.400", 
   "children": [], 
   "end": "5252.880", 
   "id": "s001465", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5252.880", 
   "children": [], 
   "end": "5253.840", 
   "id": "s001466", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Staatssekret\u00e4r, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5253.840", 
   "children": [], 
   "end": "5257.440", 
   "id": "s001467", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die Antwort, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5257.440", 
   "children": [], 
   "end": "5261.400", 
   "id": "s001468", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die mich aber nicht zufriedenstellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5261.400", 
   "children": [], 
   "end": "5266.960", 
   "id": "s001469", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da die EU nachgewiesenerma\u00dfen Umsiedlungsprogramme durchf\u00fchrt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5266.960", 
   "children": [], 
   "end": "5268.200", 
   "id": "s001470", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die EU hat vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5268.200", 
   "children": [], 
   "end": "5269.840", 
   "id": "s001471", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Dublin-III-Verordnung abzuschaffen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5269.840", 
   "children": [], 
   "end": "5271.240", 
   "id": "s001472", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5271.240", 
   "children": [], 
   "end": "5272.960", 
   "id": "s001473", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Asylantrag muss nicht mehr in dem Land, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5272.960", 
   "children": [], 
   "end": "5276.360", 
   "id": "s001474", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo man zuerst europ\u00e4isches Territorium betritt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5276.360", 
   "children": [], 
   "end": "5279.200", 
   "id": "s001475", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gestellt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5279.200", 
   "children": [], 
   "end": "5280.280", 
   "id": "s001476", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielmehr kann jeder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5280.280", 
   "children": [], 
   "end": "5282.800", 
   "id": "s001477", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der europ\u00e4isches Territorium betritt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5282.800", 
   "children": [], 
   "end": "5283.680", 
   "id": "s001478", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5283.680", 
   "children": [], 
   "end": "5286.120", 
   "id": "s001479", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "er habe Verwandte in Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5286.120", 
   "children": [], 
   "end": "5291.720", 
   "id": "s001480", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dann darf er hier einen Asylantrag stellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5291.720", 
   "children": [], 
   "end": "5292.880", 
   "id": "s001481", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn das kommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5292.880", 
   "children": [], 
   "end": "5297.280", 
   "id": "s001482", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann kommt die n\u00e4chste Asyllawine auf uns zu. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5297.280", 
   "children": [], 
   "end": "5301.120", 
   "id": "s001483", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich erwarte von der Bundesregierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5301.120", 
   "children": [], 
   "end": "5303.760", 
   "id": "s001484", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie hier pr\u00e4ventiv t\u00e4tig wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5303.760", 
   "children": [], 
   "end": "5306.480", 
   "id": "s001485", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte gerne konkret wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5306.480", 
   "children": [], 
   "end": "5307.280", 
   "id": "s001486", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5307.280", 
   "children": [], 
   "end": "5307.320", 
   "id": "s001487", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir bringen uns\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5307.320", 
   "children": [], 
   "end": "5309.680", 
   "id": "s001488", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie ich das ja beschrieben habe\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5309.680", 
   "children": [], 
   "end": "5311.160", 
   "id": "s001489", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein und sind dabei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5311.160", 
   "children": [], 
   "end": "5315.200", 
   "id": "s001490", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unsere Position im Trilog auch durchzusetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5315.200", 
   "children": [], 
   "end": "5316.880", 
   "id": "s001491", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wichtigste Anliegen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5316.880", 
   "children": [], 
   "end": "5324.120", 
   "id": "s001492", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir Sekund\u00e4rmigration innerhalb von Europa verhindern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5324.120", 
   "children": [], 
   "end": "5328.560", 
   "id": "s001493", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei ist die Verhandlung \u00fcber die Dublin-III-Verordnung von ganz entscheidender Bedeutung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5328.560", 
   "children": [], 
   "end": "5329.880", 
   "id": "s001494", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege M\u00fcller, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5329.880", 
   "children": [], 
   "end": "5330.080", 
   "id": "s001495", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich sehe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5330.080", 
   "children": [], 
   "end": "5332.160", 
   "id": "s001496", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben eine weitere Nachfrage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5332.160", 
   "children": [], 
   "end": "5332.640", 
   "id": "s001497", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich danke Ihnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5332.640", 
   "children": [], 
   "end": "5334.400", 
   "id": "s001498", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5334.400", 
   "children": [], 
   "end": "5335.520", 
   "id": "s001499", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verstehe ich Sie richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5335.520", 
   "children": [], 
   "end": "5339.160", 
   "id": "s001500", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie zielen auf die Verhinderung der Sekund\u00e4rmigration ab? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5339.160", 
   "children": [], 
   "end": "5341.000", 
   "id": "s001501", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft f\u00fcr mich im Umkehrschluss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5341.000", 
   "children": [], 
   "end": "5343.520", 
   "id": "s001502", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass eine Prim\u00e4rmigration nach Deutschland m\u00f6glich w\u00e4re."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5343.520", 
   "children": [], 
   "end": "5345.600", 
   "id": "s001503", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Umkehrschluss ist falsch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5345.600", 
   "children": [], 
   "end": "5349.360", 
   "id": "s001504", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielmehr lehnen wir selbstverst\u00e4ndlich den Vorschlag ab, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5349.360", 
   "children": [], 
   "end": "5352.560", 
   "id": "s001505", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der jetzt vom Europ\u00e4ischen Parlament gemacht wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5352.560", 
   "children": [], 
   "end": "5354.400", 
   "id": "s001506", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach dem die blo\u00dfe Behauptung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5354.400", 
   "children": [], 
   "end": "5357.520", 
   "id": "s001507", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man beispielsweise Geschwister in einem Mitgliedstaat hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5357.520", 
   "children": [], 
   "end": "5358.320", 
   "id": "s001508", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ausreicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5358.320", 
   "children": [], 
   "end": "5363.200", 
   "id": "s001509", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit man in den entsprechenden Mitgliedstaat kommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5363.200", 
   "children": [], 
   "end": "5367.080", 
   "id": "s001510", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um dort das Asylverfahren zu durchlaufen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5367.080", 
   "children": [], 
   "end": "5371.480", 
   "id": "s001511", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn wir h\u00e4tten nat\u00fcrlich eine Menge Ankerpersonen in Deutschland.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5371.480", 
   "children": [], 
   "end": "5373.440", 
   "id": "s001512", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist der erste Punkt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5373.440", 
   "children": [], 
   "end": "5375.520", 
   "id": "s001513", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der zweite Punkt ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5375.520", 
   "children": [], 
   "end": "5381.800", 
   "id": "s001514", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir zus\u00e4tzlich bei den Verhandlungen \u00fcber das europ\u00e4ische Asylsystem alles daransetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5381.800", 
   "children": [], 
   "end": "5384.680", 
   "id": "s001515", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Sekund\u00e4rmigration zu verhindern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5384.680", 
   "children": [], 
   "end": "5391.200", 
   "id": "s001516", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sonst nat\u00fcrlich jegliche Verteilung innerhalb Europas Makulatur w\u00e4re."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5391.200", 
   "children": [], 
   "end": "5393.400", 
   "id": "s001517", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5393.400", 
   "children": [], 
   "end": "5397.280", 
   "id": "s001518", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gibt es weitere Nachfragen hierzu?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5397.280", 
   "children": [], 
   "end": "5399.120", 
   "id": "s001519", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist nicht der Fall."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5399.120", 
   "children": [], 
   "end": "5406.440", 
   "id": "s001520", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann kommen wir zur Frage\u00a045 des Abgeordneten Hansj\u00f6rg M\u00fcller:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5406.440", 
   "children": [], 
   "end": "5410.520", 
   "id": "s001521", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich weise zun\u00e4chst f\u00fcr die Bundesregierung darauf hin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5410.520", 
   "children": [], 
   "end": "5420.920", 
   "id": "s001522", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass meine Aussage im Rahmen der Fragestunde vom 17.\u00a0Januar zur Feststellung von Familienverh\u00e4ltnissen vom Fragesteller inkorrekt wiedergegeben ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5420.920", 
   "children": [], 
   "end": "5425.040", 
   "id": "s001523", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die \u00dcberpr\u00fcfung von Familienverh\u00e4ltnissen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5425.040", 
   "children": [], 
   "end": "5425.880", 
   "id": "s001524", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zitat\u00a0\u2013"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5425.880", 
   "children": [], 
   "end": "5428.800", 
   "id": "s001525", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2026\u00a0geschieht nat\u00fcrlich anhand von Dokumenten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5428.800", 
   "children": [], 
   "end": "5432.480", 
   "id": "s001526", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn keine Dokumente vorliegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5432.480", 
   "children": [], 
   "end": "5437.960", 
   "id": "s001527", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "geschieht das \u00fcber Befragung oder in Zweifelsf\u00e4llen mithilfe von Speicheltests."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5437.960", 
   "children": [], 
   "end": "5439.280", 
   "id": "s001528", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So habe ich mich ausgedr\u00fcckt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5439.280", 
   "children": [], 
   "end": "5445.280", 
   "id": "s001529", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die hier zitierten \u00c4u\u00dferungen lassen sich auch im Protokoll der Fragestunde nachlesen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5445.280", 
   "children": [], 
   "end": "5447.800", 
   "id": "s001530", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der Sache ist darauf hinzuweisen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5447.800", 
   "children": [], 
   "end": "5456.200", 
   "id": "s001531", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die \u00dcberpr\u00fcfbarkeit von Familienverh\u00e4ltnissen nach Auffassung der Bundesregierung auch k\u00fcnftig m\u00f6glich bleiben muss."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5456.200", 
   "children": [], 
   "end": "5467.120", 
   "id": "s001532", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dar\u00fcber hinaus ist die Bundesregierung in den Verhandlungen zur Reformierung des Gemeinsamen Europ\u00e4ischen Asylsystems allgemein bestrebt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5467.120", 
   "children": [], 
   "end": "5474.160", 
   "id": "s001533", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00f6glichem Missbrauch und einer unangemessenen Belastung einzelner Mitgliedstaaten vorzubeugen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5474.160", 
   "children": [], 
   "end": "5481.240", 
   "id": "s001534", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu den Einzelheiten ihrer Meinungsbildung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5481.240", 
   "children": [], 
   "end": "5486.840", 
   "id": "s001535", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in den Kernbereich exekutiver Eigenverantwortung fallen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5486.840", 
   "children": [], 
   "end": "5488.320", 
   "id": "s001536", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nimmt die Bundesregierung nicht Stellung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5488.320", 
   "children": [], 
   "end": "5489.360", 
   "id": "s001537", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es sei aber darauf hingewiesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5489.360", 
   "children": [], 
   "end": "5505.280", 
   "id": "s001538", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass nach den geltenden Dublin-III-Verordnungen \u00dcberstellungen infolge eines bestehenden Familienverh\u00e4ltnisses nur nach intensiver \u00dcberpr\u00fcfung sowohl durch den abgebenden als auch durch den aufnehmenden Mitgliedstaat stattfinden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5505.280", 
   "children": [], 
   "end": "5506.800", 
   "id": "s001539", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5506.800", 
   "children": [], 
   "end": "5510.400", 
   "id": "s001540", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Staatssekret\u00e4r.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5510.400", 
   "children": [], 
   "end": "5511.440", 
   "id": "s001541", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Nachfrage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5511.440", 
   "children": [], 
   "end": "5512.640", 
   "id": "s001542", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege M\u00fcller."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5512.640", 
   "children": [], 
   "end": "5516.160", 
   "id": "s001543", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur eine ganz kurze Nachfrage.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5516.160", 
   "children": [], 
   "end": "5520.840", 
   "id": "s001544", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist nat\u00fcrlich in der Tat schwierig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5520.840", 
   "children": [], 
   "end": "5522.000", 
   "id": "s001545", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das festzustellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5522.000", 
   "children": [], 
   "end": "5527.760", 
   "id": "s001546", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie wird bei einer behaupteten Verwandtschaftsbeziehung im Zweifel\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5527.760", 
   "children": [], 
   "end": "5529.040", 
   "id": "s001547", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn nicht klar ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5529.040", 
   "children": [], 
   "end": "5531.920", 
   "id": "s001548", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob man die Verwandtschaft feststellen kann oder nicht\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5531.920", 
   "children": [], 
   "end": "5532.760", 
   "id": "s001549", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "entschieden: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5532.760", 
   "children": [], 
   "end": "5535.560", 
   "id": "s001550", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "pro Asylantrag oder dagegen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5535.560", 
   "children": [], 
   "end": "5541.240", 
   "id": "s001551", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Zweifelsfall wird gegen den Familiennachzug entschieden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5541.240", 
   "children": [], 
   "end": "5541.720", 
   "id": "s001552", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Derjenige, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5541.720", 
   "children": [], 
   "end": "5546.800", 
   "id": "s001553", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der einen Antrag stellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5546.800", 
   "children": [], 
   "end": "5549.040", 
   "id": "s001554", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss nachweisen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5549.040", 
   "children": [], 
   "end": "5553.920", 
   "id": "s001555", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass er zur Familie geh\u00f6rt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5553.920", 
   "children": [], 
   "end": "5556.160", 
   "id": "s001556", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da reicht eben nicht eine blo\u00dfe Befragung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5556.160", 
   "children": [], 
   "end": "5563.080", 
   "id": "s001557", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern die Bearbeiter an den Botschaften geben sich da wirklich ausgesprochen viel M\u00fche; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5563.080", 
   "children": [], 
   "end": "5564.120", 
   "id": "s001558", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie geben sich auch die M\u00fche. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5564.120", 
   "children": [], 
   "end": "5565.360", 
   "id": "s001559", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Geben auch Sie sich die M\u00fche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5565.360", 
   "children": [], 
   "end": "5567.520", 
   "id": "s001560", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich das einmal anzugucken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5567.520", 
   "children": [], 
   "end": "5572.000", 
   "id": "s001561", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da wird wirklich zeitgleich mit demjenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5572.000", 
   "children": [], 
   "end": "5573.400", 
   "id": "s001562", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der vorgibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5573.400", 
   "children": [], 
   "end": "5575.840", 
   "id": "s001563", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ehepartner zu sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5575.840", 
   "children": [], 
   "end": "5577.040", 
   "id": "s001564", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und demjenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5577.040", 
   "children": [], 
   "end": "5579.400", 
   "id": "s001565", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der der angebliche Ehepartner ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5579.400", 
   "children": [], 
   "end": "5580.720", 
   "id": "s001566", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "telefoniert: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5580.720", 
   "children": [], 
   "end": "5587.760", 
   "id": "s001567", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie war es beispielsweise bei der Hochzeit? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5587.760", 
   "children": [], 
   "end": "5592.760", 
   "id": "s001568", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Welche Verwandten haben Sie noch?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5592.760", 
   "children": [], 
   "end": "5594.280", 
   "id": "s001569", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wird gefragt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5594.280", 
   "children": [], 
   "end": "5599.240", 
   "id": "s001570", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Haben Sie denn mal ein Hochzeitsfoto?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5599.240", 
   "children": [], 
   "end": "5602.640", 
   "id": "s001571", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann gibt es auch noch die M\u00f6glichkeit eines Speicheltests. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5602.640", 
   "children": [], 
   "end": "5605.800", 
   "id": "s001572", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wird hier also nicht einfach akzeptiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5605.800", 
   "children": [], 
   "end": "5608.160", 
   "id": "s001573", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn jemand behauptet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5608.160", 
   "children": [], 
   "end": "5610.320", 
   "id": "s001574", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Teil der Familie zu sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5610.320", 
   "children": [], 
   "end": "5615.120", 
   "id": "s001575", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau das ist das Problem des Vorschlags des Europ\u00e4ischen Parlaments: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5615.120", 
   "children": [], 
   "end": "5616.840", 
   "id": "s001576", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da reicht die blo\u00dfe Behauptung aus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5616.840", 
   "children": [], 
   "end": "5621.840", 
   "id": "s001577", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Allerdings geht es da nicht um den Familiennachzug, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5621.840", 
   "children": [], 
   "end": "5625.480", 
   "id": "s001578", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern im Rahmen des Dublin-Systems um die Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5625.480", 
   "children": [], 
   "end": "5628.880", 
   "id": "s001579", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo der Asylantrag gestellt wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5628.880", 
   "children": [], 
   "end": "5630.920", 
   "id": "s001580", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5630.920", 
   "children": [], 
   "end": "5634.440", 
   "id": "s001581", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Staatssekret\u00e4r."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5634.440", 
   "children": [], 
   "end": "5636.680", 
   "id": "s001582", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bedanke mich sehr."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5636.680", 
   "children": [], 
   "end": "5638.720", 
   "id": "s001583", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Keine weitere Nachfrage?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5638.720", 
   "children": [], 
   "end": "5643.440", 
   "id": "s001584", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann ist dieser Punkt abgeschlossen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5643.440", 
   "children": [], 
   "end": "5651.760", 
   "id": "s001585", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Frage\u00a046 der Abgeordneten Martina Renner betreffend die Stellung von Zeugenbeist\u00e4nden im Rahmen der NSU-Untersuchungsaussch\u00fcsse wird schriftlich beantwortet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5651.760", 
   "children": [], 
   "end": "5654.120", 
   "id": "s001586", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann sind wir am Ende dieses Gesch\u00e4ftsbereichs."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5654.120", 
   "children": [], 
   "end": "5657.000", 
   "id": "s001587", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir kommen jetzt zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5657.000", 
   "children": [], 
   "end": "5661.760", 
   "id": "s001588", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Staatssekret\u00e4r Christian Lange wird die Fragen beantworten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5661.760", 
   "children": [], 
   "end": "5669.480", 
   "id": "s001589", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Frage\u00a047 der Abgeordneten Helin Evrim \u00adSommer wird ebenfalls schriftlich beantwortet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5669.480", 
   "children": [], 
   "end": "5672.640", 
   "id": "s001590", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie betrifft m\u00f6gliche Strafanzeigen gegen den ehemaligen iranischen Obersten Richter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5672.640", 
   "children": [], 
   "end": "5674.680", 
   "id": "s001591", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herrn Ajatollah Shahroudi, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5674.680", 
   "children": [], 
   "end": "5675.400", 
   "id": "s001592", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Deutschland."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5675.400", 
   "children": [], 
   "end": "5685.000", 
   "id": "s001593", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir kommen jetzt zur Frage\u00a048 der Abgeordneten Canan Bayram:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5685.000", 
   "children": [], 
   "end": "5685.680", 
   "id": "s001594", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5685.680", 
   "children": [], 
   "end": "5687.880", 
   "id": "s001595", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5687.880", 
   "children": [], 
   "end": "5688.560", 
   "id": "s001596", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5688.560", 
   "children": [], 
   "end": "5699.760", 
   "id": "s001597", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich beantworte Ihre Frage wie folgt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5699.760", 
   "children": [], 
   "end": "5708.920", 
   "id": "s001598", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die neue Bundesregierung wird sich zu gegebener Zeit sicherlich eine Meinung bilden und sich intensiv mit der Frage besch\u00e4ftigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5708.920", 
   "children": [], 
   "end": "5712.800", 
   "id": "s001599", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Strafprozesse effektiver ausgestaltet werden k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5712.800", 
   "children": [], 
   "end": "5713.840", 
   "id": "s001600", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar schon deshalb, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5713.840", 
   "children": [], 
   "end": "5719.240", 
   "id": "s001601", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil die Justizministerkonferenz im Herbst\u00a02017 einstimmig darum gebeten hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5719.240", 
   "children": [], 
   "end": "5726.120", 
   "id": "s001602", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den in der vergangenen Legislaturperiode begonnenen Reformprozess in Abstimmung mit den L\u00e4ndern fortzusetzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5726.120", 
   "children": [], 
   "end": "5726.920", 
   "id": "s001603", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie Sie wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5726.920", 
   "children": [], 
   "end": "5732.560", 
   "id": "s001604", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat das Gesetz zur effektiveren und praxistauglicheren Ausgestaltung des Strafverfahrens, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5732.560", 
   "children": [], 
   "end": "5735.240", 
   "id": "s001605", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wir im vergangenen Jahr beschlossen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5735.240", 
   "children": [], 
   "end": "5737.360", 
   "id": "s001606", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht alle Themen behandeln k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5737.360", 
   "children": [], 
   "end": "5740.640", 
   "id": "s001607", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die von der Expertenkommission vorgeschlagen worden sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5740.640", 
   "children": [], 
   "end": "5745.920", 
   "id": "s001608", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die das Bundesjustizministerium zu Beginn der vorigen Legislaturperiode eingesetzt hatte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5745.920", 
   "children": [], 
   "end": "5754.200", 
   "id": "s001609", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das betrifft zum Beispiel die Frage der Dokumentation der Hauptverhandlung oder die B\u00fcndelung der Nebenklagevertretung in der Hauptverhandlung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5754.200", 
   "children": [], 
   "end": "5758.640", 
   "id": "s001610", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie aus den von Ihnen zitierten Presseberichten zutreffend hervorgeht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5758.640", 
   "children": [], 
   "end": "5765.080", 
   "id": "s001611", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wurden zudem weitere Reformvorschl\u00e4ge aus dem Bereich der Justiz an die Bundesregierung herangetragen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5765.080", 
   "children": [], 
   "end": "5770.400", 
   "id": "s001612", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Selbstverst\u00e4ndlich werden auch bei einer Fortf\u00fchrung des Reformprozesses die Betroffenenrechte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5770.400", 
   "children": [], 
   "end": "5773.640", 
   "id": "s001613", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sowohl der Beschuldigten als auch der Opfer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5773.640", 
   "children": [], 
   "end": "5774.520", 
   "id": "s001614", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gewahrt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5774.520", 
   "children": [], 
   "end": "5776.320", 
   "id": "s001615", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5776.320", 
   "children": [], 
   "end": "5777.520", 
   "id": "s001616", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin Canan Bayram, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5777.520", 
   "children": [], 
   "end": "5779.280", 
   "id": "s001617", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben Sie eine Nachfrage?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5779.280", 
   "children": [], 
   "end": "5780.080", 
   "id": "s001618", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5780.080", 
   "children": [], 
   "end": "5781.400", 
   "id": "s001619", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5781.400", 
   "children": [], 
   "end": "5781.920", 
   "id": "s001620", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5781.920", 
   "children": [], 
   "end": "5783.680", 
   "id": "s001621", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich habe eine Nachfrage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5783.680", 
   "children": [], 
   "end": "5785.040", 
   "id": "s001622", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "K\u00f6nnen Sie f\u00fcr das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5785.040", 
   "children": [], 
   "end": "5791.440", 
   "id": "s001623", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was in der Zust\u00e4ndigkeit des Bundesministeriums der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz liegt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5791.440", 
   "children": [], 
   "end": "5793.160", 
   "id": "s001624", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen Ablaufplan angeben und darlegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5793.160", 
   "children": [], 
   "end": "5794.080", 
   "id": "s001625", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wann tats\u00e4chlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5794.080", 
   "children": [], 
   "end": "5796.680", 
   "id": "s001626", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielleicht noch in diesem Jahr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5796.680", 
   "children": [], 
   "end": "5804.040", 
   "id": "s001627", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Entwurf oder ein Verfahren vorgestellt werden kann und welche Ma\u00dfnahmen dies im Schwerpunkt betrifft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5804.040", 
   "children": [], 
   "end": "5808.400", 
   "id": "s001628", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also welche Verfahren insbesondere gestrafft werden sollen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5808.400", 
   "children": [], 
   "end": "5811.240", 
   "id": "s001629", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "K\u00f6nnen Sie das etwas eingrenzen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5811.240", 
   "children": [], 
   "end": "5811.560", 
   "id": "s001630", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich fand, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5811.560", 
   "children": [], 
   "end": "5815.440", 
   "id": "s001631", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Ihre Ausf\u00fchrungen bisher sehr allgemein waren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5815.440", 
   "children": [], 
   "end": "5816.280", 
   "id": "s001632", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das liegt daran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5816.280", 
   "children": [], 
   "end": "5821.120", 
   "id": "s001633", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die neue Bundesregierung noch nicht gebildet ist; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5821.120", 
   "children": [], 
   "end": "5826.120", 
   "id": "s001634", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir wollen ja der neuen Bundesregierung auch nicht vorgreifen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5826.120", 
   "children": [], 
   "end": "5831.840", 
   "id": "s001635", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb kann es auch noch keine konkreten inhaltlichen Planungen geben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5831.840", 
   "children": [], 
   "end": "5833.640", 
   "id": "s001636", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt lediglich zahlreiche Vorschl\u00e4ge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5833.640", 
   "children": [], 
   "end": "5835.760", 
   "id": "s001637", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zun\u00e4chst zu bewerten sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5835.760", 
   "children": [], 
   "end": "5840.600", 
   "id": "s001638", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade im Bereich des Beweisantragsrechts oder des Befangenheitsrechts, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5840.600", 
   "children": [], 
   "end": "5844.360", 
   "id": "s001639", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem der Gesetzgeber erst j\u00fcngst die von mir schon erw\u00e4hnten \u00c4nderungen vorgenommen hat\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5844.360", 
   "children": [], 
   "end": "5847.760", 
   "id": "s001640", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei denen wir sehr bewusst darauf geachtet haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5847.760", 
   "children": [], 
   "end": "5853.280", 
   "id": "s001641", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sinnvolle Effektivierungen nicht zulasten der Beschuldigtenrechte vorgenommen werden\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5853.280", 
   "children": [], 
   "end": "5859.640", 
   "id": "s001642", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sollten zun\u00e4chst Erfahrungen mit den gerade erst in Kraft getretenen \u00c4nderungen gesammelt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5859.640", 
   "children": [], 
   "end": "5864.640", 
   "id": "s001643", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein k\u00fcnftiges Reformvorhaben sollte daher andere Aspekte in den Vordergrund stellen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5864.640", 
   "children": [], 
   "end": "5866.480", 
   "id": "s001644", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bitte nochmals um Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5866.480", 
   "children": [], 
   "end": "5871.360", 
   "id": "s001645", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die konkrete Ausgestaltung der neuen Bundesregierung vorbehalten bleibt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5871.360", 
   "children": [], 
   "end": "5872.320", 
   "id": "s001646", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5872.320", 
   "children": [], 
   "end": "5873.040", 
   "id": "s001647", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine weitere Nachfrage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5873.040", 
   "children": [], 
   "end": "5874.280", 
   "id": "s001648", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin Bayram?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5874.280", 
   "children": [], 
   "end": "5874.680", 
   "id": "s001649", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5874.680", 
   "children": [], 
   "end": "5875.760", 
   "id": "s001650", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich versuche tats\u00e4chlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5875.760", 
   "children": [], 
   "end": "5878.120", 
   "id": "s001651", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "noch eine Antwort auf meine Frage zu bekommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5878.120", 
   "children": [], 
   "end": "5880.120", 
   "id": "s001652", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen m\u00f6chte ich pr\u00e4zise fragen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5880.120", 
   "children": [], 
   "end": "5884.160", 
   "id": "s001653", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gibt es im Moment schriftlich ausgearbeitete Unterlagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5884.160", 
   "children": [], 
   "end": "5885.600", 
   "id": "s001654", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aus denen hervorgeht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5885.600", 
   "children": [], 
   "end": "5888.280", 
   "id": "s001655", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was tats\u00e4chlich geplant ist? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5888.280", 
   "children": [], 
   "end": "5889.480", 
   "id": "s001656", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ansonsten frage ich mich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5889.480", 
   "children": [], 
   "end": "5894.760", 
   "id": "s001657", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum der amtierende Justizminister solche Dinge in die Welt setzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5894.760", 
   "children": [], 
   "end": "5896.400", 
   "id": "s001658", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn das alles so unkonkret ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5896.400", 
   "children": [], 
   "end": "5899.000", 
   "id": "s001659", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe Ihnen bereits geantwortet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5899.000", 
   "children": [], 
   "end": "5902.640", 
   "id": "s001660", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es verschiedene Reformvorschl\u00e4ge vonseiten der L\u00e4nder gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5902.640", 
   "children": [], 
   "end": "5905.840", 
   "id": "s001661", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt einen einstimmigen Beschluss der Justizministerkonferenz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5905.840", 
   "children": [], 
   "end": "5907.480", 
   "id": "s001662", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die uns dazu auffordert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5907.480", 
   "children": [], 
   "end": "5908.520", 
   "id": "s001663", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt eine Expertenkommission, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5908.520", 
   "children": [], 
   "end": "5910.120", 
   "id": "s001664", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Vorschl\u00e4ge gemacht hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5910.120", 
   "children": [], 
   "end": "5911.160", 
   "id": "s001665", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "All das liegt schriftlich vor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5911.160", 
   "children": [], 
   "end": "5914.040", 
   "id": "s001666", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist bekannt und \u00f6ffentlich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5914.040", 
   "children": [], 
   "end": "5917.320", 
   "id": "s001667", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung selbst hat sich allerdings dazu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5917.320", 
   "children": [], 
   "end": "5920.360", 
   "id": "s001668", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da es sich im Augenblick noch um eine gesch\u00e4ftsf\u00fchrende Regierung handelt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5920.360", 
   "children": [], 
   "end": "5923.520", 
   "id": "s001669", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "noch keine gemeinsame Meinung gebildet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5923.520", 
   "children": [], 
   "end": "5926.480", 
   "id": "s001670", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wir werden dies hoffentlich demn\u00e4chst tun k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5926.480", 
   "children": [], 
   "end": "5929.040", 
   "id": "s001671", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5929.040", 
   "children": [], 
   "end": "5930.680", 
   "id": "s001672", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin Bayram, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5930.680", 
   "children": [], 
   "end": "5935.320", 
   "id": "s001673", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch wenn die Antwort unbefriedigend erscheinen mag: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5935.320", 
   "children": [], 
   "end": "5943.520", 
   "id": "s001674", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Herr Staatssekret\u00e4r antwortet im Rahmen seiner M\u00f6glichkeiten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5943.520", 
   "children": [], 
   "end": "5946.000", 
   "id": "s001675", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kann ich nur best\u00e4tigen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5946.000", 
   "children": [], 
   "end": "5949.240", 
   "id": "s001676", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt keine weiteren Nachfragen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5949.240", 
   "children": [], 
   "end": "5954.160", 
   "id": "s001677", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich rufe die Frage\u00a049 des Abgeordneten Manuel \u00adH\u00f6ferlin auf:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5954.160", 
   "children": [], 
   "end": "5954.880", 
   "id": "s001678", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5954.880", 
   "children": [], 
   "end": "5955.800", 
   "id": "s001679", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5955.800", 
   "children": [], 
   "end": "5956.400", 
   "id": "s001680", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5956.400", 
   "children": [], 
   "end": "5959.000", 
   "id": "s001681", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich beantworte Ihre Frage wie folgt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5959.000", 
   "children": [], 
   "end": "5967.200", 
   "id": "s001682", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Gesetzgeber hat mit \u00a7\u00a031a der Bundesrechtsanwaltsordnung der Bundesrechtsanwaltskammer die Aufgabe \u00fcbertragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5967.200", 
   "children": [], 
   "end": "5971.200", 
   "id": "s001683", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr jeden Rechtsanwalt ein besonderes elektronisches Anwaltspostfach\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5971.200", 
   "children": [], 
   "end": "5972.360", 
   "id": "s001684", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kurz: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5972.360", 
   "children": [], 
   "end": "5972.920", 
   "id": "s001685", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beA\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5972.920", 
   "children": [], 
   "end": "5975.040", 
   "id": "s001686", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "empfangsbereit einzurichten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5975.040", 
   "children": [], 
   "end": "5982.160", 
   "id": "s001687", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesrechtsanwaltskammer kann dieser Verpflichtung nach ihren Angaben derzeit aufgrund eines aufgetretenen Sicherheitsproblems nicht nachkommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5982.160", 
   "children": [], 
   "end": "5985.000", 
   "id": "s001688", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesrechtsanwaltskammer hat erkl\u00e4rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5985.000", 
   "children": [], 
   "end": "5987.840", 
   "id": "s001689", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das beA wieder zur Verf\u00fcgung steht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5987.840", 
   "children": [], 
   "end": "5992.920", 
   "id": "s001690", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sobald die Sicherheit des Systems im erforderlichen Umfang gew\u00e4hrleistet ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5992.920", 
   "children": [], 
   "end": "6008.240", 
   "id": "s001691", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz \u00fcbt nach \u00a7\u00a0176 Absatz\u00a02 Satz\u00a01 der Bundesrechtsanwaltsordnung die Staatsaufsicht \u00fcber die Bundesrechtsanwaltskammer als im Rahmen der Selbstverwaltung der Anwaltschaft t\u00e4tige K\u00f6rperschaft des \u00f6ffentlichen Rechts aus."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6008.240", 
   "children": [], 
   "end": "6018.040", 
   "id": "s001692", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Aufsicht des Bundesministeriums der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz beschr\u00e4nkt sich nach \u00a7\u00a0176 Absatz\u00a02 Satz\u00a02 der Bundesrechtsanwaltsordnung darauf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6018.040", 
   "children": [], 
   "end": "6026.080", 
   "id": "s001693", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Gesetz und Satzung beachtet und die der Bundesrechtsanwaltskammer \u00fcbertragenen Aufgaben erf\u00fcllt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6026.080", 
   "children": [], 
   "end": "6026.560", 
   "id": "s001694", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sehe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6028.880", 
   "children": [], 
   "end": "6032.240", 
   "id": "s001695", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben Bedarf an einer weiteren Nachfrage. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6032.240", 
   "children": [], 
   "end": "6034.800", 
   "id": "s001696", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben das Wort, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6034.800", 
   "children": [], 
   "end": "6037.280", 
   "id": "s001697", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege H\u00f6ferlin."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6037.280", 
   "children": [], 
   "end": "6038.600", 
   "id": "s001698", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6038.600", 
   "children": [], 
   "end": "6039.920", 
   "id": "s001699", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6039.920", 
   "children": [], 
   "end": "6040.840", 
   "id": "s001700", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Staatssekret\u00e4r, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6040.840", 
   "children": [], 
   "end": "6042.280", 
   "id": "s001701", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor dem Hintergrund, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6042.280", 
   "children": [], 
   "end": "6048.440", 
   "id": "s001702", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass zweimal in einem Monat von Experten des Chaos Computer Clubs L\u00fccken bei der Software entdeckt wurden bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6048.440", 
   "children": [], 
   "end": "6050.400", 
   "id": "s001703", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sicherheit infrage gestellt wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6050.400", 
   "children": [], 
   "end": "6051.240", 
   "id": "s001704", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "frage ich Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6051.240", 
   "children": [], 
   "end": "6053.480", 
   "id": "s001705", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob Sie etwas Konkretes planen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6053.480", 
   "children": [], 
   "end": "6055.360", 
   "id": "s001706", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel ein Daraufhinwirken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6055.360", 
   "children": [], 
   "end": "6062.960", 
   "id": "s001707", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Quellcode offengelegt wird oder dass Experten die Vorg\u00e4nge bei der Anwaltskammer noch einmal pr\u00fcfen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6062.960", 
   "children": [], 
   "end": "6066.400", 
   "id": "s001708", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6066.400", 
   "children": [], 
   "end": "6071.280", 
   "id": "s001709", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unser Haus steht in st\u00e4ndigem Kontakt mit der Bundesrechtsanwaltskammer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6071.280", 
   "children": [], 
   "end": "6073.160", 
   "id": "s001710", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit sichergestellt wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6073.160", 
   "children": [], 
   "end": "6079.480", 
   "id": "s001711", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das beA entsprechend den gesetzlichen Vorgaben sobald wie m\u00f6glich wieder in Betrieb genommen wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6079.480", 
   "children": [], 
   "end": "6083.280", 
   "id": "s001712", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir beobachten das und verlassen uns auf die gemachten Zusagen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6083.280", 
   "children": [], 
   "end": "6085.040", 
   "id": "s001713", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege H\u00f6ferlin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6085.040", 
   "children": [], 
   "end": "6085.720", 
   "id": "s001714", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich sehe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6085.720", 
   "children": [], 
   "end": "6090.320", 
   "id": "s001715", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben eine weitere Nachfrage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6090.320", 
   "children": [], 
   "end": "6091.440", 
   "id": "s001716", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6091.440", 
   "children": [], 
   "end": "6093.000", 
   "id": "s001717", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sehen Sie richtig.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6093.000", 
   "children": [], 
   "end": "6100.560", 
   "id": "s001718", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da es hier m\u00f6glicherweise um das Grundvertrauen in Organe der Rechtspflege geht und Sie zweifellos daf\u00fcr zust\u00e4ndig sind\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6100.560", 
   "children": [], 
   "end": "6101.160", 
   "id": "s001719", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben eben erw\u00e4hnt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6101.160", 
   "children": [], 
   "end": "6102.760", 
   "id": "s001720", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie die Rechtsaufsicht haben\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6102.760", 
   "children": [], 
   "end": "6107.320", 
   "id": "s001721", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "frage ich Sie als Vertreter der gesch\u00e4ftsf\u00fchrenden Bundesregierung: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6107.320", 
   "children": [], 
   "end": "6109.560", 
   "id": "s001722", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Planen Sie konkrete Ma\u00dfnahmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6109.560", 
   "children": [], 
   "end": "6113.520", 
   "id": "s001723", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sollte eine Inbetriebnahme nicht zeitnah erfolgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6113.520", 
   "children": [], 
   "end": "6114.480", 
   "id": "s001724", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wenn ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6114.480", 
   "children": [], 
   "end": "6114.880", 
   "id": "s001725", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6114.880", 
   "children": [], 
   "end": "6121.120", 
   "id": "s001726", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die im Zuge des Ausfalls des beA eingeleiteten Pr\u00fcfungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6121.120", 
   "children": [], 
   "end": "6125.200", 
   "id": "s001727", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir seitens des Ministeriums vorgenommen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6125.200", 
   "children": [], 
   "end": "6126.440", 
   "id": "s001728", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind noch nicht abgeschlossen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6126.440", 
   "children": [], 
   "end": "6129.120", 
   "id": "s001729", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen kann ich Ihnen noch nicht sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6129.120", 
   "children": [], 
   "end": "6130.640", 
   "id": "s001730", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Ma\u00dfnahmen wir vornehmen werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6130.640", 
   "children": [], 
   "end": "6133.960", 
   "id": "s001731", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6133.960", 
   "children": [], 
   "end": "6140.480", 
   "id": "s001732", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Kollege Strasser hat eine Nachfrage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6140.480", 
   "children": [], 
   "end": "6141.480", 
   "id": "s001733", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6141.480", 
   "children": [], 
   "end": "6143.000", 
   "id": "s001734", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6143.000", 
   "children": [], 
   "end": "6143.720", 
   "id": "s001735", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Staatssekret\u00e4r, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6143.720", 
   "children": [], 
   "end": "6148.840", 
   "id": "s001736", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "rechnet die gesch\u00e4ftsf\u00fchrende Bundesregierung mit einer zeitnahen Verf\u00fcgbarkeit des beA, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6148.840", 
   "children": [], 
   "end": "6149.480", 
   "id": "s001737", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und falls nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6149.480", 
   "children": [], 
   "end": "6152.680", 
   "id": "s001738", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist die gesch\u00e4ftsf\u00fchrende Bundesregierung der Rechtsansicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6152.680", 
   "children": [], 
   "end": "6158.440", 
   "id": "s001739", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass jeder Rechtsanwalt bis zur erneuten Inbetriebnahme des beA verpflichtet ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6158.440", 
   "children": [], 
   "end": "6161.480", 
   "id": "s001740", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "selber f\u00fcr einen sicheren \u00dcbermittlungsweg zu sorgen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6161.480", 
   "children": [], 
   "end": "6165.600", 
   "id": "s001741", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesrechtsanwaltskammer hat uns, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6165.600", 
   "children": [], 
   "end": "6168.160", 
   "id": "s001742", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im st\u00e4ndigen Kontakt befindlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6168.160", 
   "children": [], 
   "end": "6169.240", 
   "id": "s001743", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "versichert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6169.240", 
   "children": [], 
   "end": "6171.000", 
   "id": "s001744", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie alles unternimmt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6171.000", 
   "children": [], 
   "end": "6175.760", 
   "id": "s001745", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die technischen Defekte m\u00f6glichst schnell zu beheben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6175.760", 
   "children": [], 
   "end": "6179.080", 
   "id": "s001746", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu einzelnen rechtlichen Fragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6179.080", 
   "children": [], 
   "end": "6179.760", 
   "id": "s001747", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich ergeben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6179.760", 
   "children": [], 
   "end": "6181.480", 
   "id": "s001748", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "falls es nicht dazu kommen sollte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6181.480", 
   "children": [], 
   "end": "6184.480", 
   "id": "s001749", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nehmen wir im Augenblick nicht Stellung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6184.480", 
   "children": [], 
   "end": "6187.520", 
   "id": "s001750", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben die Pr\u00fcfung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6187.520", 
   "children": [], 
   "end": "6191.880", 
   "id": "s001751", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob wir entsprechende Ma\u00dfnahmen einleiten oder nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6191.880", 
   "children": [], 
   "end": "6192.720", 
   "id": "s001752", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "noch nicht abgeschlossen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6192.720", 
   "children": [], 
   "end": "6193.760", 
   "id": "s001753", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb bitte ich um Verst\u00e4ndnis, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6193.760", 
   "children": [], 
   "end": "6194.320", 
   "id": "s001754", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir dazu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6194.320", 
   "children": [], 
   "end": "6196.240", 
   "id": "s001755", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum jetzigen Zeitpunkt jedenfalls, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6196.240", 
   "children": [], 
   "end": "6197.040", 
   "id": "s001756", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "noch nicht Stellung nehmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6197.040", 
   "children": [], 
   "end": "6198.360", 
   "id": "s001757", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6198.360", 
   "children": [], 
   "end": "6199.360", 
   "id": "s001758", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine weitere Nachfrage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6199.360", 
   "children": [], 
   "end": "6200.440", 
   "id": "s001759", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin Keul."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6200.440", 
   "children": [], 
   "end": "6203.720", 
   "id": "s001760", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6203.720", 
   "children": [], 
   "end": "6206.680", 
   "id": "s001761", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte daran anschlie\u00dfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6206.680", 
   "children": [], 
   "end": "6209.800", 
   "id": "s001762", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wurde eben nach Ma\u00dfnahmen gefragt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6209.800", 
   "children": [], 
   "end": "6212.200", 
   "id": "s001763", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wie ist es eigentlich mit dem gesetzgeberischen Handlungsbedarf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6212.200", 
   "children": [], 
   "end": "6213.560", 
   "id": "s001764", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sich herausstellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6213.560", 
   "children": [], 
   "end": "6217.720", 
   "id": "s001765", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Sicherheit auf l\u00e4ngere Zeit nicht in dem Ma\u00dfe gew\u00e4hrleistet werden kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6217.720", 
   "children": [], 
   "end": "6219.440", 
   "id": "s001766", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es eigentlich notwendig w\u00e4re? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6219.440", 
   "children": [], 
   "end": "6223.800", 
   "id": "s001767", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "K\u00f6nnen wir dann \u00fcberhaupt eine Gesetzeslage aufrechterhalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6223.800", 
   "children": [], 
   "end": "6225.680", 
   "id": "s001768", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die Anwaltschaft dazu verpflichtet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6225.680", 
   "children": [], 
   "end": "6226.280", 
   "id": "s001769", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "etwas zu tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6226.280", 
   "children": [], 
   "end": "6227.360", 
   "id": "s001770", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was sie gar nicht tun kann?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6227.360", 
   "children": [], 
   "end": "6229.920", 
   "id": "s001771", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zun\u00e4chst einmal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6229.920", 
   "children": [], 
   "end": "6230.440", 
   "id": "s001772", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6230.440", 
   "children": [], 
   "end": "6231.920", 
   "id": "s001773", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind der Gesetzgeber. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6231.920", 
   "children": [], 
   "end": "6234.080", 
   "id": "s001774", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist Ihnen unbenommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6234.080", 
   "children": [], 
   "end": "6237.400", 
   "id": "s001775", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine entsprechende gesetzgeberische Ma\u00dfnahme einzuleiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6237.400", 
   "children": [], 
   "end": "6240.800", 
   "id": "s001776", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unabh\u00e4ngig von dieser Tatsache kann ich gerne wiederholen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6240.800", 
   "children": [], 
   "end": "6242.760", 
   "id": "s001777", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir pr\u00fcfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6242.760", 
   "children": [], 
   "end": "6249.080", 
   "id": "s001778", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob die eingeleiteten Ma\u00dfnahmen der Anwaltskammer ausreichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6249.080", 
   "children": [], 
   "end": "6250.600", 
   "id": "s001779", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und gegebenenfalls auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6250.600", 
   "children": [], 
   "end": "6252.880", 
   "id": "s001780", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob gesetzgeberischer Bedarf besteht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6252.880", 
   "children": [], 
   "end": "6256.200", 
   "id": "s001781", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Allerdings ist diese Pr\u00fcfung noch nicht abgeschlossen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6256.200", 
   "children": [], 
   "end": "6257.160", 
   "id": "s001782", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6257.160", 
   "children": [], 
   "end": "6258.440", 
   "id": "s001783", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Schinnenburg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6258.440", 
   "children": [], 
   "end": "6260.480", 
   "id": "s001784", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn ich das richtig gesehen habe."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6260.480", 
   "children": [], 
   "end": "6265.760", 
   "id": "s001785", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Staatssekret\u00e4r, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6265.760", 
   "children": [], 
   "end": "6267.800", 
   "id": "s001786", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine besondere Brisanz ist ja dadurch aufgetreten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6267.800", 
   "children": [], 
   "end": "6270.840", 
   "id": "s001787", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass seit dem 1.\u00a0Januar 2018 f\u00fcr Anw\u00e4lte die Pflicht besteht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6270.840", 
   "children": [], 
   "end": "6271.840", 
   "id": "s001788", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das beA zu nutzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6271.840", 
   "children": [], 
   "end": "6273.600", 
   "id": "s001789", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit anderen Worten: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6273.600", 
   "children": [], 
   "end": "6278.320", 
   "id": "s001790", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ab dann muss ein Anwalt ein per beA zugestelltes Schriftst\u00fcck gegen sich gelten lassen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6278.320", 
   "children": [], 
   "end": "6279.040", 
   "id": "s001791", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Fristen beginnen zu laufen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6279.040", 
   "children": [], 
   "end": "6280.960", 
   "id": "s001792", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist nun ausgesetzt worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6280.960", 
   "children": [], 
   "end": "6282.480", 
   "id": "s001793", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beabsichtigt die Bundesregierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6282.480", 
   "children": [], 
   "end": "6284.160", 
   "id": "s001794", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen Gesetzentwurf vorzulegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6284.160", 
   "children": [], 
   "end": "6284.600", 
   "id": "s001795", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der vorsieht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6284.600", 
   "children": [], 
   "end": "6285.880", 
   "id": "s001796", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Frist deutlich zu verl\u00e4ngern\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6285.880", 
   "children": [], 
   "end": "6287.720", 
   "id": "s001797", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also nicht nur die 12 bis 15\u00a0Wochen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6287.720", 
   "children": [], 
   "end": "6289.280", 
   "id": "s001798", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bis das beA vielleicht funktioniert\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6289.280", 
   "children": [], 
   "end": "6294.960", 
   "id": "s001799", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sodass die Regelung vielleicht generell erst ab dem 1.\u00a0Januar 2019 greift? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6294.960", 
   "children": [], 
   "end": "6300.080", 
   "id": "s001800", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Plant die Bundesregierung etwas in der Richtung?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6300.080", 
   "children": [], 
   "end": "6301.840", 
   "id": "s001801", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich antworte darauf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6301.840", 
   "children": [], 
   "end": "6305.040", 
   "id": "s001802", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie ich eben der Kollegin Keul geantwortet habe: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6305.040", 
   "children": [], 
   "end": "6308.720", 
   "id": "s001803", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir befinden uns im Pr\u00fcfprozess; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6308.720", 
   "children": [], 
   "end": "6313.520", 
   "id": "s001804", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben die Pr\u00fcfung noch nicht abgeschlossen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6313.520", 
   "children": [], 
   "end": "6314.960", 
   "id": "s001805", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen kann ich Ihnen noch nicht sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6314.960", 
   "children": [], 
   "end": "6319.000", 
   "id": "s001806", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob wir daraus einen entsprechenden gesetzgeberischen Handlungsbedarf ableiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6319.000", 
   "children": [], 
   "end": "6321.320", 
   "id": "s001807", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist noch offen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6321.320", 
   "children": [], 
   "end": "6321.680", 
   "id": "s001808", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sehe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6324.440", 
   "children": [], 
   "end": "6326.520", 
   "id": "s001809", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Kollege Michael Theurer eine Nachfrage stellen m\u00f6chte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6326.520", 
   "children": [], 
   "end": "6328.000", 
   "id": "s001810", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6328.000", 
   "children": [], 
   "end": "6332.360", 
   "id": "s001811", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6332.360", 
   "children": [], 
   "end": "6332.960", 
   "id": "s001812", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Staatssekret\u00e4r, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6332.960", 
   "children": [], 
   "end": "6334.920", 
   "id": "s001813", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben jetzt mehrfach ausgef\u00fchrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6334.920", 
   "children": [], 
   "end": "6338.320", 
   "id": "s001814", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Pr\u00fcfung durch die Bundesregierung noch nicht abgeschlossen ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6338.320", 
   "children": [], 
   "end": "6341.960", 
   "id": "s001815", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bis wann rechnen Sie mit dem Abschluss der Pr\u00fcfung?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6341.960", 
   "children": [], 
   "end": "6345.640", 
   "id": "s001816", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir rechnen zun\u00e4chst einmal damit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6345.640", 
   "children": [], 
   "end": "6351.280", 
   "id": "s001817", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Rechtsanwaltskammer ihre technischen Probleme in den Griff kriegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6351.280", 
   "children": [], 
   "end": "6352.680", 
   "id": "s001818", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist das Erste, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6352.680", 
   "children": [], 
   "end": "6353.560", 
   "id": "s001819", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "womit wir rechnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6353.560", 
   "children": [], 
   "end": "6357.960", 
   "id": "s001820", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Obwohl wir in engem Kontakt stehen und st\u00e4ndig beobachten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6357.960", 
   "children": [], 
   "end": "6359.760", 
   "id": "s001821", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann ich Ihnen nicht sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6359.760", 
   "children": [], 
   "end": "6362.680", 
   "id": "s001822", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir das Technische im Augenblick einsch\u00e4tzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6362.680", 
   "children": [], 
   "end": "6365.280", 
   "id": "s001823", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie k\u00f6nnen aber sicher sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6365.280", 
   "children": [], 
   "end": "6370.200", 
   "id": "s001824", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir das aufmerksam beobachten werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6370.200", 
   "children": [], 
   "end": "6373.400", 
   "id": "s001825", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Falls wir zu einem Ergebnis kommen sollten,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6373.400", 
   "children": [], 
   "end": "6378.560", 
   "id": "s001826", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden wir Ihnen einen entsprechenden Gesetzentwurf vorlegen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6378.560", 
   "children": [], 
   "end": "6380.880", 
   "id": "s001827", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da k\u00f6nnen Sie sicher sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6380.880", 
   "children": [], 
   "end": "6382.040", 
   "id": "s001828", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will aber betonen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6382.040", 
   "children": [], 
   "end": "6388.040", 
   "id": "s001829", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie als selbstbewusste Abgeordnete auch die Initiative ergreifen k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6388.040", 
   "children": [], 
   "end": "6392.760", 
   "id": "s001830", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Letzteres ist zweifelsohne richtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6392.760", 
   "children": [], 
   "end": "6393.840", 
   "id": "s001831", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir hoffen nur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6393.840", 
   "children": [], 
   "end": "6395.720", 
   "id": "s001832", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das nicht der BER der Anwaltschaft wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6395.720", 
   "children": [], 
   "end": "6398.320", 
   "id": "s001833", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sehe keine weiteren Nachfragen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6398.320", 
   "children": [], 
   "end": "6400.640", 
   "id": "s001834", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bedanke mich ganz herzlich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6400.640", 
   "children": [], 
   "end": "6408.360", 
   "id": "s001835", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums der Finanzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6408.360", 
   "children": [], 
   "end": "6410.680", 
   "id": "s001836", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Frage\u00a050 des Kollegen Stephan Brandner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6410.680", 
   "children": [], 
   "end": "6419.000", 
   "id": "s001837", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Fragen\u00a051 und 52 des Kollegen Peter Boehringer und die Frage\u00a053 des Kollegen Klaus-Peter Willsch werden schriftlich beantwortet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6419.000", 
   "children": [], 
   "end": "6426.680", 
   "id": "s001838", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Energie. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6426.680", 
   "children": [], 
   "end": "6434.240", 
   "id": "s001839", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Frage\u00a054 des Abgeordneten Oliver Krischer wird schriftlich beantwortet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6434.240", 
   "children": [], 
   "end": "6438.720", 
   "id": "s001840", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich rufe die Frage\u00a055 des Abgeordneten Stefan Schmidt auf:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6438.720", 
   "children": [], 
   "end": "6441.560", 
   "id": "s001841", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr verehrte Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6441.560", 
   "children": [], 
   "end": "6453.680", 
   "id": "s001842", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich werde darauf hingewiesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6453.680", 
   "children": [], 
   "end": "6455.640", 
   "id": "s001843", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir p\u00fcnktlich mit der Aktuellen Stunde beginnen wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6455.640", 
   "children": [], 
   "end": "6456.920", 
   "id": "s001844", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wollen wir auch; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6456.920", 
   "children": [], 
   "end": "6461.680", 
   "id": "s001845", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber wir haben noch 1\u00a0Minute und 30\u00a0Sekunden f\u00fcr die Beantwortung der Frage\u00a055."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6461.680", 
   "children": [], 
   "end": "6463.800", 
   "id": "s001846", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6463.800", 
   "children": [], 
   "end": "6468.680", 
   "id": "s001847", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr geehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6468.680", 
   "children": [], 
   "end": "6471.480", 
   "id": "s001848", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die Bundesregierung beantworte ich die Frage wie folgt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6471.480", 
   "children": [], 
   "end": "6478.040", 
   "id": "s001849", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung verfolgt eine restriktive und verantwortungsvolle R\u00fcstungsexportpolitik. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6478.040", 
   "children": [], 
   "end": "6492.920", 
   "id": "s001850", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcber die Erteilung von Genehmigungen f\u00fcr R\u00fcstungsexporte entscheidet die Bundesregierung im Einzelfall und im Lichte der jeweiligen Situation nach sorgf\u00e4ltiger Pr\u00fcfung unter Einbeziehung au\u00dfen- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6492.920", 
   "children": [], 
   "end": "6495.280", 
   "id": "s001851", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sicherheitspolitischer Erw\u00e4gungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6495.280", 
   "children": [], 
   "end": "6502.400", 
   "id": "s001852", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Grundlage hierf\u00fcr sind die rechtlichen Vorgaben des Gesetzes \u00fcber die Kontrolle von Kriegswaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6502.400", 
   "children": [], 
   "end": "6512.840", 
   "id": "s001853", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "des Au\u00dfenwirtschaftsgesetzes und der Au\u00dfenwirtschaftsverordnung sowie die Politischen Grunds\u00e4tze der Bundesregierung aus dem Jahr\u00a02000, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6512.840", 
   "children": [], 
   "end": "6528.880", 
   "id": "s001854", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Gemeinsame Standpunkt des Rates der Europ\u00e4ischen Union vom 8.\u00a0Dezember\u00a02008 betreffend gemeinsame Regeln f\u00fcr die Kontrolle der Ausfuhr von Milit\u00e4rtechnologie und Milit\u00e4rg\u00fctern und der Vertrag \u00fcber den Waffenhandel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6528.880", 
   "children": [], 
   "end": "6531.800", 
   "id": "s001855", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Arms Trade Treaty. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6531.800", 
   "children": [], 
   "end": "6539.920", 
   "id": "s001856", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Beachtung der Menschenrechte wird bei R\u00fcstungsexportentscheidungen ein besonderes Gewicht beigemessen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6539.920", 
   "children": [], 
   "end": "6553.840", 
   "id": "s001857", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung folgt der Entscheidung des Bundesverfassungsgerichts vom 21.\u00a0Oktober\u00a02014 und unterrichtet \u00fcber die Eckdaten eines genehmigten Ausfuhrvorhabens, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6553.840", 
   "children": [], 
   "end": "6557.880", 
   "id": "s001858", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel den Wert der Ausfuhrgenehmigungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6557.880", 
   "children": [], 
   "end": "6560.920", 
   "id": "s001859", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcber Voranfragen bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6560.920", 
   "children": [], 
   "end": "6565.760", 
   "id": "s001860", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "etwaige laufende Verfahren erteilt die Bundesregierung grunds\u00e4tzlich keine Auskunft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6565.760", 
   "children": [], 
   "end": "6567.120", 
   "id": "s001861", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6567.120", 
   "children": [], 
   "end": "6568.400", 
   "id": "s001862", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sehe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6568.400", 
   "children": [], 
   "end": "6569.960", 
   "id": "s001863", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es eine Nachfrage gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6569.960", 
   "children": [], 
   "end": "6571.720", 
   "id": "s001864", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich lasse die Nachfrage noch zu. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6571.720", 
   "children": [], 
   "end": "6572.760", 
   "id": "s001865", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann wird die Fragestunde beendet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6572.760", 
   "children": [], 
   "end": "6574.320", 
   "id": "s001866", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6574.320", 
   "children": [], 
   "end": "6575.440", 
   "id": "s001867", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6575.440", 
   "children": [], 
   "end": "6575.960", 
   "id": "s001868", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich f\u00fcrchte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6575.960", 
   "children": [], 
   "end": "6582.320", 
   "id": "s001869", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich brauche angesichts dieser ausweichenden Antwort des Parlamentarischen Staatssekret\u00e4rs zwei Nachfragen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6582.320", 
   "children": [], 
   "end": "6584.000", 
   "id": "s001870", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kenne nat\u00fcrlich die Grunds\u00e4tze, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6584.000", 
   "children": [], 
   "end": "6587.800", 
   "id": "s001871", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die von der damaligen Bundesregierung beschlossen wurden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6587.800", 
   "children": [], 
   "end": "6588.640", 
   "id": "s001872", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6588.640", 
   "children": [], 
   "end": "6591.560", 
   "id": "s001873", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie immer wieder zu zitieren und dann doch nicht einzuhalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6591.560", 
   "children": [], 
   "end": "6593.640", 
   "id": "s001874", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist nicht unbedingt hilfreich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6593.640", 
   "children": [], 
   "end": "6595.840", 
   "id": "s001875", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich w\u00fcrde ganz konkret darum bitten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6595.840", 
   "children": [], 
   "end": "6598.240", 
   "id": "s001876", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Frage zu beantworten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6598.240", 
   "children": [], 
   "end": "6599.560", 
   "id": "s001877", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "insbesondere die Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6599.560", 
   "children": [], 
   "end": "6602.920", 
   "id": "s001878", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "inwiefern Voranfragen widerrufen wurden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6602.920", 
   "children": [], 
   "end": "6610.200", 
   "id": "s001879", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nachdem die Sondierungsergebnisse vorlagen und man in Koalitionsverhandlungen eingetreten ist\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6610.200", 
   "children": [], 
   "end": "6615.320", 
   "id": "s001880", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gem\u00e4\u00df dem von mir zitierten Presseartikels. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6615.320", 
   "children": [], 
   "end": "6618.240", 
   "id": "s001881", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte ganz konkret wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6618.240", 
   "children": [], 
   "end": "6621.880", 
   "id": "s001882", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob die Voranfrage revidiert wurde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6621.880", 
   "children": [], 
   "end": "6626.080", 
   "id": "s001883", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Voranfragen erst sp\u00e4ter revidiert werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6626.080", 
   "children": [], 
   "end": "6632.040", 
   "id": "s001884", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "k\u00f6nnten sich daraus ja Schadenersatzforderungen an die Bundesrepublik ergeben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6632.040", 
   "children": [], 
   "end": "6637.400", 
   "id": "s001885", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Abgeordneter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6637.400", 
   "children": [], 
   "end": "6641.480", 
   "id": "s001886", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit einer Voranfrage kann ja gekl\u00e4rt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6641.480", 
   "children": [], 
   "end": "6643.520", 
   "id": "s001887", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob f\u00fcr ein in Aussicht stehendes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6643.520", 
   "children": [], 
   "end": "6650.120", 
   "id": "s001888", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber derzeit noch nicht konkretisiertes Ausfuhrvorhaben eine Genehmigung erteilt werden k\u00f6nnte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6650.120", 
   "children": [], 
   "end": "6657.520", 
   "id": "s001889", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel um an einem Vergabeverfahren teilzunehmen oder Vertr\u00e4ge abzuschlie\u00dfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6657.520", 
   "children": [], 
   "end": "6661.240", 
   "id": "s001890", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sofern dieses Ausfuhrvorhaben realisiert werden soll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6661.240", 
   "children": [], 
   "end": "6665.440", 
   "id": "s001891", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss der Ausf\u00fchrer die Erteilung der Ausfuhrgenehmigung beantragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6665.440", 
   "children": [], 
   "end": "6666.640", 
   "id": "s001892", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "soweit vorhanden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6666.640", 
   "children": [], 
   "end": "6670.400", 
   "id": "s001893", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unter Verweis auf die bereits getroffene positive Voranfrage. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6670.400", 
   "children": [], 
   "end": "6674.040", 
   "id": "s001894", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei Vorliegen einer im Wesentlichen unver\u00e4nderten Sach- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6674.040", 
   "children": [], 
   "end": "6676.560", 
   "id": "s001895", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Rechtslage wird die Genehmigung dann erteilt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6676.560", 
   "children": [], 
   "end": "6683.760", 
   "id": "s001896", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erst die Ausfuhrgenehmigung wird statistisch erfasst und wird in den R\u00fcstungsexportbericht Eingang finden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6683.760", 
   "children": [], 
   "end": "6684.920", 
   "id": "s001897", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern bitte ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6684.920", 
   "children": [], 
   "end": "6691.800", 
   "id": "s001898", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf den Verweis in der Hauptfrage R\u00fccksicht zu nehmen und meine Antwort darauf zu ber\u00fccksichtigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6691.800", 
   "children": [], 
   "end": "6699.160", 
   "id": "s001899", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir \u00fcber die entsprechenden Eckdaten von Genehmigungen hinaus keine Auskunft geben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6699.160", 
   "children": [], 
   "end": "6700.560", 
   "id": "s001900", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6700.560", 
   "children": [], 
   "end": "6704.520", 
   "id": "s001901", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es folgt eine weitere Nachfrage des Kollegen Schmidt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6704.520", 
   "children": [], 
   "end": "6706.200", 
   "id": "s001902", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann sollten wir zum Schluss kommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6706.200", 
   "children": [], 
   "end": "6707.720", 
   "id": "s001903", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich danke Ihnen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6707.720", 
   "children": [], 
   "end": "6708.520", 
   "id": "s001904", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich f\u00fcrchte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6708.520", 
   "children": [], 
   "end": "6710.040", 
   "id": "s001905", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich bekomme die Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6710.040", 
   "children": [], 
   "end": "6714.240", 
   "id": "s001906", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob hier ein konkreter Widerruf stattgefunden hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6714.240", 
   "children": [], 
   "end": "6716.800", 
   "id": "s001907", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "heute nicht mehr beantwortet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6716.800", 
   "children": [], 
   "end": "6719.160", 
   "id": "s001908", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb stelle ich eine weitere Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6719.160", 
   "children": [], 
   "end": "6735.080", 
   "id": "s001909", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich inwiefern die von mir zitierte Vereinbarung zu am Jemen-Krieg beteiligten L\u00e4ndern auch f\u00fcr andere Krisengebiete gilt oder ob dies nur f\u00fcr den Konflikt im Jemen zutreffend ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6735.080", 
   "children": [], 
   "end": "6738.480", 
   "id": "s001910", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Abgeordneter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6738.480", 
   "children": [], 
   "end": "6741.040", 
   "id": "s001911", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre Frage zielt darauf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6741.040", 
   "children": [], 
   "end": "6746.840", 
   "id": "s001912", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob wir grunds\u00e4tzlich eine restriktive R\u00fcstungsexportpolitik betreiben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6746.840", 
   "children": [], 
   "end": "6749.080", 
   "id": "s001913", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kann ich ausdr\u00fccklich bejahen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6749.080", 
   "children": [], 
   "end": "6750.760", 
   "id": "s001914", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies gilt nicht nur f\u00fcr den Jemen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6750.760", 
   "children": [], 
   "end": "6753.800", 
   "id": "s001915", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern generell f\u00fcr R\u00fcstungsexporte in die Welt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6753.800", 
   "children": [], 
   "end": "6759.160", 
   "id": "s001916", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern haben wir hier eine klare Haltung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6759.160", 
   "children": [], 
   "end": "6760.560", 
   "id": "s001917", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe die Hoffnung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6760.560", 
   "children": [], 
   "end": "6764.440", 
   "id": "s001918", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass auch die k\u00fcnftige Bundesregierung eine solch klare Haltung einnehmen wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6764.440", 
   "children": [], 
   "end": "6766.840", 
   "id": "s001919", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bedanke mich herzlich.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6766.840", 
   "children": [], 
   "end": "6767.960", 
   "id": "s001920", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6767.960", 
   "children": [], 
   "end": "6769.520", 
   "id": "s001921", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit ist die Fragestunde beendet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6769.520", 
   "children": [], 
   "end": "6773.680", 
   "id": "s001922", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die nicht aufgerufenen Fragen werden entsprechend der Gesch\u00e4ftsordnung behandelt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6773.680", 
   "children": [], 
   "end": "6778.000", 
   "id": "s001923", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich rufe jetzt den Zusatzpunkt\u00a01 auf:"
   ]
  }
 ]
}