{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "1.120", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.120", 
   "children": [], 
   "end": "12.920", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.920", 
   "children": [], 
   "end": "19.680", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine lieben Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.680", 
   "children": [], 
   "end": "31.080", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.080", 
   "children": [], 
   "end": "33.920", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als Erstes m\u00f6chte ich mit aller Deutlichkeit sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.920", 
   "children": [], 
   "end": "35.920", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ich der felsenfesten \u00dcberzeugung bin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.920", 
   "children": [], 
   "end": "43.520", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass keine demokratische Partei in diesem Hohen Hause in irgendeiner Art und Weise Extremisten f\u00f6rdern m\u00f6chte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.520", 
   "children": [], 
   "end": "47.160", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber die AfD versucht mit diesem Antrag wieder einmal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.160", 
   "children": [], 
   "end": "48.600", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie schon in diversen Landtagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.600", 
   "children": [], 
   "end": "51.800", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die AfDler als die gro\u00dfen Demokraten darzustellen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.800", 
   "children": [], 
   "end": "53.520", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man kann sich an dieser Stelle wirklich fragen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.520", 
   "children": [], 
   "end": "55.840", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was soll eigentlich dieser Antrag? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.840", 
   "children": [], 
   "end": "57.520", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Geht es hier wieder einmal nur darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.520", 
   "children": [], 
   "end": "60.760", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Volk negativ Stimmung zu machen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.760", 
   "children": [], 
   "end": "63.200", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.200", 
   "children": [], 
   "end": "69.800", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Fundament unseres Handelns eine feste freiheitliche und demokratische Grundordnung sein muss."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.800", 
   "children": [], 
   "end": "86.160", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vereine und Verb\u00e4nde werden klar und deutlich vor Erhalt von F\u00f6rdergeldern im Rahmen der Bundesprogramme zur Extremismuspr\u00e4vention und zur Demokratief\u00f6rderung darauf hingewiesen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.160", 
   "children": [], 
   "end": "86.680", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Beermann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.680", 
   "children": [], 
   "end": "88.440", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gestatten Sie eine Zwischenfrage?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.440", 
   "children": [], 
   "end": "93.960", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir befinden uns in einer demokratischen parlamentarischen Debatte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.960", 
   "children": [], 
   "end": "103.000", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen lasse ich die Zwischenfrage nat\u00fcrlich zu."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.000", 
   "children": [], 
   "end": "103.880", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.880", 
   "children": [], 
   "end": "105.360", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.360", 
   "children": [], 
   "end": "107.600", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben gerade erw\u00e4hnt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.600", 
   "children": [], 
   "end": "109.280", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie seien der \u00dcberzeugung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.280", 
   "children": [], 
   "end": "115.520", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keine demokratische Partei in diesem Haus k\u00f6nne sich damit einverstanden erkl\u00e4ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.520", 
   "children": [], 
   "end": "118.680", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Gelder an Extremisten flie\u00dfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.680", 
   "children": [], 
   "end": "119.280", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich wei\u00df nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.280", 
   "children": [], 
   "end": "123.040", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob Sie es genauso wahrgenommen haben wie ich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.040", 
   "children": [], 
   "end": "127.120", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als in der Debatte vorhin davon gesprochen wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.120", 
   "children": [], 
   "end": "134.480", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass eine Zusammenarbeit mit der linksextremen und verfassungsfeindlichen Antifa stattfindet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.480", 
   "children": [], 
   "end": "139.840", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gab es aus den Reihen der Linken durchaus Applaus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.840", 
   "children": [], 
   "end": "142.520", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich jedenfalls habe es so gedeutet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.520", 
   "children": [], 
   "end": "149.880", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man eine solche Zusammenarbeit mit der Antifa positiv bewertet und f\u00fcr w\u00fcnschenswert h\u00e4lt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.880", 
   "children": [], 
   "end": "150.680", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich wei\u00df nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.680", 
   "children": [], 
   "end": "152.680", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob Sie das auch so wahrgenommen haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.680", 
   "children": [], 
   "end": "154.800", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wenn es so ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.800", 
   "children": [], 
   "end": "158.680", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00f6chte ich Sie um eine kurze Bewertung bitten.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.680", 
   "children": [], 
   "end": "161.120", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sch\u00f6n."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.120", 
   "children": [], 
   "end": "161.960", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.960", 
   "children": [], 
   "end": "163.000", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.000", 
   "children": [], 
   "end": "164.480", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr diese Nachfrage.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.480", 
   "children": [], 
   "end": "168.360", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstens bin ich kein Mitglied der Fraktion Die Linke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.360", 
   "children": [], 
   "end": "171.960", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern Mitglied der Fraktion der CDU/CSU."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.960", 
   "children": [], 
   "end": "176.040", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweitens muss man nat\u00fcrlich immer wieder feststellen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.040", 
   "children": [], 
   "end": "180.480", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir alle sind gew\u00e4hlte Mandatstr\u00e4ger mit einem freien Mandat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.480", 
   "children": [], 
   "end": "182.080", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sehe mich nicht in der Lage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.080", 
   "children": [], 
   "end": "184.040", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier zu bewerten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.040", 
   "children": [], 
   "end": "188.840", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu welchem Tagesordnungspunkt oder Zitat jemand klatscht oder nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.840", 
   "children": [], 
   "end": "191.840", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das liegt im Verantwortungsbereich der Personen selbst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.840", 
   "children": [], 
   "end": "195.080", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von daher auch im Verantwortungsbereich der Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.080", 
   "children": [], 
   "end": "198.480", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in diesem Fall geklatscht haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.480", 
   "children": [], 
   "end": "202.160", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die AfD versucht durch ihren Antrag wieder einmal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.160", 
   "children": [], 
   "end": "206.000", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei diesem Thema Stimmung zu machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.000", 
   "children": [], 
   "end": "208.120", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen uns immer fragen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.120", 
   "children": [], 
   "end": "211.520", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Inwieweit wollen wir dies zulassen oder auch nicht? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.520", 
   "children": [], 
   "end": "215.800", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn es in diesem Bereich darum geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.800", 
   "children": [], 
   "end": "220.680", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Demokratief\u00f6rderung oder Extremismuspr\u00e4vention zu betreiben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.680", 
   "children": [], 
   "end": "222.240", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann sage nat\u00fcrlich auch ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.240", 
   "children": [], 
   "end": "223.880", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir uns genau anschauen m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.880", 
   "children": [], 
   "end": "226.160", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wof\u00fcr Gelder ausgegeben werden bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.160", 
   "children": [], 
   "end": "227.520", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wer sie bekommt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.520", 
   "children": [], 
   "end": "231.880", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn in irgendeiner Art und Weise Nachjustierungsbedarf besteht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.880", 
   "children": [], 
   "end": "233.360", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann m\u00fcssen wir dar\u00fcber diskutieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.360", 
   "children": [], 
   "end": "234.320", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das werden wir auch tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.320", 
   "children": [], 
   "end": "238.320", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "allerdings demokratisch und in den daf\u00fcr vorgesehenen Aussch\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.320", 
   "children": [], 
   "end": "240.360", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern ist es manchmal besser, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.360", 
   "children": [], 
   "end": "243.240", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen der AfD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.240", 
   "children": [], 
   "end": "244.760", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man als Erstes vor der eigenen Haust\u00fcr kehrt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.760", 
   "children": [], 
   "end": "247.160", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was hei\u00dft eigentlich heutzutage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.160", 
   "children": [], 
   "end": "248.680", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich demokratisch zu verhalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.680", 
   "children": [], 
   "end": "254.240", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Demokratie in unserem Land zu achten und der Demokratie und Demokraten respektvoll zu begegnen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.240", 
   "children": [], 
   "end": "255.480", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von einer Partei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.480", 
   "children": [], 
   "end": "262.040", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deren Abgeordnete unsere Bundeskanzlerin Angela Merkel nur als die \u201eF\u00fchrungs-Fuchtel im Kanzleramt\u201c oder als \u201eKampf-Fuchtel\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.040", 
   "children": [], 
   "end": "262.960", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in den \u201eKnast\u201c geh\u00f6rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.960", 
   "children": [], 
   "end": "263.520", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beschimpfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.520", 
   "children": [], 
   "end": "270.160", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssen wir uns in Sachen Demokratieerkl\u00e4rung ganz sicher nicht belehren lassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.160", 
   "children": [], 
   "end": "273.760", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich fahre gerne mit einigen Beispielen fort: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.760", 
   "children": [], 
   "end": "281.200", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der s\u00e4chsische Bundestagsabgeordnete Jens Maier hat auf seinem Twitter-Account erst k\u00fcrzlich den Sohn von Boris Becker als \u201ekleinen Halbneger\u201c beschimpft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.200", 
   "children": [], 
   "end": "282.600", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daraufhin kam Ihr Einwand, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.600", 
   "children": [], 
   "end": "284.200", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es auch bei Ihnen schwarze Schafe gebe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.200", 
   "children": [], 
   "end": "284.880", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.880", 
   "children": [], 
   "end": "289.280", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr mich ist es mittlerweile schon eine ganze Herde von schwarzen Schafen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.280", 
   "children": [], 
   "end": "291.200", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die es in Ihrer Fraktion gibt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.200", 
   "children": [], 
   "end": "292.200", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht damit weiter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.200", 
   "children": [], 
   "end": "298.480", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Ihre gesch\u00e4tzte Kollegin Beatrix von Storch dem Kollegen Maier in \u00fcberhaupt nichts nachsteht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.480", 
   "children": [], 
   "end": "299.880", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In einem Facebook-Post hie\u00df es\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "299.880", 
   "children": [], 
   "end": "301.040", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich zitiere\u00a0\u2013:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.040", 
   "children": [], 
   "end": "304.480", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer das HALT an unserer Grenze nicht akzeptiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.480", 
   "children": [], 
   "end": "305.600", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der ist ein Angreifer. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.600", 
   "children": [], 
   "end": "307.680", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und gegen Angriffe m\u00fcssen wir uns verteidigen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.680", 
   "children": [], 
   "end": "309.000", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf eine Nachfrage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "309.000", 
   "children": [], 
   "end": "311.440", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob man den Zutritt von Frauen mit Waffengewalt verhindern wolle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.440", 
   "children": [], 
   "end": "313.520", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gab es dazu nur ein kurzes \u201eJa\u201c."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.520", 
   "children": [], 
   "end": "314.800", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich fahre fort:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "314.800", 
   "children": [], 
   "end": "320.520", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Schweine sind nichts anderes als Marionetten der Siegermaechte des 2.\u00a0WK und haben die Aufgabe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "320.520", 
   "children": [], 
   "end": "321.880", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das dt Volk klein zu halten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "321.880", 
   "children": [], 
   "end": "327.360", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem molekulare Buergerkriege in den Ballungszentren durch Ueberfremdung induziert werden sollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "327.360", 
   "children": [], 
   "end": "332.520", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat Frau Alice Weidel in einer E-Mail \u00fcber die Regierung geschrieben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "332.520", 
   "children": [], 
   "end": "337.920", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die deutsche Volksgemeinschaft leide \u201eunter einem Befall von Schmarotzern und Parasiten\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "337.920", 
   "children": [], 
   "end": "341.400", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche dem deutschen Volk \u201edas Fleisch von den Knochen fressen\u201c."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "341.400", 
   "children": [], 
   "end": "345.040", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat der neue Haushaltsausschussvorsitzende Peter Boehringer gesagt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "345.040", 
   "children": [], 
   "end": "345.320", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "345.320", 
   "children": [], 
   "end": "347.960", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ladet sie mal ins Eichsfeld ein und sagt ihr dann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "347.960", 
   "children": [], 
   "end": "350.280", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was spezifisch deutsche Kultur ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "350.280", 
   "children": [], 
   "end": "350.720", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "350.720", 
   "children": [], 
   "end": "351.480", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Gauland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "351.480", 
   "children": [], 
   "end": "353.560", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "h\u00f6ren Sie es sich gerne noch einmal an."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "353.560", 
   "children": [], 
   "end": "355.040", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danach kommt sie hier nie wieder her, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "355.040", 
   "children": [], 
   "end": "356.240", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir werden sie dann auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "356.240", 
   "children": [], 
   "end": "357.040", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gott sei Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "357.040", 
   "children": [], 
   "end": "361.040", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Anatolien entsorgen k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "361.040", 
   "children": [], 
   "end": "366.720", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So \u00e4u\u00dferte sich Herr Gauland \u00fcber die Integrationsbeauftragte Aydan \u00d6zo\u011fuz."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "366.720", 
   "children": [], 
   "end": "368.080", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einen habe ich noch\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "368.080", 
   "children": [], 
   "end": "369.440", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "h\u00f6ren Sie es sich an\u00a0\u2013:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "369.440", 
   "children": [], 
   "end": "371.360", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das gro\u00dfe Problem ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "371.360", 
   "children": [], 
   "end": "374.120", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Hitler als absolut b\u00f6se dargestellt wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "374.120", 
   "children": [], 
   "end": "376.120", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber selbstverst\u00e4ndlich wissen wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "376.120", 
   "children": [], 
   "end": "378.720", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es in der Geschichte kein Schwarz und Wei\u00df gibt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "378.720", 
   "children": [], 
   "end": "380.360", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat Bj\u00f6rn H\u00f6cke gesagt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "380.360", 
   "children": [], 
   "end": "381.120", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "381.120", 
   "children": [], 
   "end": "382.840", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist Nazidiktion. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "382.840", 
   "children": [], 
   "end": "383.640", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Problem ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "383.640", 
   "children": [], 
   "end": "386.400", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie von der AfD noch nicht einmal erkennen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "386.400", 
   "children": [], 
   "end": "388.000", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diese Aussagen falsch sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "388.000", 
   "children": [], 
   "end": "388.520", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Problem ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "388.520", 
   "children": [], 
   "end": "390.600", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Ihre Geisteshaltung ist;"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "390.600", 
   "children": [], 
   "end": "403.920", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das macht es doch aus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "403.920", 
   "children": [], 
   "end": "407.200", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen von der AfD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "407.200", 
   "children": [], 
   "end": "410.080", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist Ihr Verst\u00e4ndnis von Demokratie. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "410.080", 
   "children": [], 
   "end": "411.480", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich pers\u00f6nlich habe ein anderes. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "411.480", 
   "children": [], 
   "end": "412.200", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier werden Hass, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "412.200", 
   "children": [], 
   "end": "413.720", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hetze und Gewalt gestreut. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "413.720", 
   "children": [], 
   "end": "417.280", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau dem d\u00fcrfen wir in unserer Gesellschaft keinen Raum geben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "417.280", 
   "children": [], 
   "end": "419.200", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "419.200", 
   "children": [], 
   "end": "423.000", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie m\u00fcssen zum Ende kommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "423.000", 
   "children": [], 
   "end": "423.800", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "423.800", 
   "children": [], 
   "end": "424.880", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich komme zum Schluss."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "424.880", 
   "children": [], 
   "end": "426.280", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "426.280", 
   "children": [], 
   "end": "428.760", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn die AfD eine Demokratieerkl\u00e4rung fordert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "428.760", 
   "children": [], 
   "end": "430.680", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sollten Sie selbst nat\u00fcrlich auch danach handeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "430.680", 
   "children": [], 
   "end": "434.040", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie repr\u00e4sentieren hier schlie\u00dflich auch das deutsche Volk. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "434.040", 
   "children": [], 
   "end": "436.280", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage Ihnen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "436.280", 
   "children": [], 
   "end": "444.280", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "W\u00e4re diese Klausel an das Mandat eines jeden einzelnen Abgeordneten dieses Hauses gebunden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "444.280", 
   "children": [], 
   "end": "463.240", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die rechte Seite w\u00e4re ziemlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "463.240", 
   "children": [], 
   "end": "464.440", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ziemlich leer."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "464.440", 
   "children": [], 
   "end": "469.000", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die Fraktion der SPD spricht jetzt die Abgeordnete Susann R\u00fcthrich."
   ]
  }
 ]
}