{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "1.400", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.400", 
   "children": [], 
   "end": "3.000", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3.000", 
   "children": [], 
   "end": "4.600", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.600", 
   "children": [], 
   "end": "8.720", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Grundgesetz sagt in Artikel\u00a01 Absatz\u00a01:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.720", 
   "children": [], 
   "end": "11.960", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die W\u00fcrde des Menschen ist unantastbar."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.960", 
   "children": [], 
   "end": "15.080", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies kann gar nicht hoch genug gesch\u00e4tzt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.080", 
   "children": [], 
   "end": "17.960", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es bezieht sich nicht nur auf Frauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.960", 
   "children": [], 
   "end": "19.560", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es bezieht sich nicht nur auf Frauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.560", 
   "children": [], 
   "end": "21.000", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die hier geboren sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.000", 
   "children": [], 
   "end": "24.040", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es bezieht sich nicht nur auf nichtmuslimische Frauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.040", 
   "children": [], 
   "end": "26.160", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auf alle Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.160", 
   "children": [], 
   "end": "27.880", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die hier in Deutschland leben: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.880", 
   "children": [], 
   "end": "30.760", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf alle Frauen und auf alle M\u00e4nner."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.760", 
   "children": [], 
   "end": "31.520", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sch\u00f6n, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.520", 
   "children": [], 
   "end": "36.960", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich ausgerechnet die AfD zur Verteidigung der Frauenrechte berufen f\u00fchlt! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.960", 
   "children": [], 
   "end": "45.920", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Wahlprogramm und in vielen Debatten hat sie noch ein sehr reaktion\u00e4res Frauenbild vertreten und eine \u201egute alte Zeit\u201c glorifiziert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.920", 
   "children": [], 
   "end": "49.000", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die es so \u00fcberhaupt nicht gab, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.000", 
   "children": [], 
   "end": "54.880", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der Frauen eben nicht selbstbestimmt leben konnten und nicht die Rechte hatten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.880", 
   "children": [], 
   "end": "58.360", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir heute ganz selbstverst\u00e4ndlich genie\u00dfen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.360", 
   "children": [], 
   "end": "59.680", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Rechte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.680", 
   "children": [], 
   "end": "76.400", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die Frauen jahrzehntelang hart gek\u00e4mpft haben und die vor 100 Jahren beispielsweise in Deutschland im Frauenwahlrecht gem\u00fcndet sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.400", 
   "children": [], 
   "end": "79.960", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Dass Sie das nicht verstehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.960", 
   "children": [], 
   "end": "82.280", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wundert mich echt nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.280", 
   "children": [], 
   "end": "84.000", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin stolz und froh, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.000", 
   "children": [], 
   "end": "89.160", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass meine Generation und die Generation unserer Kinder diese Rechte haben: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.160", 
   "children": [], 
   "end": "89.600", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Recht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.600", 
   "children": [], 
   "end": "91.040", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu demonstrieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.040", 
   "children": [], 
   "end": "92.640", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen Beruf zu lernen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.640", 
   "children": [], 
   "end": "94.120", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen Beruf auszu\u00fcben\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.120", 
   "children": [], 
   "end": "96.400", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne die Unterschrift des Mannes\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.400", 
   "children": [], 
   "end": "99.880", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Religion auszu\u00fcben oder auch nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.880", 
   "children": [], 
   "end": "102.920", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Familie zu gr\u00fcnden oder auch nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.920", 
   "children": [], 
   "end": "103.880", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kurz: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.880", 
   "children": [], 
   "end": "108.080", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein selbstbestimmtes Leben in W\u00fcrde und Freiheit zu f\u00fchren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.080", 
   "children": [], 
   "end": "111.120", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.120", 
   "children": [], 
   "end": "114.920", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch ich bin gegen eine aggressive Form des Islams, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.920", 
   "children": [], 
   "end": "117.840", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ein frauenfeindliches Weltbild vertritt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.840", 
   "children": [], 
   "end": "118.600", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.600", 
   "children": [], 
   "end": "120.920", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist f\u00fcr mich v\u00f6llig inakzeptabel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.920", 
   "children": [], 
   "end": "123.720", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn dieses Frauenbild in Deutschland gelebt wird,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.720", 
   "children": [], 
   "end": "132.600", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sei es in Fl\u00fcchtlingsfamilien oder islamischen Familien der zweiten Generation oder welchen Familien auch immer. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.600", 
   "children": [], 
   "end": "134.000", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt kein Recht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.000", 
   "children": [], 
   "end": "135.400", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weder in Deutschland noch sonst wo, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.400", 
   "children": [], 
   "end": "139.600", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Frau aus verschm\u00e4hter Liebe oder anderen Gr\u00fcnden zu ermorden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.600", 
   "children": [], 
   "end": "145.560", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube an den deutschen Rechtsstaat und an eine unabh\u00e4ngige Justiz"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.560", 
   "children": [], 
   "end": "145.760", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.760", 
   "children": [], 
   "end": "147.280", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie schon gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.280", 
   "children": [], 
   "end": "158.440", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an unser Grundgesetz und ganz besonders an seinen Artikel\u00a01."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.440", 
   "children": [], 
   "end": "162.600", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen es uns einfach machen und hier die B\u00f6sen und da die Guten sehen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.600", 
   "children": [], 
   "end": "165.200", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber die Welt ist nun mal nicht schwarz-wei\u00df. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.200", 
   "children": [], 
   "end": "167.920", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wird die AfD auch noch lernen m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.920", 
   "children": [], 
   "end": "170.920", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen Probleme benennen und bek\u00e4mpfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.920", 
   "children": [], 
   "end": "174.240", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Gewalt gegen Frauen ist ein Problem. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.240", 
   "children": [], 
   "end": "176.840", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht nur in ausl\u00e4ndischen Familien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.840", 
   "children": [], 
   "end": "178.480", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch in deutschen Familien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.480", 
   "children": [], 
   "end": "180.560", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie immer so als Beispiel bringen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.560", 
   "children": [], 
   "end": "183.720", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden Frauen geschlagen und Kinder misshandelt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.720", 
   "children": [], 
   "end": "192.880", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber einfache Antworten l\u00f6sen das Grundproblem leider nicht und h\u00e4tten es auch vor dreieinhalb Jahren nicht gel\u00f6st."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.880", 
   "children": [], 
   "end": "193.760", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn es darum geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.760", 
   "children": [], 
   "end": "197.560", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den deutschen Rechtsstaat zu st\u00e4rken und f\u00fcr Menschenrechte einzutreten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.560", 
   "children": [], 
   "end": "199.760", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gern auch besonders f\u00fcr Frauenrechte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.760", 
   "children": [], 
   "end": "202.600", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gibt es hier im Hause eine ganz breite Mehrheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.600", 
   "children": [], 
   "end": "204.840", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der d\u00fcrfen Sie sich gern anschlie\u00dfen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.840", 
   "children": [], 
   "end": "209.120", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eFrauenrechte st\u00e4rken\u201c ist nicht das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.120", 
   "children": [], 
   "end": "212.960", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was beispielsweise am Montag hier im Tipi geschehen ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.960", 
   "children": [], 
   "end": "228.520", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In einer Gespr\u00e4chsrunde der Antidiskriminierungsstelle zum Thema \u201eKultur will Wandel\u201c \u00fcber sexualisierte Gewalt in der Filmbranche sind pl\u00f6tzlich junge Frauen von einer rechtsgerichteten Kampagne aufgestanden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.520", 
   "children": [], 
   "end": "231.520", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Statt auf die Debatte einzugehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.520", 
   "children": [], 
   "end": "231.960", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.960", 
   "children": [], 
   "end": "234.960", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne das Rederecht der anderen zu akzeptieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.960", 
   "children": [], 
   "end": "240.120", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit Bannern und ohrenbet\u00e4ubendem L\u00e4rm ihre eigenen Thesen vertreten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.120", 
   "children": [], 
   "end": "245.560", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Art von fehlender Debattenkultur st\u00e4rkt jedenfalls kein Frauen- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.560", 
   "children": [], 
   "end": "248.000", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und kein Demonstrationsrecht,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.000", 
   "children": [], 
   "end": "250.520", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern schadet jeder sachlichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.520", 
   "children": [], 
   "end": "252.240", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kontroversen Debatte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.240", 
   "children": [], 
   "end": "256.040", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die es doch angeblich geht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.040", 
   "children": [], 
   "end": "259.320", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer selber laut und vehement das kritisiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.320", 
   "children": [], 
   "end": "261.200", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was ihm nicht gef\u00e4llt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.200", 
   "children": [], 
   "end": "262.840", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der muss auch damit leben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.840", 
   "children": [], 
   "end": "270.440", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass andere wiederum diese Kritik kritisieren und genauso von ihrem Recht auf Meinungs\u00e4u\u00dferung Gebrauch machen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.440", 
   "children": [], 
   "end": "272.600", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn hier gilt buchst\u00e4blich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.600", 
   "children": [], 
   "end": "275.440", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gleiches Recht f\u00fcr alle."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.440", 
   "children": [], 
   "end": "277.120", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin \u00fcberzeugt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.120", 
   "children": [], 
   "end": "282.640", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen keine Demonstrationsrechte von Frauen st\u00e4rken und auch keine von M\u00e4nnern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.640", 
   "children": [], 
   "end": "287.360", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist in unserem Grundgesetz geregelt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.360", 
   "children": [], 
   "end": "289.760", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen unsere Rechte leben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.760", 
   "children": [], 
   "end": "291.600", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sch\u00fctzen und bewahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.600", 
   "children": [], 
   "end": "294.080", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir hier in Deutschland bereits haben\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.080", 
   "children": [], 
   "end": "297.360", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr alle Frauen und f\u00fcr alle M\u00e4nner. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.360", 
   "children": [], 
   "end": "299.080", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr bin ich gew\u00e4hlt worden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "299.080", 
   "children": [], 
   "end": "300.640", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von Frauen und M\u00e4nnern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.640", 
   "children": [], 
   "end": "309.880", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und daf\u00fcr setze ich mich ein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "309.880", 
   "children": [], 
   "end": "310.040", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.040", 
   "children": [], 
   "end": "312.080", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ursula Groden-Kranich.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.080", 
   "children": [], 
   "end": "314.600", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chste Rednerin f\u00fcr die SPD-Fraktion: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "314.600", 
   "children": [], 
   "end": "316.000", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Elisabeth Kaiser."
   ]
  }
 ]
}