{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "5.000", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.000", 
   "children": [], 
   "end": "6.920", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.920", 
   "children": [], 
   "end": "9.320", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren auf der Trib\u00fcne! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.320", 
   "children": [], 
   "end": "17.040", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die soziale Marktwirtschaft ist seit 70\u00a0Jahren ein Garant f\u00fcr wirtschaftliche und soziale Stabilit\u00e4t in Deutschland. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.040", 
   "children": [], 
   "end": "18.640", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.640", 
   "children": [], 
   "end": "24.920", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie stellt Menschen in den Mittelpunkt des wirtschaftlichen und gesellschaftlichen Handelns. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.920", 
   "children": [], 
   "end": "30.760", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "An diesem bew\u00e4hrten Kompass hat sich die Arbeitsmarktpolitik zu orientieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.760", 
   "children": [], 
   "end": "34.480", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie gut dieser Kompass funktioniert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.480", 
   "children": [], 
   "end": "38.760", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sehen Sie an den Erfolgen der CDU-gef\u00fchrten Bundesregierung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.760", 
   "children": [], 
   "end": "44.840", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben die niedrigste Arbeitslosenquote seit der deutschen Wiedervereinigung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.840", 
   "children": [], 
   "end": "48.880", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei mir im Wahlkreis B\u00f6blingen haben wir Vollbesch\u00e4ftigung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.880", 
   "children": [], 
   "end": "56.800", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch in der heutigen Debatte \u00fcber sachgrundlos befristete Arbeitsvertr\u00e4ge stehen Menschen im Mittelpunkt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.800", 
   "children": [], 
   "end": "60.320", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben im Koalitionsvertrag verabredet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.320", 
   "children": [], 
   "end": "63.640", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Missbr\u00e4uche bei den Befristungen abzuschaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.640", 
   "children": [], 
   "end": "65.840", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beispielsweise Kettenbefristungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.840", 
   "children": [], 
   "end": "69.520", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir d\u00fcrfen aber umgekehrt nicht so tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.520", 
   "children": [], 
   "end": "76.200", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als ob sachgrundlos befristete Arbeitsvertr\u00e4ge ein Massenph\u00e4nomen w\u00e4ren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.200", 
   "children": [], 
   "end": "82.160", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben derzeit 44\u00a0Millionen Erwerbst\u00e4tige in Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.160", 
   "children": [], 
   "end": "87.600", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "davon 1,3\u00a0Millionen mit sachgrundlos befristeten Arbeitsvertr\u00e4gen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.600", 
   "children": [], 
   "end": "93.120", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind gerade einmal 2,7\u00a0Prozent. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.120", 
   "children": [], 
   "end": "95.760", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von daher ist Ihr Antrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.760", 
   "children": [], 
   "end": "98.200", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen der Linken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.200", 
   "children": [], 
   "end": "99.440", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "scheinheilig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.440", 
   "children": [], 
   "end": "103.280", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben es in der letzten Wahlperiode geschafft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.280", 
   "children": [], 
   "end": "110.440", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber dieses Thema sieben Mal hier im Plenum zu diskutieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.440", 
   "children": [], 
   "end": "114.320", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit geben Sie dem Thema einen Stellenwert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.320", 
   "children": [], 
   "end": "115.960", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den es nicht hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.960", 
   "children": [], 
   "end": "116.960", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie tun so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.960", 
   "children": [], 
   "end": "122.440", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als ob es unter den Arbeitgebern ausschlie\u00dflich schwarze Schafe g\u00e4be. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.440", 
   "children": [], 
   "end": "125.520", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Ihrem Antrag sprechen Sie sogar davon, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.520", 
   "children": [], 
   "end": "129.120", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Unternehmen eine Machtposition h\u00e4tten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.120", 
   "children": [], 
   "end": "134.120", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer durch eine solch ideologische Brille die Welt betrachtet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.120", 
   "children": [], 
   "end": "136.080", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wer sie in Gut und B\u00f6se, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.080", 
   "children": [], 
   "end": "140.120", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wer sie in Schwarz und Wei\u00df unterteilt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.120", 
   "children": [], 
   "end": "142.800", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der macht sich die Welt ziemlich einfach."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.800", 
   "children": [], 
   "end": "146.600", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Welt ist komplexer. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.600", 
   "children": [], 
   "end": "151.120", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch unsere moderne Arbeitswelt ist komplexer. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.120", 
   "children": [], 
   "end": "153.880", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wird hier jeder best\u00e4tigen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.880", 
   "children": [], 
   "end": "154.520", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.520", 
   "children": [], 
   "end": "155.600", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so wie ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.600", 
   "children": [], 
   "end": "158.000", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "selbst einmal in der freien Wirtschaft t\u00e4tig war. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.000", 
   "children": [], 
   "end": "162.800", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch ich hatte einen sachgrundlos befristeten Arbeitsvertrag. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.800", 
   "children": [], 
   "end": "166.080", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann daher aus eigener Erfahrung sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.080", 
   "children": [], 
   "end": "170.920", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge sind kein Teufelswerk, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.920", 
   "children": [], 
   "end": "175.040", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern ein wichtiges arbeitsmarktpolitisches Instrument, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.040", 
   "children": [], 
   "end": "177.200", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Instrument, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.200", 
   "children": [], 
   "end": "179.720", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das den Menschen Chancen er\u00f6ffnet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.720", 
   "children": [], 
   "end": "184.760", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in ein unbefristetes Arbeitsverh\u00e4ltnis zu kommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.760", 
   "children": [], 
   "end": "192.040", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie uns den Menschen weiterhin diese Chancen geben!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.040", 
   "children": [], 
   "end": "199.080", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier sind wir wieder bei unserem Kompass der sozialen Marktwirtschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.080", 
   "children": [], 
   "end": "200.920", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also dem Anliegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.920", 
   "children": [], 
   "end": "206.520", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00f6glichst vielen Menschen berufliche und soziale Teilhabe zu erm\u00f6glichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.520", 
   "children": [], 
   "end": "208.440", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn letztlich ist es besser, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.440", 
   "children": [], 
   "end": "211.200", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "befristet in Arbeit zu kommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.200", 
   "children": [], 
   "end": "214.600", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als unbefristet arbeitslos zu bleiben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.600", 
   "children": [], 
   "end": "223.040", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge sichern Unternehmen eine gewisse Flexibilit\u00e4t, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.040", 
   "children": [], 
   "end": "226.040", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um wettbewerbsf\u00e4hig zu bleiben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.040", 
   "children": [], 
   "end": "228.800", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keine grenzenlose Flexibilit\u00e4t, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.800", 
   "children": [], 
   "end": "230.160", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern eine mit klaren Leitlinien. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.160", 
   "children": [], 
   "end": "236.240", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben daf\u00fcr wichtige Elemente in den Koalitionsvertrag eingearbeitet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.240", 
   "children": [], 
   "end": "237.000", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was w\u00e4ren die Folgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.000", 
   "children": [], 
   "end": "237.400", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.400", 
   "children": [], 
   "end": "238.400", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie es fordern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.400", 
   "children": [], 
   "end": "244.040", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sachgrundlos befristete Arbeitsvertr\u00e4ge abschaffen w\u00fcrden? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.040", 
   "children": [], 
   "end": "246.280", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unternehmen w\u00fcrden Stellen abbauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.280", 
   "children": [], 
   "end": "247.920", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es g\u00e4be mehr Zeitarbeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.920", 
   "children": [], 
   "end": "251.400", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Arbeitspl\u00e4tze w\u00fcrden ins Ausland abwandern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.400", 
   "children": [], 
   "end": "254.280", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Am Ende wundert sich Die Linke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.280", 
   "children": [], 
   "end": "257.720", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Arbeitslosenquote steigt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.720", 
   "children": [], 
   "end": "262.640", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie uns die wirklich dr\u00e4ngenden Probleme auf dem Arbeitsmarkt l\u00f6sen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.640", 
   "children": [], 
   "end": "267.360", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "anstatt zum x\u2011ten Mal hier im Parlament \u00fcber Ihren Antrag zu diskutieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.360", 
   "children": [], 
   "end": "270.000", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schauen wir auf Langzeitarbeitslose, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.000", 
   "children": [], 
   "end": "271.600", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf Bildungsabbrecher, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.600", 
   "children": [], 
   "end": "273.400", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf den demografischen Wandel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.400", 
   "children": [], 
   "end": "275.520", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf den digitalen Wandel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.520", 
   "children": [], 
   "end": "281.320", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Davon sind weitaus mehr Menschen in Deutschland betroffen als von den sachgrundlosen Befristungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.320", 
   "children": [], 
   "end": "282.880", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber die wir heute sprechen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.880", 
   "children": [], 
   "end": "289.800", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die CDU/CSU-Bundestagsfraktion wird diese Wahlperiode daf\u00fcr nutzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.800", 
   "children": [], 
   "end": "297.160", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Blick auf diese zentralen Themen zu richten und den Menschen in den Mittelpunkt unserer Arbeit zu stellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.160", 
   "children": [], 
   "end": "299.720", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ganz im Sinne der sozialen Marktwirtschaft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "299.720", 
   "children": [], 
   "end": "312.280", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie uns gemeinsam ohne Ideologie an die Arbeit gehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.280", 
   "children": [], 
   "end": "313.120", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.120", 
   "children": [], 
   "end": "313.840", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.840", 
   "children": [], 
   "end": "316.960", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner ist der Abgeordnete Bernd R\u00fctzel f\u00fcr die SPD."
   ]
  }
 ]
}