{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "7.320", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.320", 
   "children": [], 
   "end": "11.400", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Werte Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.400", 
   "children": [], 
   "end": "14.640", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Klimaschutz ist eine gro\u00dfe Herausforderung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.640", 
   "children": [], 
   "end": "15.600", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er ist wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.600", 
   "children": [], 
   "end": "19.600", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr manche Inseln im Pazifik ist er eine \u00dcberlebensfrage. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.600", 
   "children": [], 
   "end": "25.960", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber auch bei uns in Deutschland sind die Auswirkungen des Klimawandels bereits sp\u00fcrbar."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.960", 
   "children": [], 
   "end": "31.760", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Entwicklung von Innovationen im Bereich Klimaschutz ist eine Riesenchance f\u00fcr die Wirtschaft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.760", 
   "children": [], 
   "end": "33.640", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen am Ball bleiben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.640", 
   "children": [], 
   "end": "36.000", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen den Wandel gestalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.000", 
   "children": [], 
   "end": "37.960", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir d\u00fcrfen ihn nicht verschlafen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.960", 
   "children": [], 
   "end": "40.680", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich war gestern im Umweltministerium, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.680", 
   "children": [], 
   "end": "46.920", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo der Deutsche Innovationspreis f\u00fcr Klima und Umwelt an mutige Unternehmer verliehen wurde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.920", 
   "children": [], 
   "end": "49.520", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch mir machte diese Veranstaltung Mut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.520", 
   "children": [], 
   "end": "50.440", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil ich gesehen habe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.440", 
   "children": [], 
   "end": "55.600", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit welcher Kraft und mit welcher \u00dcberzeugung die Unternehmer bei der Sache sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.600", 
   "children": [], 
   "end": "57.840", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wurden tolle Projekte vorgestellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.840", 
   "children": [], 
   "end": "62.440", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum Beispiel kann Papier aus Gras hergestellt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.440", 
   "children": [], 
   "end": "65.120", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Ressource Holz als wertvollen CO 2 -Speicher zu schonen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.120", 
   "children": [], 
   "end": "70.320", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein weiteres Projekt war eine energiesparende Maschine zur Stoffherstellung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.320", 
   "children": [], 
   "end": "73.360", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die gleichzeitig spinnt und strickt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.360", 
   "children": [], 
   "end": "74.400", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sehen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.400", 
   "children": [], 
   "end": "78.960", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt eine Menge Innovationen durch mutige mittelst\u00e4ndische Unternehmer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.960", 
   "children": [], 
   "end": "83.240", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wodurch Arbeitspl\u00e4tze geschaffen und auch erhalten werden k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.240", 
   "children": [], 
   "end": "88.280", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im ausverhandelten Koalitionsvertrag haben wir ganz klar festgehalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.280", 
   "children": [], 
   "end": "91.360", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir uns zu unseren nationalen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.360", 
   "children": [], 
   "end": "96.160", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "europ\u00e4ischen und internationalen Klimazielen bekennen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.160", 
   "children": [], 
   "end": "99.160", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar in allen Sektoren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.160", 
   "children": [], 
   "end": "103.560", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr habe ich mich als Klimapolitikerin pers\u00f6nlich eingesetzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.560", 
   "children": [], 
   "end": "105.000", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit zeigen wir: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.000", 
   "children": [], 
   "end": "108.520", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir nehmen unsere klimapolitische Verantwortung wahr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.520", 
   "children": [], 
   "end": "111.280", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Deutschland und in der Welt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.280", 
   "children": [], 
   "end": "113.200", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr uns ist aber auch wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.200", 
   "children": [], 
   "end": "116.040", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir dieses Ziel erreichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.040", 
   "children": [], 
   "end": "120.960", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wollen wir durch Anreize statt Zwang und durch Technologieoffenheit bewerkstelligen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.960", 
   "children": [], 
   "end": "122.600", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen auch sicherstellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.600", 
   "children": [], 
   "end": "130.600", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass unsere Wirtschaft als Basis unseres Wohlstands international wettbewerbsf\u00e4hig bleibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.600", 
   "children": [], 
   "end": "135.160", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Au\u00dferdem soll die Energieversorgungssicherheit weiterhin gew\u00e4hrleistet werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.160", 
   "children": [], 
   "end": "138.280", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es liegt eine Studie der deutschen Industrie vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.280", 
   "children": [], 
   "end": "140.120", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich damit befasst hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.120", 
   "children": [], 
   "end": "146.800", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir das langfristige Klimaziel bezogen auf 2050 erreichen wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.800", 
   "children": [], 
   "end": "148.320", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Studie besagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.320", 
   "children": [], 
   "end": "149.800", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wird schwierig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.800", 
   "children": [], 
   "end": "152.360", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber es kann funktionieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.360", 
   "children": [], 
   "end": "153.960", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und auch die Wirtschaft sagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.960", 
   "children": [], 
   "end": "155.560", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Wirtschaft kann Wandel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.560", 
   "children": [], 
   "end": "158.720", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie hat es bei der Industrialisierung bewiesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.720", 
   "children": [], 
   "end": "161.800", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt nimmt sie die Herausforderungen der Digitalisierung an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.800", 
   "children": [], 
   "end": "164.800", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stichwort Industrie\u00a04.0. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.800", 
   "children": [], 
   "end": "167.600", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Wirtschaft kann auch Klimaschutz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.600", 
   "children": [], 
   "end": "176.120", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn die Politik verl\u00e4ssliche Rahmenbedingungen schafft und Anreize zum Beispiel f\u00fcr effiziente Umwelttechnologien setzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.120", 
   "children": [], 
   "end": "177.840", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und genau das machen wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.840", 
   "children": [], 
   "end": "178.800", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.800", 
   "children": [], 
   "end": "178.880", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.880", 
   "children": [], 
   "end": "179.200", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Antragsteller, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.200", 
   "children": [], 
   "end": "180.960", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deren Vorlagen wir heute beraten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.960", 
   "children": [], 
   "end": "185.520", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den ausgehandelten Koalitionsvertrag aufmerksam lesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.520", 
   "children": [], 
   "end": "186.720", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann werden Sie feststellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.720", 
   "children": [], 
   "end": "190.160", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass viele Ihrer Punkte bereits enthalten sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.160", 
   "children": [], 
   "end": "195.640", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel die Forderung nach einer konsequenten Energieeffizienzpolitik. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.640", 
   "children": [], 
   "end": "199.120", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt bereits den Nationalen Aktionsplan Energieeffizienz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.120", 
   "children": [], 
   "end": "201.200", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den wir weiterentwickeln werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.200", 
   "children": [], 
   "end": "203.960", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Au\u00dferdem wollen wir eine ambitionierte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.960", 
   "children": [], 
   "end": "212.200", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sektor\u00fcbergreifende Energieeffizienzstrategie unter dem Leitprinzip \u201eEfficiency first\u201c installieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.200", 
   "children": [], 
   "end": "214.880", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben uns das ehrgeizige Ziel gesetzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.880", 
   "children": [], 
   "end": "220.160", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Halbierung des Energieverbrauchs bis 2050 zu schaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.160", 
   "children": [], 
   "end": "222.640", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Koalitionsvertrag ist vorgesehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.640", 
   "children": [], 
   "end": "228.520", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bis 2030 einen Anteil an erneuerbaren Energien von 65\u00a0Prozent zu erreichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.520", 
   "children": [], 
   "end": "231.240", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ebenso haben wir verankert\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.240", 
   "children": [], 
   "end": "232.680", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich muss ganz ehrlich sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.680", 
   "children": [], 
   "end": "233.760", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "endlich\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.760", 
   "children": [], 
   "end": "238.240", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die energetische Geb\u00e4udesanierung steuerlich zu f\u00f6rdern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.240", 
   "children": [], 
   "end": "242.160", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In vielen Reden an diesem Rednerpult habe ich gefordert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.160", 
   "children": [], 
   "end": "245.360", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir dieses Klimaschutzinstrument nutzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.360", 
   "children": [], 
   "end": "246.760", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.760", 
   "children": [], 
   "end": "247.920", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich setze darauf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.920", 
   "children": [], 
   "end": "251.520", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass nun auch die Gr\u00fcnen in den Bundesl\u00e4ndern f\u00fcr dieses Instrument werben; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.520", 
   "children": [], 
   "end": "257.480", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn in den Jamaika-Sondierungen war die Einf\u00fchrung dieses Instruments Konsens."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.480", 
   "children": [], 
   "end": "259.080", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit bin ich beim Thema: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.080", 
   "children": [], 
   "end": "262.040", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie sollen diese Instrumente ausgestaltet sein? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.040", 
   "children": [], 
   "end": "266.320", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie soll dieses Steuerungsinstrument ausgestaltet sein? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.320", 
   "children": [], 
   "end": "270.520", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir setzen auf Anreize statt auf Zwang. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.520", 
   "children": [], 
   "end": "273.800", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unser Vorschlag sieht ein Wahlrecht des Antragstellers vor: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.800", 
   "children": [], 
   "end": "278.080", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zuschussf\u00f6rderung oder Reduzierung des zu versteuernden Einkommens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.080", 
   "children": [], 
   "end": "282.040", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit erreichen wir einen m\u00f6glichst gro\u00dfen Personenkreis. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.040", 
   "children": [], 
   "end": "288.800", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daneben wollen wir das CO 2 -Geb\u00e4udesanierungsprogramm fortf\u00fchren und damit den Austausch alter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.800", 
   "children": [], 
   "end": "291.920", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ineffizienter Heizungen f\u00f6rdern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.920", 
   "children": [], 
   "end": "295.080", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ferner wollen wir eine Kommission einsetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.080", 
   "children": [], 
   "end": "303.400", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die auf Basis und in Vernetzung mit dem laufenden Prozess zur Umsetzung des Klimaschutzplans bis Ende des Jahres Ma\u00dfnahmen vorschlagen soll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.400", 
   "children": [], 
   "end": "314.760", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie die L\u00fccke zur Erreichung des Klimaziels\u00a02020 so schnell wie m\u00f6glich reduziert werden kann und im Energiesektor das 2030-Ziel erreicht werden kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "314.760", 
   "children": [], 
   "end": "323.040", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu z\u00e4hlt auch die schrittweise Reduzierung und Beendigung der Kohleverstromung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "323.040", 
   "children": [], 
   "end": "328.800", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Abschlussdatum f\u00fcr die Kohleverstromung soll ebenfalls durch diese Kommission festgelegt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "328.800", 
   "children": [], 
   "end": "329.560", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "H\u00f6rt! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "329.560", 
   "children": [], 
   "end": "330.320", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "H\u00f6rt! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "330.320", 
   "children": [], 
   "end": "332.120", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "332.120", 
   "children": [], 
   "end": "334.680", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das geht sogar \u00fcber das hinaus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "334.680", 
   "children": [], 
   "end": "339.240", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was am Ende der Jamaika-Sondierungen ausverhandelt war. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "339.240", 
   "children": [], 
   "end": "341.320", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In den Jamaika-Verhandlungen lag der Fokus\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "341.320", 
   "children": [], 
   "end": "345.240", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Dr.\u00a0K\u00f6hler hat es bereits erw\u00e4hnt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "345.240", 
   "children": [], 
   "end": "346.480", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf dem \u00fcberhasteten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "346.480", 
   "children": [], 
   "end": "348.440", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schnellen Stilllegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "348.440", 
   "children": [], 
   "end": "353.040", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf der Reduzierung der Kapazit\u00e4t der Kohleverstromung um 7\u00a0Gigawatt vor 2020, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "353.040", 
   "children": [], 
   "end": "356.520", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar ohne R\u00fccksicht auf die Arbeitspl\u00e4tze. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "356.520", 
   "children": [], 
   "end": "360.320", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch wir wollen die schrittweise Reduzierung der Kohleverstromung; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "360.320", 
   "children": [], 
   "end": "365.040", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber wir wollen dabei die Energieversorgung weiterhin sicherstellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "365.040", 
   "children": [], 
   "end": "365.400", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "365.400", 
   "children": [], 
   "end": "370.160", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Energie f\u00fcr Verbraucher und Wirtschaft bezahlbar bleibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "370.160", 
   "children": [], 
   "end": "371.840", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ganz wichtig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "371.840", 
   "children": [], 
   "end": "373.640", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe das Gef\u00fchl, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "373.640", 
   "children": [], 
   "end": "376.120", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wird von den Gr\u00fcnen \u00f6fter ausgeblendet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "376.120", 
   "children": [], 
   "end": "377.200", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Au\u00dferdem wollen wir nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "377.200", 
   "children": [], 
   "end": "382.160", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es in den betroffenen Regionen zu Strukturbr\u00fcchen kommt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "382.160", 
   "children": [], 
   "end": "382.880", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sehen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "382.880", 
   "children": [], 
   "end": "384.000", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir reden nicht nur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "384.000", 
   "children": [], 
   "end": "384.880", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern wir handeln auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "384.880", 
   "children": [], 
   "end": "387.000", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber durchdacht und mit Weitsicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "387.000", 
   "children": [], 
   "end": "390.080", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zur Globalen Allianz f\u00fcr den Kohleausstieg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "390.080", 
   "children": [], 
   "end": "392.880", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in einem Antrag erw\u00e4hnt wird: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "392.880", 
   "children": [], 
   "end": "394.600", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gefordert wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "394.600", 
   "children": [], 
   "end": "396.680", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Deutschland dieser Allianz beitritt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "396.680", 
   "children": [], 
   "end": "398.240", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe mir die M\u00fche gemacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "398.240", 
   "children": [], 
   "end": "403.920", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mir den Energiemix der teilnehmenden Staaten anzusehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "403.920", 
   "children": [], 
   "end": "405.760", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man muss sich da ehrlich machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "405.760", 
   "children": [], 
   "end": "407.440", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie ist das in Frankreich? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "407.440", 
   "children": [], 
   "end": "413.680", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dort stammen nur 3 bis 4\u00a0Prozent der Stromproduktion aus der Kohle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "413.680", 
   "children": [], 
   "end": "418.160", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Frankreich will von dem Ziel abr\u00fccken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "418.160", 
   "children": [], 
   "end": "424.720", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Strom aus Kernenergie bis 2025 auf 50\u00a0Prozent zu reduzieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "424.720", 
   "children": [], 
   "end": "431.360", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kanada investiert mehr als 25\u00a0Milliarden in Atomreaktoren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "431.360", 
   "children": [], 
   "end": "434.560", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit sie f\u00fcr weitere 25 bis 30\u00a0Jahre laufen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "434.560", 
   "children": [], 
   "end": "437.320", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gro\u00dfbritannien will aus der Kohleverstromung aussteigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "437.320", 
   "children": [], 
   "end": "441.520", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gleichzeitig aber den Anteil des Stroms aus Kernenergie deutlich steigern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "441.520", 
   "children": [], 
   "end": "442.600", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen beides: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "442.600", 
   "children": [], 
   "end": "449.040", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen die Kohleverstromung reduzieren und den Ausstieg aus der Kernenergienutzung weiter gestalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "449.040", 
   "children": [], 
   "end": "449.960", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Keiner behauptet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "449.960", 
   "children": [], 
   "end": "451.000", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das leicht ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "451.000", 
   "children": [], 
   "end": "454.920", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dennoch gehen wir diesen Weg voller \u00dcberzeugung f\u00fcr unsere Kinder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "454.920", 
   "children": [], 
   "end": "457.000", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr unsere Enkel und f\u00fcr die Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "457.000", 
   "children": [], 
   "end": "457.960", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die darauf setzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "457.960", 
   "children": [], 
   "end": "465.120", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Politik die Weichen richtig stellt und durch Innovationen im Umweltbereich Arbeitspl\u00e4tze erhalten und geschaffen werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "465.120", 
   "children": [], 
   "end": "465.880", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "465.880", 
   "children": [], 
   "end": "466.400", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "466.400", 
   "children": [], 
   "end": "467.240", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dr.\u00a0Weisgerber.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "467.240", 
   "children": [], 
   "end": "468.160", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chste Rednerin: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "468.160", 
   "children": [], 
   "end": "475.000", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bundesministerin Dr.\u00a0Barbara Hendricks f\u00fcr die Bundesregierung."
   ]
  }
 ]
}