{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "1.680", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aktuelle Stunde"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.680", 
   "children": [], 
   "end": "2.680", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diesel: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.680", 
   "children": [], 
   "end": "11.160", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Motor der deutschen Industrie/Fahrverbote wegen Luftreinhaltungsvorgaben"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.160", 
   "children": [], 
   "end": "14.520", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bevor ich den ersten Redner aufrufe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.520", 
   "children": [], 
   "end": "16.680", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warte ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.680", 
   "children": [], 
   "end": "19.920", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bis Ruhe eingekehrt ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.920", 
   "children": [], 
   "end": "22.160", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Falls Sie sich wundern\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.160", 
   "children": [], 
   "end": "30.520", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich bin schon auf die Reihenfolge der Redebeitr\u00e4ge angesprochen worden\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.520", 
   "children": [], 
   "end": "40.400", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gleich reden ein Regierungsvertreter und eine Regierungsvertreterin hintereinander, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.400", 
   "children": [], 
   "end": "44.120", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit die Fraktionen die M\u00f6glichkeit haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.120", 
   "children": [], 
   "end": "49.680", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf diese Beitr\u00e4ge der Regierung zu reagieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.680", 
   "children": [], 
   "end": "52.840", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bitte jetzt darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.840", 
   "children": [], 
   "end": "63.640", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die interessanten Gespr\u00e4che einzustellen und Platz zu nehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.640", 
   "children": [], 
   "end": "67.280", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das betrifft auch die Gr\u00fcnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.280", 
   "children": [], 
   "end": "71.040", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erster Redner in der Aktuellen Stunde: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.040", 
   "children": [], 
   "end": "79.480", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dr.\u00a0Rainer Kraft f\u00fcr die AfD-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.480", 
   "children": [], 
   "end": "87.120", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.120", 
   "children": [], 
   "end": "89.680", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin sehr froh, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.680", 
   "children": [], 
   "end": "91.480", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie heute hier sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.480", 
   "children": [], 
   "end": "92.400", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aus Augsburg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.400", 
   "children": [], 
   "end": "92.840", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Stadt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.840", 
   "children": [], 
   "end": "94.920", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der der Dieselmotor einst erfunden worden ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.920", 
   "children": [], 
   "end": "97.240", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Abgeordnete! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.240", 
   "children": [], 
   "end": "101.400", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ende\u00a02017 gab es f\u00fcr die Mitglieder des ADAC eigentlich einen Grund, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.400", 
   "children": [], 
   "end": "102.560", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich zu freuen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.560", 
   "children": [], 
   "end": "111.720", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Beitrag im klubeigenen Magazin zeigte in anschaulichen Grafiken eine deutliche Verbesserung der Stickoxidbelastungen der Au\u00dfenluft in Deutschland. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.720", 
   "children": [], 
   "end": "117.120", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Gesamtemissionen sind auf gut ein Drittel des Wertes von 1990 zur\u00fcckgegangen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.120", 
   "children": [], 
   "end": "122.520", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Jahresmittelwerte sanken in Deutschland in den vergangenen zehn Jahren um ein Drittel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.520", 
   "children": [], 
   "end": "126.840", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Beitrag tr\u00e4gt den Titel \u201eDas Diesel-Desaster\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.840", 
   "children": [], 
   "end": "128.400", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein prophetischer Titel; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.400", 
   "children": [], 
   "end": "129.240", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn die Politik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.240", 
   "children": [], 
   "end": "131.120", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die aktuell um den Dieselmotor betrieben wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.120", 
   "children": [], 
   "end": "132.600", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist genau das: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.600", 
   "children": [], 
   "end": "133.800", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Desaster."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.800", 
   "children": [], 
   "end": "137.160", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zwar gibt es schon den Beweis, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.160", 
   "children": [], 
   "end": "142.520", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die politischen Entscheidungen der letzten 10 bis 20\u00a0Jahre tats\u00e4chlich zu einem positiven Ergebnis, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.520", 
   "children": [], 
   "end": "147.640", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich einer deutlichen Verbesserung der Luftqualit\u00e4t im Lande gef\u00fchrt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.640", 
   "children": [], 
   "end": "159.840", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber trotzdem stimmen die bekannten politischen Akteure grundlos eine hysterische Kakophonie irrwitziger Ma\u00dfnahmen zur Hinrichtung einer bew\u00e4hrten wirtschaftlichen und \u00f6kologisch vorteilhaften Technologie an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.840", 
   "children": [], 
   "end": "160.760", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.760", 
   "children": [], 
   "end": "163.400", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ganz einfach: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.400", 
   "children": [], 
   "end": "165.080", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihnen l\u00e4uft das Thema davon. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.080", 
   "children": [], 
   "end": "169.760", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "H\u00e4lt n\u00e4mlich der nachgewiesene Trend der Luftverbesserung noch circa drei bis vier Jahre an\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.760", 
   "children": [], 
   "end": "170.840", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und alles sieht danach aus\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.840", 
   "children": [], 
   "end": "173.080", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann wird die Liste der St\u00e4dte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.080", 
   "children": [], 
   "end": "175.760", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die j\u00e4hrlichen Luftreinhaltungskriterien verfehlen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.760", 
   "children": [], 
   "end": "179.160", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "k\u00fcrzer und k\u00fcrzer werden und schlie\u00dflich ganz leer bleiben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.160", 
   "children": [], 
   "end": "186.600", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Allein von 2016 auf 2017 haben sich 20 von 90\u00a0St\u00e4dten aus dieser Liste verabschiedet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.600", 
   "children": [], 
   "end": "189.200", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein R\u00fcckgang von 22\u00a0Prozent in einem Jahr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.200", 
   "children": [], 
   "end": "190.360", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn das so weitergeht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.360", 
   "children": [], 
   "end": "193.360", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden die B\u00fcrger wom\u00f6glich erkennen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.360", 
   "children": [], 
   "end": "199.800", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie einen lebenswichtigen Industriezweig gef\u00e4hrden und Millionen Dieselfahrer mehr oder minder enteignen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.800", 
   "children": [], 
   "end": "200.520", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nur um das zu tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.520", 
   "children": [], 
   "end": "202.360", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie am besten k\u00f6nnen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.360", 
   "children": [], 
   "end": "206.560", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "grundlose Panik verbreiten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.560", 
   "children": [], 
   "end": "210.680", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie benutzen dazu ausgew\u00e4hlte Negativstandorte als solche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.680", 
   "children": [], 
   "end": "213.000", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die mit Abstand die h\u00f6chsten Stickoxidwerte zeigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.000", 
   "children": [], 
   "end": "216.320", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um damit einen akuten Notstand darzustellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.320", 
   "children": [], 
   "end": "219.080", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der faktisch \u00fcberhaupt nicht existiert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.080", 
   "children": [], 
   "end": "224.040", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als \u201ezehnte H\u00f6lle\u201c der Stickoxidbelastung dient dabei die Landshuter Allee in M\u00fcnchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.040", 
   "children": [], 
   "end": "231.360", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die im Jahr\u00a02017 einen Jahresmittelwert von 78\u00a0Mikrogramm pro Kubikmeter statt der zugelassenen 40 aufwies."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.360", 
   "children": [], 
   "end": "235.360", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist aber nicht repr\u00e4sentativ f\u00fcr den Gro\u00dfraum M\u00fcnchen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.360", 
   "children": [], 
   "end": "240.120", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Betrachten wir doch einfach die Luftg\u00fcteleitlinien der WHO. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.120", 
   "children": [], 
   "end": "241.560", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dort wird festgestellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.560", 
   "children": [], 
   "end": "246.160", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Konzentrationen jenseits von 1\u00a0880\u00a0Mikrogramm pro Kubikmeter n\u00f6tig sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.160", 
   "children": [], 
   "end": "251.040", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um \u00fcberhaupt Ver\u00e4nderungen der Lungenfunktion bei gesunden Erwachsenen hervorzurufen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.040", 
   "children": [], 
   "end": "252.120", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Selbst bei Personen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.120", 
   "children": [], 
   "end": "254.520", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die unter Asthma oder chronischer Bronchitis leiden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.520", 
   "children": [], 
   "end": "264.920", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "konnten bei Werten bis 940\u00a0Mikrogramm pro Kubikmeter keine eindeutigen Nachweise \u00fcber eine weiter gehende Beeintr\u00e4chtigung der Lungenfunktion gefunden werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.920", 
   "children": [], 
   "end": "267.760", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Interessant wird es bei den angeblichen Sterblichkeitsraten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.760", 
   "children": [], 
   "end": "270.880", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es kommen ja angeblich Zigtausende durch Stickoxide ums Leben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.880", 
   "children": [], 
   "end": "272.280", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich erinnere an vorgestern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.280", 
   "children": [], 
   "end": "275.640", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als mein Kollege Marc Bernhard die Bundesumweltministerin\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.640", 
   "children": [], 
   "end": "276.600", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie sitzt hier\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.600", 
   "children": [], 
   "end": "282.400", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach den statistischen Sterblichkeitsnachweisen aus der Zeit der hohen Stickoxidbelastungen in den 90er-Jahren fragte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.400", 
   "children": [], 
   "end": "284.480", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie konnte ihm keine nennen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.480", 
   "children": [], 
   "end": "286.160", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gott sei Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.160", 
   "children": [], 
   "end": "287.880", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sonst w\u00e4re das schlimm. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.880", 
   "children": [], 
   "end": "290.360", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber auch dazu lesen wir in der WHO-Studie: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.360", 
   "children": [], 
   "end": "296.160", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kein Zusammenhang zwischen t\u00e4glichen Stickoxidwerten und einer t\u00e4glichen Sterblichkeitsrate wurde in K\u00f6ln gefunden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "296.160", 
   "children": [], 
   "end": "303.440", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei j\u00e4hrlichen Mittelwerten von 45\u00a0Mikrogramm pro Kubikmeter und Spitzenwerten von 176\u00a0Mikrogramm pro Kubikmeter.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.440", 
   "children": [], 
   "end": "306.680", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Zahlenmaterial stammt aus dem Jahr\u00a01996."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.680", 
   "children": [], 
   "end": "308.800", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So konnte weder in Lyon, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.800", 
   "children": [], 
   "end": "318.360", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Paris oder Amsterdam noch in Rotterdam oder Helsinki irgendeine gesteigerte Sterberate mit den Stickoxidwerten in Zusammenhang gebracht werden; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "318.360", 
   "children": [], 
   "end": "321.840", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dank den epidemiologischen Studien der WHO."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "321.840", 
   "children": [], 
   "end": "329.960", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Echte toxikologische Studien w\u00e4ren nat\u00fcrlich besser gewesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "329.960", 
   "children": [], 
   "end": "334.560", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber dank Ihrer Hochschulpolitik ist die Toxikologie in Deutschland am Aussterben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "334.560", 
   "children": [], 
   "end": "335.440", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hauptsache, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "335.440", 
   "children": [], 
   "end": "338.800", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben 250\u00a0Genderstudienlehrst\u00fchle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "338.800", 
   "children": [], 
   "end": "340.240", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich dar\u00fcber unterhalten k\u00f6nnen,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "340.240", 
   "children": [], 
   "end": "343.080", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob sich NO x heute weiblich oder m\u00e4nnlich f\u00fchlt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "343.080", 
   "children": [], 
   "end": "354.080", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was bleibt also unter dem Brennglas n\u00fcchterner wissenschaftlicher Betrachtungen von der alarmistischen Antidieselkampagne der letzten Monate \u00fcbrig? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "354.080", 
   "children": [], 
   "end": "356.080", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eigentlich nichts, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "356.080", 
   "children": [], 
   "end": "357.160", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "au\u00dfer dem Verdacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "357.160", 
   "children": [], 
   "end": "364.000", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass viele Kollegen und mindestens eine ganze Partei ihre politische Daseinsberechtigung in diesem Hause nur dadurch simulieren k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "364.000", 
   "children": [], 
   "end": "367.760", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie uns immer neue Weltuntergangsszenarien pr\u00e4sentieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "367.760", 
   "children": [], 
   "end": "372.560", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von denen sie dann den W\u00e4hlern mit irrationalem Aktionismus Erl\u00f6sung versprechen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "372.560", 
   "children": [], 
   "end": "373.120", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "373.120", 
   "children": [], 
   "end": "374.040", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "374.040", 
   "children": [], 
   "end": "375.160", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "braucht unser Land nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "375.160", 
   "children": [], 
   "end": "379.600", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber es braucht den Dieselmotor und eine Automobilindustrie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "379.600", 
   "children": [], 
   "end": "383.520", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nicht von politischer Quacksalberei in ihrer Existenz gef\u00e4hrdet wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "383.520", 
   "children": [], 
   "end": "385.520", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum Abschluss: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "385.520", 
   "children": [], 
   "end": "386.480", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist gerade einmal eine Woche her, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "386.480", 
   "children": [], 
   "end": "389.360", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da haben Sie \u00fcber die Freigabe von Cannabis diskutiert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "389.360", 
   "children": [], 
   "end": "392.720", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber Cannabisrauch enth\u00e4lt Stickoxide genau wie Tabak\u00adrauch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "392.720", 
   "children": [], 
   "end": "398.640", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich bis zu 300\u00a0000 bis 400\u00a0000\u00a0Mikrogramm pro Kubikmeter."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "398.640", 
   "children": [], 
   "end": "401.800", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wollten Sie in Deutschland freigeben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "401.800", 
   "children": [], 
   "end": "403.360", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "403.360", 
   "children": [], 
   "end": "414.720", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mahlzeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "414.720", 
   "children": [], 
   "end": "415.680", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen das nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "415.680", 
   "children": [], 
   "end": "415.960", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "415.960", 
   "children": [], 
   "end": "416.840", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "416.840", 
   "children": [], 
   "end": "418.600", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Rainer Kraft.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "418.600", 
   "children": [], 
   "end": "420.360", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner f\u00fcr die Bundesregierung: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "420.360", 
   "children": [], 
   "end": "421.280", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Norbert Barthle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "421.280", 
   "children": [], 
   "end": "425.720", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "425.720", 
   "children": [], 
   "end": "428.240", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "428.240", 
   "children": [], 
   "end": "433.040", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "433.040", 
   "children": [], 
   "end": "435.080", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "435.080", 
   "children": [], 
   "end": "437.120", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Kraft von der AfD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "437.120", 
   "children": [], 
   "end": "440.440", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch wenn ich Ihre politischen Wertungen nicht teile, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "440.440", 
   "children": [], 
   "end": "442.880", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darf ich Ihnen in einem Recht geben: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "442.880", 
   "children": [], 
   "end": "446.480", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt tats\u00e4chlich keine einzige medizinische Studie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "446.480", 
   "children": [], 
   "end": "448.440", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die einen kausalen Zusammenhang"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "448.440", 
   "children": [], 
   "end": "453.680", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zwischen den in Rede stehenden Grenzwerten und Todesf\u00e4llen herstellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "453.680", 
   "children": [], 
   "end": "459.000", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist so."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "459.000", 
   "children": [], 
   "end": "464.720", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In dieser Woche d\u00fcrfen wir uns zum wiederholten Male mit dem Thema Diesel auseinandersetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "464.720", 
   "children": [], 
   "end": "465.120", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "465.120", 
   "children": [], 
   "end": "465.960", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "465.960", 
   "children": [], 
   "end": "466.880", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist gar nicht so schlecht; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "466.880", 
   "children": [], 
   "end": "469.640", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn davon sind viele Menschen betroffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "469.640", 
   "children": [], 
   "end": "472.960", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor allem wenn es um die Frage der Zukunft dieser Technik geht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "472.960", 
   "children": [], 
   "end": "474.680", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "entweder als Dieselfahrer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "474.680", 
   "children": [], 
   "end": "476.920", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als k\u00fcnftige Dieselk\u00e4ufer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "476.920", 
   "children": [], 
   "end": "482.960", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als Besch\u00e4ftigte in der Automobilindustrie oder als B\u00fcrger und B\u00fcrgerinnen in einer der St\u00e4dte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "482.960", 
   "children": [], 
   "end": "487.720", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die von \u00fcberh\u00f6hten Grenzwerten betroffen sind und in denen die Grenzwerte noch\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "487.720", 
   "children": [], 
   "end": "488.160", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich betone: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "488.160", 
   "children": [], 
   "end": "488.680", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "noch\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "488.680", 
   "children": [], 
   "end": "489.920", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcberschritten werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "489.920", 
   "children": [], 
   "end": "492.720", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eines will ich vorab festhalten: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "492.720", 
   "children": [], 
   "end": "497.480", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Emissionswende in unseren St\u00e4dten hat l\u00e4ngst begonnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "497.480", 
   "children": [], 
   "end": "504.840", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Am Dienstag dieser Woche haben wir ein Gerichtsurteil des Bundesverwaltungsgerichts zur Kenntnis genommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "504.840", 
   "children": [], 
   "end": "506.120", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das konkrete Wege aufzeigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "506.120", 
   "children": [], 
   "end": "509.880", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit welchen Ma\u00dfnahmen die Luft weiter verbessert werden kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "509.880", 
   "children": [], 
   "end": "515.040", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Gericht hat aber ausdr\u00fccklich keine Fahrverbote angeordnet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "515.040", 
   "children": [], 
   "end": "521.000", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es hat sogar hohe H\u00fcrden f\u00fcr die Einf\u00fchrung von Fahrverboten errichtet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "521.000", 
   "children": [], 
   "end": "525.760", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aus Leipzig kam ausdr\u00fccklich auch kein Votum f\u00fcr eine blaue Plakette."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "525.760", 
   "children": [], 
   "end": "531.560", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aus unserer Sicht bleibt eine blaue Plakette das Gegenteil von gezielter Politik. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "531.560", 
   "children": [], 
   "end": "536.680", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie w\u00e4re nichts anderes als eine kalte Enteignung von Millionen von Dieselfahrern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "536.680", 
   "children": [], 
   "end": "537.280", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Davor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "537.280", 
   "children": [], 
   "end": "545.840", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "545.840", 
   "children": [], 
   "end": "547.800", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden wir die Menschen sch\u00fctzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "547.800", 
   "children": [], 
   "end": "550.160", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zumal die Frage zu kl\u00e4ren w\u00e4re, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "550.160", 
   "children": [], 
   "end": "554.720", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob eine blaue Plakette \u00fcberhaupt der erforderlichen Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit entspricht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "554.720", 
   "children": [], 
   "end": "556.400", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Falls man doch Verbote braucht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "556.400", 
   "children": [], 
   "end": "566.040", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann gibt es unserer Ansicht nach intelligentere M\u00f6glichkeiten f\u00fcr die Kontrolle ihrer Einhaltung als eine blaue Plakette. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "566.040", 
   "children": [], 
   "end": "568.560", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das zeigt schon der Blick in andere europ\u00e4ische St\u00e4dte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "568.560", 
   "children": [], 
   "end": "574.240", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen wir einmal die ideologischen Interpretationen weg. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "574.240", 
   "children": [], 
   "end": "582.600", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen nicht weiter das Schlechtreden des Diesels und das Schlechtreden einer ganzen Industrie vorantreiben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "582.600", 
   "children": [], 
   "end": "584.240", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen festhalten: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "584.240", 
   "children": [], 
   "end": "587.520", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Luft in unseren St\u00e4dten wird immer besser und besser, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "587.520", 
   "children": [], 
   "end": "589.840", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar deutschlandweit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "589.840", 
   "children": [], 
   "end": "594.480", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kollege Oliver Wittke wird vielleicht nachher nochmals die Werte nennen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "594.480", 
   "children": [], 
   "end": "597.240", 
   "id": "s000164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die er in dieser Woche von dieser Stelle aus schon einmal gebracht hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "597.240", 
   "children": [], 
   "end": "598.280", 
   "id": "s000165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "598.280", 
   "children": [], 
   "end": "603.600", 
   "id": "s000166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sich die Stickoxidwerte in den St\u00e4dten verbessert haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "603.600", 
   "children": [], 
   "end": "606.240", 
   "id": "s000167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist so zun\u00e4chst einmal zur Kenntnis zu nehmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "606.240", 
   "children": [], 
   "end": "608.680", 
   "id": "s000168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieselmotoren\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "608.680", 
   "children": [], 
   "end": "610.120", 
   "id": "s000169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch das will ich sagen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "610.120", 
   "children": [], 
   "end": "614.160", 
   "id": "s000170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind nach wie vor ein hervorragendes Produkt deutscher Ingenieurs\u00adkunst."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "614.160", 
   "children": [], 
   "end": "616.160", 
   "id": "s000171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere Ingenieure haben es geschafft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "616.160", 
   "children": [], 
   "end": "622.200", 
   "id": "s000172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "alle relevanten Schadstoffe aus den Dieselabgasen weitestgehend zu eliminieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "622.200", 
   "children": [], 
   "end": "627.520", 
   "id": "s000173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Feinst\u00e4ube sind seit der Einf\u00fchrung des Ru\u00dfpartikelfilters kein Problem mehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "627.520", 
   "children": [], 
   "end": "636.000", 
   "id": "s000174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die Stickoxidprobleme sind mit dem Durchbruch beim SCR-Katalysator ebenfalls in den Griff zu bekommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "636.000", 
   "children": [], 
   "end": "644.320", 
   "id": "s000175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seit September\u00a02017 erh\u00e4lt ein Dieselfahrzeug keine Genehmigung bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "644.320", 
   "children": [], 
   "end": "645.520", 
   "id": "s000176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keine Zulassung mehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "645.520", 
   "children": [], 
   "end": "649.960", 
   "id": "s000177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es nicht den strengen Euro-6d-Temp-Normen gen\u00fcgt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "649.960", 
   "children": [], 
   "end": "653.120", 
   "id": "s000178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit dieser Norm sind diese Fahrzeuge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "653.120", 
   "children": [], 
   "end": "653.560", 
   "id": "s000179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Krischer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "653.560", 
   "children": [], 
   "end": "655.000", 
   "id": "s000180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch RDE-f\u00e4hig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "655.000", 
   "children": [], 
   "end": "655.440", 
   "id": "s000181", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "655.440", 
   "children": [], 
   "end": "658.520", 
   "id": "s000182", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Schadstoffausst\u00f6\u00dfe auch im Regelbetrieb, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "658.520", 
   "children": [], 
   "end": "661.400", 
   "id": "s000183", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Realbetrieb deutlich niedriger sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "661.400", 
   "children": [], 
   "end": "663.840", 
   "id": "s000184", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb muss man festhalten: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "663.840", 
   "children": [], 
   "end": "666.600", 
   "id": "s000185", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Neue Dieselfahrzeuge sind sauber. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "666.600", 
   "children": [], 
   "end": "668.600", 
   "id": "s000186", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit jedem neuen Dieselfahrzeug, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "668.600", 
   "children": [], 
   "end": "670.600", 
   "id": "s000187", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das in den Verkehr gebracht wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "670.600", 
   "children": [], 
   "end": "672.320", 
   "id": "s000188", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird die Luft wieder ein St\u00fcck besser."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "672.320", 
   "children": [], 
   "end": "674.600", 
   "id": "s000189", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage es nochmals\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "674.600", 
   "children": [], 
   "end": "680.680", 
   "id": "s000190", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Zahl wurde schon genannt\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "680.680", 
   "children": [], 
   "end": "684.680", 
   "id": "s000191", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viele St\u00e4dte stellen r\u00fcckl\u00e4ufige Emissionswerte fest. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "684.680", 
   "children": [], 
   "end": "686.120", 
   "id": "s000192", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von den 90\u00a0St\u00e4dten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "686.120", 
   "children": [], 
   "end": "688.600", 
   "id": "s000193", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die Grenzwerte \u00fcberschritten haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "688.600", 
   "children": [], 
   "end": "690.960", 
   "id": "s000194", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcberschreiten jetzt noch 70\u00a0St\u00e4dte die Grenzwerte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "690.960", 
   "children": [], 
   "end": "694.840", 
   "id": "s000195", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und in einem gro\u00dfen Teil dieser 70\u00a0St\u00e4dte werden die Grenzwerte nur marginal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "694.840", 
   "children": [], 
   "end": "697.400", 
   "id": "s000196", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um wenige Mikrogramm pro Kubikmeter Luft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "697.400", 
   "children": [], 
   "end": "698.040", 
   "id": "s000197", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcberschritten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "698.040", 
   "children": [], 
   "end": "702.440", 
   "id": "s000198", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In meiner Heimatstadt Schw\u00e4bisch Gm\u00fcnd sind es ganze 3\u00a0Mikrogramm."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "702.440", 
   "children": [], 
   "end": "704.240", 
   "id": "s000199", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin \u00fcberzeugt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "704.240", 
   "children": [], 
   "end": "706.520", 
   "id": "s000200", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit den intelligenten Ma\u00dfnahmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "706.520", 
   "children": [], 
   "end": "708.360", 
   "id": "s000201", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir auf den Weg gebracht haben,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "708.360", 
   "children": [], 
   "end": "709.840", 
   "id": "s000202", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird es uns gelingen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "709.840", 
   "children": [], 
   "end": "711.240", 
   "id": "s000203", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Luft auch in den St\u00e4dten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "711.240", 
   "children": [], 
   "end": "712.520", 
   "id": "s000204", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die noch betroffen sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "712.520", 
   "children": [], 
   "end": "716.360", 
   "id": "s000205", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bis 2020 so weit zu s\u00e4ubern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "716.360", 
   "children": [], 
   "end": "719.080", 
   "id": "s000206", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Grenzwerte eingehalten werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "719.080", 
   "children": [], 
   "end": "721.320", 
   "id": "s000207", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben mit den Autokonzernen vereinbart, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "721.320", 
   "children": [], 
   "end": "727.040", 
   "id": "s000208", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass 5,3\u00a0Millionen Diesel-Pkw der Schadstoffklassen 5 und 6 nachger\u00fcstet werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "727.040", 
   "children": [], 
   "end": "736.280", 
   "id": "s000209", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit werden wir allein f\u00fcr diese Fahrzeuge bis Ende\u00a02018 die Stickoxidemissionen um rund 30\u00a0Prozent reduzieren k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "736.280", 
   "children": [], 
   "end": "740.280", 
   "id": "s000210", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gleichzeitig haben wir Kaufanreize f\u00fcr moderne Dieselfahrzeuge auf den Weg gebracht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "740.280", 
   "children": [], 
   "end": "742.440", 
   "id": "s000211", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Hersteller haben sich bereit erkl\u00e4rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "742.440", 
   "children": [], 
   "end": "745.720", 
   "id": "s000212", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wechselpr\u00e4mien in der H\u00f6he von bis zu 10\u00a0000\u00a0Euro auszuloben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "745.720", 
   "children": [], 
   "end": "749.920", 
   "id": "s000213", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um damit neue Dieselfahrzeuge besser und schneller in den Markt zu bringen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "749.920", 
   "children": [], 
   "end": "753.720", 
   "id": "s000214", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben die bestehenden F\u00f6rderkulissen aufgestockt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "753.720", 
   "children": [], 
   "end": "760.920", 
   "id": "s000215", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das effektive und schlagkr\u00e4ftige \u201eSofortprogramm Saubere Luft 2017 bis 2020\u201c gestartet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "760.920", 
   "children": [], 
   "end": "764.120", 
   "id": "s000216", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "1\u00a0Milliarde Euro steht zur Verf\u00fcgung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "764.120", 
   "children": [], 
   "end": "765.080", 
   "id": "s000217", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um den St\u00e4dten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "765.080", 
   "children": [], 
   "end": "765.960", 
   "id": "s000218", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die betroffen sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "765.960", 
   "children": [], 
   "end": "767.640", 
   "id": "s000219", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gezielt helfen zu k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "767.640", 
   "children": [], 
   "end": "770.040", 
   "id": "s000220", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen nicht diejenigen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger treffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "770.040", 
   "children": [], 
   "end": "772.200", 
   "id": "s000221", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ab und zu in eine Stadt fahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "772.200", 
   "children": [], 
   "end": "773.920", 
   "id": "s000222", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern wir wollen die Fahrzeuge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "773.920", 
   "children": [], 
   "end": "777.160", 
   "id": "s000223", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich tagt\u00e4glich in der Stadt bewegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "777.160", 
   "children": [], 
   "end": "780.200", 
   "id": "s000224", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "elektrifizieren oder deren Emissionen mindern; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "780.200", 
   "children": [], 
   "end": "782.920", 
   "id": "s000225", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn diese sind von morgens bis nachts in den St\u00e4dten bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "782.920", 
   "children": [], 
   "end": "784.200", 
   "id": "s000226", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ballungsr\u00e4umen unterwegs. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "784.200", 
   "children": [], 
   "end": "786.280", 
   "id": "s000227", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei geht es um Busse und Taxen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "786.280", 
   "children": [], 
   "end": "787.880", 
   "id": "s000228", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht um Liefer- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "787.880", 
   "children": [], 
   "end": "791.880", 
   "id": "s000229", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Entsorgungsfahrzeuge sowie Nutzfahrzeuge usw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "791.880", 
   "children": [], 
   "end": "795.680", 
   "id": "s000230", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb m\u00fcssen wir bei diesen das Ziel ins Auge fassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "795.680", 
   "children": [], 
   "end": "799.360", 
   "id": "s000231", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Elektrifizierung unseres \u00d6PNV ist ein weiteres Beispiel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "799.360", 
   "children": [], 
   "end": "801.120", 
   "id": "s000232", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das gehen wir engagiert an\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "801.120", 
   "children": [], 
   "end": "806.400", 
   "id": "s000233", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit entsprechender Unterst\u00fctzung und auch dem Aufbau einer fl\u00e4chendeckenden Lades\u00e4uleninfrastruktur. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "806.400", 
   "children": [], 
   "end": "807.880", 
   "id": "s000234", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beides geh\u00f6rt zusammen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "807.880", 
   "children": [], 
   "end": "813.600", 
   "id": "s000235", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit dem Sofortprogramm haben wir auch die Digitalisierung kommunaler Verkehrssysteme auf den Weg gebracht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "813.600", 
   "children": [], 
   "end": "821.120", 
   "id": "s000236", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit digitaler Verkehrslenkung k\u00f6nnen Verkehrsstr\u00f6me wesentlich intelligenter und effizienter gelenkt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "821.120", 
   "children": [], 
   "end": "822.360", 
   "id": "s000237", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "822.360", 
   "children": [], 
   "end": "827.600", 
   "id": "s000238", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "rollende Verkehre sind immer weniger emissionstr\u00e4chtig als Stop-and-go-Verkehre; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "827.600", 
   "children": [], 
   "end": "829.400", 
   "id": "s000239", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist offenkundig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "829.400", 
   "children": [], 
   "end": "832.840", 
   "id": "s000240", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb muss es auch um intelligente Verkehrslenkung gehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "832.840", 
   "children": [], 
   "end": "834.360", 
   "id": "s000241", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "All das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "834.360", 
   "children": [], 
   "end": "835.920", 
   "id": "s000242", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was ich kurz erw\u00e4hnt habe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "835.920", 
   "children": [], 
   "end": "836.400", 
   "id": "s000243", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zeigt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "836.400", 
   "children": [], 
   "end": "840.640", 
   "id": "s000244", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir unterst\u00fctzen unsere St\u00e4dte und unsere Kommunen schnell und unb\u00fcrokratisch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "840.640", 
   "children": [], 
   "end": "844.400", 
   "id": "s000245", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um dort die Luft besser machen zu k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "844.400", 
   "children": [], 
   "end": "847.680", 
   "id": "s000246", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bessere Luft hei\u00dft auch bessere Lebensqualit\u00e4t. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "847.680", 
   "children": [], 
   "end": "852.280", 
   "id": "s000247", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb wollen wir den Trend der vergangenen Jahre fortsetzen und intensivieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "852.280", 
   "children": [], 
   "end": "855.320", 
   "id": "s000248", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nochmals: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "855.320", 
   "children": [], 
   "end": "859.560", 
   "id": "s000249", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Stickoxidbelastungen sind in den vergangenen Jahren kontinuierlich zur\u00fcckgegangen,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "859.560", 
   "children": [], 
   "end": "860.200", 
   "id": "s000250", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "860.200", 
   "children": [], 
   "end": "861.400", 
   "id": "s000251", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "signifikant gesunken: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "861.400", 
   "children": [], 
   "end": "865.480", 
   "id": "s000252", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Stra\u00dfenverkehr seit dem Jahr\u00a02000 um 70\u00a0Prozent. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "865.480", 
   "children": [], 
   "end": "874.640", 
   "id": "s000253", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn ich den Vergleichszeitraum 1990 bis 2000 betrachte oder den Zeitraum vor 1990 w\u00e4hle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "874.640", 
   "children": [], 
   "end": "875.040", 
   "id": "s000254", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann stelle ich fest, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "875.040", 
   "children": [], 
   "end": "876.320", 
   "id": "s000255", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Werte damals wesentlich h\u00f6her waren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "876.320", 
   "children": [], 
   "end": "881.040", 
   "id": "s000256", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe zehn Jahre lang direkt am Neckartor in Stuttgart gearbeitet; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "881.040", 
   "children": [], 
   "end": "887.440", 
   "id": "s000257", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich m\u00fcsste eigentlich schon lungenkrank sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "887.440", 
   "children": [], 
   "end": "889.800", 
   "id": "s000258", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bin ich aber nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "889.800", 
   "children": [], 
   "end": "890.880", 
   "id": "s000259", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich wiederhole: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "890.880", 
   "children": [], 
   "end": "893.800", 
   "id": "s000260", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden es bis 2020 schaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "893.800", 
   "children": [], 
   "end": "896.800", 
   "id": "s000261", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass unsere St\u00e4dte die Grenzwerte einhalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "896.800", 
   "children": [], 
   "end": "901.480", 
   "id": "s000262", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen damit mehr Mobilit\u00e4t mit weniger Emissionen erreichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "901.480", 
   "children": [], 
   "end": "905.200", 
   "id": "s000263", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen weder Fahrverbote noch eine blaue Plakette. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "905.200", 
   "children": [], 
   "end": "908.880", 
   "id": "s000264", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen mit intelligenten Ma\u00dfnahmen unseren St\u00e4dten und Gemeinden helfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "908.880", 
   "children": [], 
   "end": "909.440", 
   "id": "s000265", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich die Luft- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "909.440", 
   "children": [], 
   "end": "911.520", 
   "id": "s000266", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die Lebensqualit\u00e4t verbessern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "911.520", 
   "children": [], 
   "end": "915.320", 
   "id": "s000267", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn mehr Mobilit\u00e4t bedeutet mehr Lebensqualit\u00e4t, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "915.320", 
   "children": [], 
   "end": "919.040", 
   "id": "s000268", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und ohne Mobilit\u00e4t gibt es auch keine Prosperit\u00e4t."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "919.040", 
   "children": [], 
   "end": "921.240", 
   "id": "s000269", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch der Zusammenhang muss gewahrt bleiben; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "921.240", 
   "children": [], 
   "end": "925.080", 
   "id": "s000270", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn so sieht unserer Ansicht nach verantwortungsvolle Politik aus."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "925.080", 
   "children": [], 
   "end": "925.720", 
   "id": "s000271", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "925.720", 
   "children": [], 
   "end": "925.880", 
   "id": "s000272", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "925.880", 
   "children": [], 
   "end": "938.240", 
   "id": "s000273", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Norbert Barthle.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "938.240", 
   "children": [], 
   "end": "941.640", 
   "id": "s000274", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt kommt die Bundesministerin Dr.\u00a0Barbara Hendricks."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "941.640", 
   "children": [], 
   "end": "948.880", 
   "id": "s000275", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "948.880", 
   "children": [], 
   "end": "950.560", 
   "id": "s000276", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "950.560", 
   "children": [], 
   "end": "956.640", 
   "id": "s000277", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beim Thema \u201eDiesel und Luftreinhaltung\u201c geht es in erster Linie um die Gesundheit von B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "956.640", 
   "children": [], 
   "end": "960.320", 
   "id": "s000278", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn sich also die Bundesregierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "960.320", 
   "children": [], 
   "end": "965.920", 
   "id": "s000279", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Bundesverwaltungsgericht oder die Europ\u00e4ische Kommission um das Thema \u201esaubere Luft\u201c k\u00fcmmern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "965.920", 
   "children": [], 
   "end": "968.440", 
   "id": "s000280", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann geht es nicht gegen irgendjemanden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "968.440", 
   "children": [], 
   "end": "969.760", 
   "id": "s000281", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht gegen Autofahrer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "969.760", 
   "children": [], 
   "end": "971.720", 
   "id": "s000282", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht gegen die Automobilindustrie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "971.720", 
   "children": [], 
   "end": "976.040", 
   "id": "s000283", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern es geht zun\u00e4chst einmal um den Gesundheitsschutz f\u00fcr Menschen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "976.040", 
   "children": [], 
   "end": "983.280", 
   "id": "s000284", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Bundesverwaltungsgericht hat in dieser Woche das Recht der Bev\u00f6lkerung auf saubere Luft in den St\u00e4dten bekr\u00e4ftigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "983.280", 
   "children": [], 
   "end": "987.160", 
   "id": "s000285", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das Gericht hat keine Fahrverbote verh\u00e4ngt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "987.160", 
   "children": [], 
   "end": "990.240", 
   "id": "s000286", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern Rechtsklarheit dar\u00fcber geschaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "990.240", 
   "children": [], 
   "end": "994.240", 
   "id": "s000287", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "inwieweit Kommunen den Verkehr einschr\u00e4nken d\u00fcrfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "994.240", 
   "children": [], 
   "end": "997.240", 
   "id": "s000288", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Gesundheit ihrer B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger zu sch\u00fctzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "997.240", 
   "children": [], 
   "end": "1000.480", 
   "id": "s000289", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Allerdings k\u00f6nnen die Kommunen Fahrverbote verh\u00e4ngen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1000.480", 
   "children": [], 
   "end": "1002.640", 
   "id": "s000290", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn das die einzige M\u00f6glichkeit ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1002.640", 
   "children": [], 
   "end": "1004.720", 
   "id": "s000291", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Grenzwerte einzuhalten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1004.720", 
   "children": [], 
   "end": "1005.800", 
   "id": "s000292", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das bedeutet: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1005.800", 
   "children": [], 
   "end": "1017.000", 
   "id": "s000293", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "L\u00e4nder und Gemeinden m\u00fcssen bei der Fortschreibung ihrer Luftreinhaltepl\u00e4ne Fahrverbote als letzte M\u00f6glichkeit k\u00fcnftig in ihre Ma\u00dfnahmenkataloge aufnehmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1017.000", 
   "children": [], 
   "end": "1018.200", 
   "id": "s000294", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft aber nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1018.200", 
   "children": [], 
   "end": "1021.520", 
   "id": "s000295", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Fahrverbote von heute auf morgen in Kraft treten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1021.520", 
   "children": [], 
   "end": "1023.800", 
   "id": "s000296", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ziel der Bundesregierung ist und bleibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1023.800", 
   "children": [], 
   "end": "1026.840", 
   "id": "s000297", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Fahrverbote m\u00f6glichst nie in Kraft treten m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1026.840", 
   "children": [], 
   "end": "1034.560", 
   "id": "s000298", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach dem Urteil haben m\u00f6gliche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1034.560", 
   "children": [], 
   "end": "1039.000", 
   "id": "s000299", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht auszuschlie\u00dfende Verbote verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig zu sein; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1039.000", 
   "children": [], 
   "end": "1044.320", 
   "id": "s000300", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie sind als Instrument Ultima Ratio und nicht der erste Schritt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1044.320", 
   "children": [], 
   "end": "1048.240", 
   "id": "s000301", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden mit den L\u00e4ndern und Kommunen schnellstm\u00f6glich besprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1048.240", 
   "children": [], 
   "end": "1051.240", 
   "id": "s000302", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Konsequenzen aus dem Urteil zu ziehen sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1051.240", 
   "children": [], 
   "end": "1053.320", 
   "id": "s000303", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sobald die Begr\u00fcndung des Urteils vorliegt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1053.320", 
   "children": [], 
   "end": "1055.280", 
   "id": "s000304", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1055.280", 
   "children": [], 
   "end": "1056.520", 
   "id": "s000305", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es muss jetzt darum gehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1056.520", 
   "children": [], 
   "end": "1059.080", 
   "id": "s000306", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerade den am meisten belasteten St\u00e4dten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1059.080", 
   "children": [], 
   "end": "1060.720", 
   "id": "s000307", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es sind etwa 20\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1060.720", 
   "children": [], 
   "end": "1064.400", 
   "id": "s000308", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und ihren B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern alle Unterst\u00fctzung zu bieten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1064.400", 
   "children": [], 
   "end": "1068.400", 
   "id": "s000309", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um das Problem zu l\u00f6sen und die Verkehrssysteme sauberer zu machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1068.400", 
   "children": [], 
   "end": "1074.880", 
   "id": "s000310", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als Bundesregierung haben wir daf\u00fcr schon vor einiger Zeit das \u201eSofortprogramm Saubere Luft\u201c gestartet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1074.880", 
   "children": [], 
   "end": "1077.000", 
   "id": "s000311", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darin enthalten sind F\u00f6rderprogramme, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1077.000", 
   "children": [], 
   "end": "1079.880", 
   "id": "s000312", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Schadstoffbelastung wirkungsvoll zu senken\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1079.880", 
   "children": [], 
   "end": "1082.800", 
   "id": "s000313", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel unser F\u00f6rderprogramm f\u00fcr Elektrobusse."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1082.800", 
   "children": [], 
   "end": "1086.000", 
   "id": "s000314", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei solchen Ma\u00dfnahmen werden wir es aber nicht belassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1086.000", 
   "children": [], 
   "end": "1091.080", 
   "id": "s000315", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen neue Regeln f\u00fcr den Schadstoffaussto\u00df von Taxis und Bussen festlegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1091.080", 
   "children": [], 
   "end": "1096.000", 
   "id": "s000316", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "notfalls auf bestimmten Strecken Durchfahrverbote f\u00fcr \u00e4ltere Lkw verh\u00e4ngen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1096.000", 
   "children": [], 
   "end": "1101.520", 
   "id": "s000317", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Elektromobilit\u00e4t weiter ausbauen und den \u00f6ffentlichen Nahverkehr attraktiver gestalten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1101.520", 
   "children": [], 
   "end": "1105.480", 
   "id": "s000318", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen und brauchen eine echte Verkehrswende."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1105.480", 
   "children": [], 
   "end": "1110.440", 
   "id": "s000319", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir es schaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1110.440", 
   "children": [], 
   "end": "1113.640", 
   "id": "s000320", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aus dieser Krise eine Chance zu machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1113.640", 
   "children": [], 
   "end": "1117.400", 
   "id": "s000321", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird das die Lebensqualit\u00e4t in unseren St\u00e4dten deutlich verbessern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1117.400", 
   "children": [], 
   "end": "1119.440", 
   "id": "s000322", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und wenn es die Automobilindustrie schafft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1119.440", 
   "children": [], 
   "end": "1121.560", 
   "id": "s000323", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aus dieser Krise eine Chance zu machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1121.560", 
   "children": [], 
   "end": "1124.840", 
   "id": "s000324", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann wird sie auch k\u00fcnftig noch Dieselfahrzeuge\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1124.840", 
   "children": [], 
   "end": "1126.600", 
   "id": "s000325", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als wichtige Br\u00fcckentechnologie\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1126.600", 
   "children": [], 
   "end": "1127.840", 
   "id": "s000326", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verkaufen k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1127.840", 
   "children": [], 
   "end": "1133.680", 
   "id": "s000327", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einen substanziellen Beitrag kann die technische Nachr\u00fcstung von Dieselfahrzeugen leisten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1133.680", 
   "children": [], 
   "end": "1136.680", 
   "id": "s000328", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sofern sie technisch m\u00f6glich und wirtschaftlich sinnvoll ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1136.680", 
   "children": [], 
   "end": "1139.200", 
   "id": "s000329", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben jetzt einen Zeitraum vor uns, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1139.200", 
   "children": [], 
   "end": "1142.520", 
   "id": "s000330", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bis wirklich Fahrverbote kommen k\u00f6nnten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1142.520", 
   "children": [], 
   "end": "1144.360", 
   "id": "s000331", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diesen Zeitraum m\u00fcssen wir nutzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1144.360", 
   "children": [], 
   "end": "1147.360", 
   "id": "s000332", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um solche Fahrverbote m\u00f6glichst noch abzuwenden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1147.360", 
   "children": [], 
   "end": "1149.920", 
   "id": "s000333", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diesen Zeitraum muss auch die Autoindustrie nutzen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1149.920", 
   "children": [], 
   "end": "1151.760", 
   "id": "s000334", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die Nachr\u00fcstung \u00e4lterer Diesel,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1151.760", 
   "children": [], 
   "end": "1161.760", 
   "id": "s000335", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die Weiterentwicklung sauberer Diesel und f\u00fcr einen Umstieg auf Elektromobilit\u00e4t und andere alternative Antriebe."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1161.760", 
   "children": [], 
   "end": "1164.040", 
   "id": "s000336", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich hielte es f\u00fcr zutiefst ungerecht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1164.040", 
   "children": [], 
   "end": "1164.960", 
   "id": "s000337", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Autofahrer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1164.960", 
   "children": [], 
   "end": "1169.080", 
   "id": "s000338", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich mit gutem Gewissen noch vor kurzem einen neuen Diesel gekauft haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1169.080", 
   "children": [], 
   "end": "1171.320", 
   "id": "s000339", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jetzt das Problem ausbaden m\u00fcssten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1171.320", 
   "children": [], 
   "end": "1174.560", 
   "id": "s000340", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es kann sich auch nicht jeder einfach ein neues Auto leisten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1174.560", 
   "children": [], 
   "end": "1178.920", 
   "id": "s000341", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Verursacher des Problems sind die Autohersteller\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1178.920", 
   "children": [], 
   "end": "1181.680", 
   "id": "s000342", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die d\u00fcrfen wir nicht aus der Verantwortung entlassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1181.680", 
   "children": [], 
   "end": "1188.000", 
   "id": "s000343", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darauf haben die Verbraucherinnen und Verbraucher einen Anspruch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1188.000", 
   "children": [], 
   "end": "1191.200", 
   "id": "s000344", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es liegt aber auch im Eigeninteresse der Unternehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1191.200", 
   "children": [], 
   "end": "1197.040", 
   "id": "s000345", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das betone ich gerade auch mit Blick auf die vielen Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer in der Branche. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1197.040", 
   "children": [], 
   "end": "1199.200", 
   "id": "s000346", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr sie geht es um gute Arbeitspl\u00e4tze, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1199.200", 
   "children": [], 
   "end": "1202.680", 
   "id": "s000347", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch f\u00fcr sie geht es um Luftqualit\u00e4t und Gesundheit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1202.680", 
   "children": [], 
   "end": "1204.080", 
   "id": "s000348", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1204.080", 
   "children": [], 
   "end": "1206.280", 
   "id": "s000349", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir brauchen nicht nur Software-Updates, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1206.280", 
   "children": [], 
   "end": "1209.440", 
   "id": "s000350", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch technische Nachr\u00fcstungen von Dieselfahrzeugen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1209.440", 
   "children": [], 
   "end": "1210.720", 
   "id": "s000351", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die so viel bringen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1210.720", 
   "children": [], 
   "end": "1213.360", 
   "id": "s000352", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Stickoxidaussto\u00df deutlich sinkt"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1213.360", 
   "children": [], 
   "end": "1216.440", 
   "id": "s000353", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und man damit weiter in die Innenst\u00e4dte fahren kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1216.440", 
   "children": [], 
   "end": "1219.040", 
   "id": "s000354", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann gibt es auch keinen Wertverlust."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1219.040", 
   "children": [], 
   "end": "1222.000", 
   "id": "s000355", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer seinen Diesel nachr\u00fcsten will und kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1222.000", 
   "children": [], 
   "end": "1223.880", 
   "id": "s000356", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der sollte darauf bauen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1223.880", 
   "children": [], 
   "end": "1225.600", 
   "id": "s000357", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Hersteller das \u00fcbernimmt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1225.600", 
   "children": [], 
   "end": "1226.760", 
   "id": "s000358", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich hoffe sehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1226.760", 
   "children": [], 
   "end": "1228.560", 
   "id": "s000359", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass jetzt alle an einem Strang ziehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1228.560", 
   "children": [], 
   "end": "1233.080", 
   "id": "s000360", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die technische Nachr\u00fcstung gegen\u00fcber den Autoherstellern durchzusetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1233.080", 
   "children": [], 
   "end": "1234.080", 
   "id": "s000361", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "selbstverst\u00e4ndlich nur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1234.080", 
   "children": [], 
   "end": "1236.320", 
   "id": "s000362", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie technisch m\u00f6glich und wirtschaftlich vern\u00fcnftig ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1236.320", 
   "children": [], 
   "end": "1240.800", 
   "id": "s000363", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe das bereits seit dem letzten Sommer immer wieder gefordert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1240.800", 
   "children": [], 
   "end": "1244.200", 
   "id": "s000364", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn die Automobilindustrie damals schon eingelenkt h\u00e4tte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1244.200", 
   "children": [], 
   "end": "1245.960", 
   "id": "s000365", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4ren wir heute weiter. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1245.960", 
   "children": [], 
   "end": "1247.320", 
   "id": "s000366", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Prognose ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1247.320", 
   "children": [], 
   "end": "1250.680", 
   "id": "s000367", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn der Druck im letzten Jahr noch nicht gro\u00df genug war\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1250.680", 
   "children": [], 
   "end": "1252.320", 
   "id": "s000368", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jetzt d\u00fcrfte er es sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1252.320", 
   "children": [], 
   "end": "1256.600", 
   "id": "s000369", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch die Handwerker haben sich gestern entsprechend ge\u00e4u\u00dfert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1256.600", 
   "children": [], 
   "end": "1258.640", 
   "id": "s000370", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine lieben Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1258.640", 
   "children": [], 
   "end": "1260.960", 
   "id": "s000371", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lassen Sie mich abschlie\u00dfend festhalten: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1260.960", 
   "children": [], 
   "end": "1266.160", 
   "id": "s000372", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sollten sich Fahrverbote in der Folge des Gerichtsurteils nicht vermeiden lassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1266.160", 
   "children": [], 
   "end": "1269.360", 
   "id": "s000373", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann d\u00fcrfen wir die Kommunen damit nicht alleine lassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1269.360", 
   "children": [], 
   "end": "1275.240", 
   "id": "s000374", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch die Autofahrerinnen und Autofahrer d\u00fcrfen nicht die alleinigen Leidtragenden sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1275.240", 
   "children": [], 
   "end": "1280.280", 
   "id": "s000375", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist f\u00fcr mich die Reihenfolge des weiteren Vorgehens ganz klar vorgegeben: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1280.280", 
   "children": [], 
   "end": "1284.760", 
   "id": "s000376", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Autohersteller m\u00fcssen die Verantwortung f\u00fcr die technische Nachr\u00fcstung \u00fcbernehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1284.760", 
   "children": [], 
   "end": "1285.960", 
   "id": "s000377", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann m\u00fcssen wir verhindern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1285.960", 
   "children": [], 
   "end": "1289.680", 
   "id": "s000378", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass m\u00f6gliche Fahrverbote zu paradoxen Ergebnissen f\u00fchren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1289.680", 
   "children": [], 
   "end": "1291.240", 
   "id": "s000379", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es w\u00e4re nicht zu vermitteln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1291.240", 
   "children": [], 
   "end": "1294.680", 
   "id": "s000380", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn alle Dieselfahrzeuge aus den St\u00e4dten ausgesperrt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1294.680", 
   "children": [], 
   "end": "1301.400", 
   "id": "s000381", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "selbst wenn sie von ihren Besitzern nachger\u00fcstet wurden oder es sich um besonders saubere neue Modelle handelt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1301.400", 
   "children": [], 
   "end": "1302.760", 
   "id": "s000382", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch muss es m\u00f6glich sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1302.760", 
   "children": [], 
   "end": "1305.760", 
   "id": "s000383", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "soziale H\u00e4rten zu vermeiden und Sonderregelungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1305.760", 
   "children": [], 
   "end": "1307.200", 
   "id": "s000384", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel f\u00fcr Handwerker, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1307.200", 
   "children": [], 
   "end": "1308.560", 
   "id": "s000385", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu finden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1308.560", 
   "children": [], 
   "end": "1314.280", 
   "id": "s000386", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diese Richtung gehen auch die Hinweise des Gerichts, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1314.280", 
   "children": [], 
   "end": "1317.760", 
   "id": "s000387", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Fahrverbote verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig sein m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1317.760", 
   "children": [], 
   "end": "1319.560", 
   "id": "s000388", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei hat das Gericht dargelegt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1319.560", 
   "children": [], 
   "end": "1325.400", 
   "id": "s000389", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Vollzug f\u00fcr die Kommunen auch ohne bundesweite Kennzeichnungsregelung m\u00f6glich ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1325.400", 
   "children": [], 
   "end": "1329.320", 
   "id": "s000390", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine solche Regelung den Vollzug aber vereinfachen w\u00fcrde."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1329.320", 
   "children": [], 
   "end": "1330.640", 
   "id": "s000391", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcberall dort, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1330.640", 
   "children": [], 
   "end": "1333.720", 
   "id": "s000392", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo Kommunen von m\u00f6glichen Fahrverboten betroffen sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1333.720", 
   "children": [], 
   "end": "1334.040", 
   "id": "s000393", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "h\u00f6ren wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1334.040", 
   "children": [], 
   "end": "1336.040", 
   "id": "s000394", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcbrigens partei\u00fcbergreifend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1336.040", 
   "children": [], 
   "end": "1340.000", 
   "id": "s000395", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es f\u00fcr die Umsetzung einer Positivkennzeichnung bedarf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1340.000", 
   "children": [], 
   "end": "1342.520", 
   "id": "s000396", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So hat sich ganz aktuell Ihr Landesvorsitzender, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1342.520", 
   "children": [], 
   "end": "1344.600", 
   "id": "s000397", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Innenminister aus Baden-\u00adW\u00fcrttemberg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1344.600", 
   "children": [], 
   "end": "1345.520", 
   "id": "s000398", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Strobl, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1345.520", 
   "children": [], 
   "end": "1346.760", 
   "id": "s000399", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ge\u00e4u\u00dfert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1346.760", 
   "children": [], 
   "end": "1348.360", 
   "id": "s000400", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lieber Kollege Barthle. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1348.360", 
   "children": [], 
   "end": "1350.240", 
   "id": "s000401", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb bin auch ich der Meinung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1350.240", 
   "children": [], 
   "end": "1354.680", 
   "id": "s000402", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass eine solche Kennzeichnung f\u00fcr den Vollzug hilfreich w\u00e4re."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1354.680", 
   "children": [], 
   "end": "1358.200", 
   "id": "s000403", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um es den Skeptikern noch einmal ganz deutlich zu sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1358.200", 
   "children": [], 
   "end": "1360.920", 
   "id": "s000404", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Positivkennzeichnung f\u00fchrt nicht zu Fahrverboten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1360.920", 
   "children": [], 
   "end": "1362.440", 
   "id": "s000405", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern umgekehrt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1362.440", 
   "children": [], 
   "end": "1362.840", 
   "id": "s000406", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dort, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1362.840", 
   "children": [], 
   "end": "1366.800", 
   "id": "s000407", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo Fahrverbote als letztes Mittel unvermeidlich sein sollten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1366.800", 
   "children": [], 
   "end": "1369.560", 
   "id": "s000408", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "brauchen wir eine Positivkennzeichnung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1369.560", 
   "children": [], 
   "end": "1376.000", 
   "id": "s000409", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch um Ungerechtigkeiten und H\u00e4rten m\u00f6glichst zu vermeiden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1376.000", 
   "children": [], 
   "end": "1377.920", 
   "id": "s000410", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1377.920", 
   "children": [], 
   "end": "1383.680", 
   "id": "s000411", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir werden schnell nach Vorliegen der Urteilsbegr\u00fcndung L\u00e4nder und Kommunen zu einem Gespr\u00e4ch einladen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1383.680", 
   "children": [], 
   "end": "1390.280", 
   "id": "s000412", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn selbstverst\u00e4ndlich wollen wir ihnen bei der Umsetzung des Urteils und bei der Vermeidung von Fahrverboten helfen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1390.280", 
   "children": [], 
   "end": "1391.160", 
   "id": "s000413", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1391.160", 
   "children": [], 
   "end": "1391.880", 
   "id": "s000414", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1391.880", 
   "children": [], 
   "end": "1395.160", 
   "id": "s000415", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Barbara Hendricks.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1395.160", 
   "children": [], 
   "end": "1397.640", 
   "id": "s000416", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner in der Debatte: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1397.640", 
   "children": [], 
   "end": "1401.480", 
   "id": "s000417", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frank Sitta f\u00fcr die FDP-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1401.480", 
   "children": [], 
   "end": "1407.400", 
   "id": "s000418", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1407.400", 
   "children": [], 
   "end": "1411.240", 
   "id": "s000419", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1411.240", 
   "children": [], 
   "end": "1413.240", 
   "id": "s000420", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe aufmerksam zugeh\u00f6rt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1413.240", 
   "children": [], 
   "end": "1414.360", 
   "id": "s000421", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um ehrlich zu sein: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1414.360", 
   "children": [], 
   "end": "1422.080", 
   "id": "s000422", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine stringente Richtung in der Argumentation der gesch\u00e4ftsf\u00fchrenden Bundesregierung erkenne ich noch nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1422.080", 
   "children": [], 
   "end": "1424.120", 
   "id": "s000423", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe den Eindruck, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1424.120", 
   "children": [], 
   "end": "1428.600", 
   "id": "s000424", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als w\u00e4ren noch viel mehr Parteien neu im Deutschen Bundestag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1428.600", 
   "children": [], 
   "end": "1432.400", 
   "id": "s000425", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich an die L\u00f6sung von aktuellen Problemen machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1432.400", 
   "children": [], 
   "end": "1434.680", 
   "id": "s000426", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will Ihnen aus Sicht der Freien Demokraten zwei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1434.680", 
   "children": [], 
   "end": "1436.040", 
   "id": "s000427", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "drei Worte dazu sagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1436.040", 
   "children": [], 
   "end": "1438.560", 
   "id": "s000428", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstens m\u00f6chte ich ganz klar feststellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1438.560", 
   "children": [], 
   "end": "1443.400", 
   "id": "s000429", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Luftqualit\u00e4t in unseren St\u00e4dten in den letzten Jahrzehnten deutlich besser geworden ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1443.400", 
   "children": [], 
   "end": "1443.880", 
   "id": "s000430", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweitens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1443.880", 
   "children": [], 
   "end": "1446.120", 
   "id": "s000431", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es sind statistisch immer weniger Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1446.120", 
   "children": [], 
   "end": "1452.680", 
   "id": "s000432", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deren Lebenszeit durch das Einatmen von Luftschadstoffen aus dem Stra\u00dfenverkehr verk\u00fcrzt wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1452.680", 
   "children": [], 
   "end": "1453.960", 
   "id": "s000433", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und nicht mehr."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1453.960", 
   "children": [], 
   "end": "1456.880", 
   "id": "s000434", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eines m\u00f6chte ich hier auch ganz klar sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1456.880", 
   "children": [], 
   "end": "1458.560", 
   "id": "s000435", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es mir sehr wichtig ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1458.560", 
   "children": [], 
   "end": "1466.080", 
   "id": "s000436", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr den Wohlstand in unserem Land spielt Technologieoffenheit bei Fahrzeugantrieben eine ganz entscheidende Rolle."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1466.080", 
   "children": [], 
   "end": "1470.160", 
   "id": "s000437", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu geh\u00f6ren nicht nur die Elektromotoren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1470.160", 
   "children": [], 
   "end": "1472.880", 
   "id": "s000438", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch die hochentwickelten Verbrennungsmotoren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1472.880", 
   "children": [], 
   "end": "1474.600", 
   "id": "s000439", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darunter der Diesel."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1474.600", 
   "children": [], 
   "end": "1481.240", 
   "id": "s000440", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Au\u00dferdem tr\u00e4gt die Automobilindustrie in einem nicht unerheblichen Ma\u00dfe zum Wohlstand bei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1481.240", 
   "children": [], 
   "end": "1482.880", 
   "id": "s000441", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der in Deutschland daf\u00fcr sorgt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1482.880", 
   "children": [], 
   "end": "1485.680", 
   "id": "s000442", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Menschen \u00e4lter werden und nicht fr\u00fcher sterben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1487.720", 
   "children": [], 
   "end": "1489.680", 
   "id": "s000443", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Bundesverwaltungsgericht hat entschieden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1489.680", 
   "children": [], 
   "end": "1492.280", 
   "id": "s000444", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das hat Frau Dr.\u00a0Hendricks richtig gesagt\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1492.280", 
   "children": [], 
   "end": "1498.120", 
   "id": "s000445", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Verkehrsverbote f\u00fcr Dieselkraftfahrzeuge unter besonderen Umst\u00e4nden m\u00f6glich sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1498.120", 
   "children": [], 
   "end": "1499.360", 
   "id": "s000446", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann n\u00e4mlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1499.360", 
   "children": [], 
   "end": "1504.560", 
   "id": "s000447", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie sich zur Einhaltung der Grenzwerte als die einzig geeignete Ma\u00dfnahme erweisen sollten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1504.560", 
   "children": [], 
   "end": "1505.960", 
   "id": "s000448", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erlauben Sie mir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1505.960", 
   "children": [], 
   "end": "1508.640", 
   "id": "s000449", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an dieser Stelle ein Wort zu den Grenzwerten zu verlieren: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1508.640", 
   "children": [], 
   "end": "1512.360", 
   "id": "s000450", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Staatlich festgelegte Grenzwerte sind nicht gottgegeben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1512.360", 
   "children": [], 
   "end": "1517.520", 
   "id": "s000451", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern selbstverst\u00e4ndlich menschengemacht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1517.520", 
   "children": [], 
   "end": "1518.680", 
   "id": "s000452", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb m\u00fcssen sie\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1518.680", 
   "children": [], 
   "end": "1520.240", 
   "id": "s000453", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf der Grundlage der Wissenschaft\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1520.240", 
   "children": [], 
   "end": "1523.040", 
   "id": "s000454", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch regelm\u00e4\u00dfig wissenschaftlich \u00fcberpr\u00fcft werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1523.040", 
   "children": [], 
   "end": "1527.640", 
   "id": "s000455", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Freien Demokraten fordern deswegen die EU-Kommission dringend auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1527.640", 
   "children": [], 
   "end": "1533.120", 
   "id": "s000456", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Au\u00dfenluftgrenzwerte f\u00fcr Stickstoffdioxid erneut wissenschaftlich zu \u00fcberpr\u00fcfen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1533.120", 
   "children": [], 
   "end": "1535.040", 
   "id": "s000457", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es darf n\u00e4mlich nicht sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1535.040", 
   "children": [], 
   "end": "1540.240", 
   "id": "s000458", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Menschen in unserem Land zu Opfern zumindest fragw\u00fcrdiger Grenzwerte werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1540.240", 
   "children": [], 
   "end": "1547.400", 
   "id": "s000459", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wissenschaftlichen \u00dcberpr\u00fcfungen kaum standhalten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1547.400", 
   "children": [], 
   "end": "1550.040", 
   "id": "s000460", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1550.040", 
   "children": [], 
   "end": "1552.080", 
   "id": "s000461", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie k\u00f6nnen die Ma\u00dfnahmen aussehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1552.080", 
   "children": [], 
   "end": "1554.560", 
   "id": "s000462", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die uns in dieser Situation weiterbringen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1554.560", 
   "children": [], 
   "end": "1556.120", 
   "id": "s000463", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit denen wir die Situation bew\u00e4ltigen k\u00f6nnen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1556.120", 
   "children": [], 
   "end": "1558.200", 
   "id": "s000464", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage es f\u00fcr meine Fraktion ganz klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1558.200", 
   "children": [], 
   "end": "1563.520", 
   "id": "s000465", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Fahrzeughalter haben ihre Dieselfahrzeuge in Treu und Glauben erworben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1563.520", 
   "children": [], 
   "end": "1565.160", 
   "id": "s000466", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem Vertrauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1565.160", 
   "children": [], 
   "end": "1569.680", 
   "id": "s000467", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie mit der Zulassung ihr Fahrzeug auf deutschen Stra\u00dfen nutzen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1569.680", 
   "children": [], 
   "end": "1575.080", 
   "id": "s000468", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fl\u00e4chendeckende Fahrverbote f\u00fcr Dieselfahrzeuge m\u00fcssen daher unbedingt vermieden werden; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1575.080", 
   "children": [], 
   "end": "1578.040", 
   "id": "s000469", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn die Folge davon w\u00e4re eine Enteignung von Fahrzeughaltern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1578.040", 
   "children": [], 
   "end": "1581.200", 
   "id": "s000470", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dagegen sprechen sich die Freien Demokraten explizit aus."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1581.200", 
   "children": [], 
   "end": "1586.720", 
   "id": "s000471", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werben stattdessen f\u00fcr ein B\u00fcndel an Ma\u00dfnahmen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1586.720", 
   "children": [], 
   "end": "1589.960", 
   "id": "s000472", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein paar sind schon genannt worden; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1589.960", 
   "children": [], 
   "end": "1591.600", 
   "id": "s000473", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich nehme positiv zur Kenntnis, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1591.600", 
   "children": [], 
   "end": "1594.800", 
   "id": "s000474", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die gesch\u00e4ftsf\u00fchrende Bundesregierung da auf dem richtigen Weg ist\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1594.800", 
   "children": [], 
   "end": "1597.800", 
   "id": "s000475", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen zum Beispiel Vorschriften abschaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1597.800", 
   "children": [], 
   "end": "1600.960", 
   "id": "s000476", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die innovativen Mobilit\u00e4tsl\u00f6sungen wie Carsharing, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1600.960", 
   "children": [], 
   "end": "1602.280", 
   "id": "s000477", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ridesharing usw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1602.280", 
   "children": [], 
   "end": "1603.360", 
   "id": "s000478", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unn\u00f6tig im Wege stehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1603.360", 
   "children": [], 
   "end": "1605.840", 
   "id": "s000479", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen mehr intelligente Verkehrsleitsysteme, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1605.840", 
   "children": [], 
   "end": "1607.640", 
   "id": "s000480", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Staus zu vermeiden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1607.640", 
   "children": [], 
   "end": "1610.760", 
   "id": "s000481", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen auch eine erh\u00f6hte Elektrifizierung des Nahverkehrs."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1610.760", 
   "children": [], 
   "end": "1612.400", 
   "id": "s000482", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1612.400", 
   "children": [], 
   "end": "1613.240", 
   "id": "s000483", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1613.240", 
   "children": [], 
   "end": "1617.720", 
   "id": "s000484", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es gibt eine ganze Reihe von sinnvollen und noch dazu weniger drastischen Ma\u00dfnahmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1617.720", 
   "children": [], 
   "end": "1620.320", 
   "id": "s000485", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Solange diese M\u00f6glichkeiten nicht ausgereizt sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1620.320", 
   "children": [], 
   "end": "1623.040", 
   "id": "s000486", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darf es in Deutschland keine Fahrverbote geben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1623.040", 
   "children": [], 
   "end": "1632.600", 
   "id": "s000487", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein letztes gewichtiges Argument gegen das Fahrverbot ist der Flottenaustausch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1632.600", 
   "children": [], 
   "end": "1636.200", 
   "id": "s000488", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Dieselflotte wird stetig neuer und abgas\u00e4rmer,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1636.200", 
   "children": [], 
   "end": "1641.480", 
   "id": "s000489", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sich die Menschen ganz selbstverst\u00e4ndlich sukzessive neuere Modelle kaufen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1641.480", 
   "children": [], 
   "end": "1643.520", 
   "id": "s000490", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In nur wenigen Jahren wird sich also, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1643.520", 
   "children": [], 
   "end": "1645.920", 
   "id": "s000491", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch durch die weiteren Ma\u00dfnahmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1645.920", 
   "children": [], 
   "end": "1646.960", 
   "id": "s000492", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ich gerade genannt habe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1646.960", 
   "children": [], 
   "end": "1650.360", 
   "id": "s000493", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Thema wahrscheinlich ganz von alleine erledigt haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1650.360", 
   "children": [], 
   "end": "1653.240", 
   "id": "s000494", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es w\u00e4re in der jetzigen Situation also geradezu absurd, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1653.240", 
   "children": [], 
   "end": "1657.800", 
   "id": "s000495", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "massiv in die Freiheit und die Eigentumsrechte der Autofahrer einzugreifen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1657.800", 
   "children": [], 
   "end": "1659.840", 
   "id": "s000496", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um ein Problem zu l\u00f6sen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1659.840", 
   "children": [], 
   "end": "1660.800", 
   "id": "s000497", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sich in zwei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1660.800", 
   "children": [], 
   "end": "1665.240", 
   "id": "s000498", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "drei Jahren vielleicht ganz von alleine l\u00f6st."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1665.240", 
   "children": [], 
   "end": "1667.560", 
   "id": "s000499", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es w\u00e4re genauso absurd, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1667.560", 
   "children": [], 
   "end": "1668.680", 
   "id": "s000500", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Krischer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1668.680", 
   "children": [], 
   "end": "1671.120", 
   "id": "s000501", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jetzt Milliarden an Steuergeldern auszugeben,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1671.120", 
   "children": [], 
   "end": "1672.080", 
   "id": "s000502", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um ein Problem zu l\u00f6sen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1672.080", 
   "children": [], 
   "end": "1672.480", 
   "id": "s000503", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1672.480", 
   "children": [], 
   "end": "1673.880", 
   "id": "s000504", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie gerade erl\u00e4utert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1673.880", 
   "children": [], 
   "end": "1676.760", 
   "id": "s000505", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in zwei bis drei Jahren weitestgehend von selbst l\u00f6sen wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1676.760", 
   "children": [], 
   "end": "1680.960", 
   "id": "s000506", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1680.960", 
   "children": [], 
   "end": "1681.800", 
   "id": "s000507", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1681.800", 
   "children": [], 
   "end": "1683.360", 
   "id": "s000508", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frank Sitta.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1683.360", 
   "children": [], 
   "end": "1684.840", 
   "id": "s000509", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chste Rednerin: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1684.840", 
   "children": [], 
   "end": "1686.800", 
   "id": "s000510", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ingrid Remmers f\u00fcr die Fraktion Die Linke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1686.800", 
   "children": [], 
   "end": "1695.320", 
   "id": "s000511", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1695.320", 
   "children": [], 
   "end": "1697.600", 
   "id": "s000512", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1697.600", 
   "children": [], 
   "end": "1699.880", 
   "id": "s000513", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ministerin Hendricks hat meine Worte vorweggenommen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1699.880", 
   "children": [], 
   "end": "1702.320", 
   "id": "s000514", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Worum es heute am wenigsten gehen sollte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1702.320", 
   "children": [], 
   "end": "1705.080", 
   "id": "s000515", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist die Zukunft des Dieselmotors. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1705.080", 
   "children": [], 
   "end": "1707.360", 
   "id": "s000516", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Worum es heute eigentlich gehen muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1707.360", 
   "children": [], 
   "end": "1710.200", 
   "id": "s000517", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist der Schutz der Gesundheit der Bev\u00f6lkerung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1710.200", 
   "children": [], 
   "end": "1711.400", 
   "id": "s000518", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht um die Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1711.400", 
   "children": [], 
   "end": "1713.440", 
   "id": "s000519", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wer die Verantwortung daf\u00fcr tr\u00e4gt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1713.440", 
   "children": [], 
   "end": "1721.320", 
   "id": "s000520", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die europ\u00e4ischen Grenzwerte f\u00fcr Stickoxide acht Jahre nach Beginn ihrer G\u00fcltigkeit immer noch nicht eingehalten werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1721.320", 
   "children": [], 
   "end": "1723.840", 
   "id": "s000521", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und es geht um die Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1723.840", 
   "children": [], 
   "end": "1731.440", 
   "id": "s000522", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was man mit dieser im wahrsten Sinne des Wortes v\u00f6llig verfahrenen Lage anf\u00e4ngt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1731.440", 
   "children": [], 
   "end": "1734.120", 
   "id": "s000523", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung wusste schon fr\u00fch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1734.120", 
   "children": [], 
   "end": "1738.840", 
   "id": "s000524", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass hier offensichtlich ein ganzer Industriezweig die Einstellung entwickelt hat: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1738.840", 
   "children": [], 
   "end": "1739.960", 
   "id": "s000525", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen tun und lassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1739.960", 
   "children": [], 
   "end": "1740.960", 
   "id": "s000526", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir wollen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1740.960", 
   "children": [], 
   "end": "1748.080", 
   "id": "s000527", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Umgang der Autoindustrie mit Gesetzen und damit letztlich auch mit dem Leben und der Gesundheit von Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1748.080", 
   "children": [], 
   "end": "1748.960", 
   "id": "s000528", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "scheint so zu sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1748.960", 
   "children": [], 
   "end": "1751.440", 
   "id": "s000529", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man Gesetze als Vorschl\u00e4ge ansieht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1751.440", 
   "children": [], 
   "end": "1753.560", 
   "id": "s000530", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Vorschl\u00e4ge ver\u00e4ndert man so lange, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1753.560", 
   "children": [], 
   "end": "1754.640", 
   "id": "s000531", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bis sie einem passen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1754.640", 
   "children": [], 
   "end": "1757.840", 
   "id": "s000532", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und was macht die Bundesregierung? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1757.840", 
   "children": [], 
   "end": "1763.000", 
   "id": "s000533", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Statt die Autoindustrie endlich zu effektiven Ma\u00dfnahmen zu zwingen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1763.000", 
   "children": [], 
   "end": "1767.360", 
   "id": "s000534", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "l\u00e4sst sie sich auf lasche Vereinbarungen mit diesen Gesetzesbrechern ein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1767.360", 
   "children": [], 
   "end": "1768.600", 
   "id": "s000535", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1768.600", 
   "children": [], 
   "end": "1769.560", 
   "id": "s000536", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn \u00fcberhaupt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1769.560", 
   "children": [], 
   "end": "1771.120", 
   "id": "s000537", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lediglich die Software ver\u00e4ndert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1771.120", 
   "children": [], 
   "end": "1774.120", 
   "id": "s000538", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die Regierung verzichtet auf f\u00e4llige Strafzahlungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1774.120", 
   "children": [], 
   "end": "1776.400", 
   "id": "s000539", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was f\u00fcr ein schmutziger Deal!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1776.400", 
   "children": [], 
   "end": "1778.800", 
   "id": "s000540", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein schmutziger Deal auf Kosten derer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1778.800", 
   "children": [], 
   "end": "1781.320", 
   "id": "s000541", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die unter Atemwegserkrankungen leiden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1781.320", 
   "children": [], 
   "end": "1784.120", 
   "id": "s000542", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein schmutziger Deal zulasten der Gesundheit aller, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1784.120", 
   "children": [], 
   "end": "1787.280", 
   "id": "s000543", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch wenn das heute kleingeredet worden ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1787.280", 
   "children": [], 
   "end": "1792.560", 
   "id": "s000544", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Politik und Wirtschaft in einem so unglaublichen Ma\u00dfe versagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1792.560", 
   "children": [], 
   "end": "1798.640", 
   "id": "s000545", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann muss sich wohl eine Umweltorganisation auf den Weg durch die juristischen Instanzen machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1798.640", 
   "children": [], 
   "end": "1800.960", 
   "id": "s000546", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um dem Recht zum Durchbruch zu verhelfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1800.960", 
   "children": [], 
   "end": "1803.480", 
   "id": "s000547", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte an dieser Stelle die Gelegenheit nutzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1803.480", 
   "children": [], 
   "end": "1806.240", 
   "id": "s000548", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Deutschen Umwelthilfe f\u00fcr ihr langj\u00e4hriges, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1806.240", 
   "children": [], 
   "end": "1812.520", 
   "id": "s000549", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hartn\u00e4ckiges und letztendlich erfolgreiches Engagement im Bereich der Luftreinheit zu danken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1812.520", 
   "children": [], 
   "end": "1818.680", 
   "id": "s000550", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der wichtigste Teil der kurzfristigen L\u00f6sung ist also klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1818.680", 
   "children": [], 
   "end": "1824.640", 
   "id": "s000551", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Autoindustrie muss die Fahrzeuge auf eigene Kosten mit einer funktionierenden Abgasreinigung ausstatten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1824.640", 
   "children": [], 
   "end": "1828.680", 
   "id": "s000552", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie k\u00f6nnen die betrogenen K\u00e4ufer mit diesem Problem nicht alleinlassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1828.680", 
   "children": [], 
   "end": "1832.440", 
   "id": "s000553", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die haben sich auf die Versprechen der Autoindustrie verlassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1832.440", 
   "children": [], 
   "end": "1834.600", 
   "id": "s000554", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann muss die Autoindustrie auch liefern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1834.600", 
   "children": [], 
   "end": "1839.080", 
   "id": "s000555", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "An dieser Stelle noch ein Wort zur AfD. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1839.080", 
   "children": [], 
   "end": "1844.160", 
   "id": "s000556", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben ein vormodernes Verst\u00e4ndnis von Demokratie und Industriepolitik."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1844.160", 
   "children": [], 
   "end": "1845.400", 
   "id": "s000557", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie meinen offenbar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1845.400", 
   "children": [], 
   "end": "1850.360", 
   "id": "s000558", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit \u201eGrenzwerte rauf!\u201c und \u201eRaus aus der EU!\u201c w\u00fcrden alle Probleme verschwinden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1850.360", 
   "children": [], 
   "end": "1856.000", 
   "id": "s000559", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie mit all Ihren Politikans\u00e4tzen werden Sie auch damit den Problemen unserer Gesellschaft nicht gerecht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1856.000", 
   "children": [], 
   "end": "1858.800", 
   "id": "s000560", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und Sie wollen ja auch gar keine Probleme l\u00f6sen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1858.800", 
   "children": [], 
   "end": "1861.200", 
   "id": "s000561", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen provozieren und sonst nichts."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1861.200", 
   "children": [], 
   "end": "1865.000", 
   "id": "s000562", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Worum es heute also wirklich gehen muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1865.000", 
   "children": [], 
   "end": "1866.960", 
   "id": "s000563", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1866.960", 
   "children": [], 
   "end": "1872.480", 
   "id": "s000564", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind die Herausforderungen f\u00fcr die Mobilit\u00e4t im 21.\u00a0Jahrhundert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1872.480", 
   "children": [], 
   "end": "1876.840", 
   "id": "s000565", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu diesen Herausforderungen geh\u00f6rt das Thema Luftreinheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1876.840", 
   "children": [], 
   "end": "1879.600", 
   "id": "s000566", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dazu geh\u00f6rt aber auch der Klimawandel insgesamt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1879.600", 
   "children": [], 
   "end": "1884.640", 
   "id": "s000567", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dazu geh\u00f6rt notwendige und bezahlbare Mobilit\u00e4t f\u00fcr alle Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1884.640", 
   "children": [], 
   "end": "1889.000", 
   "id": "s000568", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dazu geh\u00f6rt der \u00fcberf\u00e4llige Umbau unserer St\u00e4dte in lebenswerte St\u00e4dte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1889.000", 
   "children": [], 
   "end": "1895.080", 
   "id": "s000569", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Regierung hat im Feld der Luftreinheit in den letzten Jahren komplett versagt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1895.080", 
   "children": [], 
   "end": "1896.360", 
   "id": "s000570", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber eine Idee war gut: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1896.360", 
   "children": [], 
   "end": "1899.520", 
   "id": "s000571", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre Idee eines kostenlosen \u00d6PNV."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1899.520", 
   "children": [], 
   "end": "1901.600", 
   "id": "s000572", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist wirklich eine brillante Idee. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1901.600", 
   "children": [], 
   "end": "1903.920", 
   "id": "s000573", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir Linke ermutigen Sie ausdr\u00fccklich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1903.920", 
   "children": [], 
   "end": "1906.960", 
   "id": "s000574", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich weiterhin ernsthaft mit dieser Idee zu besch\u00e4ftigen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1906.960", 
   "children": [], 
   "end": "1910.400", 
   "id": "s000575", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das geht allerdings nur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1910.400", 
   "children": [], 
   "end": "1911.320", 
   "id": "s000576", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir sicherstellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1911.320", 
   "children": [], 
   "end": "1913.760", 
   "id": "s000577", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass in einem neuen Nahverkehrs- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1913.760", 
   "children": [], 
   "end": "1913.880", 
   "id": "s000578", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1913.880", 
   "children": [], 
   "end": "1914.200", 
   "id": "s000579", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "besser, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1914.200", 
   "children": [], 
   "end": "1917.840", 
   "id": "s000580", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mobilit\u00e4tsplan alle Verkehrstr\u00e4ger ber\u00fccksichtigt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1917.840", 
   "children": [], 
   "end": "1919.560", 
   "id": "s000581", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir diesen Weg gehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1919.560", 
   "children": [], 
   "end": "1924.720", 
   "id": "s000582", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann m\u00fcssen wir auch die langfristige Finanzierung des kostenlosen \u00d6PNV gew\u00e4hrleisten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1924.720", 
   "children": [], 
   "end": "1930.520", 
   "id": "s000583", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen also einen umfassenden Plan f\u00fcr eine soziale und \u00f6kologische Verkehrswende. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1930.520", 
   "children": [], 
   "end": "1936.200", 
   "id": "s000584", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu muss auch der Umstieg auf das Rad und die eigenen F\u00fc\u00dfe attraktiver gestaltet werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1936.200", 
   "children": [], 
   "end": "1936.960", 
   "id": "s000585", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das bedeutet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1936.960", 
   "children": [], 
   "end": "1941.400", 
   "id": "s000586", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir brauchen viel mehr Platz f\u00fcr Radfahrer und Fu\u00dfg\u00e4nger und f\u00fcr moderne\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1941.400", 
   "children": [], 
   "end": "1942.120", 
   "id": "s000587", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sprich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1942.120", 
   "children": [], 
   "end": "1943.680", 
   "id": "s000588", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sozial-\u00f6kologische\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1943.680", 
   "children": [], 
   "end": "1944.840", 
   "id": "s000589", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Massenbef\u00f6rderungsmittel;"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1944.840", 
   "children": [], 
   "end": "1948.600", 
   "id": "s000590", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben ja eben schon einige Beispiele geh\u00f6rt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1948.600", 
   "children": [], 
   "end": "1954.240", 
   "id": "s000591", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann sparen wir 100\u00a0Prozent der Emissionen ein und schaffen St\u00e4dte mit hoher Lebensqualit\u00e4t."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1954.240", 
   "children": [], 
   "end": "1958.800", 
   "id": "s000592", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt da dieses sch\u00f6ne Zitat des ehemaligen B\u00fcrgermeisters von Bogot\u00e1, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1958.800", 
   "children": [], 
   "end": "1960.560", 
   "id": "s000593", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Enrique Pe\u00f1alosa. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1960.560", 
   "children": [], 
   "end": "1962.160", 
   "id": "s000594", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er sagte:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1962.160", 
   "children": [], 
   "end": "1963.960", 
   "id": "s000595", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ob eine Stadt zivilisiert ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1963.960", 
   "children": [], 
   "end": "1966.720", 
   "id": "s000596", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "h\u00e4ngt nicht von der Zahl ihrer Schnellstra\u00dfen ab, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1966.720", 
   "children": [], 
   "end": "1968.000", 
   "id": "s000597", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern davon, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1968.000", 
   "children": [], 
   "end": "1971.640", 
   "id": "s000598", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob ein Kind auf einem Rad \u00fcberall unbeschwert hinkommt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1971.640", 
   "children": [], 
   "end": "1975.360", 
   "id": "s000599", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie uns gemeinsam daf\u00fcr sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1975.360", 
   "children": [], 
   "end": "1980.040", 
   "id": "s000600", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass auch in Deutschland jedes Kind mit seinem Rad unbeschwert \u00fcberall hinkommt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1980.040", 
   "children": [], 
   "end": "1984.400", 
   "id": "s000601", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr eine solche Gesellschaft und eine solche Mobilit\u00e4t setzt sich Die Linke ein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1984.400", 
   "children": [], 
   "end": "1985.520", 
   "id": "s000602", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1985.520", 
   "children": [], 
   "end": "1992.120", 
   "id": "s000603", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ingrid Remmers.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1992.120", 
   "children": [], 
   "end": "1994.080", 
   "id": "s000604", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner in der Debatte: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1994.080", 
   "children": [], 
   "end": "1996.640", 
   "id": "s000605", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Oliver Krischer f\u00fcr B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1996.640", 
   "children": [], 
   "end": "2003.440", 
   "id": "s000606", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2003.440", 
   "children": [], 
   "end": "2007.400", 
   "id": "s000607", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2007.400", 
   "children": [], 
   "end": "2008.880", 
   "id": "s000608", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Worum geht es in dieser Debatte? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2008.880", 
   "children": [], 
   "end": "2010.560", 
   "id": "s000609", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin ein bisschen erstaunt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2010.560", 
   "children": [], 
   "end": "2012.120", 
   "id": "s000610", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Frau Hendricks das gar nicht erw\u00e4hnt hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2012.120", 
   "children": [], 
   "end": "2015.200", 
   "id": "s000611", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt eine aktuelle Studie des Umweltbundesamtes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2015.200", 
   "children": [], 
   "end": "2016.280", 
   "id": "s000612", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die besagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2016.280", 
   "children": [], 
   "end": "2022.920", 
   "id": "s000613", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Deutschland sterben jedes Jahr mindestens 6\u00a0000\u00a0Menschen vorzeitig"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2022.920", 
   "children": [], 
   "end": "2027.240", 
   "id": "s000614", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aufgrund von Stickoxidemissionen aus dem Stra\u00dfenverkehr."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2027.240", 
   "children": [], 
   "end": "2028.120", 
   "id": "s000615", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2028.120", 
   "children": [], 
   "end": "2032.240", 
   "id": "s000616", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch wenn es nur 600 oder nur 60 w\u00e4ren: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2032.240", 
   "children": [], 
   "end": "2035.000", 
   "id": "s000617", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jede Bundesregierung m\u00fcsste alles unternehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2035.000", 
   "children": [], 
   "end": "2036.480", 
   "id": "s000618", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit es nicht zu diesen Todesf\u00e4llen kommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2036.480", 
   "children": [], 
   "end": "2039.120", 
   "id": "s000619", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit diese Menschen gesund bleiben bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2039.120", 
   "children": [], 
   "end": "2044.440", 
   "id": "s000620", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht krank werden und damit nicht ein Teil von ihnen am Ende stirbt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2044.440", 
   "children": [], 
   "end": "2045.160", 
   "id": "s000621", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2045.160", 
   "children": [], 
   "end": "2046.840", 
   "id": "s000622", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ehrlich gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2046.840", 
   "children": [], 
   "end": "2047.680", 
   "id": "s000623", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zynisch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2047.680", 
   "children": [], 
   "end": "2050.240", 
   "id": "s000624", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sich ein Mitglied dieser Bundesregierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2050.240", 
   "children": [], 
   "end": "2050.840", 
   "id": "s000625", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Barthle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2050.840", 
   "children": [], 
   "end": "2052.960", 
   "id": "s000626", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hierhinstellt und sagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2052.960", 
   "children": [], 
   "end": "2054.880", 
   "id": "s000627", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich wohne am Neckartor; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2054.880", 
   "children": [], 
   "end": "2056.800", 
   "id": "s000628", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich bin nicht krank geworden.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2056.800", 
   "children": [], 
   "end": "2057.360", 
   "id": "s000629", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Barthle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2057.360", 
   "children": [], 
   "end": "2058.680", 
   "id": "s000630", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "reden Sie mal mit Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2058.680", 
   "children": [], 
   "end": "2059.760", 
   "id": "s000631", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die lungenkrank sind! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2059.760", 
   "children": [], 
   "end": "2061.240", 
   "id": "s000632", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Reden Sie mal mit Lungen\u00e4rzten! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2061.240", 
   "children": [], 
   "end": "2063.640", 
   "id": "s000633", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Reden Sie mal mit der Weltgesundheitsorganisation!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2063.640", 
   "children": [], 
   "end": "2064.200", 
   "id": "s000634", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin gespannt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2064.200", 
   "children": [], 
   "end": "2066.240", 
   "id": "s000635", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was die Ihnen zu diesem Thema sagen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2066.240", 
   "children": [], 
   "end": "2068.880", 
   "id": "s000636", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir f\u00fchren hier keine Debatte \u00fcber Grenzwerte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2068.880", 
   "children": [], 
   "end": "2070.800", 
   "id": "s000637", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie stehen seit Jahren fest, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2070.800", 
   "children": [], 
   "end": "2073.640", 
   "id": "s000638", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sie wurden von der Weltgesundheitsorganisation festgelegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2073.640", 
   "children": [], 
   "end": "2076.720", 
   "id": "s000639", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In den USA gelten doppelt so strenge Grenzwerte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2076.720", 
   "children": [], 
   "end": "2079.880", 
   "id": "s000640", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2079.880", 
   "children": [], 
   "end": "2081.720", 
   "id": "s000641", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eines ist doch zynisch: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2081.720", 
   "children": [], 
   "end": "2082.880", 
   "id": "s000642", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Immer dann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2082.880", 
   "children": [], 
   "end": "2088.280", 
   "id": "s000643", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es konkret wird und wenn Grenzwerte nicht eingehalten werden k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2088.280", 
   "children": [], 
   "end": "2090.520", 
   "id": "s000644", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann stellen Sie sie infrage. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2090.520", 
   "children": [], 
   "end": "2093.760", 
   "id": "s000645", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist interessant und f\u00fcr Ihre Umweltpolitik typisch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2093.760", 
   "children": [], 
   "end": "2097.640", 
   "id": "s000646", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00fcrde ich mir von Ihnen in anderen Politikbereichen w\u00fcnschen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2097.640", 
   "children": [], 
   "end": "2101.000", 
   "id": "s000647", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt stellt sich die Frage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2101.000", 
   "children": [], 
   "end": "2103.280", 
   "id": "s000648", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wo kommt das Ganze her? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2103.280", 
   "children": [], 
   "end": "2110.040", 
   "id": "s000649", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "70\u00a0Prozent der Stickoxidemissionen kommen von Diesel-Pkws,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2110.040", 
   "children": [], 
   "end": "2112.360", 
   "id": "s000650", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Herr Sitta hat gerade wieder beschrieben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2112.360", 
   "children": [], 
   "end": "2114.160", 
   "id": "s000651", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir seit zehn Jahren h\u00f6ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2114.160", 
   "children": [], 
   "end": "2116.560", 
   "id": "s000652", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich das Problem n\u00e4mlich dadurch erledigen wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2116.560", 
   "children": [], 
   "end": "2118.720", 
   "id": "s000653", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Fahrzeuge immer neuer werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2118.720", 
   "children": [], 
   "end": "2119.280", 
   "id": "s000654", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Sitta, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2119.280", 
   "children": [], 
   "end": "2121.000", 
   "id": "s000655", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das haben wir vor zehn Jahren schon geh\u00f6rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2121.000", 
   "children": [], 
   "end": "2122.760", 
   "id": "s000656", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber das ist nicht passiert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2122.760", 
   "children": [], 
   "end": "2124.400", 
   "id": "s000657", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was ist die Ursache? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2124.400", 
   "children": [], 
   "end": "2127.120", 
   "id": "s000658", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Hersteller tricksen und t\u00e4uschen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2127.120", 
   "children": [], 
   "end": "2130.880", 
   "id": "s000659", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben den Leuten vorgeblich saubere Autos verkauft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2130.880", 
   "children": [], 
   "end": "2133.280", 
   "id": "s000660", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Wirklichkeit waren es Dreckschleudern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2133.280", 
   "children": [], 
   "end": "2134.840", 
   "id": "s000661", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben die Menschen betrogen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2134.840", 
   "children": [], 
   "end": "2139.200", 
   "id": "s000662", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sie sind damit verantwortlich f\u00fcr das Problem in unseren Innenst\u00e4dten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2139.200", 
   "children": [], 
   "end": "2144.760", 
   "id": "s000663", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich erwarte von einer Bundesregierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2144.760", 
   "children": [], 
   "end": "2147.560", 
   "id": "s000664", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie dagegen etwas unternimmt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2147.560", 
   "children": [], 
   "end": "2150.520", 
   "id": "s000665", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "An dieser Stelle muss das Verursacherprinzip gelten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2150.520", 
   "children": [], 
   "end": "2154.160", 
   "id": "s000666", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die Hersteller m\u00fcssen dazu gezwungen werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2154.160", 
   "children": [], 
   "end": "2156.440", 
   "id": "s000667", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Fahrzeuge sauber gemacht werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2156.440", 
   "children": [], 
   "end": "2157.360", 
   "id": "s000668", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Hendricks, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2157.360", 
   "children": [], 
   "end": "2163.880", 
   "id": "s000669", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich h\u00f6re hier von Ihnen seit drei Jahren in nahezu jeder zweiten Sitzungswoche Forderungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2163.880", 
   "children": [], 
   "end": "2169.000", 
   "id": "s000670", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat nur leider \u00fcberhaupt nichts mit der Politik dieser Bundesregierung zu tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2169.000", 
   "children": [], 
   "end": "2170.800", 
   "id": "s000671", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und ich habe auch nicht den Eindruck, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2170.800", 
   "children": [], 
   "end": "2174.600", 
   "id": "s000672", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich daran bei der neuen kleinen GroKo etwas \u00e4ndern wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2174.600", 
   "children": [], 
   "end": "2176.880", 
   "id": "s000673", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gucken Sie sich den Koalitionsvertrag an! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2176.880", 
   "children": [], 
   "end": "2178.240", 
   "id": "s000674", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daran ist nicht zu erkennen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2178.240", 
   "children": [], 
   "end": "2181.160", 
   "id": "s000675", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass endlich etwas f\u00fcr saubere Luft unternommen wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2181.160", 
   "children": [], 
   "end": "2185.120", 
   "id": "s000676", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern Sie wollen das Problem weiter aussitzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2185.120", 
   "children": [], 
   "end": "2186.600", 
   "id": "s000677", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist die Wahrheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2186.600", 
   "children": [], 
   "end": "2190.200", 
   "id": "s000678", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das muss ge\u00e4ndert werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2190.200", 
   "children": [], 
   "end": "2193.800", 
   "id": "s000679", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will Ihnen jetzt einmal das neueste Beispiel nennen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2193.800", 
   "children": [], 
   "end": "2195.080", 
   "id": "s000680", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich BMW. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2195.080", 
   "children": [], 
   "end": "2203.080", 
   "id": "s000681", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie lange wollen Sie sich von den Automobilkonzernen eigentlich noch auf der Nase herumtanzen lassen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2203.080", 
   "children": [], 
   "end": "2204.760", 
   "id": "s000682", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nachdem man jahrelang gesagt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2204.760", 
   "children": [], 
   "end": "2206.080", 
   "id": "s000683", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "man hat nicht betrogen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2206.080", 
   "children": [], 
   "end": "2207.360", 
   "id": "s000684", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss man jetzt zugeben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2207.360", 
   "children": [], 
   "end": "2212.840", 
   "id": "s000685", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man irrt\u00fcmlich eine illegale Software aufgespielt hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2212.840", 
   "children": [], 
   "end": "2216.160", 
   "id": "s000686", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie kann man eine Software irrt\u00fcmlich aufspielen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2216.160", 
   "children": [], 
   "end": "2218.400", 
   "id": "s000687", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die man angeblich gar nicht hat?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2218.400", 
   "children": [], 
   "end": "2221.280", 
   "id": "s000688", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Herren in den Vorstandsetagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2221.280", 
   "children": [], 
   "end": "2222.080", 
   "id": "s000689", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Manager, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2222.080", 
   "children": [], 
   "end": "2224.040", 
   "id": "s000690", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lachen sich \u00fcber so schwarze Nullen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2224.040", 
   "children": [], 
   "end": "2224.480", 
   "id": "s000691", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Herrn Dobrindt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2224.480", 
   "children": [], 
   "end": "2225.720", 
   "id": "s000692", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder die doppelte Null, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2225.720", 
   "children": [], 
   "end": "2226.240", 
   "id": "s000693", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herrn Schmidt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2226.240", 
   "children": [], 
   "end": "2227.760", 
   "id": "s000694", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "doch tot. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2227.760", 
   "children": [], 
   "end": "2229.120", 
   "id": "s000695", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kann doch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2229.120", 
   "children": [], 
   "end": "2232.440", 
   "id": "s000696", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ehrlich gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2232.440", 
   "children": [], 
   "end": "2233.360", 
   "id": "s000697", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2233.360", 
   "children": [], 
   "end": "2237.880", 
   "id": "s000698", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt liegt das Urteil des Bundesverwaltungsgerichtes vor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2237.880", 
   "children": [], 
   "end": "2238.680", 
   "id": "s000699", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es besagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2238.680", 
   "children": [], 
   "end": "2241.360", 
   "id": "s000700", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass alle Ma\u00dfnahmen ergriffen werden m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2241.360", 
   "children": [], 
   "end": "2243.040", 
   "id": "s000701", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit die Luft sauber ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2243.040", 
   "children": [], 
   "end": "2244.960", 
   "id": "s000702", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es g\u00e4be dieses Urteil nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2244.960", 
   "children": [], 
   "end": "2247.080", 
   "id": "s000703", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie in den letzten Jahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2247.080", 
   "children": [], 
   "end": "2248.120", 
   "id": "s000704", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen Sie Bescheid wussten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2248.120", 
   "children": [], 
   "end": "2249.400", 
   "id": "s000705", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gehandelt h\u00e4tten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2249.400", 
   "children": [], 
   "end": "2250.600", 
   "id": "s000706", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben aber nichts gemacht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2250.600", 
   "children": [], 
   "end": "2253.040", 
   "id": "s000707", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn es jetzt zu Fahrverboten kommt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2253.040", 
   "children": [], 
   "end": "2253.960", 
   "id": "s000708", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich h\u00f6re ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2253.960", 
   "children": [], 
   "end": "2255.960", 
   "id": "s000709", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das in Hamburg ganz konkret ist\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2255.960", 
   "children": [], 
   "end": "2259.080", 
   "id": "s000710", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann sind das Ihre Fahrverbote, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2259.080", 
   "children": [], 
   "end": "2261.520", 
   "id": "s000711", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil Sie an dieser Stelle nicht gehandelt haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2261.520", 
   "children": [], 
   "end": "2264.640", 
   "id": "s000712", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie laden das Problem bei den Menschen in den Innenst\u00e4dten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2264.640", 
   "children": [], 
   "end": "2268.400", 
   "id": "s000713", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei den Dieselbesitzern und bei den Kommunen ab."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2268.400", 
   "children": [], 
   "end": "2271.160", 
   "id": "s000714", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die allergr\u00f6\u00dfte Kr\u00f6nung ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2271.160", 
   "children": [], 
   "end": "2271.840", 
   "id": "s000715", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "finde ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2271.840", 
   "children": [], 
   "end": "2273.360", 
   "id": "s000716", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ehrlich gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2273.360", 
   "children": [], 
   "end": "2275.840", 
   "id": "s000717", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Vorturner der FDP, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2275.840", 
   "children": [], 
   "end": "2278.960", 
   "id": "s000718", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der ehemaligen Rechtsstaatspartei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2278.960", 
   "children": [], 
   "end": "2283.120", 
   "id": "s000719", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann auch noch Gerichtsschelte betreibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2283.120", 
   "children": [], 
   "end": "2286.280", 
   "id": "s000720", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sollten Sie sich an dieser Stelle lieber sparen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2286.280", 
   "children": [], 
   "end": "2288.080", 
   "id": "s000721", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sollten endlich verstehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2288.080", 
   "children": [], 
   "end": "2290.880", 
   "id": "s000722", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das jetzt ein Weckruf ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2290.880", 
   "children": [], 
   "end": "2292.640", 
   "id": "s000723", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "endlich das zu tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2292.640", 
   "children": [], 
   "end": "2295.040", 
   "id": "s000724", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie hier seit Jahren vers\u00e4umen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2295.040", 
   "children": [], 
   "end": "2298.160", 
   "id": "s000725", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich das Problem dahin zu geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2298.160", 
   "children": [], 
   "end": "2299.160", 
   "id": "s000726", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo es hingeh\u00f6rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2299.160", 
   "children": [], 
   "end": "2302.200", 
   "id": "s000727", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in die Verantwortung der Automobilindustrie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2302.200", 
   "children": [], 
   "end": "2303.760", 
   "id": "s000728", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sodass nachger\u00fcstet wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2303.760", 
   "children": [], 
   "end": "2310.320", 
   "id": "s000729", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Fahrzeuge sauber gemacht werden und am Ende eine blaue Plakette eingef\u00fchrt wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2310.320", 
   "children": [], 
   "end": "2312.240", 
   "id": "s000730", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es die Kommunen fordern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2312.240", 
   "children": [], 
   "end": "2313.280", 
   "id": "s000731", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dies wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2313.280", 
   "children": [], 
   "end": "2315.280", 
   "id": "s000732", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dies administrieren m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2315.280", 
   "children": [], 
   "end": "2317.800", 
   "id": "s000733", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00fcrde dazu f\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2317.800", 
   "children": [], 
   "end": "2322.360", 
   "id": "s000734", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Menschen auch weiterhin ohne Fahrverbote in den Innenst\u00e4dten fahren k\u00f6nnten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2322.360", 
   "children": [], 
   "end": "2324.880", 
   "id": "s000735", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie werden nicht damit durchkommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2324.880", 
   "children": [], 
   "end": "2327.600", 
   "id": "s000736", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Thema weiterhin auszusitzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2327.600", 
   "children": [], 
   "end": "2330.920", 
   "id": "s000737", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich brauchen wir eine neue Verkehrspolitik."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2330.920", 
   "children": [], 
   "end": "2332.680", 
   "id": "s000738", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das f\u00fchren wir jetzt aber nicht mehr aus."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2332.680", 
   "children": [], 
   "end": "2334.040", 
   "id": "s000739", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es reicht aber nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2334.040", 
   "children": [], 
   "end": "2336.760", 
   "id": "s000740", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nur Briefe nach Br\u00fcssel zu schreiben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2336.760", 
   "children": [], 
   "end": "2339.000", 
   "id": "s000741", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Handeln Sie endlich mal! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2339.000", 
   "children": [], 
   "end": "2339.640", 
   "id": "s000742", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Investieren Sie in den \u00d6PNV!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2339.640", 
   "children": [], 
   "end": "2341.000", 
   "id": "s000743", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Krischer!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2341.000", 
   "children": [], 
   "end": "2343.760", 
   "id": "s000744", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Machen Sie eine richtige neue Mobilit\u00e4tspolitik!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2343.760", 
   "children": [], 
   "end": "2344.840", 
   "id": "s000745", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sch\u00f6n."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2344.840", 
   "children": [], 
   "end": "2348.360", 
   "id": "s000746", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich verstehe Ihre Emotionen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2348.360", 
   "children": [], 
   "end": "2349.080", 
   "id": "s000747", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kollegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2349.080", 
   "children": [], 
   "end": "2355.160", 
   "id": "s000748", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Kollege von der AfD und ein Kollege von der FDP h\u00e4tten gerne Zwischenfragen gestellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2355.160", 
   "children": [], 
   "end": "2359.640", 
   "id": "s000749", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Laut Gesch\u00e4ftsordnung ist das in der Aktuellen Stunde nicht m\u00f6glich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2359.640", 
   "children": [], 
   "end": "2363.320", 
   "id": "s000750", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen habe ich die Zwischenfragen nat\u00fcrlich nicht zugelassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2363.320", 
   "children": [], 
   "end": "2364.160", 
   "id": "s000751", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2364.160", 
   "children": [], 
   "end": "2367.520", 
   "id": "s000752", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Oliver Wittke f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2367.520", 
   "children": [], 
   "end": "2373.440", 
   "id": "s000753", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2373.440", 
   "children": [], 
   "end": "2374.960", 
   "id": "s000754", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2374.960", 
   "children": [], 
   "end": "2377.080", 
   "id": "s000755", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2377.080", 
   "children": [], 
   "end": "2379.000", 
   "id": "s000756", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch wenn sich mir nicht sofort erschlie\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2379.000", 
   "children": [], 
   "end": "2380.840", 
   "id": "s000757", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was an dieser Aktuellen Stunde aktuell sein soll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2380.840", 
   "children": [], 
   "end": "2383.800", 
   "id": "s000758", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da wir doch in dieser Woche schon im Verkehrsausschuss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2383.800", 
   "children": [], 
   "end": "2388.320", 
   "id": "s000759", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Umweltausschuss und auch im Plenum \u00fcber genau diese Themen diskutiert haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2388.320", 
   "children": [], 
   "end": "2390.120", 
   "id": "s000760", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber die wir heute wieder diskutieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2390.120", 
   "children": [], 
   "end": "2393.160", 
   "id": "s000761", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "will ich mich doch noch einmal liebevoll dieses Themas annehmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2393.160", 
   "children": [], 
   "end": "2393.640", 
   "id": "s000762", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Krischer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2393.640", 
   "children": [], 
   "end": "2395.440", 
   "id": "s000763", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich beginne mit Ihnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2395.440", 
   "children": [], 
   "end": "2395.960", 
   "id": "s000764", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2395.960", 
   "children": [], 
   "end": "2397.400", 
   "id": "s000765", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie hier vorgetragen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2397.400", 
   "children": [], 
   "end": "2398.920", 
   "id": "s000766", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schlicht falsch war."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2398.920", 
   "children": [], 
   "end": "2400.280", 
   "id": "s000767", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie k\u00f6nnen noch \u00fcberlegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2400.280", 
   "children": [], 
   "end": "2406.880", 
   "id": "s000768", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob Sie wider besseres Wissen oder vors\u00e4tzlich falsch vorgetragen haben; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2406.880", 
   "children": [], 
   "end": "2407.840", 
   "id": "s000769", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber die Grenzwerte\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2407.840", 
   "children": [], 
   "end": "2409.560", 
   "id": "s000770", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da bei\u00dft die Maus keinen Faden ab\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2409.560", 
   "children": [], 
   "end": "2414.640", 
   "id": "s000771", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind in den Vereinigten Staaten zweieinhalb Mal so hoch wie bei uns in Deutschland."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2414.640", 
   "children": [], 
   "end": "2418.440", 
   "id": "s000772", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit haben Sie hier vor dem Parlament die Unwahrheit gesagt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2418.440", 
   "children": [], 
   "end": "2419.840", 
   "id": "s000773", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielleicht haben Sie die Gelegenheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2419.840", 
   "children": [], 
   "end": "2423.280", 
   "id": "s000774", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das bei einer der n\u00e4chsten Reden richtigzustellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2423.280", 
   "children": [], 
   "end": "2425.440", 
   "id": "s000775", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es w\u00e4re jedenfalls ein Nachweis von Gr\u00f6\u00dfe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2425.440", 
   "children": [], 
   "end": "2426.440", 
   "id": "s000776", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie das t\u00e4ten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2426.440", 
   "children": [], 
   "end": "2428.360", 
   "id": "s000777", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden sicherlich noch die Gelegenheit haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2428.360", 
   "children": [], 
   "end": "2431.920", 
   "id": "s000778", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das eine oder andere Mal auf dieses Thema zu sprechen zu kommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2431.920", 
   "children": [], 
   "end": "2435.160", 
   "id": "s000779", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt zum eigentlichen Thema, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2435.160", 
   "children": [], 
   "end": "2437.280", 
   "id": "s000780", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Bundesverwaltungsgerichtsurteil. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2437.280", 
   "children": [], 
   "end": "2439.680", 
   "id": "s000781", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zuerst einmal ist ganz wichtig: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2439.680", 
   "children": [], 
   "end": "2446.480", 
   "id": "s000782", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fahrverbote sind weder ausgesprochen noch angeordnet worden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2446.480", 
   "children": [], 
   "end": "2452.360", 
   "id": "s000783", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "noch ist die Einf\u00fchrung einer blauen Plakette angeregt oder vorgeschrieben worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2452.360", 
   "children": [], 
   "end": "2453.960", 
   "id": "s000784", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darum verstehe ich so manche \u00c4u\u00dferung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2453.960", 
   "children": [], 
   "end": "2456.080", 
   "id": "s000785", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die von diesem Pult aus get\u00e4tigt worden ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2456.080", 
   "children": [], 
   "end": "2456.520", 
   "id": "s000786", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2456.520", 
   "children": [], 
   "end": "2463.440", 
   "id": "s000787", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Bundesverwaltungsgericht hat stattdessen gro\u00dfen Wert auf den Begriff der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit gelegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2463.440", 
   "children": [], 
   "end": "2470.320", 
   "id": "s000788", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alleine viermal kommt das Wort \u201eVerh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit\u201c in der Pressemitteilung des Bundesverwaltungsgerichtes vor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2470.320", 
   "children": [], 
   "end": "2470.680", 
   "id": "s000789", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2470.680", 
   "children": [], 
   "end": "2472.320", 
   "id": "s000790", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie hier vorgetragen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2472.320", 
   "children": [], 
   "end": "2472.840", 
   "id": "s000791", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Krischer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2472.840", 
   "children": [], 
   "end": "2475.040", 
   "id": "s000792", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "war alles andere verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2475.040", 
   "children": [], 
   "end": "2475.960", 
   "id": "s000793", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es war das Gegenteil: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2475.960", 
   "children": [], 
   "end": "2481.000", 
   "id": "s000794", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es war radikal und pauschal."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2481.000", 
   "children": [], 
   "end": "2486.360", 
   "id": "s000795", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist von Frau Ministerin Hendricks richtigerweise vorgetragen worden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2486.360", 
   "children": [], 
   "end": "2491.960", 
   "id": "s000796", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass nach Auffassung des Bundesverwaltungsgerichtes Fahrverbote die Ultima Ratio sein sollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2491.960", 
   "children": [], 
   "end": "2493.040", 
   "id": "s000797", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist auch der Grund, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2493.040", 
   "children": [], 
   "end": "2495.480", 
   "id": "s000798", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum wir als Gro\u00dfe Koalition im Werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2495.480", 
   "children": [], 
   "end": "2496.880", 
   "id": "s000799", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn ich es einmal so bezeichnen darf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2496.880", 
   "children": [], 
   "end": "2497.800", 
   "id": "s000800", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gesagt haben: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2497.800", 
   "children": [], 
   "end": "2498.960", 
   "id": "s000801", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen Fahrverbote, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2498.960", 
   "children": [], 
   "end": "2500.040", 
   "id": "s000802", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo immer es geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2500.040", 
   "children": [], 
   "end": "2501.240", 
   "id": "s000803", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verhindern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2501.240", 
   "children": [], 
   "end": "2504.400", 
   "id": "s000804", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich zitiere w\u00f6rtlich aus dem Koalitionsvertrag. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2504.400", 
   "children": [], 
   "end": "2504.960", 
   "id": "s000805", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da hei\u00dft es:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2504.960", 
   "children": [], 
   "end": "2509.600", 
   "id": "s000806", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen Fahrverbote vermeiden und die Luftreinhaltung verbessern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2509.600", 
   "children": [], 
   "end": "2511.640", 
   "id": "s000807", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Kommunen wollen wir unterst\u00fctzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2511.640", 
   "children": [], 
   "end": "2519.800", 
   "id": "s000808", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Emissionsgrenzwerte im Rahmen ihrer Luftreinhaltepl\u00e4ne mit anderen Ma\u00dfnahmen als mit pauschalen Fahrverboten einzuhalten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2519.800", 
   "children": [], 
   "end": "2521.760", 
   "id": "s000809", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau das werden wir tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2521.760", 
   "children": [], 
   "end": "2525.080", 
   "id": "s000810", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und genau das war die Politik der Gro\u00dfen Koalition in den letzten vier Jahren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2525.080", 
   "children": [], 
   "end": "2526.600", 
   "id": "s000811", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ansonsten h\u00e4tten wir es nicht geschafft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2526.600", 
   "children": [], 
   "end": "2529.400", 
   "id": "s000812", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass in \u00fcber 20\u00a0St\u00e4dten in Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2529.400", 
   "children": [], 
   "end": "2533.120", 
   "id": "s000813", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen die Grenzwerte 2016 nicht eingehalten wurden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2533.120", 
   "children": [], 
   "end": "2536.520", 
   "id": "s000814", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Grenzwerte mittlerweile eingehalten werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2536.520", 
   "children": [], 
   "end": "2539.560", 
   "id": "s000815", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Durch die Politik dieser Bundesregierung werden Dutzende St\u00e4dte hinzukommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2539.560", 
   "children": [], 
   "end": "2544.440", 
   "id": "s000816", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weil ich gerade den Koalitionsvertrag zitiert habe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2544.440", 
   "children": [], 
   "end": "2546.680", 
   "id": "s000817", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "will ich noch eine weitere Bemerkung dazu machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2549.800", 
   "children": [], 
   "end": "2551.360", 
   "id": "s000818", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man Fahrverbote verhindern will, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2551.360", 
   "children": [], 
   "end": "2555.800", 
   "id": "s000819", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss man Pauschalierung verhindern und daf\u00fcr sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2555.800", 
   "children": [], 
   "end": "2559.280", 
   "id": "s000820", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass unterschiedliche Situationen in Hamburg und Stuttgart, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2559.280", 
   "children": [], 
   "end": "2563.440", 
   "id": "s000821", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in K\u00f6ln und D\u00fcsseldorf mit unterschiedlichen Ma\u00dfnahmen begleitet werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2563.440", 
   "children": [], 
   "end": "2565.840", 
   "id": "s000822", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da hilft eine blaue Plakette nichts. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2565.840", 
   "children": [], 
   "end": "2569.520", 
   "id": "s000823", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie ist das Gegenteil einer ma\u00dfgeschneiderten L\u00f6sung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2569.520", 
   "children": [], 
   "end": "2570.920", 
   "id": "s000824", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie ist eine Pauschalierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2570.920", 
   "children": [], 
   "end": "2574.720", 
   "id": "s000825", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die \u00d6ffnung eines Tores in einheitliche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2574.720", 
   "children": [], 
   "end": "2577.480", 
   "id": "s000826", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "fl\u00e4chendeckende Fahrverbote in Deutschland. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2577.480", 
   "children": [], 
   "end": "2578.000", 
   "id": "s000827", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2578.000", 
   "children": [], 
   "end": "2579.840", 
   "id": "s000828", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir in der Gro\u00dfen Koalition nicht wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2579.840", 
   "children": [], 
   "end": "2586.200", 
   "id": "s000829", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darum lehnen wir die blaue Plakette ab."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2586.200", 
   "children": [], 
   "end": "2589.160", 
   "id": "s000830", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im \u00dcbrigen bin ich dem Kollegen Klare dankbar daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2589.160", 
   "children": [], 
   "end": "2592.520", 
   "id": "s000831", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass er in der letzten Ausschusssitzung noch einmal vorgetragen hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2592.520", 
   "children": [], 
   "end": "2598.480", 
   "id": "s000832", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Alternativen es zur blauen Plakette und damit zu einem fl\u00e4chendeckenden Fahrverbot gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2598.480", 
   "children": [], 
   "end": "2602.920", 
   "id": "s000833", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er hat viele unterschiedliche Strategien in europ\u00e4ischen L\u00e4ndern vorgetragen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2602.920", 
   "children": [], 
   "end": "2605.080", 
   "id": "s000834", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen eben nicht den einfachen Weg gehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2605.080", 
   "children": [], 
   "end": "2608.200", 
   "id": "s000835", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen ganz im Gegenteil ma\u00dfgeschneiderte L\u00f6sungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2608.200", 
   "children": [], 
   "end": "2612.280", 
   "id": "s000836", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Grenzwerte der Europ\u00e4ischen Union m\u00f6glichst schnell und m\u00f6glichst effektiv einzuhalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2612.280", 
   "children": [], 
   "end": "2614.400", 
   "id": "s000837", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wird unser Ziel sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2614.400", 
   "children": [], 
   "end": "2614.920", 
   "id": "s000838", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich denke auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2614.920", 
   "children": [], 
   "end": "2615.840", 
   "id": "s000839", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir das hinbekommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2615.840", 
   "children": [], 
   "end": "2621.320", 
   "id": "s000840", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie mich in der verbleibenden Minute meiner Redezeit eine letzte Bemerkung machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2621.320", 
   "children": [], 
   "end": "2623.440", 
   "id": "s000841", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil Herr Krischer auch das gerne verschweigt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2623.440", 
   "children": [], 
   "end": "2628.560", 
   "id": "s000842", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung hat nicht nur mit ihrem Sofortprogramm \u201eSaubere Luft\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2628.560", 
   "children": [], 
   "end": "2631.920", 
   "id": "s000843", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit dem \u00fcber 1\u00a0Milliarde Euro f\u00fcr Elektrifizierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2631.920", 
   "children": [], 
   "end": "2636.080", 
   "id": "s000844", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Digitalisierung und Nachr\u00fcstung von Dieselbussen bereitgestellt wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2636.080", 
   "children": [], 
   "end": "2639.000", 
   "id": "s000845", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Weg bereitet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2639.000", 
   "children": [], 
   "end": "2643.160", 
   "id": "s000846", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben auch \u00fcber 700\u00a0Vorschl\u00e4ge von den Kommunen bekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2643.160", 
   "children": [], 
   "end": "2648.080", 
   "id": "s000847", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir jetzt St\u00fcck f\u00fcr St\u00fcck abarbeiten und mit denen wir daf\u00fcr Sorge tragen werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2648.080", 
   "children": [], 
   "end": "2651.840", 
   "id": "s000848", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Grenzwerte auch in den verbliebenen 70\u00a0St\u00e4dten Deutschlands eingehalten werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2651.840", 
   "children": [], 
   "end": "2652.680", 
   "id": "s000849", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Krischer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2652.680", 
   "children": [], 
   "end": "2654.160", 
   "id": "s000850", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich biete Ihnen eine Wette an: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2654.160", 
   "children": [], 
   "end": "2655.920", 
   "id": "s000851", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2020, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2655.920", 
   "children": [], 
   "end": "2658.240", 
   "id": "s000852", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also noch in dieser Legislaturperiode, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2658.240", 
   "children": [], 
   "end": "2661.760", 
   "id": "s000853", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird es in Deutschland keine f\u00fcnf St\u00e4dte mehr geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2661.760", 
   "children": [], 
   "end": "2668.280", 
   "id": "s000854", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen die Grenzwerte von 40\u00a0Mikrogramm pro Kubikmeter nicht eingehalten werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2668.280", 
   "children": [], 
   "end": "2671.520", 
   "id": "s000855", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir uns dann gemeinsam dar\u00fcber freuen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2671.520", 
   "children": [], 
   "end": "2674.440", 
   "id": "s000856", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir diese Grenzwerte ohne Fahrverbote eingehalten haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2674.440", 
   "children": [], 
   "end": "2676.560", 
   "id": "s000857", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann haben wir in der Tat einen guten Job gemacht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2676.560", 
   "children": [], 
   "end": "2676.760", 
   "id": "s000858", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich hoffe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2676.760", 
   "children": [], 
   "end": "2677.880", 
   "id": "s000859", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie dann die Gr\u00f6\u00dfe haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2677.880", 
   "children": [], 
   "end": "2679.040", 
   "id": "s000860", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das anzuerkennen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2679.040", 
   "children": [], 
   "end": "2683.200", 
   "id": "s000861", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2683.200", 
   "children": [], 
   "end": "2683.920", 
   "id": "s000862", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2683.920", 
   "children": [], 
   "end": "2686.240", 
   "id": "s000863", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Oliver Wittke.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2686.240", 
   "children": [], 
   "end": "2690.360", 
   "id": "s000864", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chste Rednerin Kirsten L\u00fchmann f\u00fcr die SPD-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2690.360", 
   "children": [], 
   "end": "2695.640", 
   "id": "s000865", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2695.640", 
   "children": [], 
   "end": "2696.240", 
   "id": "s000866", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2696.240", 
   "children": [], 
   "end": "2696.840", 
   "id": "s000867", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2696.840", 
   "children": [], 
   "end": "2698.560", 
   "id": "s000868", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr verehrte Anwesende! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2698.560", 
   "children": [], 
   "end": "2699.400", 
   "id": "s000869", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als ich h\u00f6rte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2699.400", 
   "children": [], 
   "end": "2702.240", 
   "id": "s000870", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir diese Woche noch eine Verkehrsdebatte auf der Tagesordnung haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2702.240", 
   "children": [], 
   "end": "2704.680", 
   "id": "s000871", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "habe ich etwas erstaunt auf meinen Plenarplan geschaut. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2704.680", 
   "children": [], 
   "end": "2706.320", 
   "id": "s000872", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dort war n\u00e4mlich noch vorgesehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2706.320", 
   "children": [], 
   "end": "2710.800", 
   "id": "s000873", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir heute \u00fcber einen vermutlich ausl\u00e4ndischen Cyberangriff auf die Bundesregierung reden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2710.800", 
   "children": [], 
   "end": "2711.440", 
   "id": "s000874", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist aktuell, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2711.440", 
   "children": [], 
   "end": "2712.720", 
   "id": "s000875", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das ist wichtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2712.720", 
   "children": [], 
   "end": "2713.400", 
   "id": "s000876", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun dachte ich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2713.400", 
   "children": [], 
   "end": "2714.960", 
   "id": "s000877", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn die AfD dar\u00fcber nicht reden will, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2714.960", 
   "children": [], 
   "end": "2716.320", 
   "id": "s000878", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat sie etwas noch Aktuelleres, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2716.320", 
   "children": [], 
   "end": "2717.800", 
   "id": "s000879", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "etwas noch Wichtigeres. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2717.800", 
   "children": [], 
   "end": "2719.000", 
   "id": "s000880", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber als ich das Thema gesehen habe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2719.000", 
   "children": [], 
   "end": "2720.200", 
   "id": "s000881", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "habe ich festgestellt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2720.200", 
   "children": [], 
   "end": "2723.760", 
   "id": "s000882", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir reden zum vierten Mal in drei Wochen \u00fcber das Dieselfahrzeug. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2723.760", 
   "children": [], 
   "end": "2726.320", 
   "id": "s000883", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist wei\u00df Gott nicht originell, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2726.320", 
   "children": [], 
   "end": "2729.120", 
   "id": "s000884", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2729.120", 
   "children": [], 
   "end": "2731.880", 
   "id": "s000885", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann habe ich mir Ihr aktuelles Grundsatzprogramm angesehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2731.880", 
   "children": [], 
   "end": "2732.920", 
   "id": "s000886", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um zu sehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2732.920", 
   "children": [], 
   "end": "2734.920", 
   "id": "s000887", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob darin etwas Originelles steht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2734.920", 
   "children": [], 
   "end": "2736.840", 
   "id": "s000888", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das habe ich gefunden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2736.840", 
   "children": [], 
   "end": "2738.520", 
   "id": "s000889", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es hei\u00dft darin:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2738.520", 
   "children": [], 
   "end": "2739.200", 
   "id": "s000890", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "IPCC"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2739.200", 
   "children": [], 
   "end": "2741.040", 
   "id": "s000891", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0umgangssprachlich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2741.040", 
   "children": [], 
   "end": "2742.040", 
   "id": "s000892", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weltklimarat\u00a0\u2013"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2742.040", 
   "children": [], 
   "end": "2749.400", 
   "id": "s000893", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und deutsche Regierung unterschlagen die positive Wirkung des CO 2 auf das Pflanzenwachstum und damit auf die Weltern\u00e4hrung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2749.400", 
   "children": [], 
   "end": "2752.000", 
   "id": "s000894", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Je mehr es davon in der Atmosph\u00e4re gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2752.000", 
   "children": [], 
   "end": "2755.200", 
   "id": "s000895", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "umso kr\u00e4ftiger f\u00e4llt das Pflanzenwachstum aus."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2755.200", 
   "children": [], 
   "end": "2758.280", 
   "id": "s000896", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Also Autofahren gegen den Hunger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2758.280", 
   "children": [], 
   "end": "2759.800", 
   "id": "s000897", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kollegen und Kolleginnen!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2759.800", 
   "children": [], 
   "end": "2762.720", 
   "id": "s000898", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erz\u00e4hlen Sie das mal den Menschen auf den Marshallinseln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2762.720", 
   "children": [], 
   "end": "2765.320", 
   "id": "s000899", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die jedes Jahr H\u00e4user ans Meer verlieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2765.320", 
   "children": [], 
   "end": "2766.760", 
   "id": "s000900", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder den Menschen in Kenia, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2766.760", 
   "children": [], 
   "end": "2767.240", 
   "id": "s000901", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die hungern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2767.240", 
   "children": [], 
   "end": "2769.240", 
   "id": "s000902", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sich die W\u00fcsten ausbreiten!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2769.240", 
   "children": [], 
   "end": "2772.880", 
   "id": "s000903", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Argumentation passt aber genau zu dem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2772.880", 
   "children": [], 
   "end": "2775.040", 
   "id": "s000904", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir in dieser Woche geh\u00f6rt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2775.040", 
   "children": [], 
   "end": "2776.800", 
   "id": "s000905", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich zur Forderung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2776.800", 
   "children": [], 
   "end": "2780.760", 
   "id": "s000906", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir sollten uns f\u00fcr h\u00f6here Grenzwerte einsetzen statt f\u00fcr saubere Luft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2780.760", 
   "children": [], 
   "end": "2781.240", 
   "id": "s000907", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "H\u00f6rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2781.240", 
   "children": [], 
   "end": "2782.120", 
   "id": "s000908", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "h\u00f6rt! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2782.120", 
   "children": [], 
   "end": "2783.680", 
   "id": "s000909", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum sollen wir das machen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2783.680", 
   "children": [], 
   "end": "2789.360", 
   "id": "s000910", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weil die Studie der Weltgesundheitsorganisation angeblich nicht medizinisch begr\u00fcndet ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2789.360", 
   "children": [], 
   "end": "2792.920", 
   "id": "s000911", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern nur auf epidemiologischen Berechnungen beruht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2792.920", 
   "children": [], 
   "end": "2794.960", 
   "id": "s000912", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zun\u00e4chst einmal ist die Frage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2794.960", 
   "children": [], 
   "end": "2796.240", 
   "id": "s000913", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was ist Epidemiologie? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2796.240", 
   "children": [], 
   "end": "2800.640", 
   "id": "s000914", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Epidemiologie ist die Lehre der Verbreitung von Krankheiten \u00fcber das ganze Volk. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2800.640", 
   "children": [], 
   "end": "2802.880", 
   "id": "s000915", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist also ein Bereich der Medizin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2802.880", 
   "children": [], 
   "end": "2804.240", 
   "id": "s000916", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht der Mathematik."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2804.240", 
   "children": [], 
   "end": "2806.480", 
   "id": "s000917", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe die aktuelle Studie der WHO, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2806.480", 
   "children": [], 
   "end": "2808.200", 
   "id": "s000918", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht die aus den 90er-Jahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2808.200", 
   "children": [], 
   "end": "2810.920", 
   "id": "s000919", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern die von 2005, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2810.920", 
   "children": [], 
   "end": "2813.680", 
   "id": "s000920", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf die sich unsere Grenzwerte st\u00fctzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2813.680", 
   "children": [], 
   "end": "2819.320", 
   "id": "s000921", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darin zeigt sich aufgrund von Versuchen mit Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2819.320", 
   "children": [], 
   "end": "2825.040", 
   "id": "s000922", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die eine Stunde lang 200\u00a0Mikrogramm Stickoxid pro Kilometer ausgesetzt wurden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2825.040", 
   "children": [], 
   "end": "2825.640", 
   "id": "s000923", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ganz deutlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2825.640", 
   "children": [], 
   "end": "2828.560", 
   "id": "s000924", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dies gesundheitliche Folgen hat; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2828.560", 
   "children": [], 
   "end": "2831.360", 
   "id": "s000925", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit Tieren hat man auch Langzeitversuche gemacht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2831.360", 
   "children": [], 
   "end": "2833.160", 
   "id": "s000926", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Festgestellt wurde zudem: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2833.160", 
   "children": [], 
   "end": "2835.280", 
   "id": "s000927", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stickoxid tritt niemals alleine auf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2835.280", 
   "children": [], 
   "end": "2838.760", 
   "id": "s000928", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine reine Stickoxidkonzentration gibt es nicht; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2838.760", 
   "children": [], 
   "end": "2841.240", 
   "id": "s000929", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es sind immer auch andere sch\u00e4dliche Gase vorhanden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2841.240", 
   "children": [], 
   "end": "2845.160", 
   "id": "s000930", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In einer Langzeitstudie ist festgestellt worden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2845.160", 
   "children": [], 
   "end": "2847.720", 
   "id": "s000931", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass insbesondere Kinder mit Asthma, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2847.720", 
   "children": [], 
   "end": "2849.680", 
   "id": "s000932", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in einer Region gelebt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2849.680", 
   "children": [], 
   "end": "2856.000", 
   "id": "s000933", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo eine erh\u00f6hte Stickoxidkonzentration nachgewiesen wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2856.000", 
   "children": [], 
   "end": "2860.280", 
   "id": "s000934", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erheblich st\u00e4rkere bronchiale Symptome gezeigt haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2860.280", 
   "children": [], 
   "end": "2862.560", 
   "id": "s000935", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer das als unwissenschaftlich bezeichnet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2862.560", 
   "children": [], 
   "end": "2862.880", 
   "id": "s000936", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2862.880", 
   "children": [], 
   "end": "2864.000", 
   "id": "s000937", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2864.000", 
   "children": [], 
   "end": "2864.920", 
   "id": "s000938", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht begriffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2864.920", 
   "children": [], 
   "end": "2869.080", 
   "id": "s000939", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir hier f\u00fcr die Menschen und die Gesundheit der Menschen da sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2869.080", 
   "children": [], 
   "end": "2873.360", 
   "id": "s000940", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Danke sch\u00f6n."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2873.360", 
   "children": [], 
   "end": "2875.880", 
   "id": "s000941", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber die AfD ging noch weiter. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2875.880", 
   "children": [], 
   "end": "2880.840", 
   "id": "s000942", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gestern forderte ein Redner die Bundesregierung auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2880.840", 
   "children": [], 
   "end": "2883.000", 
   "id": "s000943", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hamburg zu untersagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2883.000", 
   "children": [], 
   "end": "2888.400", 
   "id": "s000944", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in seinen Luftreinhaltepl\u00e4nen \u00fcber Fahrverbote nachzudenken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2888.400", 
   "children": [], 
   "end": "2891.440", 
   "id": "s000945", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung soll also einem Land untersagen!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2891.440", 
   "children": [], 
   "end": "2892.760", 
   "id": "s000946", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2892.760", 
   "children": [], 
   "end": "2894.240", 
   "id": "s000947", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Barbara Hendricks hat es ausgef\u00fchrt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2894.240", 
   "children": [], 
   "end": "2895.360", 
   "id": "s000948", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unser Ziel ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2895.360", 
   "children": [], 
   "end": "2897.520", 
   "id": "s000949", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es keine Fahrverbote gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2897.520", 
   "children": [], 
   "end": "2898.440", 
   "id": "s000950", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wurde lang und breit ausgef\u00fchrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2898.440", 
   "children": [], 
   "end": "2899.880", 
   "id": "s000951", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir das verhindern wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2899.880", 
   "children": [], 
   "end": "2901.920", 
   "id": "s000952", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wir m\u00fcssen auch klar feststellen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2901.920", 
   "children": [], 
   "end": "2903.400", 
   "id": "s000953", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben Gesetze, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2903.400", 
   "children": [], 
   "end": "2904.880", 
   "id": "s000954", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2904.880", 
   "children": [], 
   "end": "2906.120", 
   "id": "s000955", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in Bereichen leben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2906.120", 
   "children": [], 
   "end": "2908.040", 
   "id": "s000956", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo diese Grenzwerte \u00fcberschritten sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2908.040", 
   "children": [], 
   "end": "2909.760", 
   "id": "s000957", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar nicht knapp\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2909.760", 
   "children": [], 
   "end": "2912.880", 
   "id": "s000958", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in M\u00fcnchen gibt es \u00dcberschreitungen von 50\u00a0Prozent und mehr\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2912.880", 
   "children": [], 
   "end": "2916.200", 
   "id": "s000959", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wollen nicht in drei oder vier Jahren saubere Luft haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2916.200", 
   "children": [], 
   "end": "2918.120", 
   "id": "s000960", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben Anspruch darauf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2918.120", 
   "children": [], 
   "end": "2920.480", 
   "id": "s000961", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sofort saubere Luft zu bekommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2920.480", 
   "children": [], 
   "end": "2921.200", 
   "id": "s000962", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2921.200", 
   "children": [], 
   "end": "2930.600", 
   "id": "s000963", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Kolleginnen und Kollegen von der AfD fordern die Regierung zu einem Rechtsbruch auf."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2930.600", 
   "children": [], 
   "end": "2932.240", 
   "id": "s000964", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich frage Sie ernsthaft: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2932.240", 
   "children": [], 
   "end": "2933.560", 
   "id": "s000965", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gibt es Gesetze, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2933.560", 
   "children": [], 
   "end": "2934.840", 
   "id": "s000966", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie beachten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2934.840", 
   "children": [], 
   "end": "2935.440", 
   "id": "s000967", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Gesetze, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2935.440", 
   "children": [], 
   "end": "2936.480", 
   "id": "s000968", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie nicht beachten? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2936.480", 
   "children": [], 
   "end": "2937.280", 
   "id": "s000969", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Entscheiden Sie selber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2937.280", 
   "children": [], 
   "end": "2938.920", 
   "id": "s000970", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob Sie Gesetze beachten oder nicht? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2938.920", 
   "children": [], 
   "end": "2940.640", 
   "id": "s000971", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist nicht die Art und Weise, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2940.640", 
   "children": [], 
   "end": "2944.280", 
   "id": "s000972", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir in diesem Hohen Haus mit Gesetzen und dem Recht umgehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2944.280", 
   "children": [], 
   "end": "2945.200", 
   "id": "s000973", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und ich m\u00f6chte nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2945.200", 
   "children": [], 
   "end": "2947.560", 
   "id": "s000974", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich das irgendwann einmal \u00e4ndert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2947.560", 
   "children": [], 
   "end": "2952.880", 
   "id": "s000975", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich komme zum zweiten Thema der von Ihnen beantragten Debatte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2952.880", 
   "children": [], 
   "end": "2956.560", 
   "id": "s000976", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen \u00fcber den Diesel als Motor der deutschen Industrie reden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2956.560", 
   "children": [], 
   "end": "2957.520", 
   "id": "s000977", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist richtig\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2957.520", 
   "children": [], 
   "end": "2959.600", 
   "id": "s000978", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das haben wir im Abgas-Untersuchungsausschuss geh\u00f6rt\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2959.600", 
   "children": [], 
   "end": "2962.960", 
   "id": "s000979", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir eine neue Dieseltechnologie haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2962.960", 
   "children": [], 
   "end": "2974.320", 
   "id": "s000980", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei der die Motoren im Hinblick auf die CO 2 -Reduzierung optimiert sind und das zus\u00e4tzlich entstehende Stickoxid \u00fcber den Katalysator zu \u00fcber 90\u00a0Prozent reduziert wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2974.320", 
   "children": [], 
   "end": "2976.520", 
   "id": "s000981", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann ist das der sauberste Motor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2976.520", 
   "children": [], 
   "end": "2978.880", 
   "id": "s000982", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den es derzeit gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2978.880", 
   "children": [], 
   "end": "2980.280", 
   "id": "s000983", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wissen nat\u00fcrlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2980.280", 
   "children": [], 
   "end": "2983.760", 
   "id": "s000984", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir mittelfristig von fossilen Brennstoffen wegkommen m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2983.760", 
   "children": [], 
   "end": "2987.520", 
   "id": "s000985", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber in der Zwischenzeit m\u00fcssen die Menschen mobil sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2987.520", 
   "children": [], 
   "end": "2989.040", 
   "id": "s000986", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die Luft muss sauberer werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2989.040", 
   "children": [], 
   "end": "2991.280", 
   "id": "s000987", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt habe ich nur ein klitzekleines Problem. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2991.280", 
   "children": [], 
   "end": "2995.200", 
   "id": "s000988", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere deutsche Automobilindustrie hat n\u00e4mlich nicht begriffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2995.200", 
   "children": [], 
   "end": "2998.840", 
   "id": "s000989", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie ein Problem mit dem Vertrauensverlust hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2998.840", 
   "children": [], 
   "end": "3001.600", 
   "id": "s000990", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn ich mir die Liste der Fahrzeuge anschaue, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3001.600", 
   "children": [], 
   "end": "3002.960", 
   "id": "s000991", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die neuen Normen erf\u00fcllen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3002.960", 
   "children": [], 
   "end": "3004.360", 
   "id": "s000992", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann stelle ich fest, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3004.360", 
   "children": [], 
   "end": "3008.720", 
   "id": "s000993", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir erst im n\u00e4chsten Monat solche Autos von deutschen Herstellern bestellen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3008.720", 
   "children": [], 
   "end": "3011.320", 
   "id": "s000994", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist keine vertrauensbildende Ma\u00dfnahme; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3011.320", 
   "children": [], 
   "end": "3015.520", 
   "id": "s000995", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mein Kollege Arno Klare wird auf andere vertrauensbildende Ma\u00dfnahmen eingehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3015.520", 
   "children": [], 
   "end": "3017.040", 
   "id": "s000996", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen auch bedenken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3017.040", 
   "children": [], 
   "end": "3017.520", 
   "id": "s000997", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3017.520", 
   "children": [], 
   "end": "3019.960", 
   "id": "s000998", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die \u00e4ltere Euro-4-Fahrzeuge fahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3019.960", 
   "children": [], 
   "end": "3021.480", 
   "id": "s000999", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Teil nicht das Geld haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3021.480", 
   "children": [], 
   "end": "3022.880", 
   "id": "s001000", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich ein neues Fahrzeug zu kaufen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3022.880", 
   "children": [], 
   "end": "3024.640", 
   "id": "s001001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch f\u00fcr diese sind wir da."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3024.640", 
   "children": [], 
   "end": "3025.120", 
   "id": "s001002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3025.120", 
   "children": [], 
   "end": "3025.840", 
   "id": "s001003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesem Sinne hoffe ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3025.840", 
   "children": [], 
   "end": "3032.080", 
   "id": "s001004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir den Koalitionsvertrag umsetzen und allen Menschen in Deutschland saubere Luft verschaffen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3032.080", 
   "children": [], 
   "end": "3033.400", 
   "id": "s001005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sehr."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3033.400", 
   "children": [], 
   "end": "3033.920", 
   "id": "s001006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3033.920", 
   "children": [], 
   "end": "3036.360", 
   "id": "s001007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kirsten L\u00fchmann.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3036.360", 
   "children": [], 
   "end": "3038.120", 
   "id": "s001008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der n\u00e4chste Redner in der Debatte: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3038.120", 
   "children": [], 
   "end": "3040.560", 
   "id": "s001009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dr.\u00a0Dirk Spaniel f\u00fcr die AfD-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3040.560", 
   "children": [], 
   "end": "3049.920", 
   "id": "s001010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3049.920", 
   "children": [], 
   "end": "3052.680", 
   "id": "s001011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3052.680", 
   "children": [], 
   "end": "3054.880", 
   "id": "s001012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben in den letzten Tagen viel \u00fcber Grenzwerte geh\u00f6rt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3054.880", 
   "children": [], 
   "end": "3061.080", 
   "id": "s001013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die gestrigen Aussagen des Kollegen Hofreiter von den Gr\u00fcnen will ich an dieser Stelle nicht unkommentiert lassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3061.080", 
   "children": [], 
   "end": "3065.120", 
   "id": "s001014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutsche Autohersteller h\u00e4tten gelogen und betrogen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3065.120", 
   "children": [], 
   "end": "3069.360", 
   "id": "s001015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Grenzwerte seien um mehrere 100\u00a0Prozent \u00fcberschritten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3069.360", 
   "children": [], 
   "end": "3073.880", 
   "id": "s001016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da Herr Hofreiter und einige andere offensichtlich Probleme haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3073.880", 
   "children": [], 
   "end": "3076.960", 
   "id": "s001017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Informationen aus Zeitungen inhaltlich korrekt zu verarbeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3076.960", 
   "children": [], 
   "end": "3078.960", 
   "id": "s001018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "will ich Ihnen jetzt einmal kurz erkl\u00e4ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3078.960", 
   "children": [], 
   "end": "3084.360", 
   "id": "s001019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Fahrzeuge zertifiziert werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3084.360", 
   "children": [], 
   "end": "3085.680", 
   "id": "s001020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt eine Vorschrift, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3085.680", 
   "children": [], 
   "end": "3086.640", 
   "id": "s001021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der steht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3086.640", 
   "children": [], 
   "end": "3090.320", 
   "id": "s001022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie viele Schadstoffe pro Kilometer emittiert werden d\u00fcrfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3090.320", 
   "children": [], 
   "end": "3093.720", 
   "id": "s001023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gleichzeitig ist genau definiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3093.720", 
   "children": [], 
   "end": "3094.960", 
   "id": "s001024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie das zu messen ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3094.960", 
   "children": [], 
   "end": "3096.800", 
   "id": "s001025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sind diese Grenzwerte erreicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3096.800", 
   "children": [], 
   "end": "3098.200", 
   "id": "s001026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist die Vorschrift erf\u00fcllt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3098.200", 
   "children": [], 
   "end": "3100.600", 
   "id": "s001027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die Typgenehmigung wird durch das KBA erteilt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3100.600", 
   "children": [], 
   "end": "3101.840", 
   "id": "s001028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jedes Auto, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3101.840", 
   "children": [], 
   "end": "3103.680", 
   "id": "s001029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das eine Typgenehmigung erhalten hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3103.680", 
   "children": [], 
   "end": "3105.880", 
   "id": "s001030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist gesetzeskonform zugelassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3105.880", 
   "children": [], 
   "end": "3107.680", 
   "id": "s001031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass es einen Hersteller gegeben hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3107.680", 
   "children": [], 
   "end": "3108.960", 
   "id": "s001032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der dort unlauter getrickst hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3108.960", 
   "children": [], 
   "end": "3109.520", 
   "id": "s001033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist bekannt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3109.520", 
   "children": [], 
   "end": "3114.520", 
   "id": "s001034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr wurde die Typgenehmigung in einigen Einzelf\u00e4llen entzogen bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3114.520", 
   "children": [], 
   "end": "3116.240", 
   "id": "s001035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wurden entsprechende Ma\u00dfnahmen vorgeschrieben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3116.240", 
   "children": [], 
   "end": "3122.480", 
   "id": "s001036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gestern hat Herr Hofreiter die deutsche Autoindustrie pauschal verunglimpft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3122.480", 
   "children": [], 
   "end": "3130.520", 
   "id": "s001037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die deutsche Autoindustrie erzeugt einen Umsatz von \u00fcber 400\u00a0Milliarden Euro pro Jahr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3130.520", 
   "children": [], 
   "end": "3136.160", 
   "id": "s001038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die vielen Tausend Mitarbeiter in der Autoindustrie sind das R\u00fcckgrat der deutschen Wirtschaft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3136.160", 
   "children": [], 
   "end": "3144.240", 
   "id": "s001039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jahrelang haben Zehntausende Ingenieure in den Autokonzernen und Zulieferunternehmen daran gearbeitet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3144.240", 
   "children": [], 
   "end": "3146.080", 
   "id": "s001040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die gesetzlichen Vorgaben zu erf\u00fcllen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3146.080", 
   "children": [], 
   "end": "3148.840", 
   "id": "s001041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr Fraktionschef hat gezeigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3148.840", 
   "children": [], 
   "end": "3151.600", 
   "id": "s001042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sehr Ihre Partei diese Menschen verachtet,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3151.600", 
   "children": [], 
   "end": "3163.080", 
   "id": "s001043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem er erstens ihnen pauschal Betrug vorwirft und zweitens ihre Arbeitspl\u00e4tze mit unhaltbaren Argumenten vernichtet; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3163.080", 
   "children": [], 
   "end": "3164.040", 
   "id": "s001044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so ist es."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3164.040", 
   "children": [], 
   "end": "3171.440", 
   "id": "s001045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die sogenannten Messungen der Umwelthilfe fanden unter v\u00f6llig anderen Testbedingungen als unter den gesetzlich vorgeschriebenen statt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3171.440", 
   "children": [], 
   "end": "3173.160", 
   "id": "s001046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich wiederhole: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3173.160", 
   "children": [], 
   "end": "3178.040", 
   "id": "s001047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu einer Messung geh\u00f6rt ein Messverfahren mit einem definierten Grenzwert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3178.040", 
   "children": [], 
   "end": "3180.280", 
   "id": "s001048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer ein anderes Messverfahren w\u00e4hlt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3180.280", 
   "children": [], 
   "end": "3182.280", 
   "id": "s001049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kommt zu einem anderen Ergebnis, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3182.280", 
   "children": [], 
   "end": "3183.600", 
   "id": "s001050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ganz einfach. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3183.600", 
   "children": [], 
   "end": "3187.200", 
   "id": "s001051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer ist denn eigentlich diese Deutsche Umwelthilfe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3187.200", 
   "children": [], 
   "end": "3190.080", 
   "id": "s001052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die deutsche Autoindustrie so massiv diffamiert?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3190.080", 
   "children": [], 
   "end": "3192.240", 
   "id": "s001053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wei\u00df dieses Parlament, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3192.240", 
   "children": [], 
   "end": "3199.200", 
   "id": "s001054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass einer der Hauptsponsoren der Deutschen Umwelthilfe der japanische Autohersteller Toyota ist?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3199.200", 
   "children": [], 
   "end": "3210.080", 
   "id": "s001055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch die SPD fordert von der Autoindustrie die \u00dcbernahme der Kosten der Nachr\u00fcstung der Fahrzeuge mit \u00e4lteren Abgasnormen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3210.080", 
   "children": [], 
   "end": "3216.040", 
   "id": "s001056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seit wann muss ein Produkt r\u00fcckwirkend ge\u00e4nderte Vorschriften erf\u00fcllen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3216.040", 
   "children": [], 
   "end": "3217.920", 
   "id": "s001057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wo ist denn da die Rechtssicherheit?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3217.920", 
   "children": [], 
   "end": "3226.440", 
   "id": "s001058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcbrigens fordern alle Altparteien Nachr\u00fcstungen nur von den deutschen Herstellern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3226.440", 
   "children": [], 
   "end": "3230.000", 
   "id": "s001059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ausl\u00e4ndische Hersteller sollen nicht belangt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3230.000", 
   "children": [], 
   "end": "3235.240", 
   "id": "s001060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fr\u00fcher hat die SPD die Arbeitnehmerinteressen in diesem Land vertreten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3235.240", 
   "children": [], 
   "end": "3238.440", 
   "id": "s001061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wo ist eigentlich die Arbeitnehmervertretung der SPD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3238.440", 
   "children": [], 
   "end": "3241.600", 
   "id": "s001062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Ihnen Ihre Arbeitsplatzvernichtungsstrategie ausredet?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3241.600", 
   "children": [], 
   "end": "3243.160", 
   "id": "s001063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In dem Brief von Ihnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3243.160", 
   "children": [], 
   "end": "3247.200", 
   "id": "s001064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Bundesministerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3247.200", 
   "children": [], 
   "end": "3252.360", 
   "id": "s001065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwei Unionsministern an den zust\u00e4ndigen EU-Kommissar lese ich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3252.360", 
   "children": [], 
   "end": "3262.200", 
   "id": "s001066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zusammen mit den L\u00e4ndern und Kommunen denken wir \u00fcber kostenlosen \u00d6PNV als Mittel zur Senkung der Anzahl der Privat-Pkws nach.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3262.200", 
   "children": [], 
   "end": "3262.800", 
   "id": "s001067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hallo! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3262.800", 
   "children": [], 
   "end": "3268.320", 
   "id": "s001068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die CDU/CSU unterst\u00fctzt die Senkung der Anzahl der Privat-Pkws?! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3268.320", 
   "children": [], 
   "end": "3269.760", 
   "id": "s001069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr interessant! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3269.760", 
   "children": [], 
   "end": "3271.840", 
   "id": "s001070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wissen Ihre Noch-W\u00e4hler eigentlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3271.840", 
   "children": [], 
   "end": "3273.920", 
   "id": "s001071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie Privat-Pkws abschaffen wollen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3273.920", 
   "children": [], 
   "end": "3280.720", 
   "id": "s001072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Regierungsparteien beschlie\u00dfen das Ende einer funktionierenden Technologie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3280.720", 
   "children": [], 
   "end": "3283.760", 
   "id": "s001073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne eine Alternative zu haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3283.760", 
   "children": [], 
   "end": "3284.880", 
   "id": "s001074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kenne ich irgendwoher; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3284.880", 
   "children": [], 
   "end": "3287.720", 
   "id": "s001075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dar\u00fcber habe ich neulich schon einmal geredet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3287.720", 
   "children": [], 
   "end": "3293.440", 
   "id": "s001076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie zerst\u00f6ren die \u00f6kologisch und wirtschaftlich sinnvollste Antriebsform f\u00fcr Pkw, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3293.440", 
   "children": [], 
   "end": "3294.280", 
   "id": "s001077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Dieselmotor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3294.280", 
   "children": [], 
   "end": "3296.840", 
   "id": "s001078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "durch utopische Abgasvorschriften. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3296.840", 
   "children": [], 
   "end": "3300.800", 
   "id": "s001079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das trifft vorwiegend die deutschen Autohersteller, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3300.800", 
   "children": [], 
   "end": "3304.160", 
   "id": "s001080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da diese den Dieselmotor brauchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3304.160", 
   "children": [], 
   "end": "3308.120", 
   "id": "s001081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die CO 2 -Vorgaben der Zukunft zu erf\u00fcllen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3308.120", 
   "children": [], 
   "end": "3312.360", 
   "id": "s001082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im internationalen Vergleich haben wir saubere Luft; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3312.360", 
   "children": [], 
   "end": "3315.120", 
   "id": "s001083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "alle Messwerte best\u00e4tigen das. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3315.120", 
   "children": [], 
   "end": "3318.920", 
   "id": "s001084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen gar keine Fahrverbote zur Luftreinhaltung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3318.920", 
   "children": [], 
   "end": "3321.000", 
   "id": "s001085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "h\u00f6chstens zur Schikane."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3321.000", 
   "children": [], 
   "end": "3322.680", 
   "id": "s001086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3322.680", 
   "children": [], 
   "end": "3324.200", 
   "id": "s001087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich freue mich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3324.200", 
   "children": [], 
   "end": "3327.880", 
   "id": "s001088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass auch andere Parteien in diesem Haus mittlerweile daran denken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3327.880", 
   "children": [], 
   "end": "3329.360", 
   "id": "s001089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fahrverbote wissenschaftlich zu hinterfragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3329.360", 
   "children": [], 
   "end": "3331.720", 
   "id": "s001090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und diese Initiative der AfD \u00fcbernehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3331.720", 
   "children": [], 
   "end": "3332.320", 
   "id": "s001091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3332.320", 
   "children": [], 
   "end": "3336.120", 
   "id": "s001092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen eine Politik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3336.120", 
   "children": [], 
   "end": "3342.960", 
   "id": "s001093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die einen Interessenausgleich zwischen Umweltinteressen und anderen legitimen Interessen unserer Gesellschaft herstellt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3342.960", 
   "children": [], 
   "end": "3344.000", 
   "id": "s001094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3344.000", 
   "children": [], 
   "end": "3344.640", 
   "id": "s001095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3344.640", 
   "children": [], 
   "end": "3348.680", 
   "id": "s001096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dirk Spaniel.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3348.680", 
   "children": [], 
   "end": "3349.680", 
   "id": "s001097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chste Rednerin: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3349.680", 
   "children": [], 
   "end": "3353.080", 
   "id": "s001098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daniela Ludwig f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3353.080", 
   "children": [], 
   "end": "3355.760", 
   "id": "s001099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3355.760", 
   "children": [], 
   "end": "3357.840", 
   "id": "s001100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3357.840", 
   "children": [], 
   "end": "3365.120", 
   "id": "s001101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um es gleich eingangs festzuhalten: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3365.120", 
   "children": [], 
   "end": "3371.800", 
   "id": "s001102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fahrverbote sind definitiv kein Allheilmittel zur Einhaltung der Luftreinhaltevorgaben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3371.800", 
   "children": [], 
   "end": "3377.720", 
   "id": "s001103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch das Bundesverwaltungsgericht hat in seinem Urteil entgegen der vielfach ver\u00f6ffentlichten Meinung weder angeordnet noch gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3377.720", 
   "children": [], 
   "end": "3381.040", 
   "id": "s001104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es m\u00fcssten Fahrverbote erlassen werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3381.040", 
   "children": [], 
   "end": "3384.840", 
   "id": "s001105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch hat das Bundesverfassungsgericht den Bund nicht in die Pflicht genommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3384.840", 
   "children": [], 
   "end": "3387.520", 
   "id": "s001106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "entsprechende Rechtsgrundlagen zu schaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3387.520", 
   "children": [], 
   "end": "3391.720", 
   "id": "s001107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Bundesverwaltungsgericht hat stattdessen sehr deutlich gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3391.720", 
   "children": [], 
   "end": "3396.080", 
   "id": "s001108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fahrverbote sind letztlich nur Ultima Ratio, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3396.080", 
   "children": [], 
   "end": "3401.320", 
   "id": "s001109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn alle anderen Ma\u00dfnahmen zur Einhaltung der Grenzwerte nicht gewirkt haben; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3401.320", 
   "children": [], 
   "end": "3406.960", 
   "id": "s001110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn nichts anderes steckt in dem Gebot der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit des Bundesverwaltungsgerichts. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3406.960", 
   "children": [], 
   "end": "3407.280", 
   "id": "s001111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3407.280", 
   "children": [], 
   "end": "3407.720", 
   "id": "s001112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3407.720", 
   "children": [], 
   "end": "3411.720", 
   "id": "s001113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss man sich einfach einmal auf der Zunge zergehen lassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3411.720", 
   "children": [], 
   "end": "3412.600", 
   "id": "s001114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was passiert denn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3412.600", 
   "children": [], 
   "end": "3416.200", 
   "id": "s001115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Dieselfahrzeuge mit einem Fahrverbot belegt werden? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3416.200", 
   "children": [], 
   "end": "3416.840", 
   "id": "s001116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft ja nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3416.840", 
   "children": [], 
   "end": "3419.120", 
   "id": "s001117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie dann in der Garage stehen bleiben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3419.120", 
   "children": [], 
   "end": "3422.200", 
   "id": "s001118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Fahrverbote f\u00fcr bestimmte Strecken verh\u00e4ngt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3422.200", 
   "children": [], 
   "end": "3423.960", 
   "id": "s001119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann hei\u00dft das letztlich nur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3423.960", 
   "children": [], 
   "end": "3428.480", 
   "id": "s001120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass auf anderen Strecken gefahren wird und sich dann dort die Luft verschlechtert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3428.480", 
   "children": [], 
   "end": "3431.480", 
   "id": "s001121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen k\u00f6nnen wir nur festhalten: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3431.480", 
   "children": [], 
   "end": "3432.720", 
   "id": "s001122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch eine blaue Plakette, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3432.720", 
   "children": [], 
   "end": "3439.400", 
   "id": "s001123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die letztlich nichts anderes ist als ein Fahrverbot f\u00fcr viele und eine Fahrerlaubnis f\u00fcr wenige, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3439.400", 
   "children": [], 
   "end": "3440.560", 
   "id": "s001124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hilft nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3440.560", 
   "children": [], 
   "end": "3442.320", 
   "id": "s001125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Problem zu l\u00f6sen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3442.320", 
   "children": [], 
   "end": "3446.760", 
   "id": "s001126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie verlagert das Problem allenfalls und schafft neue Betroffenheiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3446.760", 
   "children": [], 
   "end": "3448.720", 
   "id": "s001127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen lehnen wir sie ab."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3448.720", 
   "children": [], 
   "end": "3449.360", 
   "id": "s001128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Debatte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3449.360", 
   "children": [], 
   "end": "3454.000", 
   "id": "s001129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die seit dem Richterspruch gef\u00fchrt wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3454.000", 
   "children": [], 
   "end": "3456.000", 
   "id": "s001130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist in manchen Teilen schon absurd; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3456.000", 
   "children": [], 
   "end": "3458.600", 
   "id": "s001131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Beispiel Hamburg ist bereits genannt worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3458.600", 
   "children": [], 
   "end": "3464.080", 
   "id": "s001132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Urteilsbegr\u00fcndung ist kaum raus und auch noch gar nicht in G\u00e4nze ver\u00f6ffentlicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3464.080", 
   "children": [], 
   "end": "3465.840", 
   "id": "s001133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da kommt Hamburg um die Ecke und sagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3465.840", 
   "children": [], 
   "end": "3468.240", 
   "id": "s001134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eWir werden an bestimmten Strecken Fahrverbotsschilder aufstellen\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3468.240", 
   "children": [], 
   "end": "3472.000", 
   "id": "s001135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "obwohl der eigene Luftreinhalteplan der Stadt Hamburg besagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3472.000", 
   "children": [], 
   "end": "3474.760", 
   "id": "s001136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir f\u00fcr diese beiden Stra\u00dfen Fahrverbote erteilen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3474.760", 
   "children": [], 
   "end": "3477.600", 
   "id": "s001137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verlagern wir das Problem auf zwei andere Stra\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3477.600", 
   "children": [], 
   "end": "3480.960", 
   "id": "s001138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die wir konsequenterweise auch Fahrverbote erteilen m\u00fcssten.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3480.960", 
   "children": [], 
   "end": "3481.080", 
   "id": "s001139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Also, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3481.080", 
   "children": [], 
   "end": "3482.160", 
   "id": "s001140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich empfehle allen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3482.160", 
   "children": [], 
   "end": "3487.440", 
   "id": "s001141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihre Luftreinhaltepl\u00e4ne ernst zu nehmen und nicht in \u00dcbersprunghandlungen zu verfallen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3487.440", 
   "children": [], 
   "end": "3492.280", 
   "id": "s001142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was wir jetzt nicht brauchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3492.280", 
   "children": [], 
   "end": "3494.680", 
   "id": "s001143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist ein Wettlauf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3494.680", 
   "children": [], 
   "end": "3500.520", 
   "id": "s001144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wer mit der Verh\u00e4ngung von Fahrverboten am schnellsten ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3500.520", 
   "children": [], 
   "end": "3503.880", 
   "id": "s001145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sollten weiter daran arbeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3503.880", 
   "children": [], 
   "end": "3504.680", 
   "id": "s001146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das zu tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3504.680", 
   "children": [], 
   "end": "3505.640", 
   "id": "s001147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir vor dem Urteil, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3505.640", 
   "children": [], 
   "end": "3507.280", 
   "id": "s001148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also bereits ohne das Urteil, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3507.280", 
   "children": [], 
   "end": "3508.760", 
   "id": "s001149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "begonnen haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3508.760", 
   "children": [], 
   "end": "3510.800", 
   "id": "s001150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben immer schon gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3510.800", 
   "children": [], 
   "end": "3512.880", 
   "id": "s001151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir den \u00f6ffentlichen Nahverkehr verbessern m\u00fcssen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3512.880", 
   "children": [], 
   "end": "3514.520", 
   "id": "s001152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stichwort \u201eKoalitionsvertrag: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3514.520", 
   "children": [], 
   "end": "3515.960", 
   "id": "s001153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "GVFG-Mittel-Erh\u00f6hung\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3515.960", 
   "children": [], 
   "end": "3519.600", 
   "id": "s001154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein ganz starkes Bekenntnis zum \u00d6PNV in Deutschland. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3519.600", 
   "children": [], 
   "end": "3524.400", 
   "id": "s001155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Bund nimmt daf\u00fcr noch einmal mehr Geld in die Hand. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3524.400", 
   "children": [], 
   "end": "3527.920", 
   "id": "s001156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch das ist ein Mittel f\u00fcr bessere Luft in all unseren St\u00e4dten,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3527.920", 
   "children": [], 
   "end": "3530.760", 
   "id": "s001157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "genauso wie die F\u00f6rderung von neuen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3530.760", 
   "children": [], 
   "end": "3533.280", 
   "id": "s001158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "effizienten Antrieben\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3533.280", 
   "children": [], 
   "end": "3537.120", 
   "id": "s001159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch das ist heute schon gesagt worden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3537.120", 
   "children": [], 
   "end": "3540.320", 
   "id": "s001160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und selbstverst\u00e4ndlich auch die Verbesserung des Dieselmotors. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3540.320", 
   "children": [], 
   "end": "3541.000", 
   "id": "s001161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann nur daf\u00fcr werben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3541.000", 
   "children": [], 
   "end": "3542.640", 
   "id": "s001162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diesen Weg weiterzugehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3542.640", 
   "children": [], 
   "end": "3548.120", 
   "id": "s001163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das \u201eSofortprogramm Saubere Luft 2017\u20132020\u201c ist bereits mehrfach erw\u00e4hnt worden; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3548.120", 
   "children": [], 
   "end": "3550.480", 
   "id": "s001164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die damit verbundenen Ma\u00dfnahmen sind schon bekannt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3550.480", 
   "children": [], 
   "end": "3553.840", 
   "id": "s001165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht um die Elektrifizierung von \u00d6PNV-Bussen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3553.840", 
   "children": [], 
   "end": "3556.120", 
   "id": "s001166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Elektrifizierung von Taxen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3556.120", 
   "children": [], 
   "end": "3557.480", 
   "id": "s001167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Carsharingautos, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3557.480", 
   "children": [], 
   "end": "3558.520", 
   "id": "s001168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mietwagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3558.520", 
   "children": [], 
   "end": "3560.200", 
   "id": "s001169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in den St\u00e4dten angeboten werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3560.200", 
   "children": [], 
   "end": "3564.560", 
   "id": "s001170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nat\u00fcrlich auch um die Nachr\u00fcstung von Dieselbussen in \u00d6PNV-Flotten und\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3564.560", 
   "children": [], 
   "end": "3565.640", 
   "id": "s001171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht zuletzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3565.640", 
   "children": [], 
   "end": "3567.760", 
   "id": "s001172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber ganz besonders wichtig\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3567.760", 
   "children": [], 
   "end": "3574.440", 
   "id": "s001173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die zunehmende Verbesserung von Logistikkonzepten und die zunehmende Digitalisierung von Verkehrsstr\u00f6men; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3574.440", 
   "children": [], 
   "end": "3576.200", 
   "id": "s001174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn wir m\u00fcssen daf\u00fcr sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3576.200", 
   "children": [], 
   "end": "3579.000", 
   "id": "s001175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Verkehr in unseren St\u00e4dten flie\u00dft und nicht\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3579.000", 
   "children": [], 
   "end": "3580.920", 
   "id": "s001176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wom\u00f6glich bewusst\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3580.920", 
   "children": [], 
   "end": "3582.200", 
   "id": "s001177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "steht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3582.200", 
   "children": [], 
   "end": "3592.160", 
   "id": "s001178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Zukunft wird nat\u00fcrlich auch der Dieselmotor einen Teil unserer Mobilit\u00e4t ausmachen m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3592.160", 
   "children": [], 
   "end": "3596.520", 
   "id": "s001179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er ist weder eine veraltete noch eine umweltfeindliche Technologie. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3596.520", 
   "children": [], 
   "end": "3598.400", 
   "id": "s001180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist heute schon angesprochen worden: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3598.400", 
   "children": [], 
   "end": "3604.920", 
   "id": "s001181", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Dieselmotoren verbrauchen im Schnitt 15\u00a0Prozent weniger Sprit als Benziner und sto\u00dfen dadurch weniger Kohlendioxid aus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3604.920", 
   "children": [], 
   "end": "3607.720", 
   "id": "s001182", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit will ich das Stickoxidproblem nicht kleinreden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3607.720", 
   "children": [], 
   "end": "3614.560", 
   "id": "s001183", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber wir f\u00fchren auf der anderen Seite eine Debatte \u00fcber die CO 2 -Reduktionsziele. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3614.560", 
   "children": [], 
   "end": "3619.160", 
   "id": "s001184", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Angesichts dessen kann man die Augen nat\u00fcrlich nicht vor diesen Zahlen verschlie\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3619.160", 
   "children": [], 
   "end": "3620.640", 
   "id": "s001185", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die f\u00fcr den Diesel sprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3620.640", 
   "children": [], 
   "end": "3622.120", 
   "id": "s001186", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn er gut funktioniert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3622.120", 
   "children": [], 
   "end": "3625.080", 
   "id": "s001187", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nachdem hier fast schon der Untergang des Vaterlandes beschworen worden ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3625.080", 
   "children": [], 
   "end": "3627.280", 
   "id": "s001188", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine sehr geehrten Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3627.280", 
   "children": [], 
   "end": "3628.200", 
   "id": "s001189", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "fragen wir doch mal: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3628.200", 
   "children": [], 
   "end": "3630.120", 
   "id": "s001190", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie schaut es denn in der Realit\u00e4t aus? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3630.120", 
   "children": [], 
   "end": "3640.360", 
   "id": "s001191", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von 1990 bis 2015 haben wir in Deutschland einen R\u00fcckgang der NO x -Emissionen um \u00fcber 1,7\u00a0Millionen Tonnen zu verzeichnen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3640.360", 
   "children": [], 
   "end": "3644.960", 
   "id": "s001192", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Reduzierung um 59\u00a0Prozent nur in diesem Zeitraum!\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3644.960", 
   "children": [], 
   "end": "3648.440", 
   "id": "s001193", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "davon eine Reduzierung um 1\u00a0Million Tonnen allein im Verkehrsbereich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3648.440", 
   "children": [], 
   "end": "3651.760", 
   "id": "s001194", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Verkehrsbereich tr\u00e4gt also erheblich zur Reduktion bei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3651.760", 
   "children": [], 
   "end": "3653.240", 
   "id": "s001195", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss er nat\u00fcrlich auch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3653.240", 
   "children": [], 
   "end": "3654.960", 
   "id": "s001196", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wird aber gern der Eindruck vermittelt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3654.960", 
   "children": [], 
   "end": "3656.480", 
   "id": "s001197", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da herrsche kompletter Stillstand, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3656.480", 
   "children": [], 
   "end": "3657.960", 
   "id": "s001198", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da passiere nichts in diesem Land. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3657.960", 
   "children": [], 
   "end": "3659.240", 
   "id": "s001199", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum passiert aber etwas? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3659.240", 
   "children": [], 
   "end": "3660.560", 
   "id": "s001200", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weil von vielen Bundesregierungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3660.560", 
   "children": [], 
   "end": "3662.960", 
   "id": "s001201", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht nur von der letzten Bundesregierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3662.960", 
   "children": [], 
   "end": "3664.760", 
   "id": "s001202", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die richtigen Schritte eingeleitet worden sind!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3664.760", 
   "children": [], 
   "end": "3667.280", 
   "id": "s001203", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden nach dem Urteil\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3667.280", 
   "children": [], 
   "end": "3671.440", 
   "id": "s001204", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "genauso wie vor dem Urteil\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3671.440", 
   "children": [], 
   "end": "3673.600", 
   "id": "s001205", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unsere Anstrengungen darauf richten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3673.600", 
   "children": [], 
   "end": "3678.920", 
   "id": "s001206", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die betroffenen St\u00e4dte bei der \u00dcberarbeitung ihrer Luftreinhaltepl\u00e4ne zu unterst\u00fctzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3678.920", 
   "children": [], 
   "end": "3680.480", 
   "id": "s001207", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bessere und saubere Luft zu erreichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3680.480", 
   "children": [], 
   "end": "3682.680", 
   "id": "s001208", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist nat\u00fcrlich eine gesamtgesellschaftliche Aufgabe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3682.680", 
   "children": [], 
   "end": "3685.160", 
   "id": "s001209", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte ganz ausdr\u00fccklich sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3685.160", 
   "children": [], 
   "end": "3687.000", 
   "id": "s001210", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir uns zusammensetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3687.000", 
   "children": [], 
   "end": "3689.080", 
   "id": "s001211", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden wir das nicht nur mit Vertretern der St\u00e4dte tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3689.080", 
   "children": [], 
   "end": "3691.760", 
   "id": "s001212", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern nat\u00fcrlich auch mit den Automobilherstellern; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3691.760", 
   "children": [], 
   "end": "3693.600", 
   "id": "s001213", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn auch die wollen wir in die Pflicht nehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3693.600", 
   "children": [], 
   "end": "3698.600", 
   "id": "s001214", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind genauso daran beteiligt wie alle anderen Player auf diesem Gebiet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3698.600", 
   "children": [], 
   "end": "3700.040", 
   "id": "s001215", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ist mir gar nicht bange. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3700.040", 
   "children": [], 
   "end": "3700.600", 
   "id": "s001216", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich denke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3700.600", 
   "children": [], 
   "end": "3700.880", 
   "id": "s001217", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3700.880", 
   "children": [], 
   "end": "3703.240", 
   "id": "s001218", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir konsequent so weitermachen wie in den letzten Jahren\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3703.240", 
   "children": [], 
   "end": "3704.680", 
   "id": "s001219", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lieber Oliver Wittke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3704.680", 
   "children": [], 
   "end": "3706.000", 
   "id": "s001220", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich steige in deine Wette mit ein\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3706.000", 
   "children": [], 
   "end": "3709.480", 
   "id": "s001221", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bis 2020 tats\u00e4chlich viel besser dastehen als jetzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3709.480", 
   "children": [], 
   "end": "3710.800", 
   "id": "s001222", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das muss unser aller Ziel sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3710.800", 
   "children": [], 
   "end": "3712.680", 
   "id": "s001223", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3712.680", 
   "children": [], 
   "end": "3713.320", 
   "id": "s001224", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3713.320", 
   "children": [], 
   "end": "3714.520", 
   "id": "s001225", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daniela Ludwig.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3714.520", 
   "children": [], 
   "end": "3715.200", 
   "id": "s001226", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3715.200", 
   "children": [], 
   "end": "3719.720", 
   "id": "s001227", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Arno Klare f\u00fcr die SPD-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3719.720", 
   "children": [], 
   "end": "3720.800", 
   "id": "s001228", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3720.800", 
   "children": [], 
   "end": "3723.520", 
   "id": "s001229", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3723.520", 
   "children": [], 
   "end": "3729.040", 
   "id": "s001230", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3729.040", 
   "children": [], 
   "end": "3733.120", 
   "id": "s001231", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man fast am Ende einer Debatte redet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3733.120", 
   "children": [], 
   "end": "3734.480", 
   "id": "s001232", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat man schon vieles gelernt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3734.480", 
   "children": [], 
   "end": "3736.480", 
   "id": "s001233", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich z\u00e4hle mal auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3736.480", 
   "children": [], 
   "end": "3738.320", 
   "id": "s001234", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was ich hier gelernt habe:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3738.320", 
   "children": [], 
   "end": "3739.320", 
   "id": "s001235", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3739.320", 
   "children": [], 
   "end": "3741.440", 
   "id": "s001236", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Emissionswerte\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3741.440", 
   "children": [], 
   "end": "3742.480", 
   "id": "s001237", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist richtig; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3742.480", 
   "children": [], 
   "end": "3744.800", 
   "id": "s001238", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das deckt sich mit meinen Recherchen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3744.800", 
   "children": [], 
   "end": "3747.800", 
   "id": "s001239", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind in den letzten Jahren deutlich besser geworden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3747.800", 
   "children": [], 
   "end": "3751.920", 
   "id": "s001240", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man das mit 1990 vergleicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3751.920", 
   "children": [], 
   "end": "3752.720", 
   "id": "s001241", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stellt man fest: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3752.720", 
   "children": [], 
   "end": "3754.440", 
   "id": "s001242", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Kurve geht nach unten.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3754.440", 
   "children": [], 
   "end": "3754.920", 
   "id": "s001243", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich wei\u00df nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3754.920", 
   "children": [], 
   "end": "3757.360", 
   "id": "s001244", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wer darauf hingewiesen hat; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3757.360", 
   "children": [], 
   "end": "3758.280", 
   "id": "s001245", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Oliver Wittke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3758.280", 
   "children": [], 
   "end": "3758.800", 
   "id": "s001246", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "glaube ich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3758.800", 
   "children": [], 
   "end": "3759.960", 
   "id": "s001247", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist also richtig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3759.960", 
   "children": [], 
   "end": "3761.360", 
   "id": "s001248", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweitens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3761.360", 
   "children": [], 
   "end": "3762.080", 
   "id": "s001249", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "VW\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3762.080", 
   "children": [], 
   "end": "3764.400", 
   "id": "s001250", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diesen Konzern nenne ich jetzt beispielhaft\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3764.400", 
   "children": [], 
   "end": "3771.760", 
   "id": "s001251", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist weniger durch irgendwelche Nachr\u00fcstungsdebatten bedroht als vielmehr dadurch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3771.760", 
   "children": [], 
   "end": "3775.280", 
   "id": "s001252", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass nicht unerhebliche Strafzahlungen geleistet worden sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3775.280", 
   "children": [], 
   "end": "3777.960", 
   "id": "s001253", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in den USA bereits \u00fcber 20\u00a0Milliarden Euro, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3777.960", 
   "children": [], 
   "end": "3779.680", 
   "id": "s001254", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das wohlgemerkt nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3779.680", 
   "children": [], 
   "end": "3781.880", 
   "id": "s001255", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil irgendeiner das VW nachgewiesen h\u00e4tte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3781.880", 
   "children": [], 
   "end": "3784.960", 
   "id": "s001256", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern weil VW den Betrug zugegeben hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3784.960", 
   "children": [], 
   "end": "3787.440", 
   "id": "s001257", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es war n\u00e4mlich gar nicht so leicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3787.440", 
   "children": [], 
   "end": "3788.400", 
   "id": "s001258", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das nachzuweisen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3788.400", 
   "children": [], 
   "end": "3791.440", 
   "id": "s001259", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Schadenersatzforderungen der Aktion\u00e4re in Deutschland\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3791.440", 
   "children": [], 
   "end": "3794.560", 
   "id": "s001260", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wird irgendwann in Braunschweig verhandelt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3794.560", 
   "children": [], 
   "end": "3798.160", 
   "id": "s001261", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "summieren sich auf 9\u00a0Milliarden Euro. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3798.160", 
   "children": [], 
   "end": "3802.240", 
   "id": "s001262", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein Vielfaches dessen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3802.240", 
   "children": [], 
   "end": "3805.760", 
   "id": "s001263", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was die Nachr\u00fcstung der Fahrzeuge kosten w\u00fcrde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3805.760", 
   "children": [], 
   "end": "3808.760", 
   "id": "s001264", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Ganze ist der Tatsache geschuldet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3808.760", 
   "children": [], 
   "end": "3809.280", 
   "id": "s001265", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3809.280", 
   "children": [], 
   "end": "3811.440", 
   "id": "s001266", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um es vorsichtig zu formulieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3811.440", 
   "children": [], 
   "end": "3812.760", 
   "id": "s001267", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit Verbrauchs- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3812.760", 
   "children": [], 
   "end": "3816.000", 
   "id": "s001268", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Emissionswerten nicht ganz ehrlich umgegangen ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3816.000", 
   "children": [], 
   "end": "3817.960", 
   "id": "s001269", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich denke schon, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3817.960", 
   "children": [], 
   "end": "3820.600", 
   "id": "s001270", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man das auch in Rechnung stellen muss."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3820.600", 
   "children": [], 
   "end": "3822.600", 
   "id": "s001271", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Frage ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3822.600", 
   "children": [], 
   "end": "3826.000", 
   "id": "s001272", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hat der Diesel als Motor eine Zukunft? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3826.000", 
   "children": [], 
   "end": "3827.160", 
   "id": "s001273", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zahlenm\u00e4\u00dfig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3827.160", 
   "children": [], 
   "end": "3827.720", 
   "id": "s001274", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss man sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3827.720", 
   "children": [], 
   "end": "3829.360", 
   "id": "s001275", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat er eine gewaltige Gegenwart. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3829.360", 
   "children": [], 
   "end": "3832.960", 
   "id": "s001276", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von den 45,8\u00a0Millionen Pkw, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3832.960", 
   "children": [], 
   "end": "3834.520", 
   "id": "s001277", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die auf Deutschlands Stra\u00dfen unterwegs sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3834.520", 
   "children": [], 
   "end": "3838.680", 
   "id": "s001278", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind 15,089\u00a0Millionen Dieselfahrzeuge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3838.680", 
   "children": [], 
   "end": "3840.200", 
   "id": "s001279", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also eine riesige Gegenwart. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3840.200", 
   "children": [], 
   "end": "3841.040", 
   "id": "s001280", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3841.040", 
   "children": [], 
   "end": "3841.760", 
   "id": "s001281", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich dann stellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3841.760", 
   "children": [], 
   "end": "3842.720", 
   "id": "s001282", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist nat\u00fcrlich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3842.720", 
   "children": [], 
   "end": "3846.920", 
   "id": "s001283", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kann man den Diesel so sauber bekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3846.920", 
   "children": [], 
   "end": "3848.400", 
   "id": "s001284", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der NO x -Impact, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3848.400", 
   "children": [], 
   "end": "3849.720", 
   "id": "s001285", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Emissions-Impact, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3849.720", 
   "children": [], 
   "end": "3851.320", 
   "id": "s001286", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wirklich ertr\u00e4glich wird? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3851.320", 
   "children": [], 
   "end": "3858.880", 
   "id": "s001287", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich halte in dem Zusammenhang eine Debatte \u00fcber Grenzwerte f\u00fcr politisch dysfunktional, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3858.880", 
   "children": [], 
   "end": "3861.480", 
   "id": "s001288", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um es mal ganz simpel auszudr\u00fccken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3861.480", 
   "children": [], 
   "end": "3863.960", 
   "id": "s001289", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin schon sehr verwundert dar\u00fcber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3863.960", 
   "children": [], 
   "end": "3869.560", 
   "id": "s001290", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Bundesverkehrsministerium diese Debatte auch noch befeuert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3869.560", 
   "children": [], 
   "end": "3870.440", 
   "id": "s001291", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3870.440", 
   "children": [], 
   "end": "3871.960", 
   "id": "s001292", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist nicht gut."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3871.960", 
   "children": [], 
   "end": "3879.440", 
   "id": "s001293", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man k\u00f6nnte \u00fcber Grenzwerte debattieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3879.440", 
   "children": [], 
   "end": "3881.560", 
   "id": "s001294", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie nicht einhaltbar w\u00e4ren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3881.560", 
   "children": [], 
   "end": "3883.840", 
   "id": "s001295", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind aber locker einhaltbar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3883.840", 
   "children": [], 
   "end": "3886.120", 
   "id": "s001296", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Werte sind einhaltbar\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3886.120", 
   "children": [], 
   "end": "3889.040", 
   "id": "s001297", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Euro\u00a06d TEMP zeigt das\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3889.040", 
   "children": [], 
   "end": "3891.000", 
   "id": "s001298", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dort n\u00e4mlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3891.000", 
   "children": [], 
   "end": "3894.800", 
   "id": "s001299", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo die modernen Abgasreinigungssysteme installiert worden sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3894.800", 
   "children": [], 
   "end": "3896.880", 
   "id": "s001300", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und genau diese Systeme\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3896.880", 
   "children": [], 
   "end": "3898.440", 
   "id": "s001301", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist \u00fcbrigens keine Rocket Science, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3898.440", 
   "children": [], 
   "end": "3903.360", 
   "id": "s001302", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern zu 90\u00a0Prozent bestehende Technologie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3903.360", 
   "children": [], 
   "end": "3906.320", 
   "id": "s001303", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die man aus den Ersatzteillagern der OEMs, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3906.320", 
   "children": [], 
   "end": "3908.640", 
   "id": "s001304", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also der Originalausr\u00fcstungshersteller, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3908.640", 
   "children": [], 
   "end": "3909.280", 
   "id": "s001305", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kaufen kann\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3909.280", 
   "children": [], 
   "end": "3911.680", 
   "id": "s001306", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann man nachr\u00fcsten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3911.680", 
   "children": [], 
   "end": "3914.560", 
   "id": "s001307", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das geht bei Euro\u00a05 und auch noch bei Euro\u00a04; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3914.560", 
   "children": [], 
   "end": "3918.480", 
   "id": "s001308", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn bei den Bussen machen wir das in den entsprechenden Euroklassen schon. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3918.480", 
   "children": [], 
   "end": "3920.040", 
   "id": "s001309", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Teile sind nur ein bisschen gr\u00f6\u00dfer; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3920.040", 
   "children": [], 
   "end": "3921.160", 
   "id": "s001310", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist richtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3921.160", 
   "children": [], 
   "end": "3925.400", 
   "id": "s001311", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Hardwarenachr\u00fcstung funktioniert also rein technisch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3925.400", 
   "children": [], 
   "end": "3927.840", 
   "id": "s001312", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nachgewiesenerma\u00dfen kommt man, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3927.840", 
   "children": [], 
   "end": "3929.720", 
   "id": "s001313", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn diese Fahrzeuge nachger\u00fcstet sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3929.720", 
   "children": [], 
   "end": "3932.360", 
   "id": "s001314", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deutlich unter die Limits, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3932.360", 
   "children": [], 
   "end": "3935.240", 
   "id": "s001315", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die man eigentlich einhalten m\u00fcsste. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3935.240", 
   "children": [], 
   "end": "3942.040", 
   "id": "s001316", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Zukunft des Diesels als Motor unserer automotiven Wirtschaft\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3942.040", 
   "children": [], 
   "end": "3947.200", 
   "id": "s001317", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "insofern stimmt der Titel dieser Aktuellen Stunde schon\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3947.200", 
   "children": [], 
   "end": "3949.960", 
   "id": "s001318", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "h\u00e4ngt daran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3949.960", 
   "children": [], 
   "end": "3953.920", 
   "id": "s001319", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich die Unternehmen bereit erkl\u00e4ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3953.920", 
   "children": [], 
   "end": "3955.400", 
   "id": "s001320", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Nachr\u00fcstung durchzuf\u00fchren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3955.400", 
   "children": [], 
   "end": "3961.720", 
   "id": "s001321", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Diesel wird nur dann eine Zukunft haben\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3961.720", 
   "children": [], 
   "end": "3964.560", 
   "id": "s001322", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich w\u00fcnsche dem Diesel diese Zukunft\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3964.560", 
   "children": [], 
   "end": "3971.160", 
   "id": "s001323", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn die Bestandsflotte nachger\u00fcstet wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3971.160", 
   "children": [], 
   "end": "3974.080", 
   "id": "s001324", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es reicht eben nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3974.080", 
   "children": [], 
   "end": "3976.760", 
   "id": "s001325", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das \u00fcber die Software zu machen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3976.760", 
   "children": [], 
   "end": "3978.360", 
   "id": "s001326", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn dann passiert im Motor Folgendes: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3978.360", 
   "children": [], 
   "end": "3982.480", 
   "id": "s001327", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich setze den optimalen Betriebspunkt an die Stelle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3982.480", 
   "children": [], 
   "end": "3984.040", 
   "id": "s001328", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo in einem Diesel die Z\u00fcndung erfolgt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3984.040", 
   "children": [], 
   "end": "3986.160", 
   "id": "s001329", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ich nicht beeinflussen kann,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3986.160", 
   "children": [], 
   "end": "3990.920", 
   "id": "s001330", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da sie \u00fcber die Kompression l\u00e4uft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3990.920", 
   "children": [], 
   "end": "3995.640", 
   "id": "s001331", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich verlagere diesen Punkt um Bruchteile von Sekunden nach vorne. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3995.640", 
   "children": [], 
   "end": "3996.200", 
   "id": "s001332", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3996.200", 
   "children": [], 
   "end": "3998.520", 
   "id": "s001333", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich habe nicht mehr das Betriebsoptimum des Motors, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3998.520", 
   "children": [], 
   "end": "4000.760", 
   "id": "s001334", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was mehr Verbrauch bedeutet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4000.760", 
   "children": [], 
   "end": "4003.400", 
   "id": "s001335", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich k\u00f6nnte beides haben\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4003.400", 
   "children": [], 
   "end": "4004.760", 
   "id": "s001336", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau L\u00fchmann hat darauf hingewiesen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4004.760", 
   "children": [], 
   "end": "4008.800", 
   "id": "s001337", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem ich einen dahintergesetzten Abgasstrang nachr\u00fcste, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4008.800", 
   "children": [], 
   "end": "4010.440", 
   "id": "s001338", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit dem gereinigt wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4010.440", 
   "children": [], 
   "end": "4016.600", 
   "id": "s001339", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und indem ich gleichzeitig den Motor CO 2 -optimiert neu einstelle."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4016.600", 
   "children": [], 
   "end": "4020.080", 
   "id": "s001340", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich appelliere an die Hersteller: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4020.080", 
   "children": [], 
   "end": "4022.680", 
   "id": "s001341", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "R\u00fcstet nach! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4022.680", 
   "children": [], 
   "end": "4024.720", 
   "id": "s001342", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist in eurem Sinne; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4024.720", 
   "children": [], 
   "end": "4032.160", 
   "id": "s001343", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das tr\u00e4gt zu neuer Kundenbindung und zum Aufbau neuen Vertrauens bei.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4032.160", 
   "children": [], 
   "end": "4034.520", 
   "id": "s001344", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kann man rechtlich nicht herbeif\u00fchren; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4034.520", 
   "children": [], 
   "end": "4035.120", 
   "id": "s001345", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wei\u00df ich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4035.120", 
   "children": [], 
   "end": "4036.720", 
   "id": "s001346", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern ist es ein Appell. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4036.720", 
   "children": [], 
   "end": "4037.520", 
   "id": "s001347", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich hoffe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4037.520", 
   "children": [], 
   "end": "4039.520", 
   "id": "s001348", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "er wird geh\u00f6rt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4039.520", 
   "children": [], 
   "end": "4040.360", 
   "id": "s001349", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4040.360", 
   "children": [], 
   "end": "4043.680", 
   "id": "s001350", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Arno Klare.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4043.680", 
   "children": [], 
   "end": "4044.680", 
   "id": "s001351", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4044.680", 
   "children": [], 
   "end": "4047.160", 
   "id": "s001352", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Carsten M\u00fcller f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4047.160", 
   "children": [], 
   "end": "4048.720", 
   "id": "s001353", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4048.720", 
   "children": [], 
   "end": "4053.480", 
   "id": "s001354", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr geehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4053.480", 
   "children": [], 
   "end": "4054.920", 
   "id": "s001355", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir f\u00fchren diese Debatte heute in einer Zeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4054.920", 
   "children": [], 
   "end": "4055.240", 
   "id": "s001356", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4055.240", 
   "children": [], 
   "end": "4058.200", 
   "id": "s001357", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das kann und muss man so deutlich sagen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4058.200", 
   "children": [], 
   "end": "4061.480", 
   "id": "s001358", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Vertrauen in die Automobilindustrie\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4061.480", 
   "children": [], 
   "end": "4063.360", 
   "id": "s001359", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im \u00dcbrigen nicht nur in die deutsche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4063.360", 
   "children": [], 
   "end": "4065.680", 
   "id": "s001360", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch in die anderer L\u00e4nder\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4065.680", 
   "children": [], 
   "end": "4068.800", 
   "id": "s001361", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "merkbar angeknackst ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4068.800", 
   "children": [], 
   "end": "4070.240", 
   "id": "s001362", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man muss nicht drum herumreden: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4070.240", 
   "children": [], 
   "end": "4075.880", 
   "id": "s001363", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Verantwortung daf\u00fcr tr\u00e4gt die Automobilindustrie selbst."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4075.880", 
   "children": [], 
   "end": "4079.960", 
   "id": "s001364", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich stelle jetzt keine gro\u00dfen Vermutungen an; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4079.960", 
   "children": [], 
   "end": "4080.840", 
   "id": "s001365", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4080.840", 
   "children": [], 
   "end": "4089.240", 
   "id": "s001366", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man den Beitrag des letzten Redners der AfD gerade in der Automobilindustrie mit einigem Kopfsch\u00fctteln verfolgt haben wird,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4089.240", 
   "children": [], 
   "end": "4093.960", 
   "id": "s001367", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil er genau das Gegenteil von richtig ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4093.960", 
   "children": [], 
   "end": "4099.560", 
   "id": "s001368", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe mir eine kurze Sequenz aus der gestrigen Debatte angeschaut. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4099.560", 
   "children": [], 
   "end": "4100.280", 
   "id": "s001369", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erst dachte ich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4100.280", 
   "children": [], 
   "end": "4100.480", 
   "id": "s001370", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ach du meine G\u00fcte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4100.480", 
   "children": [], 
   "end": "4104.240", 
   "id": "s001371", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was passiert da in dem Dialog zwischen dem Kollegen Spaniel und dem Kollegen Hofreiter. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4104.240", 
   "children": [], 
   "end": "4106.040", 
   "id": "s001372", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich muss aber sagen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4106.040", 
   "children": [], 
   "end": "4106.800", 
   "id": "s001373", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das kommt selten genug vor\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4106.800", 
   "children": [], 
   "end": "4109.320", 
   "id": "s001374", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Kollege Hofreiter mit seiner Empfehlung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4109.320", 
   "children": [], 
   "end": "4110.560", 
   "id": "s001375", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einfach einmal in die Zeitung zu gucken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4110.560", 
   "children": [], 
   "end": "4112.920", 
   "id": "s001376", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wahrscheinlich nicht so ganz falsch gelegen hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4112.920", 
   "children": [], 
   "end": "4118.520", 
   "id": "s001377", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber das war nicht die einzige bemerkenswerte Situation. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4118.520", 
   "children": [], 
   "end": "4121.200", 
   "id": "s001378", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will noch auf meinen Lieblingskollegen Krischer zu sprechen kommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4121.200", 
   "children": [], 
   "end": "4123.880", 
   "id": "s001379", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er zitierte umfangreich die WHO. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4123.880", 
   "children": [], 
   "end": "4127.840", 
   "id": "s001380", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ehrlich gesagt war das in weiten Teilen fehl am Platze. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4127.840", 
   "children": [], 
   "end": "4129.520", 
   "id": "s001381", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Woran denkt man bei der WHO im Moment? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4129.520", 
   "children": [], 
   "end": "4131.040", 
   "id": "s001382", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich denke in erster Linie daran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4131.040", 
   "children": [], 
   "end": "4132.240", 
   "id": "s001383", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es die Organisation ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4132.240", 
   "children": [], 
   "end": "4136.160", 
   "id": "s001384", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die vor wenigen Monaten auf die grandiose Idee gekommen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4136.160", 
   "children": [], 
   "end": "4141.920", 
   "id": "s001385", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den gro\u00dfen Humanisten Robert Mugabe zum Sonderbotschafter ernennen zu wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4141.920", 
   "children": [], 
   "end": "4143.080", 
   "id": "s001386", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat nicht so lange gehalten; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4143.080", 
   "children": [], 
   "end": "4144.960", 
   "id": "s001387", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach f\u00fcnf Tagen war der Spuk vorbei."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4144.960", 
   "children": [], 
   "end": "4147.800", 
   "id": "s001388", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber man sollte schon die Quellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4147.800", 
   "children": [], 
   "end": "4149.000", 
   "id": "s001389", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf die man sich bezieht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4149.000", 
   "children": [], 
   "end": "4149.920", 
   "id": "s001390", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "checken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4149.920", 
   "children": [], 
   "end": "4151.240", 
   "id": "s001391", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4151.240", 
   "children": [], 
   "end": "4154.000", 
   "id": "s001392", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie von Tausenden von Toten reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4154.000", 
   "children": [], 
   "end": "4154.040", 
   "id": "s001393", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann ist das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4154.040", 
   "children": [], 
   "end": "4154.920", 
   "id": "s001394", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ehrlich gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4154.920", 
   "children": [], 
   "end": "4155.760", 
   "id": "s001395", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "absoluter Humbug. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4155.760", 
   "children": [], 
   "end": "4158.080", 
   "id": "s001396", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie finden keinen seri\u00f6sen Mathematiker, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4158.080", 
   "children": [], 
   "end": "4162.040", 
   "id": "s001397", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der die zugrundeliegende Berechnungsmethode unterst\u00fctzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4162.040", 
   "children": [], 
   "end": "4162.880", 
   "id": "s001398", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt hier zwei Welten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4162.880", 
   "children": [], 
   "end": "4164.520", 
   "id": "s001399", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir heute kennengelernt haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4164.520", 
   "children": [], 
   "end": "4168.800", 
   "id": "s001400", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt einmal den Parallelkosmos des Oliver Krischer und seiner Freunde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4168.800", 
   "children": [], 
   "end": "4170.040", 
   "id": "s001401", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darin passiert eines: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4170.040", 
   "children": [], 
   "end": "4176.800", 
   "id": "s001402", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Zahl der Toten aufgrund der Belastung mit Stickoxiden ist in den letzten Jahren dramatisch angestiegen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4176.800", 
   "children": [], 
   "end": "4178.440", 
   "id": "s001403", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und dann gibt es das wirkliche Leben; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4178.440", 
   "children": [], 
   "end": "4181.600", 
   "id": "s001404", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber daf\u00fcr interessiert sich der Kollege Krischer bedauerlicherweise nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4181.600", 
   "children": [], 
   "end": "4183.000", 
   "id": "s001405", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da haben wir n\u00e4mlich folgende Situation: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4183.000", 
   "children": [], 
   "end": "4185.600", 
   "id": "s001406", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben eine dramatisch zur\u00fcckgehende Schadstoffbelastung in der Luft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4185.600", 
   "children": [], 
   "end": "4191.360", 
   "id": "s001407", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um es konkret zu machen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4191.360", 
   "children": [], 
   "end": "4194.640", 
   "id": "s001408", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben die bemerkenswerte Situation, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4194.640", 
   "children": [], 
   "end": "4205.440", 
   "id": "s001409", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Lebenserwartung im hochbelasteten Stuttgart signifikant h\u00f6her ist als im beschaulichen Kurort Baden-Baden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4205.440", 
   "children": [], 
   "end": "4206.040", 
   "id": "s001410", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nanu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4206.040", 
   "children": [], 
   "end": "4208.280", 
   "id": "s001411", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie passt denn das zusammen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4208.280", 
   "children": [], 
   "end": "4211.000", 
   "id": "s001412", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich komme auf die stark sinkenden Emissionen zur\u00fcck: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4211.000", 
   "children": [], 
   "end": "4214.400", 
   "id": "s001413", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bundesweit gibt es 519\u00a0Messstellen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4214.400", 
   "children": [], 
   "end": "4220.440", 
   "id": "s001414", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im \u00dcbrigen befinden sich nur 87 davon an derselben Stelle wie im Jahr\u00a02006. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4220.440", 
   "children": [], 
   "end": "4225.200", 
   "id": "s001415", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Merkw\u00fcrdigerweise werden immer die Messstationen umgestellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4225.200", 
   "children": [], 
   "end": "4228.960", 
   "id": "s001416", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die einen besonders starken R\u00fcckgang der Schadstoffe aufweisen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4228.960", 
   "children": [], 
   "end": "4232.880", 
   "id": "s001417", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "man nennt das auch erschlichene Signifikanzen\u00a0\u2013; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4232.880", 
   "children": [], 
   "end": "4239.680", 
   "id": "s001418", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber selbst die 87\u00a0verbliebenen ortsfesten Messstationen zeigen den dramatischen R\u00fcckgang."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4239.680", 
   "children": [], 
   "end": "4243.160", 
   "id": "s001419", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich nenne das h\u00e4ufig diskutierte Neckartor in Stuttgart als konkretes Beispiel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4243.160", 
   "children": [], 
   "end": "4246.920", 
   "id": "s001420", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcberschreitungen des Stundenmittelwerts im Jahr\u00a02006: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4246.920", 
   "children": [], 
   "end": "4248.640", 
   "id": "s001421", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "853; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4248.640", 
   "children": [], 
   "end": "4252.480", 
   "id": "s001422", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erlaubt waren damals 175. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4252.480", 
   "children": [], 
   "end": "4258.120", 
   "id": "s001423", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcberschreitungen des Stundenmittelwerts von Stickoxiden im Jahr\u00a02017: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4258.120", 
   "children": [], 
   "end": "4258.920", 
   "id": "s001424", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "3. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4258.920", 
   "children": [], 
   "end": "4263.680", 
   "id": "s001425", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern k\u00f6nnte man dieses Problem als ann\u00e4hernd gel\u00f6st betrachten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4263.680", 
   "children": [], 
   "end": "4264.640", 
   "id": "s001426", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um aktuell zu bleiben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4264.640", 
   "children": [], 
   "end": "4268.120", 
   "id": "s001427", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schauen wir einmal auf die Messergebnisse von gestern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4268.120", 
   "children": [], 
   "end": "4269.320", 
   "id": "s001428", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Neckartor in Stuttgart: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4269.320", 
   "children": [], 
   "end": "4274.040", 
   "id": "s001429", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als dort die Messungen im Jahr\u00a02006 begannen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4274.040", 
   "children": [], 
   "end": "4277.840", 
   "id": "s001430", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lag der Durchschnittswert bei 121\u00a0Mikrogramm. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4277.840", 
   "children": [], 
   "end": "4279.760", 
   "id": "s001431", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gestern lag er bei 65\u00a0Mikrogramm. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4279.760", 
   "children": [], 
   "end": "4283.800", 
   "id": "s001432", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im \u00dcbrigen haben die Messwerte in M\u00fcnchen an der Landshuter Allee diesen Wert gestern fast \u00fcberholt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4283.800", 
   "children": [], 
   "end": "4286.440", 
   "id": "s001433", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dort wurden 63\u00a0Mikrogramm gemessen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4286.440", 
   "children": [], 
   "end": "4287.880", 
   "id": "s001434", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist nat\u00fcrlich noch deutlich zu hoch; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4287.880", 
   "children": [], 
   "end": "4289.160", 
   "id": "s001435", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber es zeigt die richtige Entwicklung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4289.160", 
   "children": [], 
   "end": "4290.160", 
   "id": "s001436", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und es zeigt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4290.160", 
   "children": [], 
   "end": "4291.720", 
   "id": "s001437", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das passiert nicht von ungef\u00e4hr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4291.720", 
   "children": [], 
   "end": "4293.480", 
   "id": "s001438", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Euro-6d-Temp ist erw\u00e4hnt worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4293.480", 
   "children": [], 
   "end": "4295.760", 
   "id": "s001439", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern sehen wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4295.760", 
   "children": [], 
   "end": "4297.320", 
   "id": "s001440", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir auf dem richtigen Weg sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4297.320", 
   "children": [], 
   "end": "4301.080", 
   "id": "s001441", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will jetzt nicht \u00fcber die Sinnhaftigkeit von Grenzwerten sprechen;"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4301.080", 
   "children": [], 
   "end": "4303.440", 
   "id": "s001442", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber man muss es entsprechend einordnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4303.440", 
   "children": [], 
   "end": "4305.520", 
   "id": "s001443", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eines steht aber auch fest: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4305.520", 
   "children": [], 
   "end": "4308.840", 
   "id": "s001444", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fahrverbote sind in ihrer vermuteten Auswirkung stark \u00fcbersch\u00e4tzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4308.840", 
   "children": [], 
   "end": "4310.560", 
   "id": "s001445", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind unsozial und wirtschaftsfeindlich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4310.560", 
   "children": [], 
   "end": "4313.440", 
   "id": "s001446", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schauen wir einmal auf Hamburg\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4313.440", 
   "children": [], 
   "end": "4315.760", 
   "id": "s001447", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Vorrednerin hat darauf abgehoben\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4315.760", 
   "children": [], 
   "end": "4317.520", 
   "id": "s001448", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Welche groteske Situation haben wir denn da? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4317.520", 
   "children": [], 
   "end": "4319.000", 
   "id": "s001449", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da gibt es einen gr\u00fcnen Umweltsenator, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4319.000", 
   "children": [], 
   "end": "4321.200", 
   "id": "s001450", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der ein Fahrverbot f\u00fcr Dieselfahrzeuge erlassen will, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4321.200", 
   "children": [], 
   "end": "4328.680", 
   "id": "s001451", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und im selben Moment wird die Innenstadt von Hamburg pro Jahr von 220\u00a0Kreuzfahrtschiffen aufgesucht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4328.680", 
   "children": [], 
   "end": "4332.320", 
   "id": "s001452", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein solches Kreuzfahrtschiff st\u00f6\u00dft 5\u00a0Tonnen NO X pro Tag aus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4332.320", 
   "children": [], 
   "end": "4335.800", 
   "id": "s001453", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das passiert unter dem gr\u00fcnen Umweltsenator Jens Kerstan. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4335.800", 
   "children": [], 
   "end": "4336.360", 
   "id": "s001454", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Abenteuerlich!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4336.360", 
   "children": [], 
   "end": "4337.400", 
   "id": "s001455", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was machen wir? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4337.400", 
   "children": [], 
   "end": "4338.360", 
   "id": "s001456", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir blicken in die Zukunft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4338.360", 
   "children": [], 
   "end": "4342.560", 
   "id": "s001457", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das \u201eSofortprogramm Saubere Luft\u201c ist von der Ministerin erw\u00e4hnt worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4342.560", 
   "children": [], 
   "end": "4346.440", 
   "id": "s001458", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir unterst\u00fctzen und fordern die Weiterentwicklung von Benzin- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4346.440", 
   "children": [], 
   "end": "4347.080", 
   "id": "s001459", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Dieselantrieben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4347.080", 
   "children": [], 
   "end": "4351.520", 
   "id": "s001460", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der \u00f6ffentliche Personennahverkehr muss leistungsf\u00e4hig entwickelt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4351.520", 
   "children": [], 
   "end": "4354.160", 
   "id": "s001461", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir blicken auch auf alternative Antriebsarten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4354.160", 
   "children": [], 
   "end": "4355.600", 
   "id": "s001462", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4355.600", 
   "children": [], 
   "end": "4358.920", 
   "id": "s001463", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich will abschlie\u00dfend zusammenfassend Folgendes sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4358.920", 
   "children": [], 
   "end": "4359.640", 
   "id": "s001464", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4359.640", 
   "children": [], 
   "end": "4361.280", 
   "id": "s001465", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die \u00fcber Fahrverbote diskutieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4361.280", 
   "children": [], 
   "end": "4366.880", 
   "id": "s001466", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "legen die Axt an die Schl\u00fcsselindustrie der deutschen und der europ\u00e4ischen Wirtschaft,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4366.880", 
   "children": [], 
   "end": "4368.640", 
   "id": "s001467", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar ausschlie\u00dflich mit dem Ziel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4368.640", 
   "children": [], 
   "end": "4373.160", 
   "id": "s001468", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Automobilbranche deutlich zur\u00fcckzustutzen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4373.160", 
   "children": [], 
   "end": "4375.400", 
   "id": "s001469", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich derzeit in einer Vertrauens- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4375.400", 
   "children": [], 
   "end": "4376.600", 
   "id": "s001470", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Glaubw\u00fcrdigkeitskrise befindet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4376.600", 
   "children": [], 
   "end": "4378.680", 
   "id": "s001471", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht allerdings um Hunderttausende Arbeitspl\u00e4tze. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4378.680", 
   "children": [], 
   "end": "4381.800", 
   "id": "s001472", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese bilden die Grundlage f\u00fcr Wohlstand und sozialen Ausgleich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4381.800", 
   "children": [], 
   "end": "4383.040", 
   "id": "s001473", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kommen Sie bitte zum Schluss."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4383.040", 
   "children": [], 
   "end": "4383.280", 
   "id": "s001474", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4383.280", 
   "children": [], 
   "end": "4383.520", 
   "id": "s001475", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4383.520", 
   "children": [], 
   "end": "4384.120", 
   "id": "s001476", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie vertreten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4384.120", 
   "children": [], 
   "end": "4384.280", 
   "id": "s001477", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "spricht daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4384.280", 
   "children": [], 
   "end": "4387.280", 
   "id": "s001478", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie die Menschen bevormunden und ihnen die Mobilit\u00e4t nehmen wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4387.280", 
   "children": [], 
   "end": "4390.320", 
   "id": "s001479", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist mit der Unionsfraktion nicht zu machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4390.320", 
   "children": [], 
   "end": "4393.960", 
   "id": "s001480", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4393.960", 
   "children": [], 
   "end": "4395.600", 
   "id": "s001481", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Carsten M\u00fcller.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4395.600", 
   "children": [], 
   "end": "4396.920", 
   "id": "s001482", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chste Rednerin: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4396.920", 
   "children": [], 
   "end": "4399.080", 
   "id": "s001483", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ulli Nissen f\u00fcr die SPD-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4399.080", 
   "children": [], 
   "end": "4403.440", 
   "id": "s001484", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4403.440", 
   "children": [], 
   "end": "4408.400", 
   "id": "s001485", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4408.400", 
   "children": [], 
   "end": "4412.720", 
   "id": "s001486", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Bundesverwaltungsgericht hat diese Woche entschieden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4412.720", 
   "children": [], 
   "end": "4415.800", 
   "id": "s001487", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Fahrverbote in einzelnen Kommunen verh\u00e4ngt werden d\u00fcrfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4415.800", 
   "children": [], 
   "end": "4418.560", 
   "id": "s001488", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die schriftliche Auswertung des Urteils liegt noch nicht vor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4418.560", 
   "children": [], 
   "end": "4420.320", 
   "id": "s001489", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber eines sollte deutlich sein: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4420.320", 
   "children": [], 
   "end": "4420.680", 
   "id": "s001490", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "L\u00e4nder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4420.680", 
   "children": [], 
   "end": "4423.400", 
   "id": "s001491", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kommunen und wir m\u00fcssen handeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4423.400", 
   "children": [], 
   "end": "4424.040", 
   "id": "s001492", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4424.040", 
   "children": [], 
   "end": "4425.360", 
   "id": "s001493", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es gibt niemanden unter uns, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4425.360", 
   "children": [], 
   "end": "4426.920", 
   "id": "s001494", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der sofortige Fahrverbote will. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4426.920", 
   "children": [], 
   "end": "4428.480", 
   "id": "s001495", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir alle w\u00e4ren froh, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4428.480", 
   "children": [], 
   "end": "4430.320", 
   "id": "s001496", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir diese vermeiden k\u00f6nnten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4430.320", 
   "children": [], 
   "end": "4432.760", 
   "id": "s001497", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich denke da insbesondere an die Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4432.760", 
   "children": [], 
   "end": "4437.800", 
   "id": "s001498", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die auf ihr Fahrzeug angewiesen sind und sich kein neues kaufen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4437.800", 
   "children": [], 
   "end": "4439.440", 
   "id": "s001499", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch die vielen Handwerker, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4439.440", 
   "children": [], 
   "end": "4441.440", 
   "id": "s001500", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die h\u00e4ufig einen Dieselfuhrpark haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4441.440", 
   "children": [], 
   "end": "4442.320", 
   "id": "s001501", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind mir ein wichtiges Anliegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4442.320", 
   "children": [], 
   "end": "4443.480", 
   "id": "s001502", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir alle wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4443.480", 
   "children": [], 
   "end": "4445.200", 
   "id": "s001503", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie gef\u00e4hrlich Stickoxide sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4445.200", 
   "children": [], 
   "end": "4448.320", 
   "id": "s001504", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in gro\u00dfer Menge von Dieselfahrzeugen ausgesto\u00dfen werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4448.320", 
   "children": [], 
   "end": "4451.560", 
   "id": "s001505", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt unterschiedliche Untersuchungen \u00fcber Todesf\u00e4lle. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4451.560", 
   "children": [], 
   "end": "4452.320", 
   "id": "s001506", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4452.320", 
   "children": [], 
   "end": "4455.640", 
   "id": "s001507", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jeder Todesfall ist einer zu viel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4455.640", 
   "children": [], 
   "end": "4458.040", 
   "id": "s001508", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu kommen viele Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4458.040", 
   "children": [], 
   "end": "4460.880", 
   "id": "s001509", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wegen schlechter Luft unter schweren Erkrankungen leiden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4460.880", 
   "children": [], 
   "end": "4462.000", 
   "id": "s001510", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "viele Schicksale, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4462.000", 
   "children": [], 
   "end": "4463.200", 
   "id": "s001511", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die uns deutlich machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4463.200", 
   "children": [], 
   "end": "4464.240", 
   "id": "s001512", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir dringend handeln m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4464.240", 
   "children": [], 
   "end": "4466.480", 
   "id": "s001513", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit die Luftqualit\u00e4t verbessert wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4466.480", 
   "children": [], 
   "end": "4468.720", 
   "id": "s001514", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu zwingt uns jetzt auch das Leipziger Urteil."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4468.720", 
   "children": [], 
   "end": "4472.920", 
   "id": "s001515", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erste Schritte haben wir mit dem \u201eSofortprogramm Saubere Luft\u201c eingeleitet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4472.920", 
   "children": [], 
   "end": "4478.600", 
   "id": "s001516", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zur Verminderung der Stickoxide in den St\u00e4dten werden bis zu 1\u00a0Milliarde Euro zur Verf\u00fcgung gestellt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4478.600", 
   "children": [], 
   "end": "4481.600", 
   "id": "s001517", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "750\u00a0Millionen Euro kommen allein vom Bund. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4481.600", 
   "children": [], 
   "end": "4485.760", 
   "id": "s001518", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit diesem Programm sollen Ma\u00dfnahmen f\u00fcr die Elektrifizierung des Stadtverkehrs, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4485.760", 
   "children": [], 
   "end": "4488.040", 
   "id": "s001519", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr den Ausbau einer Ladeinfrastruktur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4488.040", 
   "children": [], 
   "end": "4495.960", 
   "id": "s001520", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die Digitalisierung von Verkehrssystemen sowie zur Nachr\u00fcstung von Dieselbussen im \u00d6PNV mit Abgasnachbehandlungssystemen ergriffen werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4495.960", 
   "children": [], 
   "end": "4502.040", 
   "id": "s001521", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zur Verbesserung der Ladeinfrastruktur gibt es jetzt ein spannendes Projekt der Deutschen Telekom. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4502.040", 
   "children": [], 
   "end": "4508.720", 
   "id": "s001522", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Telefonriese will in den St\u00e4dten Tausende von eigenen Schaltverteilern zu Tankstellen f\u00fcr Elektroautos aufr\u00fcsten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4508.720", 
   "children": [], 
   "end": "4511.520", 
   "id": "s001523", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aus meiner Sicht ist dies eine gro\u00dfartige Idee."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4511.520", 
   "children": [], 
   "end": "4514.240", 
   "id": "s001524", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Deutsche Post ist auch ein Vorreiter. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4514.240", 
   "children": [], 
   "end": "4521.640", 
   "id": "s001525", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie hat schon jetzt mehr als 5\u00a0000 selbst entwickelte Streetscooter und mehr als 10\u00a0000\u00a0Elektror\u00e4der auf den Stra\u00dfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4521.640", 
   "children": [], 
   "end": "4525.000", 
   "id": "s001526", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mittelfristig will das Unternehmen seine gesamte Brief- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4525.000", 
   "children": [], 
   "end": "4527.560", 
   "id": "s001527", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Paketzustellungsflotte durch Elektrofahrzeuge ersetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4527.560", 
   "children": [], 
   "end": "4530.760", 
   "id": "s001528", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die mit Strom aus erneuerbaren Energien betrieben werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4530.760", 
   "children": [], 
   "end": "4533.680", 
   "id": "s001529", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So sollten auch die anderen Paketriesen handeln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4533.680", 
   "children": [], 
   "end": "4538.800", 
   "id": "s001530", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit der extrem stark gestiegene Lieferverkehr ohne Schadstoffaussto\u00df stattfinden kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4538.800", 
   "children": [], 
   "end": "4544.520", 
   "id": "s001531", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen nat\u00fcrlich auch bei den anderen Fahrzeugen ansetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4544.520", 
   "children": [], 
   "end": "4545.960", 
   "id": "s001532", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Uns allen ist wohl klar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4545.960", 
   "children": [], 
   "end": "4550.320", 
   "id": "s001533", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die von den Autofirmen zugesagten Software-Updates nicht ausreichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4550.320", 
   "children": [], 
   "end": "4552.120", 
   "id": "s001534", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie taten bisher so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4552.120", 
   "children": [], 
   "end": "4555.240", 
   "id": "s001535", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als ob technische Nachr\u00fcstungen eigentlich nicht machbar w\u00e4ren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4555.240", 
   "children": [], 
   "end": "4558.840", 
   "id": "s001536", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In einem aktuellen Gutachten des ADAC wurde jetzt nachgewiesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4558.840", 
   "children": [], 
   "end": "4560.680", 
   "id": "s001537", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Hardwarenachr\u00fcstungen nicht nur m\u00f6glich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4560.680", 
   "children": [], 
   "end": "4563.360", 
   "id": "s001538", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern sogar hochwirksam sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4563.360", 
   "children": [], 
   "end": "4565.120", 
   "id": "s001539", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Untersuchungen ergaben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4565.120", 
   "children": [], 
   "end": "4572.960", 
   "id": "s001540", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich der Schadstoffaussto\u00df durch Nachr\u00fcstungen an den Fahrzeugen innerorts um bis zu 70\u00a0Prozent und au\u00dferorts um bis zu 90\u00a0Prozent reduzieren l\u00e4sst. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4572.960", 
   "children": [], 
   "end": "4578.080", 
   "id": "s001541", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kann in besonders belasteten Gebieten eine Reduzierung um 25\u00a0Prozent bringen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4578.080", 
   "children": [], 
   "end": "4583.520", 
   "id": "s001542", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Autos mit diesen technischen Nachr\u00fcstungen k\u00f6nnten von den jetzt drohenden Fahrverboten ausgenommen werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4583.520", 
   "children": [], 
   "end": "4585.400", 
   "id": "s001543", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aus meiner Sicht ist auch klar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4585.400", 
   "children": [], 
   "end": "4589.000", 
   "id": "s001544", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Kosten f\u00fcr die Nachr\u00fcstungen nicht von den Verbrauchern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4589.000", 
   "children": [], 
   "end": "4591.040", 
   "id": "s001545", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern von den Verursachern\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4591.040", 
   "children": [], 
   "end": "4592.560", 
   "id": "s001546", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Automobilindustrie\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4592.560", 
   "children": [], 
   "end": "4593.560", 
   "id": "s001547", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "getragen werden m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4593.560", 
   "children": [], 
   "end": "4605.400", 
   "id": "s001548", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein gro\u00dfer deutscher Automobilkonzern hat trotz des Dieselskandals seinen Nettogewinn\u00a02017 verdoppelt und erzielte ein Plus von rund 11\u00a0Milliarden Euro. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4605.400", 
   "children": [], 
   "end": "4612.520", 
   "id": "s001549", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da d\u00fcrfen die betroffenen Kunden nicht mit billigen Software-Updates abgespeist werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4612.520", 
   "children": [], 
   "end": "4613.800", 
   "id": "s001550", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4613.800", 
   "children": [], 
   "end": "4615.480", 
   "id": "s001551", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mir ist auch wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4615.480", 
   "children": [], 
   "end": "4618.920", 
   "id": "s001552", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir den \u00f6ffentlichen Personennahverkehr attraktiver machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4618.920", 
   "children": [], 
   "end": "4620.320", 
   "id": "s001553", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit die Menschen umsteigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4620.320", 
   "children": [], 
   "end": "4623.320", 
   "id": "s001554", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Anreiz daf\u00fcr sind g\u00fcnstige Preise. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4623.320", 
   "children": [], 
   "end": "4625.360", 
   "id": "s001555", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich muss es wieder hervorheben: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4625.360", 
   "children": [], 
   "end": "4628.760", 
   "id": "s001556", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mein eigener Frankfurter Wahlkreis geht vorbildlich voran. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4628.760", 
   "children": [], 
   "end": "4639.240", 
   "id": "s001557", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Frankfurt sind auf Initiative unseres SPD-Oberb\u00fcrgermeisters Peter Feldmann die Preise f\u00fcr Einzeltickets und Tagestickets zum ersten Mal reduziert worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4639.240", 
   "children": [], 
   "end": "4642.960", 
   "id": "s001558", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Peter Feldmann hat sich auch intensiv f\u00fcr das 1-Euro-Ticket eingesetzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4642.960", 
   "children": [], 
   "end": "4652.080", 
   "id": "s001559", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In einem ersten Schritt k\u00f6nnen jetzt Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler sowie Auszubildende f\u00fcr nur 1\u00a0Euro pro Tag das ganze Jahr in Hessen Busse und Bahnen nutzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4652.080", 
   "children": [], 
   "end": "4653.320", 
   "id": "s001560", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das finde ich gro\u00dfartig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4653.320", 
   "children": [], 
   "end": "4656.200", 
   "id": "s001561", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer des Rhein-Main-Verkehrsverbunds, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4656.200", 
   "children": [], 
   "end": "4657.600", 
   "id": "s001562", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Knut Ringat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4657.600", 
   "children": [], 
   "end": "4659.080", 
   "id": "s001563", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stellt die richtige Frage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4659.080", 
   "children": [], 
   "end": "4663.640", 
   "id": "s001564", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum wird f\u00fcr das umweltfreundlichste Verkehrsmittel \u00fcberhaupt \u00d6kosteuer erhoben? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4663.640", 
   "children": [], 
   "end": "4664.680", 
   "id": "s001565", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich frage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4664.680", 
   "children": [], 
   "end": "4668.080", 
   "id": "s001566", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum wird f\u00fcr Flugzeuge keine Kerosinsteuer erhoben?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4668.080", 
   "children": [], 
   "end": "4672.400", 
   "id": "s001567", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Grunds\u00e4tzlich m\u00fcssen die Bedingungen f\u00fcr den \u00d6PNV verbessert werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4672.400", 
   "children": [], 
   "end": "4673.320", 
   "id": "s001568", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist es gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4673.320", 
   "children": [], 
   "end": "4674.840", 
   "id": "s001569", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir im Koalitionsvertrag\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4674.840", 
   "children": [], 
   "end": "4676.680", 
   "id": "s001570", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn er denn von der SPD angenommen wird\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4676.680", 
   "children": [], 
   "end": "4678.360", 
   "id": "s001571", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vereinbart haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4678.360", 
   "children": [], 
   "end": "4681.520", 
   "id": "s001572", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir den \u00f6ffentlichen Personennahverkehr deutlich besser f\u00f6rdern wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4681.520", 
   "children": [], 
   "end": "4687.240", 
   "id": "s001573", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu werden die Mittel f\u00fcr das Gemeindeverkehrsfinanzierungsgesetz bis 2021 f\u00fcr Aus- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4687.240", 
   "children": [], 
   "end": "4694.520", 
   "id": "s001574", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Neubauma\u00dfnahmen in zwei Schritten von derzeit 333\u00a0Millionen Euro auf 1\u00a0Milliarde Euro pro Jahr erh\u00f6ht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4694.520", 
   "children": [], 
   "end": "4695.800", 
   "id": "s001575", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch dies wird dazu beitragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4695.800", 
   "children": [], 
   "end": "4697.400", 
   "id": "s001576", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich die Luftqualit\u00e4t verbessert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4697.400", 
   "children": [], 
   "end": "4700.720", 
   "id": "s001577", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen von CDU/CSU, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4700.720", 
   "children": [], 
   "end": "4704.280", 
   "id": "s001578", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben auch noch weitere gute Vereinbarungen getroffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4704.280", 
   "children": [], 
   "end": "4707.160", 
   "id": "s001579", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie k\u00f6nnen sich sicher sein: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4707.160", 
   "children": [], 
   "end": "4710.920", 
   "id": "s001580", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Regelungen wollen wir auch eins zu eins umsetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4710.920", 
   "children": [], 
   "end": "4714.640", 
   "id": "s001581", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das erwarten auch unsere Mitglieder."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4714.640", 
   "children": [], 
   "end": "4717.040", 
   "id": "s001582", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4717.040", 
   "children": [], 
   "end": "4726.160", 
   "id": "s001583", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit und w\u00fcnsche Ihnen ein wunderbares Wochenende."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4726.160", 
   "children": [], 
   "end": "4727.400", 
   "id": "s001584", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sch\u00f6n."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4727.400", 
   "children": [], 
   "end": "4727.800", 
   "id": "s001585", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4727.800", 
   "children": [], 
   "end": "4728.680", 
   "id": "s001586", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ulli Nissen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4728.680", 
   "children": [], 
   "end": "4730.080", 
   "id": "s001587", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der letzte Redner in der Debatte: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4730.080", 
   "children": [], 
   "end": "4733.760", 
   "id": "s001588", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Oliver Grundmann f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4733.760", 
   "children": [], 
   "end": "4745.680", 
   "id": "s001589", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4745.680", 
   "children": [], 
   "end": "4747.880", 
   "id": "s001590", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine verehrten Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4747.880", 
   "children": [], 
   "end": "4750.920", 
   "id": "s001591", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das war heute eine aufgeregte Debatte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4750.920", 
   "children": [], 
   "end": "4753.560", 
   "id": "s001592", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das schrille Panikorchester, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4753.560", 
   "children": [], 
   "end": "4757.120", 
   "id": "s001593", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sowohl von rechts als auch von links, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4757.120", 
   "children": [], 
   "end": "4760.120", 
   "id": "s001594", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "spielte wieder kr\u00e4ftig auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4760.120", 
   "children": [], 
   "end": "4761.560", 
   "id": "s001595", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "klang schr\u00e4g, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4761.560", 
   "children": [], 
   "end": "4764.800", 
   "id": "s001596", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zeitweise auch ziemlich schief."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4764.800", 
   "children": [], 
   "end": "4767.720", 
   "id": "s001597", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einige Dinge waren auch schlichtweg falsch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4767.720", 
   "children": [], 
   "end": "4770.920", 
   "id": "s001598", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Allen hier muss klar sein: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4770.920", 
   "children": [], 
   "end": "4775.840", 
   "id": "s001599", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gesetze und Grenzwerte sind nicht verhandelbar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4775.840", 
   "children": [], 
   "end": "4778.680", 
   "id": "s001600", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben geltende Grenzwerte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4778.680", 
   "children": [], 
   "end": "4781.520", 
   "id": "s001601", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und daran haben wir uns auch zu halten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4781.520", 
   "children": [], 
   "end": "4782.160", 
   "id": "s001602", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich denke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4782.160", 
   "children": [], 
   "end": "4785.080", 
   "id": "s001603", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dar\u00fcber sind wir uns hier im Parlament jedenfalls mehrheitlich einig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4785.080", 
   "children": [], 
   "end": "4789.120", 
   "id": "s001604", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bis auf die Kollegen der AfD."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4789.120", 
   "children": [], 
   "end": "4794.200", 
   "id": "s001605", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das war es dann auch heute zur AfD von meiner Seite."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4794.200", 
   "children": [], 
   "end": "4797.680", 
   "id": "s001606", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lieber k\u00fcmmere ich mich um meine Lieblingskollegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4797.680", 
   "children": [], 
   "end": "4801.760", 
   "id": "s001607", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die sind mir in den letzten Wochen irgendwie ein St\u00fcck weit vertrauter geworden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4801.760", 
   "children": [], 
   "end": "4803.640", 
   "id": "s001608", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lieber Oliver Krischer."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4803.640", 
   "children": [], 
   "end": "4804.560", 
   "id": "s001609", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lieber Olli, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4804.560", 
   "children": [], 
   "end": "4811.640", 
   "id": "s001610", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum habt ihr euch in den letzten Tagen und Wochen wieder so ver\u00e4ndert? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4811.640", 
   "children": [], 
   "end": "4814.760", 
   "id": "s001611", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als ihr noch im Jamaika-Modus wart, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4814.760", 
   "children": [], 
   "end": "4817.120", 
   "id": "s001612", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "war doch alles gut. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4817.120", 
   "children": [], 
   "end": "4821.680", 
   "id": "s001613", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da haben wir uns in den letzten Wochen auf den Fluren h\u00e4ufig unterhalten: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4821.680", 
   "children": [], 
   "end": "4822.680", 
   "id": "s001614", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sachorientiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4822.680", 
   "children": [], 
   "end": "4824.040", 
   "id": "s001615", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "konstruktiv, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4824.040", 
   "children": [], 
   "end": "4826.480", 
   "id": "s001616", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "echte L\u00f6sungen waren greifbar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4826.480", 
   "children": [], 
   "end": "4828.400", 
   "id": "s001617", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und jetzt wieder: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4828.400", 
   "children": [], 
   "end": "4833.560", 
   "id": "s001618", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stumpfer Oppositionsmodus mit antrainierten Reflexen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4833.560", 
   "children": [], 
   "end": "4834.520", 
   "id": "s001619", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie man es kannte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4834.520", 
   "children": [], 
   "end": "4836.600", 
   "id": "s001620", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einmal unter uns: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4836.600", 
   "children": [], 
   "end": "4837.400", 
   "id": "s001621", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4837.400", 
   "children": [], 
   "end": "4840.680", 
   "id": "s001622", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben \u00dcberschreitungen von Grenzwerten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4840.680", 
   "children": [], 
   "end": "4842.720", 
   "id": "s001623", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die sind aber nicht fl\u00e4chendeckend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4842.720", 
   "children": [], 
   "end": "4845.000", 
   "id": "s001624", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sind punktuell, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4845.000", 
   "children": [], 
   "end": "4848.800", 
   "id": "s001625", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sie werden auch nicht mehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4848.800", 
   "children": [], 
   "end": "4850.560", 
   "id": "s001626", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern sie werden immer weniger. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4850.560", 
   "children": [], 
   "end": "4856.640", 
   "id": "s001627", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind nur einzelne Stra\u00dfenabschnitte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4856.640", 
   "children": [], 
   "end": "4858.120", 
   "id": "s001628", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist schlimm genug\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4858.120", 
   "children": [], 
   "end": "4859.320", 
   "id": "s001629", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist \u00fcberhaupt gar keine Frage\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4859.320", 
   "children": [], 
   "end": "4860.200", 
   "id": "s001630", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die Anwohner. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4860.200", 
   "children": [], 
   "end": "4863.400", 
   "id": "s001631", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber tun wir doch bitte nicht so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4863.400", 
   "children": [], 
   "end": "4865.240", 
   "id": "s001632", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als sei ganz M\u00fcnchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4865.240", 
   "children": [], 
   "end": "4869.960", 
   "id": "s001633", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stuttgart oder Hamburg fl\u00e4chendeckend mit Stickoxiden verseucht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4869.960", 
   "children": [], 
   "end": "4873.240", 
   "id": "s001634", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lasst die Kirche doch bitte im Dorf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4873.240", 
   "children": [], 
   "end": "4875.400", 
   "id": "s001635", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erz\u00e4hlt den Menschen da drau\u00dfen doch keinen Unsinn. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4875.400", 
   "children": [], 
   "end": "4878.720", 
   "id": "s001636", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das verunsichert Millionen von Menschen in diesem Land, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4878.720", 
   "children": [], 
   "end": "4880.560", 
   "id": "s001637", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das ist totale Panikmache, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4880.560", 
   "children": [], 
   "end": "4882.720", 
   "id": "s001638", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine sehr geehrten Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4882.720", 
   "children": [], 
   "end": "4888.000", 
   "id": "s001639", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte hier ein konkretes Beispiel herausgreifen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4888.000", 
   "children": [], 
   "end": "4890.360", 
   "id": "s001640", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Landshuter Allee in M\u00fcnchen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4890.360", 
   "children": [], 
   "end": "4891.320", 
   "id": "s001641", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4891.320", 
   "children": [], 
   "end": "4894.320", 
   "id": "s001642", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da gibt es eine \u00dcberschreitung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4894.320", 
   "children": [], 
   "end": "4896.440", 
   "id": "s001643", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber das ist auch kein Wunder. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4896.440", 
   "children": [], 
   "end": "4905.720", 
   "id": "s001644", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit t\u00e4glich 130\u00a0000\u00a0Fahrzeugen ist es eine der meistbefahrenen innerst\u00e4dtischen Stra\u00dfen Europas. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4905.720", 
   "children": [], 
   "end": "4911.840", 
   "id": "s001645", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ganz viele Pendler kommen aus den l\u00e4ndlichen R\u00e4umen nach M\u00fcnchen hineingefahren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4911.840", 
   "children": [], 
   "end": "4914.280", 
   "id": "s001646", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fakt ist aber auch: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4914.280", 
   "children": [], 
   "end": "4920.960", 
   "id": "s001647", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "60\u00a0Meter von der Messstelle an der Landshuter Allee entfernt gibt es \u00fcberhaupt gar keine \u00dcberschreitungen mehr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4920.960", 
   "children": [], 
   "end": "4928.480", 
   "id": "s001648", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn erst einmal die neuen Euro-6d-Dieselfahrzeuge fahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4928.480", 
   "children": [], 
   "end": "4933.240", 
   "id": "s001649", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann wird es dort \u00fcberhaupt gar keine \u00dcberschreitungen mehr geben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4933.240", 
   "children": [], 
   "end": "4936.920", 
   "id": "s001650", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind auf einem guten Weg. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4936.920", 
   "children": [], 
   "end": "4939.320", 
   "id": "s001651", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Ma\u00dfnahmen wirken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4939.320", 
   "children": [], 
   "end": "4941.800", 
   "id": "s001652", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Weg ist vorgeschrieben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4941.800", 
   "children": [], 
   "end": "4944.600", 
   "id": "s001653", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Luftbelastung wird zur\u00fcckgehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4944.600", 
   "children": [], 
   "end": "4946.960", 
   "id": "s001654", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das m\u00fcssen wir jetzt beschleunigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4946.960", 
   "children": [], 
   "end": "4950.720", 
   "id": "s001655", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Innovationsmotor muss jetzt kr\u00e4ftig Fahrt aufnehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4950.720", 
   "children": [], 
   "end": "4951.680", 
   "id": "s001656", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4951.680", 
   "children": [], 
   "end": "4953.800", 
   "id": "s001657", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist auch eine Riesenchance. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4953.800", 
   "children": [], 
   "end": "4957.520", 
   "id": "s001658", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es stehen 1\u00a0Milliarde Euro bereit: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4957.520", 
   "children": [], 
   "end": "4960.160", 
   "id": "s001659", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr neue Logistiksysteme, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4960.160", 
   "children": [], 
   "end": "4963.640", 
   "id": "s001660", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr Elektromobilit\u00e4t im Nahverkehr,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4963.640", 
   "children": [], 
   "end": "4965.840", 
   "id": "s001661", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr Wasserstoff\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4965.840", 
   "children": [], 
   "end": "4966.520", 
   "id": "s001662", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "genau\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4966.520", 
   "children": [], 
   "end": "4968.440", 
   "id": "s001663", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr Digitalisierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4968.440", 
   "children": [], 
   "end": "4971.160", 
   "id": "s001664", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr neue Techniken der Abgasminderung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4971.160", 
   "children": [], 
   "end": "4975.160", 
   "id": "s001665", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also f\u00fcr echte Zukunftstechnologien und Zukunftsinnovationen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4975.160", 
   "children": [], 
   "end": "4978.720", 
   "id": "s001666", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr geehrten Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4978.720", 
   "children": [], 
   "end": "4982.320", 
   "id": "s001667", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was mich pers\u00f6nlich traurig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4982.320", 
   "children": [], 
   "end": "4983.120", 
   "id": "s001668", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00fctend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4983.120", 
   "children": [], 
   "end": "4986.240", 
   "id": "s001669", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ja so richtig w\u00fctend macht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4986.240", 
   "children": [], 
   "end": "4990.440", 
   "id": "s001670", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind Aktionen wie vom gr\u00fcnen Umweltsenator, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4990.440", 
   "children": [], 
   "end": "4994.320", 
   "id": "s001671", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der aus PR-Gr\u00fcnden Verbotsschilder bestellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4994.320", 
   "children": [], 
   "end": "4995.320", 
   "id": "s001672", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hauptsache ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4995.320", 
   "children": [], 
   "end": "4997.360", 
   "id": "s001673", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es in die \u201eBild\u201c-Schlagzeile zu schaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4997.360", 
   "children": [], 
   "end": "4998.440", 
   "id": "s001674", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage Ihnen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4998.440", 
   "children": [], 
   "end": "4999.480", 
   "id": "s001675", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist verantwortungslos. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4999.480", 
   "children": [], 
   "end": "5001.280", 
   "id": "s001676", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier geht es nicht um Grenzwerte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5001.280", 
   "children": [], 
   "end": "5005.400", 
   "id": "s001677", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein ideologischer Kampf gegen den Verbrennungsmotor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5005.400", 
   "children": [], 
   "end": "5010.000", 
   "id": "s001678", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist Eigen-PR auf dem R\u00fccken von Angestellten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5010.000", 
   "children": [], 
   "end": "5012.000", 
   "id": "s001679", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf dem R\u00fccken von Krankenschwestern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5012.000", 
   "children": [], 
   "end": "5012.840", 
   "id": "s001680", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Polizeibeamten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5012.840", 
   "children": [], 
   "end": "5015.160", 
   "id": "s001681", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denen man den VW-Golf wegnehmen will. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5015.160", 
   "children": [], 
   "end": "5016.120", 
   "id": "s001682", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wollen wir nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5016.120", 
   "children": [], 
   "end": "5016.960", 
   "id": "s001683", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist verantwortungslos."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5016.960", 
   "children": [], 
   "end": "5018.720", 
   "id": "s001684", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5018.720", 
   "children": [], 
   "end": "5019.200", 
   "id": "s001685", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5019.200", 
   "children": [], 
   "end": "5025.920", 
   "id": "s001686", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die aus den Vororten in die Gro\u00dfst\u00e4dte pendeln m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5025.920", 
   "children": [], 
   "end": "5028.880", 
   "id": "s001687", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind auf ihre Fahrzeuge angewiesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5028.880", 
   "children": [], 
   "end": "5029.840", 
   "id": "s001688", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn es Ihnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5029.840", 
   "children": [], 
   "end": "5032.560", 
   "id": "s001689", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kolleginnen und Kollegen von den Gr\u00fcnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5032.560", 
   "children": [], 
   "end": "5039.680", 
   "id": "s001690", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wirklich um eine nachhaltige Verringerung der Stickoxidemission geht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5039.680", 
   "children": [], 
   "end": "5044.720", 
   "id": "s001691", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum blockieren Sie dann systematisch Pl\u00e4ne f\u00fcr Umfahrungs- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5044.720", 
   "children": [], 
   "end": "5050.200", 
   "id": "s001692", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Ausweichstra\u00dfen oder auch f\u00fcr neue U-Bahn-Linien wie in M\u00fcnchen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5050.200", 
   "children": [], 
   "end": "5059.040", 
   "id": "s001693", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum ist irgendwelches Kr\u00f6tengetier jedes Mal wichtiger als saubere Luft in unseren Innenst\u00e4dten?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5059.040", 
   "children": [], 
   "end": "5062.440", 
   "id": "s001694", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum sind Sie immer so laut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5062.440", 
   "children": [], 
   "end": "5065.960", 
   "id": "s001695", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es um b\u00fcrgerfeindliche Verbote geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5065.960", 
   "children": [], 
   "end": "5067.160", 
   "id": "s001696", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und so leise, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5067.160", 
   "children": [], 
   "end": "5071.720", 
   "id": "s001697", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lieber Olli Krischer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5071.720", 
   "children": [], 
   "end": "5078.800", 
   "id": "s001698", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es um umweltfreundliche Innovationen geht wie zum Beispiel die Euro-6d-Dieselnorm?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5078.800", 
   "children": [], 
   "end": "5081.040", 
   "id": "s001699", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darf ich Sie ganz leise an die Redezeit erinnern?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5081.040", 
   "children": [], 
   "end": "5082.040", 
   "id": "s001700", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will zum Schluss kommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5082.040", 
   "children": [], 
   "end": "5083.680", 
   "id": "s001701", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Frau Pr\u00e4sidentin.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5083.680", 
   "children": [], 
   "end": "5085.240", 
   "id": "s001702", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Umweltpolitik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5085.240", 
   "children": [], 
   "end": "5088.680", 
   "id": "s001703", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die auf Verbote und Bevormundung der Menschen setzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5088.680", 
   "children": [], 
   "end": "5090.360", 
   "id": "s001704", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "passt einfach nicht mehr in die Zeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5090.360", 
   "children": [], 
   "end": "5095.520", 
   "id": "s001705", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fl\u00e4chendeckende Fahrverbote sind f\u00fcr uns kaltherzige Enteignungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5095.520", 
   "children": [], 
   "end": "5097.120", 
   "id": "s001706", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die wird es mit uns nicht geben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5097.120", 
   "children": [], 
   "end": "5099.440", 
   "id": "s001707", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen keine blauen Plaketten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5099.440", 
   "children": [], 
   "end": "5102.440", 
   "id": "s001708", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen Innovation und Selbstbestimmung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5102.440", 
   "children": [], 
   "end": "5104.000", 
   "id": "s001709", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr k\u00e4mpfen wir."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5104.000", 
   "children": [], 
   "end": "5104.400", 
   "id": "s001710", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und ich will, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5104.400", 
   "children": [], 
   "end": "5105.880", 
   "id": "s001711", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie jetzt wirklich zum Ende kommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5105.880", 
   "children": [], 
   "end": "5107.560", 
   "id": "s001712", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr geehrten Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5107.560", 
   "children": [], 
   "end": "5109.640", 
   "id": "s001713", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist der Schluss meiner Rede. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5109.640", 
   "children": [], 
   "end": "5110.760", 
   "id": "s001714", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir beschlie\u00dfen den Tag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5110.760", 
   "children": [], 
   "end": "5112.200", 
   "id": "s001715", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir ihn heute begonnen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5112.200", 
   "children": [], 
   "end": "5115.120", 
   "id": "s001716", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf Initiative der AfD."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5115.120", 
   "children": [], 
   "end": "5118.480", 
   "id": "s001717", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Wort somit zur deutschen Sprache als Kulturgut. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5118.480", 
   "children": [], 
   "end": "5122.440", 
   "id": "s001718", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr geehrten Damen und Herren aller im Parlament vertretenen Parteien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5122.440", 
   "children": [], 
   "end": "5124.480", 
   "id": "s001719", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Zitat meines Freundes Peter:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5124.480", 
   "children": [], 
   "end": "5125.560", 
   "id": "s001720", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer mit Fremdworten nicht konfekt ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5125.560", 
   "children": [], 
   "end": "5125.880", 
   "id": "s001721", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sollte nicht damit renovieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5125.880", 
   "children": [], 
   "end": "5127.040", 
   "id": "s001722", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ansonsten muss er die Konsonanten ziehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5127.040", 
   "children": [], 
   "end": "5127.640", 
   "id": "s001723", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5127.640", 
   "children": [], 
   "end": "5128.840", 
   "id": "s001724", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Aktuelle Stunde ist beendet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5128.840", 
   "children": [], 
   "end": "5130.640", 
   "id": "s001725", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind am Schluss der heutigen Debatte angelangt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5130.640", 
   "children": [], 
   "end": "5131.840", 
   "id": "s001726", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich w\u00fcnsche Ihnen ein spannendes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5131.840", 
   "children": [], 
   "end": "5133.040", 
   "id": "s001727", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erfolgreiches Wochenende\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5133.040", 
   "children": [], 
   "end": "5133.320", 
   "id": "s001728", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "je nachdem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5133.320", 
   "children": [], 
   "end": "5133.360", 
   "id": "s001729", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Erfolg bemessen wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5133.360", 
   "children": [], 
   "end": "5133.361", 
   "id": "s001730", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich berufe die n\u00e4chste Sitzung des Deutschen Bundestages auf Mittwoch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5133.361", 
   "children": [], 
   "end": "5134.280", 
   "id": "s001731", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den 14.\u00a0M\u00e4rz 2018, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5134.280", 
   "children": [], 
   "end": "5134.760", 
   "id": "s001732", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "13\u00a0Uhr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5134.760", 
   "children": [], 
   "end": "5135.160", 
   "id": "s001733", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5135.160", 
   "children": [], 
   "end": "5135.440", 
   "id": "s001734", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Sitzung ist geschlossen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5135.440", 
   "children": [], 
   "end": "5135.560", 
   "id": "s001735", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Berichtigung"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5135.560", 
   "children": [], 
   "end": "5135.640", 
   "id": "s001736", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "17. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5135.640", 
   "children": [], 
   "end": "5136.240", 
   "id": "s001737", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sitzung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5136.240", 
   "children": [], 
   "end": "5138.040", 
   "id": "s001738", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seite 1500 A: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5138.040", 
   "children": [], 
   "end": "5140.200", 
   "id": "s001739", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Zahl der f\u00fcr den Abgeordneten Dr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5140.200", 
   "children": [], 
   "end": "5142.880", 
   "id": "s001740", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Reinhard Brandl abgegebenen Ja-Stimmen ist wie folgt zu lesen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5142.880", 
   "children": [], 
   "end": "5143.960", 
   "id": "s001741", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "583"
   ]
  }
 ]
}