{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "8.200", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.200", 
   "children": [], 
   "end": "14.080", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.080", 
   "children": [], 
   "end": "15.880", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe G\u00e4ste auf der Trib\u00fcne! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.880", 
   "children": [], 
   "end": "20.240", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seit 2005 k\u00e4mpfe ich als Bundestagsabgeordnete der Linken darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.240", 
   "children": [], 
   "end": "25.000", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Existenznot insbesondere in der Schafhaltung hier endlich wahrgenommen wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.000", 
   "children": [], 
   "end": "28.720", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Sch\u00e4ferinnen und Sch\u00e4fer standen mit ihren Schafen am Brandenburger Tor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.720", 
   "children": [], 
   "end": "29.880", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben protestiert; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.880", 
   "children": [], 
   "end": "34.080", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie sind mit ihren Herden in einem Hirtenzug quer durchs Land gezogen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.080", 
   "children": [], 
   "end": "35.800", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben uns zu runden Tischen geladen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.800", 
   "children": [], 
   "end": "36.440", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das war alles, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.440", 
   "children": [], 
   "end": "40.240", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lange bevor der Wolf zum zus\u00e4tzlichen Problem geworden ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.240", 
   "children": [], 
   "end": "42.240", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als Linke haben wir mit Antr\u00e4gen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.240", 
   "children": [], 
   "end": "45.760", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit Anfragen oder mit Fachgespr\u00e4chen diese Anliegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.760", 
   "children": [], 
   "end": "47.160", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir f\u00fcr berechtigt halten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.160", 
   "children": [], 
   "end": "48.440", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "immer unterst\u00fctzt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.440", 
   "children": [], 
   "end": "59.560", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von der Weidetierpr\u00e4mie \u00fcber einen Nothilfefonds beim dramatischen Ausbruch der Blauzungenerkrankung bis hin zum Herdenschutz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.560", 
   "children": [], 
   "end": "62.080", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Leider wurde das hier im Bundestag immer verweigert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.080", 
   "children": [], 
   "end": "65.160", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und deswegen geben Sch\u00e4ferinnen und Sch\u00e4fer auf."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.160", 
   "children": [], 
   "end": "67.400", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wo waren eigentlich all die Jahre diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.400", 
   "children": [], 
   "end": "73.480", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich jetzt selbst zum R\u00e4cher der Schafe ernennen und zum gro\u00dfen Halali gegen den Wolf blasen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.480", 
   "children": [], 
   "end": "78.160", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen wir doch einfach jemanden zu Wort kommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.160", 
   "children": [], 
   "end": "81.480", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der sich seit Jahren f\u00fcr den Herdenschutz engagiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.480", 
   "children": [], 
   "end": "86.520", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe Sch\u00e4fermeister Knut Kucznik vom Bundesverband Berufssch\u00e4fer einmal gefragt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.520", 
   "children": [], 
   "end": "88.360", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was er in dieser Debatte sagen w\u00fcrde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.360", 
   "children": [], 
   "end": "89.760", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn er Rederecht h\u00e4tte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.760", 
   "children": [], 
   "end": "94.920", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit Einverst\u00e4ndnis des Pr\u00e4sidenten m\u00f6chte ich seine sehr eindrucksvollen Worte hier vortragen:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.920", 
   "children": [], 
   "end": "101.280", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir Weidetierhalter in Brandenburg haben zurzeit die h\u00f6chste Wolfsdichte der Welt auf unserem Weideland. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.280", 
   "children": [], 
   "end": "107.800", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und wir haben mehr als 15\u00a0Jahre Erfahrungen im Umgang mit den W\u00f6lfen und der Gef\u00e4hrdung unserer Weidetiere."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.800", 
   "children": [], 
   "end": "110.040", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eines muss anfangs gesagt werden: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.040", 
   "children": [], 
   "end": "112.000", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Uns Weidetierhalten w\u00e4re es lieber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.000", 
   "children": [], 
   "end": "114.080", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es W\u00f6lfe nicht geben w\u00fcrde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.080", 
   "children": [], 
   "end": "115.760", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun ist der Wolf aber da. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.760", 
   "children": [], 
   "end": "117.240", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und er ist streng gesch\u00fctzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.240", 
   "children": [], 
   "end": "120.520", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden mit diesem Fakt lernen m\u00fcssen zu leben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.520", 
   "children": [], 
   "end": "122.360", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist es unsere Pflicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.360", 
   "children": [], 
   "end": "124.280", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir unsere Tiere sch\u00fctzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.280", 
   "children": [], 
   "end": "126.840", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das zeichnet einen guten Hirten aus."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.840", 
   "children": [], 
   "end": "136.720", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Leider waren die betriebswirtschaftlichen Ergebnisse der Weidetierhaltung schon vor der Einwanderung der W\u00f6lfe die niedrigsten in der Landwirtschaft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.720", 
   "children": [], 
   "end": "142.280", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viele Betriebsleiter k\u00f6nnen f\u00fcr sich selbst nicht einmal den derzeitigen Mindestlohn erwirtschaften. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.280", 
   "children": [], 
   "end": "144.760", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und Altersarmut droht allen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.760", 
   "children": [], 
   "end": "146.440", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier zeigt sich ganz deutlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.440", 
   "children": [], 
   "end": "149.280", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Wolf nicht nur die schw\u00e4chsten Tiere schl\u00e4gt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.280", 
   "children": [], 
   "end": "153.440", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern unserem Land auch ganz klar seine Schw\u00e4che zeigt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.440", 
   "children": [], 
   "end": "158.520", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir Weidetierhalter erzeugen nicht nur hervorragende Lebensmittel bei besten Haltungsbedingungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.520", 
   "children": [], 
   "end": "160.400", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern wir halten mit unseren Tieren Luft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.400", 
   "children": [], 
   "end": "161.920", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wasser und Boden gesund. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.920", 
   "children": [], 
   "end": "164.880", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sorgen f\u00fcr Sicherheit in den Berg- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.880", 
   "children": [], 
   "end": "166.920", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und K\u00fcstenregionen Deutschlands. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.920", 
   "children": [], 
   "end": "169.520", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr werden wir aber nicht ausreichend entlohnt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.520", 
   "children": [], 
   "end": "171.920", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Den Wolf ins Jagdrecht zu nehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.920", 
   "children": [], 
   "end": "172.920", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hilft uns nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.920", 
   "children": [], 
   "end": "176.800", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er bleibt nach europ\u00e4ischem Recht trotzdem ganzj\u00e4hrig gesch\u00fctzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.800", 
   "children": [], 
   "end": "177.760", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Den Wolf zu bejagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.760", 
   "children": [], 
   "end": "179.040", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00fctzt uns nichts. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.040", 
   "children": [], 
   "end": "184.080", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein \u00fcbrig gebliebener Wolf kann genauso gef\u00e4hrlich f\u00fcr unsere Herden sein wie zehn."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.080", 
   "children": [], 
   "end": "184.760", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herdenschutz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.760", 
   "children": [], 
   "end": "185.880", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den wir uns leisten k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.880", 
   "children": [], 
   "end": "186.800", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hilft uns. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.800", 
   "children": [], 
   "end": "191.800", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llige Anpassung der Tierschutz-Hundeverordnung,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.800", 
   "children": [], 
   "end": "195.400", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Herdenschutz mit Hunden rechtssicher durchf\u00fchren zu k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.400", 
   "children": [], 
   "end": "196.840", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hilft uns. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.840", 
   "children": [], 
   "end": "201.960", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bessere Bezahlung f\u00fcr unsere Produkte der agrar\u00f6kologischen Dienstleistungen hilft uns."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.960", 
   "children": [], 
   "end": "207.080", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Weidetierpr\u00e4mie als Direktzahlung hilft uns. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.080", 
   "children": [], 
   "end": "210.000", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und die rechtssichere Entnahme von Wolfsrudeln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.000", 
   "children": [], 
   "end": "211.760", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Herdenschutzma\u00dfnahmen \u00fcberwinden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.760", 
   "children": [], 
   "end": "213.000", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hilft unseren Tieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.000", 
   "children": [], 
   "end": "220.440", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Namen aller Weidetierhalter bitte ich den Deutschen Bundestag um Hilfe in dieser f\u00fcr Weidetierhalter schwierigen Zeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.440", 
   "children": [], 
   "end": "223.880", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Zahl der Schafbest\u00e4nde in Deutschland ist im Absturz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.880", 
   "children": [], 
   "end": "231.200", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ohne Schafe k\u00f6nnen die Schutzgebiete Deutschlands nicht in einem guten Erhaltungszustand und die Deiche nicht gesichert werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.200", 
   "children": [], 
   "end": "233.520", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb muss nicht gegen den Wolf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.520", 
   "children": [], 
   "end": "235.640", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern f\u00fcr unsere Schafe gehandelt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.640", 
   "children": [], 
   "end": "239.200", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So weit Knut Kucznik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.200", 
   "children": [], 
   "end": "245.440", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem ich f\u00fcr diese eindrucksvollen Worte und sein jahrelanges Engagement mit seinen Verb\u00fcndeten sehr danke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.440", 
   "children": [], 
   "end": "247.680", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mein Appell geht heute an diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.680", 
   "children": [], 
   "end": "250.400", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denen es wirklich um die Weidetierhaltung geht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.400", 
   "children": [], 
   "end": "253.440", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie uns die Zeit ohne Koalitionszwang nutzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.440", 
   "children": [], 
   "end": "255.400", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um hier endlich Hilfe zu beschlie\u00dfen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.400", 
   "children": [], 
   "end": "259.000", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesl\u00e4nder tun schon relativ viel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.000", 
   "children": [], 
   "end": "263.760", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Brandenburg und Th\u00fcringen beispielsweise wird die Anschaffung von Herdenschutzhunden bereits gef\u00f6rdert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.760", 
   "children": [], 
   "end": "265.640", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber jetzt ist der Bund in der Pflicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.640", 
   "children": [], 
   "end": "267.400", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie uns also die Dinge tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.400", 
   "children": [], 
   "end": "268.520", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zu tun sind! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.520", 
   "children": [], 
   "end": "272.040", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viele Vorschl\u00e4ge stehen im Antrag der Linken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.040", 
   "children": [], 
   "end": "273.880", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie uns das gemeinsam beschlie\u00dfen!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.880", 
   "children": [], 
   "end": "274.720", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.720", 
   "children": [], 
   "end": "282.000", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die n\u00e4chste Rednerin ist die Kollegin Steffi Lemke von B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen."
   ]
  }
 ]
}