{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "16.440", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.440", 
   "children": [], 
   "end": "20.640", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Abgeordnete! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.640", 
   "children": [], 
   "end": "24.040", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da ist wohl viel Freude im Himmel \u00fcber reuige S\u00fcnder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.040", 
   "children": [], 
   "end": "26.480", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zur Tugend zur\u00fcckfinden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.480", 
   "children": [], 
   "end": "29.400", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber aufmerksame Beobachter haben nicht vergessen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.400", 
   "children": [], 
   "end": "31.520", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es die FDP war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.520", 
   "children": [], 
   "end": "36.480", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die schon den Anf\u00e4ngen der ganzen heutigen Chose nicht gewehrt hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.480", 
   "children": [], 
   "end": "38.480", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Dezember\u00a02011 h\u00e4tte sie\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.480", 
   "children": [], 
   "end": "40.160", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und nur sie!\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.160", 
   "children": [], 
   "end": "47.600", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den eigenen Mitgliederentscheid \u00fcber die \u00dcberf\u00fchrung der EFSF in den ESM nicht mitmachen m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.600", 
   "children": [], 
   "end": "51.040", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie h\u00e4tte auch die gr\u00f6\u00dfte deutsche Kapitulation seit dem 8. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.040", 
   "children": [], 
   "end": "54.400", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und 9.\u00a0Mai\u00a01945 nicht mitmachen m\u00fcssen,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.400", 
   "children": [], 
   "end": "55.600", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich die vom 7. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.600", 
   "children": [], 
   "end": "59.080", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bis 9.\u00a0Mai\u00a02010 in Br\u00fcssel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.080", 
   "children": [], 
   "end": "62.160", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als der Sondergipfel aller griechisch-r\u00f6mischen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.160", 
   "children": [], 
   "end": "69.200", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "rechtsfreien Freistil-Euro-Rettungen stattgefunden hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.200", 
   "children": [], 
   "end": "71.920", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ob nun europ\u00e4ische Landwirtschafts-, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.920", 
   "children": [], 
   "end": "72.880", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Koh\u00e4sions- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.880", 
   "children": [], 
   "end": "76.960", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder Sonderfonds und sogenannte Unionen aller Art,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.960", 
   "children": [], 
   "end": "78.880", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie alle waren und sind nur eines: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.880", 
   "children": [], 
   "end": "83.040", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gigantische Mausefallen f\u00fcr den deutschen Steuerzahler."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.040", 
   "children": [], 
   "end": "84.680", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die meisten davon haben auch schon zugeschnappt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.680", 
   "children": [], 
   "end": "85.280", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kollege Weyel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.280", 
   "children": [], 
   "end": "86.280", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich w\u00e4re Ihnen dankbar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.280", 
   "children": [], 
   "end": "89.040", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie auf solche Dokumentationen verzichten w\u00fcrden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.040", 
   "children": [], 
   "end": "91.760", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist im Haus nicht \u00fcblich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.760", 
   "children": [], 
   "end": "96.760", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe sie jetzt nicht gespannt und lasse sie nicht von links nach rechts herumgehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.760", 
   "children": [], 
   "end": "99.280", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00e4re vielleicht die richtige p\u00e4dagogische Ma\u00dfnahme."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.280", 
   "children": [], 
   "end": "99.920", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unabh\u00e4ngig davon\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.920", 
   "children": [], 
   "end": "101.520", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn ich Sie unterbrechen darf\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.520", 
   "children": [], 
   "end": "102.680", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist es im Hause nicht \u00fcblich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.680", 
   "children": [], 
   "end": "103.680", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "solche Dokumentationen vorzunehmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.680", 
   "children": [], 
   "end": "115.160", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die reichlich unselige Koalition der FDP mit den gro\u00dfen Nicht-Steuerzahler-Parteien und eigentlich auch nichtb\u00fcrgerlichen Parteien CDU und CSU w\u00e4re dann geplatzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.160", 
   "children": [], 
   "end": "117.600", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es w\u00e4re ein Jahr fr\u00fcher gew\u00e4hlt worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.600", 
   "children": [], 
   "end": "121.800", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielleicht w\u00e4re dabei schon 2013 mehr f\u00fcr uns alle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.800", 
   "children": [], 
   "end": "123.960", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "insbesondere f\u00fcr die B\u00fcrger im Land, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.960", 
   "children": [], 
   "end": "125.600", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "herausgekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.600", 
   "children": [], 
   "end": "134.240", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mehr als seit September\u00a02013 eine erste Merkel-GroKo mit noch uns\u00e4glicheren Fehlentscheidungen jedenfalls."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.240", 
   "children": [], 
   "end": "142.040", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Heute wird parallel zu Bankenunion und europ\u00e4ischer Einlagensicherung schon von einem EWF fantasiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.040", 
   "children": [], 
   "end": "143.920", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einem \u201eEurop\u00e4ischen W\u00e4hrungsfonds\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.920", 
   "children": [], 
   "end": "145.560", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist \u00fcbrigens so einer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.560", 
   "children": [], 
   "end": "148.960", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der anders als alle anderen sein bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.960", 
   "children": [], 
   "end": "151.160", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unser Geld nicht zur\u00fcckhaben will,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.160", 
   "children": [], 
   "end": "157.360", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir schon im letzten Jahr bei der Irlandschuldentilgung live gesehen haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.360", 
   "children": [], 
   "end": "160.280", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielleicht reicht Ihr Ged\u00e4chtnis nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.280", 
   "children": [], 
   "end": "162.840", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das k\u00f6nnen Sie im Protokoll nachlesen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.840", 
   "children": [], 
   "end": "167.320", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcbrigens auch die m\u00fcndigen B\u00fcrger auf der Trib\u00fcne und vor den Bildschirmen haben gesehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.320", 
   "children": [], 
   "end": "168.960", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "geh\u00f6rt und vielleicht im Ged\u00e4chtnis bewahrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.960", 
   "children": [], 
   "end": "172.280", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie hier mit europ\u00e4ischen Dingen umgegangen wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.280", 
   "children": [], 
   "end": "174.160", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das gro\u00dfe europ\u00e4ische E\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.160", 
   "children": [], 
   "end": "177.960", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor welchen Fonds oder Vertr\u00e4gen auch immer\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.960", 
   "children": [], 
   "end": "181.840", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "steht ganz offensichtlich f\u00fcr e wie egal. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.840", 
   "children": [], 
   "end": "185.680", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie sehr die Dinge auch gegen den Vertrag oder den Geist von Maastricht bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.680", 
   "children": [], 
   "end": "189.080", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eines freien Europas versto\u00dfen m\u00f6gen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.080", 
   "children": [], 
   "end": "191.040", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie werden trotzdem gemacht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.040", 
   "children": [], 
   "end": "198.240", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schon im Mai\u00a02010 wurden mit deutschem Geld weniger die deutschen Banken gerettet als vielmehr die franz\u00f6sischen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.240", 
   "children": [], 
   "end": "206.600", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deren nationale Unternehmensrisiken wurden einfach sozialisiert in diesem Finanzeuropa der \u00dcbervorteilung und Ausbeutung des deutschen Steuer- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.600", 
   "children": [], 
   "end": "207.960", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Sparers\u00e4ckels."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.960", 
   "children": [], 
   "end": "214.920", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist im Gro\u00dfen und Ganzen \u00fcbrigens ein Europa auch des Finanzrassismus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.920", 
   "children": [], 
   "end": "224.920", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo die Rettung konsumverw\u00f6hnter S\u00fcdeurop\u00e4er viel mehr wert ist als etwa die Unterst\u00fctzung ehrlicher Marktstrukturen in Afrika oder sonst wo auf der Welt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.920", 
   "children": [], 
   "end": "227.240", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Geld kann man eben nur einmal ausgeben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.240", 
   "children": [], 
   "end": "229.560", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Selbst Europ\u00e4er k\u00f6nnen es nur einmal ausgeben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.560", 
   "children": [], 
   "end": "233.720", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die EU-Einkommensgleichheit wurde zwar noch nicht \u00fcberall k\u00fcnstlich herbeisubventioniert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.720", 
   "children": [], 
   "end": "236.520", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wohl aber die Einlagensicherungsgleichheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.520", 
   "children": [], 
   "end": "242.960", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bereits bei der bestehenden EU-Einlagensicherung von 100\u00a0000\u00a0Euro pro Bankkunde stellt sich doch die Frage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.960", 
   "children": [], 
   "end": "245.640", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie kommt ein einfacher und ehrlicher Grieche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.640", 
   "children": [], 
   "end": "246.480", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zypriot, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.480", 
   "children": [], 
   "end": "247.680", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Portugiese etc. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.680", 
   "children": [], 
   "end": "251.080", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eigentlich zu 100\u00a0000\u00a0Euro Sparverm\u00f6gen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.080", 
   "children": [], 
   "end": "254.680", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf grund\u00adehrliche Art und Weise etwa? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.680", 
   "children": [], 
   "end": "256.560", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Solche gibt es auch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.560", 
   "children": [], 
   "end": "256.960", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Deutschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.960", 
   "children": [], 
   "end": "258.600", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die Zeche anderer zahlen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.600", 
   "children": [], 
   "end": "262.360", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "brauchen offenbar selbst keine 100\u00a0000\u00a0Euro pro Person, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.360", 
   "children": [], 
   "end": "267.520", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da ihre gesamten Haushaltsverm\u00f6gen gerade einmal 50\u00a0000\u00a0Euro ausmachen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.520", 
   "children": [], 
   "end": "277.040", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat die uns\u00e4gliche EZB selbst berechnet in jenem Totalkapitulationsjahr restdeutscher Staatsr\u00e4son anno 2010."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.040", 
   "children": [], 
   "end": "279.760", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie lange soll es noch so weitergehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.760", 
   "children": [], 
   "end": "287.160", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass deutsche Regierungen und Amtspersonen ein so miserables Gesch\u00e4ftsgebaren an den Tag legen zulasten des eigenen Souver\u00e4ns? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.160", 
   "children": [], 
   "end": "290.920", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist schon jenseits aller Wischiwaschipolitik auch in diesem Bereich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.920", 
   "children": [], 
   "end": "294.280", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das erinnert eher an eine Vichy-Waschi-Politik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.280", 
   "children": [], 
   "end": "298.680", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit umgekehrten Vorzeichen und umgekehrten Geldstr\u00f6men freilich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.680", 
   "children": [], 
   "end": "309.360", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Machen Sie als deutsche Regierung endlich normale b\u00fcrgerliche Politik f\u00fcr ein normales b\u00fcrgerliches Deutschland anstatt Politik f\u00fcr ein immer anormaleres Enteignungseuropa oder EU-topia."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "309.360", 
   "children": [], 
   "end": "310.200", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.200", 
   "children": [], 
   "end": "318.400", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie so weit sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "318.400", 
   "children": [], 
   "end": "319.840", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sagen Sie uns Bescheid."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "319.840", 
   "children": [], 
   "end": "322.960", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chster hat das Wort der Kollege Fabio De Masi von den Linken."
   ]
  }
 ]
}