{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "8.160", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kinderw\u00fcnsche unabh\u00e4ngig vom Wohnort f\u00f6rdern\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.160", 
   "children": [], 
   "end": "11.520", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Reform der Richtlinie des Bundesministeriums f\u00fcr Familie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.520", 
   "children": [], 
   "end": "11.960", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Senioren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.960", 
   "children": [], 
   "end": "16.480", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frauen und Jugend zur assistierten Reproduktion"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.480", 
   "children": [], 
   "end": "21.480", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38\u00a0Minuten vorgesehen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.480", 
   "children": [], 
   "end": "23.600", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.600", 
   "children": [], 
   "end": "25.480", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann ist das so beschlossen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.480", 
   "children": [], 
   "end": "26.760", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich er\u00f6ffne die Aussprache. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.760", 
   "children": [], 
   "end": "30.760", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort hat f\u00fcr die Antragsteller die Kollegin Katja Suding, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.760", 
   "children": [], 
   "end": "33.600", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Freie Demokraten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.600", 
   "children": [], 
   "end": "35.680", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.680", 
   "children": [], 
   "end": "40.560", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.560", 
   "children": [], 
   "end": "42.240", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.240", 
   "children": [], 
   "end": "43.480", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kinder zu haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.480", 
   "children": [], 
   "end": "47.360", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist f\u00fcr viele Menschen in Deutschland das Wichtigste und Sch\u00f6nste im Leben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.360", 
   "children": [], 
   "end": "49.280", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcber 90\u00a0Prozent der 18- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.280", 
   "children": [], 
   "end": "52.480", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bis 30-J\u00e4hrigen geben in Umfragen an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.480", 
   "children": [], 
   "end": "55.160", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Kind oder auch mehrere Kinder haben zu wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.160", 
   "children": [], 
   "end": "59.040", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber l\u00e4ngst nicht alle k\u00f6nnen ihren Kinderwunsch verwirklichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.040", 
   "children": [], 
   "end": "62.160", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jedenfalls nicht ohne medizinische Unterst\u00fctzung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.160", 
   "children": [], 
   "end": "66.120", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mehr als 6\u00a0Millionen Menschen in Deutschland sind ungewollt kinderlos, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.120", 
   "children": [], 
   "end": "67.640", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die Zahl steigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.640", 
   "children": [], 
   "end": "71.080", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "L\u00e4ngere Ausbildung und h\u00e4ufige Jobwechsel f\u00fchren dazu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.080", 
   "children": [], 
   "end": "73.800", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich Menschen heute immer sp\u00e4ter daf\u00fcr entscheiden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.800", 
   "children": [], 
   "end": "75.160", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kinder zu bekommen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.160", 
   "children": [], 
   "end": "76.440", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "viele so sp\u00e4t, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.440", 
   "children": [], 
   "end": "78.200", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie Hilfe ben\u00f6tigen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.200", 
   "children": [], 
   "end": "86.920", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Unterst\u00fctzung f\u00fcr Ma\u00dfnahmen der k\u00fcnstlichen Befruchtung haben SPD und Gr\u00fcne 2004 aber stark reduziert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.920", 
   "children": [], 
   "end": "91.440", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was vorher als Regelleistung zu 100\u00a0Prozent von der GKV \u00fcbernommen wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.440", 
   "children": [], 
   "end": "94.480", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird seitdem nur noch zur H\u00e4lfte von der Kasse bezahlt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.480", 
   "children": [], 
   "end": "96.280", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber nur f\u00fcr die ersten drei Versuche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.280", 
   "children": [], 
   "end": "101.840", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nur bei Ehepaaren und nur f\u00fcr Frauen zwischen 25 und 40\u00a0Jahren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.840", 
   "children": [], 
   "end": "110.080", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die schwarz-gelbe Bundesregierung hat die finanzielle Unterst\u00fctzung mit einer Richtlinie des BMFSFJ zur F\u00f6rderung der assistierten Reproduktion erleichtert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.080", 
   "children": [], 
   "end": "114.400", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mittlerweile f\u00f6rdert diese Richtlinie auch unverheiratete Paare."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.400", 
   "children": [], 
   "end": "115.360", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unser Ansatz war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.360", 
   "children": [], 
   "end": "118.800", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Bund und L\u00e4nder gemeinsam ein Viertel der Gesamtkosten tragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.800", 
   "children": [], 
   "end": "120.360", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unter der Voraussetzung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.360", 
   "children": [], 
   "end": "123.600", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich die L\u00e4nder parit\u00e4tisch beteiligen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.600", 
   "children": [], 
   "end": "125.600", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir Freie Demokraten geben offen zu: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.600", 
   "children": [], 
   "end": "127.720", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir waren da zu optimistisch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.720", 
   "children": [], 
   "end": "135.000", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lediglich f\u00fcnf ostdeutsche Bundesl\u00e4nder und das Land Niedersachsen haben entsprechende Richtlinien erlassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.000", 
   "children": [], 
   "end": "139.440", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die vom Bund zur Verf\u00fcgung gestellten Mittel werden nicht vollst\u00e4ndig ausgesch\u00f6pft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.440", 
   "children": [], 
   "end": "141.640", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil die L\u00e4nder nicht mitziehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.640", 
   "children": [], 
   "end": "147.280", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Erf\u00fcllung eines Kinderwunsches ist dadurch in hohem Ma\u00dfe abh\u00e4ngig vom Wohnort derjenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.280", 
   "children": [], 
   "end": "149.080", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ein Kind bekommen m\u00f6chten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.080", 
   "children": [], 
   "end": "153.680", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Ungleichbehandlung halten wir f\u00fcr absolut falsch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.680", 
   "children": [], 
   "end": "162.280", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als Freie Demokraten setzen wir uns bereits seit Jahren in den L\u00e4ndern daf\u00fcr ein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.280", 
   "children": [], 
   "end": "165.280", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Finanzierung der Kinderwunschbehandlung zu verbessern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.280", 
   "children": [], 
   "end": "172.080", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Hamburg beispielsweise gab es entsprechende Initiativen meiner damaligen Fraktion 2013 und 2016. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.080", 
   "children": [], 
   "end": "182.320", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sowohl in Schleswig-Holstein als auch in Nordrhein-Westfalen ist die Kofinanzierung des Bundesprogramms durch das Land Teil des Koalitionsvertrags mit unseren Partnern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.320", 
   "children": [], 
   "end": "186.840", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bundesweit einheitliche Regelungen sind dennoch in weiter Ferne. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.840", 
   "children": [], 
   "end": "192.880", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier besteht dringender Handlungsbedarf."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.880", 
   "children": [], 
   "end": "198.600", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Abh\u00e4ngigkeit der F\u00f6rderungsbereitschaft des Wohnsitzbundeslandes ist aber nur ein Teil des Problems. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.600", 
   "children": [], 
   "end": "201.800", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unverheiratete Paare erhalten keine F\u00f6rderung durch die Krankenkasse, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.800", 
   "children": [], 
   "end": "205.480", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber unter Umst\u00e4nden durch die BMFSFJ-Richtlinie. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.480", 
   "children": [], 
   "end": "207.680", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alleinstehende gehen komplett leer aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.680", 
   "children": [], 
   "end": "207.960", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.960", 
   "children": [], 
   "end": "213.400", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "obwohl inzwischen jedes dritte Kind in Deutschland au\u00dferhalb einer Ehe geboren wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.400", 
   "children": [], 
   "end": "216.120", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lesbische Paare werden gar nicht gef\u00f6rdert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.120", 
   "children": [], 
   "end": "221.160", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Entscheidet sich ein Paar zu fr\u00fch oder zu sp\u00e4t im Leben f\u00fcr eine Wunschkindbehandlung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.160", 
   "children": [], 
   "end": "222.920", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bleibt die Unterst\u00fctzung aus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.920", 
   "children": [], 
   "end": "229.360", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Besonders problematisch ist das schlagartige Ende der F\u00f6rderung der Frauen ab dem 40.\u00a0Lebensjahr."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.360", 
   "children": [], 
   "end": "231.440", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum Stichwort \u201eSocial Freezing\u201c: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.440", 
   "children": [], 
   "end": "233.960", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die k\u00fcnstliche Befruchtung mit eingefrorenen Ei- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.960", 
   "children": [], 
   "end": "240.200", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Samenzellen wird weder von GKV noch durch die BMFSFJ-Richtlinie gef\u00f6rdert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.200", 
   "children": [], 
   "end": "247.200", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der von uns vorgelegte Antrag ist ein erster pragmatischer und hoffentlich schnell umzusetzender Schritt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.200", 
   "children": [], 
   "end": "251.520", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Menschen mit Kinderwunsch besser zu unterst\u00fctzen und zu helfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.520", 
   "children": [], 
   "end": "255.000", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unabh\u00e4ngig vom Wohnort und vom Familienstand."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.000", 
   "children": [], 
   "end": "261.400", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur am Rande und ganz kurz: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.400", 
   "children": [], 
   "end": "265.280", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Davon unbenommen brauchen wir in Deutschland eine weitergehende Diskussion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.280", 
   "children": [], 
   "end": "272.960", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei wem wir dar\u00fcber hinaus eine assistierte Reproduktion unterst\u00fctzen wollen und welche Ma\u00dfnahmen dabei zum Einsatz kommen sollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.960", 
   "children": [], 
   "end": "281.000", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aus unserer Sicht sollten Eizellspende und nicht kommerzielle Leihmutterschaft unter bestimmten Bedingungen legalisiert werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.000", 
   "children": [], 
   "end": "286.080", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr muss jedoch sehr viel mehr ge\u00e4ndert werden als nur die Richtlinie des BMFSFJ, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.080", 
   "children": [], 
   "end": "289.280", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an der wir mit dem vorliegenden Antrag ansetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.280", 
   "children": [], 
   "end": "293.120", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir arbeiten aber an weiteren entsprechenden Initiativen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.120", 
   "children": [], 
   "end": "294.000", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.000", 
   "children": [], 
   "end": "295.320", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist offensichtlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.320", 
   "children": [], 
   "end": "301.840", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die bestehenden F\u00f6rderinstrumente der Lebenswirklichkeit der Menschen in unserem Land nicht gerecht werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.840", 
   "children": [], 
   "end": "304.880", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie uns daher einen ersten wichtigen Schritt machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.880", 
   "children": [], 
   "end": "306.000", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich freue mich auf die Debatte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.000", 
   "children": [], 
   "end": "306.760", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.760", 
   "children": [], 
   "end": "308.360", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin Suding.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.360", 
   "children": [], 
   "end": "318.280", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chster f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion der Kollege Stephan Pilsinger. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "318.280", 
   "children": [], 
   "end": "321.440", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch f\u00fcr ihn ist es seine erste Parlamentsrede."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "321.440", 
   "children": [], 
   "end": "327.560", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "327.560", 
   "children": [], 
   "end": "329.640", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "329.640", 
   "children": [], 
   "end": "331.800", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit Freude habe ich vernommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "331.800", 
   "children": [], 
   "end": "341.320", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die FDP mit ihrem Antrag auf Ausweitung von Kinderwunschbehandlungen sich des Themas der Fortpflanzung annimmt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "341.320", 
   "children": [], 
   "end": "343.960", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist die zentrale Aufgabe der Gesellschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "343.960", 
   "children": [], 
   "end": "349.560", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich der Weitergabe des Lebens anzunehmen und daf\u00fcr entsprechende Rahmenbedingungen zu schaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "349.560", 
   "children": [], 
   "end": "353.680", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass in der Bundesrepublik Familien und werdende Familien unterst\u00fctzt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "353.680", 
   "children": [], 
   "end": "359.480", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Artikel\u00a06 des Grundgesetzes ist dies verfassungsrechtlich verb\u00fcrgt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "359.480", 
   "children": [], 
   "end": "365.520", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die FDP will mit ihrem Antrag nun eine Ausweitung der Kinderwunschbehandlungen erreichen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "365.520", 
   "children": [], 
   "end": "366.560", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch ich denke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "366.560", 
   "children": [], 
   "end": "372.240", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unsere Gesellschaft sollte eine kinderfreundlichere Gesellschaft werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "372.240", 
   "children": [], 
   "end": "375.320", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wie kann unsere Gesellschaft eine Gesellschaft werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "375.320", 
   "children": [], 
   "end": "378.240", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die der Weitergabe des Lebens mehr Achtung schenkt? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "378.240", 
   "children": [], 
   "end": "379.920", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "379.920", 
   "children": [], 
   "end": "383.120", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dies auf eine andere Art und Weise geschehen sollte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "383.120", 
   "children": [], 
   "end": "385.720", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als von der FDP in ihrem Antrag gefordert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "385.720", 
   "children": [], 
   "end": "387.640", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mir geht es dabei nicht darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "387.640", 
   "children": [], 
   "end": "390.320", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob etwas verboten oder erlaubt werden sollte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "390.320", 
   "children": [], 
   "end": "391.640", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mir geht es darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "391.640", 
   "children": [], 
   "end": "394.400", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob ich etwas f\u00fcr so f\u00f6rderungsw\u00fcrdig halte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "394.400", 
   "children": [], 
   "end": "397.240", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es von allen B\u00fcrgern bezahlt werden soll. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "397.240", 
   "children": [], 
   "end": "399.160", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Art und Weise, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "399.160", 
   "children": [], 
   "end": "401.120", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sich der Staat des Themas annehmen sollte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "401.120", 
   "children": [], 
   "end": "405.040", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und meine darauf beruhenden \u00dcberlegungen zu dem Thema m\u00f6chte ich im Folgenden darlegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "405.040", 
   "children": [], 
   "end": "411.000", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Antrag der FDP auf Ausweitung von Kinderwunschbehandlungen fu\u00dft ja auf der \u00dcberzeugung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "411.000", 
   "children": [], 
   "end": "413.480", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es ein Recht auf Elternschaft gebe."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "413.480", 
   "children": [], 
   "end": "416.280", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als Mediziner kann ich Ihnen sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "416.280", 
   "children": [], 
   "end": "419.040", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Recht auf Elternschaft gibt es leider nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "419.040", 
   "children": [], 
   "end": "421.800", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Leben ist immer ein Geschenk, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "421.800", 
   "children": [], 
   "end": "426.800", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und auch die Weitergabe des Lebens muss als Geschenk gesehen werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "426.800", 
   "children": [], 
   "end": "429.520", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit Kinderwunschbehandlungen kann man zwar nachhelfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "429.520", 
   "children": [], 
   "end": "431.840", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es zum Geschenk einer Elternschaft kommt,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "431.840", 
   "children": [], 
   "end": "434.760", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber ein Recht l\u00e4sst sich hieraus nicht ableiten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "434.760", 
   "children": [], 
   "end": "442.600", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Reproduktionsmedizin ist auch nicht in allen F\u00e4llen ein erfolgreiches und zuverl\u00e4ssiges Allheilmittel bei Kinderlosigkeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "442.600", 
   "children": [], 
   "end": "447.640", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Diskussion \u00fcber k\u00fcnstliche Befruchtung muss daher differenziert gef\u00fchrt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "447.640", 
   "children": [], 
   "end": "452.640", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine k\u00fcnstliche Befruchtung stellt einen gravierenden medizinischen Eingriff dar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "452.640", 
   "children": [], 
   "end": "456.400", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der erhebliche Nebenwirkungen wie \u00dcberstimulation mit sich bringen kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "456.400", 
   "children": [], 
   "end": "460.080", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zudem f\u00fchrt nur jede siebte Behandlung \u00fcberhaupt zu einer Geburt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "460.080", 
   "children": [], 
   "end": "461.120", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Eingriff, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "461.120", 
   "children": [], 
   "end": "462.520", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der nicht erfolgreich ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "462.520", 
   "children": [], 
   "end": "466.640", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat h\u00e4ufig erhebliche psychosoziale Folgen f\u00fcr die Betroffenen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "466.640", 
   "children": [], 
   "end": "468.680", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daher ist es richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "468.680", 
   "children": [], 
   "end": "472.840", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass einem entsprechenden Eingriff eine Beratung vorangestellt wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "472.840", 
   "children": [], 
   "end": "474.360", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sinnvoll ist auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "474.360", 
   "children": [], 
   "end": "479.880", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Bundesgesetzgeber sowie die Krankenkassen bestimmte Vorgaben f\u00fcr die Bezuschussung definieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "479.880", 
   "children": [], 
   "end": "488.760", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So sind f\u00fcr die Bezuschussung ein gewisses Alter sowie eine m\u00f6glichst stabile Beziehung der Betroffenen und damit auch der m\u00f6glichen Kinder wichtige Voraussetzungen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "488.760", 
   "children": [], 
   "end": "497.320", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dem entspricht auch das Bundessozialgericht mit seiner Entscheidung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "497.320", 
   "children": [], 
   "end": "501.520", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Krankenkassen keine Leistungen bei nichtverheirateten Paaren erbringen d\u00fcrfen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "501.520", 
   "children": [], 
   "end": "506.440", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn nur in dem Institut der Ehe existiert die gesetzliche Verpflichtung zur Verantwortungs\u00fcbernahme. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "506.440", 
   "children": [], 
   "end": "508.360", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie ist die einzige Form, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "508.360", 
   "children": [], 
   "end": "511.200", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Paaren einen Anspruch auf gegenseitigen Unterhalt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "511.200", 
   "children": [], 
   "end": "514.040", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Versorgungsausgleich und Erbschaft garantiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "514.040", 
   "children": [], 
   "end": "519.120", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von dieser Sicherheit f\u00fcr beide Partner profitieren unmittelbar auch die Kinder. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "519.120", 
   "children": [], 
   "end": "524.800", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn der Staat den weitreichenden Schritt einer k\u00fcnstlichen Befruchtung aktiv finanziell unterst\u00fctzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "524.800", 
   "children": [], 
   "end": "535.320", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sollte er im Sinne der Kinder auch Bedingungen f\u00fcr eine gr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche Stabilit\u00e4t formulieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "535.320", 
   "children": [], 
   "end": "540.680", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Des Weiteren bin ich aber auch aus grunds\u00e4tzlichen Erw\u00e4gungen heraus gegen eine Ausweitung der Kinderwunschbehandlungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "540.680", 
   "children": [], 
   "end": "543.880", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meiner \u00dcberzeugung nach ist der Mensch n\u00e4mlich ein Gesch\u00f6pf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "543.880", 
   "children": [], 
   "end": "547.240", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "entspringend aus der sch\u00f6pferischen Liebe zweier Geschlechter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "547.240", 
   "children": [], 
   "end": "552.520", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich idealerweise dann auch dieses Gesch\u00f6pfs annehmen und Verantwortung hierf\u00fcr tragen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "552.520", 
   "children": [], 
   "end": "554.920", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr mich stellt sich damit vielmehr die Frage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "554.920", 
   "children": [], 
   "end": "557.160", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was k\u00f6nnen wir als Gesellschaft im Allgemeinen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "557.160", 
   "children": [], 
   "end": "559.240", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als Bundestag im Speziellen tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "559.240", 
   "children": [], 
   "end": "562.040", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Eltern in ihrer wichtigen Aufgabe zu unterst\u00fctzen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "562.040", 
   "children": [], 
   "end": "563.360", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was k\u00f6nnen wir tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "563.360", 
   "children": [], 
   "end": "567.520", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich wieder mehr Paare f\u00fcr die Weitergabe des Lebens entscheiden?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "567.520", 
   "children": [], 
   "end": "568.760", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da ist es f\u00fcr mich entscheidend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "568.760", 
   "children": [], 
   "end": "572.120", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem Wert des Lebens als solchem wieder einen anderen Stellenwert zu geben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "572.120", 
   "children": [], 
   "end": "576.600", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Konkret sollte daher nicht die Kinderwunschbehandlung ausgeweitet werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "576.600", 
   "children": [], 
   "end": "577.720", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern Frauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "577.720", 
   "children": [], 
   "end": "580.920", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die bereits in Schwangerschaft sind und in Konfliktsituationen stehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "580.920", 
   "children": [], 
   "end": "583.800", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sollten vom Staat besser betreut werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "583.800", 
   "children": [], 
   "end": "585.360", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schauen wir uns die Zahlen an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "585.360", 
   "children": [], 
   "end": "587.120", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Abtreibungen in Deutschland nehmen ab, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "587.120", 
   "children": [], 
   "end": "589.000", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar nicht nur in absoluten Zahlen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "589.000", 
   "children": [], 
   "end": "590.760", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch im Verh\u00e4ltnis pro Geburt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "590.760", 
   "children": [], 
   "end": "592.120", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das gro\u00dfe Aber: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "592.120", 
   "children": [], 
   "end": "596.480", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Immer noch werden pro 100\u00a0Geburten in Deutschland 13 werdende Menschen abgetrieben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "596.480", 
   "children": [], 
   "end": "600.760", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fast 100\u00a0000\u00a0Abtreibungen werden derzeit in Deutschland pro Jahr vorgenommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "600.760", 
   "children": [], 
   "end": "603.760", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar weit \u00fcber 90\u00a0Prozent nach Beratungsgespr\u00e4ch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "603.760", 
   "children": [], 
   "end": "604.560", 
   "id": "s000164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "604.560", 
   "children": [], 
   "end": "610.120", 
   "id": "s000165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in mehr als neun von zehn F\u00e4llen liegen bei der Schwangerschaft weder Krankheit noch Gef\u00e4hrdung der Mutter vor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "610.120", 
   "children": [], 
   "end": "613.920", 
   "id": "s000166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben also \u00fcber 90\u00a0000\u00a0Abtreibungen pro Jahr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "613.920", 
   "children": [], 
   "end": "619.040", 
   "id": "s000167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gleichzeitig werden aber knapp 4\u00a0000\u00a0Kinder pro Jahr in Deutschland adoptiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "619.040", 
   "children": [], 
   "end": "622.560", 
   "id": "s000168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und davon nur 1\u00a0500\u00a0Kinder von nichtverwandten Personen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "622.560", 
   "children": [], 
   "end": "627.000", 
   "id": "s000169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gleichzeitig ist in Deutschland fast jedes zehnte Paar ungewollt kinderlos. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "627.000", 
   "children": [], 
   "end": "631.840", 
   "id": "s000170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bisher gestaltete sich das Adoptionsverfahren aber \u00e4u\u00dferst kompliziert und langwierig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "631.840", 
   "children": [], 
   "end": "634.200", 
   "id": "s000171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt mehr als genug Adoptionswillige, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "634.200", 
   "children": [], 
   "end": "637.240", 
   "id": "s000172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber viel zu wenige zur Adoption freigegebene Kinder. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "637.240", 
   "children": [], 
   "end": "641.160", 
   "id": "s000173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf ein zur \u00adAdoption freigegebenes Kind kommen circa sieben Bewerber. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "641.160", 
   "children": [], 
   "end": "642.640", 
   "id": "s000174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier m\u00fcssen wir ansetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "642.640", 
   "children": [], 
   "end": "645.760", 
   "id": "s000175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Werdende M\u00fctter m\u00fcssen auch finanziell st\u00e4rker unterst\u00fctzt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "645.760", 
   "children": [], 
   "end": "652.200", 
   "id": "s000176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insbesondere m\u00fcssen wir in die Hilfe bei Schwangerschaftskonflikten investieren und die betroffenen Frauen unterst\u00fctzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "652.200", 
   "children": [], 
   "end": "655.520", 
   "id": "s000177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Zahl der Abtreibungen muss weiter gesenkt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "655.520", 
   "children": [], 
   "end": "663.560", 
   "id": "s000178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen auch die Adoptionsverfahren weiterentwickeln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "663.560", 
   "children": [], 
   "end": "669.480", 
   "id": "s000179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Adoptionsgesetz modernisieren und in die Aufkl\u00e4rungsarbeit \u00fcber Abtreibungen investieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "669.480", 
   "children": [], 
   "end": "672.680", 
   "id": "s000180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das halte ich f\u00fcr vordringlich gegen\u00fcber Ihrem Vorschlag."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "672.680", 
   "children": [], 
   "end": "674.800", 
   "id": "s000181", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum Schluss noch eine pers\u00f6nliche Anmerkung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "674.800", 
   "children": [], 
   "end": "677.760", 
   "id": "s000182", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In meiner T\u00e4tigkeit als Arzt in der Inneren Medizin musste ich erleben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "677.760", 
   "children": [], 
   "end": "679.080", 
   "id": "s000183", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie fragil das Leben ist; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "679.080", 
   "children": [], 
   "end": "680.880", 
   "id": "s000184", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber ich durfte auch das Geschenk erleben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "680.880", 
   "children": [], 
   "end": "682.000", 
   "id": "s000185", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Leben zu erhalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "682.000", 
   "children": [], 
   "end": "686.560", 
   "id": "s000186", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und wenn wir das Leben wieder mehr als Geschenk betrachten und nicht als etwas von uns Gemachtes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "686.560", 
   "children": [], 
   "end": "690.760", 
   "id": "s000187", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann gewinnt das Leben und die Weitergabe des Lebens wieder an Bedeutung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "690.760", 
   "children": [], 
   "end": "694.280", 
   "id": "s000188", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es braucht also eine innere Umkehr der Betrachtung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "694.280", 
   "children": [], 
   "end": "695.920", 
   "id": "s000189", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Leben ist ein Geschenk, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "695.920", 
   "children": [], 
   "end": "697.880", 
   "id": "s000190", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht ein bestellbares Produkt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "697.880", 
   "children": [], 
   "end": "698.400", 
   "id": "s000191", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "698.400", 
   "children": [], 
   "end": "701.680", 
   "id": "s000192", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Gesellschaft selbst muss wieder bewusst gemacht werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "701.680", 
   "children": [], 
   "end": "703.320", 
   "id": "s000193", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wertvoll das Leben ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "703.320", 
   "children": [], 
   "end": "705.120", 
   "id": "s000194", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und der Staat hat die Aufgabe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "705.120", 
   "children": [], 
   "end": "707.120", 
   "id": "s000195", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Leben in jedem Stadium zu sch\u00fctzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "707.120", 
   "children": [], 
   "end": "707.920", 
   "id": "s000196", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "707.920", 
   "children": [], 
   "end": "712.560", 
   "id": "s000197", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Pilsinger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "712.560", 
   "children": [], 
   "end": "716.960", 
   "id": "s000198", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "herzlichen Dank f\u00fcr Ihre Rede.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "716.960", 
   "children": [], 
   "end": "723.000", 
   "id": "s000199", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chstes f\u00fcr die Sozialdemokratie die Kollegin G\u00fclistan Y\u00fcksel."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "723.000", 
   "children": [], 
   "end": "730.040", 
   "id": "s000200", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "730.040", 
   "children": [], 
   "end": "732.800", 
   "id": "s000201", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Damen und Herren auf den Besuchertrib\u00fcnen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "732.800", 
   "children": [], 
   "end": "735.120", 
   "id": "s000202", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "735.120", 
   "children": [], 
   "end": "737.680", 
   "id": "s000203", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eMit Kindern zusammen zu sein ist Balsam f\u00fcr die Seele\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "737.680", 
   "children": [], 
   "end": "739.600", 
   "id": "s000204", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sagte schon Dostojewski. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "739.600", 
   "children": [], 
   "end": "742.680", 
   "id": "s000205", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr viele Menschen sind Kinder Teil eines erf\u00fcllten Lebens, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "742.680", 
   "children": [], 
   "end": "745.960", 
   "id": "s000206", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn nicht sogar der Lebenswunsch schlechthin. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "745.960", 
   "children": [], 
   "end": "751.520", 
   "id": "s000207", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Doch fast jedes zehnte Paar zwischen 25 und 59\u00a0Jahren ist ungewollt kinderlos. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "751.520", 
   "children": [], 
   "end": "754.040", 
   "id": "s000208", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Paare versuchen mitunter viele Jahre vergebens, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "754.040", 
   "children": [], 
   "end": "755.400", 
   "id": "s000209", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Kind zu bekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "755.400", 
   "children": [], 
   "end": "758.440", 
   "id": "s000210", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was vor allem auch eine seelische Belastung ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "758.440", 
   "children": [], 
   "end": "761.360", 
   "id": "s000211", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die moderne Medizin kann es erm\u00f6glichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "761.360", 
   "children": [], 
   "end": "763.720", 
   "id": "s000212", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Menschen ihren Kinderwunsch zu erf\u00fcllen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "763.720", 
   "children": [], 
   "end": "765.960", 
   "id": "s000213", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sehe es als unsere Aufgabe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "765.960", 
   "children": [], 
   "end": "767.720", 
   "id": "s000214", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie hierbei zu unterst\u00fctzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "767.720", 
   "children": [], 
   "end": "772.720", 
   "id": "s000215", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht nur weil wir die Menschen in dieser Ausnahmesituation nicht alleinlassen d\u00fcrfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "772.720", 
   "children": [], 
   "end": "776.880", 
   "id": "s000216", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch weil wir eine kinderfreundliche Gesellschaft sein wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "776.880", 
   "children": [], 
   "end": "779.000", 
   "id": "s000217", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die den Wunsch nach Kindern unterst\u00fctzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "779.000", 
   "children": [], 
   "end": "786.560", 
   "id": "s000218", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Neben Beratungsangeboten und psychologischer Hilfe ist also insbesondere eine finanzielle F\u00f6rderung wichtig; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "786.560", 
   "children": [], 
   "end": "794.000", 
   "id": "s000219", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn die Kosten der notwendigen medizinischen Behandlungen k\u00f6nnen schnell die Kosten eines Kleinwagens erreichen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "794.000", 
   "children": [], 
   "end": "796.600", 
   "id": "s000220", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Antrag erl\u00e4utert zu Recht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "796.600", 
   "children": [], 
   "end": "800.840", 
   "id": "s000221", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass eine Unterst\u00fctzung nicht vom Trauschein abh\u00e4ngen darf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "800.840", 
   "children": [], 
   "end": "803.480", 
   "id": "s000222", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als SPD vertreten wir den Standpunkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "803.480", 
   "children": [], 
   "end": "804.880", 
   "id": "s000223", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Familie da ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "804.880", 
   "children": [], 
   "end": "806.160", 
   "id": "s000224", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo Menschen bereit sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "806.160", 
   "children": [], 
   "end": "809.960", 
   "id": "s000225", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcreinander einzustehen und dauerhaft Verantwortung zu \u00fcbernehmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "809.960", 
   "children": [], 
   "end": "822.880", 
   "id": "s000226", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb hat die ehemalige Bundesfamilienministerin Manuela Schwesig bereits zum Januar\u00a02016 die entsprechende Bundesf\u00f6rderrichtlinie ge\u00e4ndert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "822.880", 
   "children": [], 
   "end": "827.160", 
   "id": "s000227", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seitdem werden nicht nur verheiratete Paare bei ihrem Kinderwunsch unterst\u00fctzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "827.160", 
   "children": [], 
   "end": "829.080", 
   "id": "s000228", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch Paare, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "829.080", 
   "children": [], 
   "end": "833.360", 
   "id": "s000229", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in einer nichtehelichen Lebensgemeinschaft zusammenleben\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "833.360", 
   "children": [], 
   "end": "835.360", 
   "id": "s000230", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine richtige und wichtige Entscheidung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "835.360", 
   "children": [], 
   "end": "838.800", 
   "id": "s000231", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Manuela Schwesig in der letzten Legislatur getroffen hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "838.800", 
   "children": [], 
   "end": "846.960", 
   "id": "s000232", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diesem Schritt des Familienministeriums sollte das Gesundheitsministerium mit einer \u00c4nderung im SGB\u00a0V folgen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "846.960", 
   "children": [], 
   "end": "854.760", 
   "id": "s000233", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn eine F\u00f6rderung f\u00fcr nichteheliche Paare sollte es auch bei der Kostenbeteiligung der gesetzlichen Krankenkassen geben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "854.760", 
   "children": [], 
   "end": "858.280", 
   "id": "s000234", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das darf nicht an einen Trauschein gebunden sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "858.280", 
   "children": [], 
   "end": "866.360", 
   "id": "s000235", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hierzu sind wir in der letzten Legislaturperiode mit unserem Koalitionspartner leider nicht auf einen gemeinsamen Nenner gekommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "866.360", 
   "children": [], 
   "end": "866.840", 
   "id": "s000236", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich hoffe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "866.840", 
   "children": [], 
   "end": "869.560", 
   "id": "s000237", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es in der jetzigen besser wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "869.560", 
   "children": [], 
   "end": "871.160", 
   "id": "s000238", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gleichzeitig bin ich daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "871.160", 
   "children": [], 
   "end": "876.440", 
   "id": "s000239", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die gesetzliche Krankenversicherung die Kosten der k\u00fcnstlichen Befruchtung wieder ganz \u00fcbernimmt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "876.440", 
   "children": [], 
   "end": "880.640", 
   "id": "s000240", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch wenn die medizinische Behandlung keine Garantie daf\u00fcr ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "880.640", 
   "children": [], 
   "end": "883.440", 
   "id": "s000241", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Kinderwunsch erf\u00fcllt werden kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "883.440", 
   "children": [], 
   "end": "887.320", 
   "id": "s000242", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sollte die M\u00f6glichkeit nicht vom Geldbeutel abh\u00e4ngen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "887.320", 
   "children": [], 
   "end": "898.400", 
   "id": "s000243", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unabh\u00e4ngig von der Art der F\u00f6rderung sollte zudem generell \u00fcber eine \u00d6ffnung f\u00fcr weitere Formen des Zusammenlebens diskutiert werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "898.400", 
   "children": [], 
   "end": "903.440", 
   "id": "s000244", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier erwarte ich von der zuk\u00fcnftigen Bundesregierung entschlossenes Handeln."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "903.440", 
   "children": [], 
   "end": "907.160", 
   "id": "s000245", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass eine F\u00f6rderung vom Wohnort unabh\u00e4ngig sein muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "907.160", 
   "children": [], 
   "end": "909.200", 
   "id": "s000246", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist ein berechtigtes Ansinnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "909.200", 
   "children": [], 
   "end": "910.520", 
   "id": "s000247", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wir teilen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "910.520", 
   "children": [], 
   "end": "914.280", 
   "id": "s000248", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die Erf\u00fcllung des Kinderwunsches sollte es keine Rolle spielen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "914.280", 
   "children": [], 
   "end": "915.440", 
   "id": "s000249", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob man in Bayern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "915.440", 
   "children": [], 
   "end": "917.960", 
   "id": "s000250", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in NRW oder hier in Berlin lebt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "917.960", 
   "children": [], 
   "end": "921.640", 
   "id": "s000251", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine bundeseinheitliche Regelung ist daher w\u00fcnschenswert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "921.640", 
   "children": [], 
   "end": "926.760", 
   "id": "s000252", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Trotzdem sollten wir die L\u00e4nder nicht aus ihrer Verantwortung entlassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "926.760", 
   "children": [], 
   "end": "930.520", 
   "id": "s000253", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb m\u00f6chte ich an dieser Stelle an jene L\u00e4nder appellieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "930.520", 
   "children": [], 
   "end": "938.000", 
   "id": "s000254", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die bisher keine der Bundesf\u00f6rderrichtlinie entsprechende Regelung haben und damit eine staatliche F\u00f6rderung in ihrem Bundesland verhindern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "938.000", 
   "children": [], 
   "end": "941.760", 
   "id": "s000255", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen der FDP, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "941.760", 
   "children": [], 
   "end": "945.240", 
   "id": "s000256", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie die Ausweitung der F\u00f6rderung finanziert werden soll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "945.240", 
   "children": [], 
   "end": "948.960", 
   "id": "s000257", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird in Ihrem Antrag leider nur unzureichend erl\u00e4utert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "948.960", 
   "children": [], 
   "end": "950.280", 
   "id": "s000258", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dort hei\u00dft es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "950.280", 
   "children": [], 
   "end": "957.520", 
   "id": "s000259", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass \u201edie Mehrausgaben durch Umschichtung oder Einsparungen innerhalb des Einzelplans\u00a017\u201c\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "957.520", 
   "children": [], 
   "end": "960.280", 
   "id": "s000260", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also des Haushaltsplans des Familienministeriums\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "960.280", 
   "children": [], 
   "end": "962.680", 
   "id": "s000261", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201ein Deckung zu bringen\u201c sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "962.680", 
   "children": [], 
   "end": "964.440", 
   "id": "s000262", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist nicht nur recht vage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "964.440", 
   "children": [], 
   "end": "967.800", 
   "id": "s000263", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern aus unserer Sicht auch nicht in Ordnung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "967.800", 
   "children": [], 
   "end": "975.920", 
   "id": "s000264", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es darf keine Familienpolitik auf Kosten der Familienpolitik geben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "975.920", 
   "children": [], 
   "end": "980.640", 
   "id": "s000265", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie die Kinderwunschf\u00f6rderung durch Umschichtung oder Einsparungen finanzieren wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "980.640", 
   "children": [], 
   "end": "984.680", 
   "id": "s000266", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nehmen Sie zwangsweise an einer anderen Stelle im Haushalt etwas weg. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "984.680", 
   "children": [], 
   "end": "986.960", 
   "id": "s000267", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und wo wollen Sie das machen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "986.960", 
   "children": [], 
   "end": "989.040", 
   "id": "s000268", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei den Fr\u00fchen Hilfen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "989.040", 
   "children": [], 
   "end": "991.440", 
   "id": "s000269", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei den Mehrgenerationenh\u00e4usern? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "991.440", 
   "children": [], 
   "end": "993.960", 
   "id": "s000270", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei den Ma\u00dfnahmen zur St\u00e4rkung von Vielfalt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "993.960", 
   "children": [], 
   "end": "995.640", 
   "id": "s000271", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Toleranz und Demokratie? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "995.640", 
   "children": [], 
   "end": "997.920", 
   "id": "s000272", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei den Freiwilligendiensten? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "997.920", 
   "children": [], 
   "end": "1000.080", 
   "id": "s000273", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das k\u00f6nnen Sie ja nicht ernsthaft wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1000.080", 
   "children": [], 
   "end": "1003.120", 
   "id": "s000274", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So einem Vorgehen werden wir nicht zustimmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1003.120", 
   "children": [], 
   "end": "1005.560", 
   "id": "s000275", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1005.560", 
   "children": [], 
   "end": "1007.720", 
   "id": "s000276", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es liegt in unser aller Interesse, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1007.720", 
   "children": [], 
   "end": "1011.880", 
   "id": "s000277", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in einer kinderfreundlichen und kinderreichen Gesellschaft zu leben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1011.880", 
   "children": [], 
   "end": "1016.440", 
   "id": "s000278", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei aller Diskussion um unerf\u00fcllte Kinderw\u00fcnsche m\u00fcssen wir auch erm\u00f6glichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1016.440", 
   "children": [], 
   "end": "1019.600", 
   "id": "s000279", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Wunsch nach Kindern \u00fcberhaupt entstehen kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1019.600", 
   "children": [], 
   "end": "1023.360", 
   "id": "s000280", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr gilt es entsprechende Rahmenbedingungen schaffen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1023.360", 
   "children": [], 
   "end": "1028.040", 
   "id": "s000281", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So brauchen wir eine bessere Vereinbarkeit von Familie und Beruf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1028.040", 
   "children": [], 
   "end": "1032.280", 
   "id": "s000282", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die M\u00f6glichkeit einer partnerschaftlichen Aufgabenverteilung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1032.280", 
   "children": [], 
   "end": "1035.440", 
   "id": "s000283", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gute und flexible Betreuungsangebote, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1035.440", 
   "children": [], 
   "end": "1042.120", 
   "id": "s000284", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch weniger prek\u00e4re Arbeit und daf\u00fcr sichere Arbeitspl\u00e4tze auch f\u00fcr j\u00fcngere Jahrg\u00e4nge."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1042.120", 
   "children": [], 
   "end": "1049.760", 
   "id": "s000285", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Immer mehr junge Menschen verschieben ja die Familienplanung aus unterschiedlichen Gr\u00fcnden auf einen sp\u00e4teren Zeitpunkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1049.760", 
   "children": [], 
   "end": "1051.080", 
   "id": "s000286", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sie das Gef\u00fchl haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1051.080", 
   "children": [], 
   "end": "1054.280", 
   "id": "s000287", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich Kinder jetzt noch nicht \u201eleisten\u201c zu k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1054.280", 
   "children": [], 
   "end": "1055.800", 
   "id": "s000288", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Wahrscheinlichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1055.800", 
   "children": [], 
   "end": "1059.360", 
   "id": "s000289", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Kinderwunsch dann aus biologischen Gr\u00fcnden unerf\u00fcllt bleibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1059.360", 
   "children": [], 
   "end": "1061.240", 
   "id": "s000290", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vergr\u00f6\u00dfert sich dadurch leider. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1061.240", 
   "children": [], 
   "end": "1069.400", 
   "id": "s000291", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen deshalb eine familienfreundlichere Gesellschaft und vor allem eine familienfreundlichere Arbeitswelt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1069.400", 
   "children": [], 
   "end": "1075.080", 
   "id": "s000292", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit auch junge Frauen und M\u00e4nner sich f\u00fcr Kinder entscheiden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1075.080", 
   "children": [], 
   "end": "1076.920", 
   "id": "s000293", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1076.920", 
   "children": [], 
   "end": "1081.280", 
   "id": "s000294", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Antrag bietet jedoch eine gute Grundlage f\u00fcr weitere Beratungen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1081.280", 
   "children": [], 
   "end": "1084.760", 
   "id": "s000295", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich freue mich auf die Diskussionen im Ausschuss und w\u00fcrde es begr\u00fc\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1084.760", 
   "children": [], 
   "end": "1088.280", 
   "id": "s000296", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir hier \u00fcberparteilich L\u00f6sungen finden w\u00fcrden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1088.280", 
   "children": [], 
   "end": "1092.960", 
   "id": "s000297", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Menschen bundesweit bei ihrem Wunsch nach Kindern zu unterst\u00fctzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1092.960", 
   "children": [], 
   "end": "1097.840", 
   "id": "s000298", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade wir als Familienpolitikerinnen und -politiker d\u00fcrfen die Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1097.840", 
   "children": [], 
   "end": "1100.240", 
   "id": "s000299", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ungewollt kinderlos sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1100.240", 
   "children": [], 
   "end": "1101.520", 
   "id": "s000300", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht alleinlassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1101.520", 
   "children": [], 
   "end": "1102.640", 
   "id": "s000301", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1102.640", 
   "children": [], 
   "end": "1105.240", 
   "id": "s000302", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1105.240", 
   "children": [], 
   "end": "1107.640", 
   "id": "s000303", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin Y\u00fcksel.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1107.640", 
   "children": [], 
   "end": "1120.040", 
   "id": "s000304", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich erteile nunmehr f\u00fcr die Fraktion der AfD Johannes Huber das Wort zu seiner ersten Parlamentsrede."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1120.040", 
   "children": [], 
   "end": "1122.040", 
   "id": "s000305", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1122.040", 
   "children": [], 
   "end": "1124.360", 
   "id": "s000306", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1124.360", 
   "children": [], 
   "end": "1126.120", 
   "id": "s000307", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist sch\u00f6n, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1126.120", 
   "children": [], 
   "end": "1128.960", 
   "id": "s000308", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die FDP einen inhaltlichen Antrag stellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1128.960", 
   "children": [], 
   "end": "1135.560", 
   "id": "s000309", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schlie\u00dflich kennen wir sie aus dem Wahlkampf eher als Mogelpackung ohne Inhalt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1135.560", 
   "children": [], 
   "end": "1139.720", 
   "id": "s000310", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00c4hnliche Antr\u00e4ge zum Thema \u201ek\u00fcnstliche Befruchtung\u201c wie dieser Antrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1139.720", 
   "children": [], 
   "end": "1141.560", 
   "id": "s000311", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der jetzt von der FDP gestellt wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1141.560", 
   "children": [], 
   "end": "1148.520", 
   "id": "s000312", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wurden schon von den Linken und dann 2014 von den Gr\u00fcnen gestellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1148.520", 
   "children": [], 
   "end": "1149.600", 
   "id": "s000313", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das zeigt uns doch eigentlich nur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1149.600", 
   "children": [], 
   "end": "1157.480", 
   "id": "s000314", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die alte kulturmarxistische Ideologie der 68er 50\u00a0Jahre sp\u00e4ter auch bei der FDP gelandet ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1157.480", 
   "children": [], 
   "end": "1168.720", 
   "id": "s000315", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Antrag selbst jedoch zeigt durchaus positive Aspekte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1168.720", 
   "children": [], 
   "end": "1174.840", 
   "id": "s000316", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir die F\u00f6rderung von Kinderw\u00fcnschen als M\u00f6glichkeit zur Behebung des demografischen Problems in Deutschland verstehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1174.840", 
   "children": [], 
   "end": "1177.080", 
   "id": "s000317", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So k\u00f6nnten wir uns damit anfreunden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1177.080", 
   "children": [], 
   "end": "1183.680", 
   "id": "s000318", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Bund fl\u00e4chendeckend 25\u00a0Prozent der Kosten f\u00fcr die ersten vier Kinderwunschbehandlungen \u00fcbernimmt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1183.680", 
   "children": [], 
   "end": "1184.760", 
   "id": "s000319", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1184.760", 
   "children": [], 
   "end": "1185.800", 
   "id": "s000320", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jetzt kommt es\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1185.800", 
   "children": [], 
   "end": "1191.160", 
   "id": "s000321", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die medizinische Notwendigkeit f\u00fcr Ehepaare und Paare in einer festgef\u00fcgten Partnerschaft gegeben ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1191.160", 
   "children": [], 
   "end": "1199.080", 
   "id": "s000322", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir als AfD sehen dabei aber das vom Grundgesetz gesch\u00fctzte Leitbild der Ehe als besonders f\u00f6rderungsw\u00fcrdig an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1199.080", 
   "children": [], 
   "end": "1208.360", 
   "id": "s000323", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil laut der Universit\u00e4t Duisburg aus diesem Familientyp im Vergleich zu allen anderen Familientypen die meisten Kinder entstehen und in ihm die soziale Absicherung der Kinder am besten gew\u00e4hrleistet ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1208.360", 
   "children": [], 
   "end": "1209.960", 
   "id": "s000324", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn jetzt aber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1209.960", 
   "children": [], 
   "end": "1215.480", 
   "id": "s000325", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie von der FDP gefordert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1215.480", 
   "children": [], 
   "end": "1220.600", 
   "id": "s000326", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die F\u00f6rderung von k\u00fcnstlichen Befruchtungen auf Singles ausgeweitet werden soll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1220.600", 
   "children": [], 
   "end": "1226.840", 
   "id": "s000327", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann sollen nach ihrem Willen Samenzellen und letztlich Kinder wie bei Amazon bestellt werden k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1226.840", 
   "children": [], 
   "end": "1229.080", 
   "id": "s000328", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das auf Kosten von uns allen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1229.080", 
   "children": [], 
   "end": "1236.240", 
   "id": "s000329", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu kann man eigentlich nur sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1236.240", 
   "children": [], 
   "end": "1237.760", 
   "id": "s000330", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liberalisierung first, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1237.760", 
   "children": [], 
   "end": "1239.080", 
   "id": "s000331", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bedenken second, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1239.080", 
   "children": [], 
   "end": "1240.800", 
   "id": "s000332", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder wie war das?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1240.800", 
   "children": [], 
   "end": "1242.680", 
   "id": "s000333", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1242.680", 
   "children": [], 
   "end": "1244.200", 
   "id": "s000334", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe FDP, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1244.200", 
   "children": [], 
   "end": "1245.480", 
   "id": "s000335", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist ethisch nicht vertretbar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1245.480", 
   "children": [], 
   "end": "1248.080", 
   "id": "s000336", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn einem das Kindeswohl am Herzen liegt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1248.080", 
   "children": [], 
   "end": "1253.120", 
   "id": "s000337", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stellen Sie doch einmal Ihre egoistische Perspektive der Eltern zur\u00fcck. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1253.120", 
   "children": [], 
   "end": "1254.680", 
   "id": "s000338", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur weil Kinder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1254.680", 
   "children": [], 
   "end": "1255.720", 
   "id": "s000339", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zumal ungeborene, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1255.720", 
   "children": [], 
   "end": "1257.360", 
   "id": "s000340", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Deutschland keine Lobby haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1257.360", 
   "children": [], 
   "end": "1262.480", 
   "id": "s000341", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darf ihre Identit\u00e4tsfindung nicht von einer Klientelpartei erschwert werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1262.480", 
   "children": [], 
   "end": "1265.200", 
   "id": "s000342", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kinder sind n\u00e4mlich keine Ware, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1265.200", 
   "children": [], 
   "end": "1268.080", 
   "id": "s000343", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern Lebewesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1268.080", 
   "children": [], 
   "end": "1272.440", 
   "id": "s000344", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die des Schutzes bed\u00fcrfen und unseren Schutz auch verdienen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1272.440", 
   "children": [], 
   "end": "1280.520", 
   "id": "s000345", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einen gewinnbringenden Markt gibt es aber doch bei der Sache, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1280.520", 
   "children": [], 
   "end": "1283.560", 
   "id": "s000346", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar den f\u00fcr k\u00fcnstliche Befruchtungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1283.560", 
   "children": [], 
   "end": "1285.520", 
   "id": "s000347", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Geben Sie doch einfach zu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1285.520", 
   "children": [], 
   "end": "1288.400", 
   "id": "s000348", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Ihre Politik darauf ausgelegt ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1288.400", 
   "children": [], 
   "end": "1293.880", 
   "id": "s000349", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch ihre Salamitaktik haben wir bereits durchschaut. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1293.880", 
   "children": [], 
   "end": "1294.520", 
   "id": "s000350", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Suding, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1294.520", 
   "children": [], 
   "end": "1297.080", 
   "id": "s000351", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das h\u00e4tten Sie gestern der \u201eWelt\u201c gar nicht beichten m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1297.080", 
   "children": [], 
   "end": "1300.040", 
   "id": "s000352", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit der F\u00f6rderung von konservierten Ei- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1300.040", 
   "children": [], 
   "end": "1304.200", 
   "id": "s000353", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Samenzellen wollen Sie n\u00e4mlich die n\u00e4chsten Schritte bereits vorbereiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1304.200", 
   "children": [], 
   "end": "1308.040", 
   "id": "s000354", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das ist die Legalisierung der Eizellenspende und der Leihmutterschaft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1308.040", 
   "children": [], 
   "end": "1311.560", 
   "id": "s000355", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit werden dem modernen Kinderhandel erst recht die T\u00fcren ge\u00f6ffnet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1311.560", 
   "children": [], 
   "end": "1319.840", 
   "id": "s000356", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genauso ist es sinnlos, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1319.840", 
   "children": [], 
   "end": "1324.240", 
   "id": "s000357", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Altersgrenze zur F\u00f6rderung auf \u00fcber 40\u00a0Jahre aufzuweichen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1324.240", 
   "children": [], 
   "end": "1327.440", 
   "id": "s000358", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn erstens gibt es auch eine biologische Grenze, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1327.440", 
   "children": [], 
   "end": "1328.720", 
   "id": "s000359", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die f\u00fcr M\u00fctter gesund ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1328.720", 
   "children": [], 
   "end": "1338.280", 
   "id": "s000360", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zweitens gibt es laut dem aktuellen Jahrbuch des IVF-Registers eine altersabh\u00e4ngige Erfolgsquote bei den Geburtenraten durch k\u00fcnstliche Befruchtung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1338.280", 
   "children": [], 
   "end": "1342.200", 
   "id": "s000361", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei 35-J\u00e4hrigen betr\u00e4gt diese noch 27\u00a0Prozent, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1342.200", 
   "children": [], 
   "end": "1345.560", 
   "id": "s000362", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei 44-J\u00e4hrigen nur noch 3,2\u00a0Prozent."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1345.560", 
   "children": [], 
   "end": "1351.440", 
   "id": "s000363", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Antrag der FDP doktert also nur an den Symptomen herum und verleitet die Frauen dazu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1351.440", 
   "children": [], 
   "end": "1353.120", 
   "id": "s000364", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Kinderwunsch immer weiter aufzuschieben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1353.120", 
   "children": [], 
   "end": "1364.120", 
   "id": "s000365", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stattdessen brauchen wir in Deutschland endlich wieder ein gesellschaftliches Klima, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1364.120", 
   "children": [], 
   "end": "1373.160", 
   "id": "s000366", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die demografische Krise mit einem nat\u00fcrlichen Verst\u00e4ndnis und einer aktivierenden Bev\u00f6lkerungspolitik in den Griff zu bekommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1373.160", 
   "children": [], 
   "end": "1378.680", 
   "id": "s000367", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen junge Paare durch Ehestartkredite wieder fr\u00fcher f\u00f6rdern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1378.680", 
   "children": [], 
   "end": "1393.040", 
   "id": "s000368", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen h\u00f6here Kinderfreibetr\u00e4ge und mit dem Familiensplitting auch eine steuerliche Entlastung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1393.040", 
   "children": [], 
   "end": "1396.920", 
   "id": "s000369", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht zuletzt m\u00fcssen wir die Erziehungszeiten endlich auf die Renten- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1396.920", 
   "children": [], 
   "end": "1399.480", 
   "id": "s000370", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Krankenversicherungsleistungen anrechnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1399.480", 
   "children": [], 
   "end": "1400.800", 
   "id": "s000371", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit diesen Ma\u00dfnahmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1400.800", 
   "children": [], 
   "end": "1402.200", 
   "id": "s000372", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1402.200", 
   "children": [], 
   "end": "1411.120", 
   "id": "s000373", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schaffen wir eine Willkommenskultur f\u00fcr Kinder."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1411.120", 
   "children": [], 
   "end": "1416.680", 
   "id": "s000374", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesem Sinne stimmen wir der \u00dcberweisung an den Ausschuss zu und freuen uns auf die weitere Beratung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1416.680", 
   "children": [], 
   "end": "1417.400", 
   "id": "s000375", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1417.400", 
   "children": [], 
   "end": "1420.920", 
   "id": "s000376", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Huber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1420.920", 
   "children": [], 
   "end": "1426.440", 
   "id": "s000377", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielen Dank f\u00fcr Ihren Beitrag.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1426.440", 
   "children": [], 
   "end": "1438.120", 
   "id": "s000378", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chstes erteile ich das Wort Frau Katrin Werner f\u00fcr Die Linke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1438.120", 
   "children": [], 
   "end": "1439.520", 
   "id": "s000379", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1439.520", 
   "children": [], 
   "end": "1441.560", 
   "id": "s000380", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1441.560", 
   "children": [], 
   "end": "1448.680", 
   "id": "s000381", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir diskutieren heute \u00fcber den Antrag der FDP \u00fcber die finanzielle Unterst\u00fctzung von Paaren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1448.680", 
   "children": [], 
   "end": "1454.920", 
   "id": "s000382", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ungewollt kinderlos sind und sich f\u00fcr eine k\u00fcnstliche Befruchtung entscheiden m\u00f6chten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1454.920", 
   "children": [], 
   "end": "1460.480", 
   "id": "s000383", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insbesondere geht es hier um die Richtlinie des Bundesfamilienministeriums. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1460.480", 
   "children": [], 
   "end": "1465.360", 
   "id": "s000384", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit dieser Richtlinie k\u00f6nnen L\u00e4nder mit dem Bund eine Vereinbarung treffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1465.360", 
   "children": [], 
   "end": "1465.800", 
   "id": "s000385", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Paare, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1465.800", 
   "children": [], 
   "end": "1468.960", 
   "id": "s000386", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich f\u00fcr eine k\u00fcnstliche Befruchtung entscheiden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1468.960", 
   "children": [], 
   "end": "1472.480", 
   "id": "s000387", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "k\u00f6nnen einen Zuschuss zu ihrem Selbstkostenanteil erhalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1472.480", 
   "children": [], 
   "end": "1473.880", 
   "id": "s000388", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Leider beteiligen sich an dieser F\u00f6rderung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1473.880", 
   "children": [], 
   "end": "1475.720", 
   "id": "s000389", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie in Ihrem Antrag erw\u00e4hnt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1475.720", 
   "children": [], 
   "end": "1477.560", 
   "id": "s000390", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nur sechs Bundesl\u00e4nder."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1477.560", 
   "children": [], 
   "end": "1481.400", 
   "id": "s000391", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen die Richtlinie reformieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1481.400", 
   "children": [], 
   "end": "1482.760", 
   "id": "s000392", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind selber darauf eingegangen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1482.760", 
   "children": [], 
   "end": "1484.120", 
   "id": "s000393", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es ein Anfang w\u00e4re. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1484.120", 
   "children": [], 
   "end": "1488.760", 
   "id": "s000394", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zuk\u00fcnftig soll der Bund den Zuschuss in allen L\u00e4ndern finanzieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1488.760", 
   "children": [], 
   "end": "1491.200", 
   "id": "s000395", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch wenn sich die L\u00e4nder selbst nicht finanziell beteiligen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1491.200", 
   "children": [], 
   "end": "1496.840", 
   "id": "s000396", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die F\u00f6rderung soll zudem auf Alleinstehende und die Nutzung von Samenzellspenden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1496.840", 
   "children": [], 
   "end": "1499.680", 
   "id": "s000397", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und damit auf gleichgeschlechtliche Paare\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1499.680", 
   "children": [], 
   "end": "1500.840", 
   "id": "s000398", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ausgeweitet werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1500.840", 
   "children": [], 
   "end": "1504.080", 
   "id": "s000399", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich sind diese \u00c4nderungen begr\u00fc\u00dfenswert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1504.080", 
   "children": [], 
   "end": "1509.120", 
   "id": "s000400", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie \u00e4ndern mit Ihrem Antrag aber leider am grundlegenden Problem nichts."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1509.120", 
   "children": [], 
   "end": "1517.960", 
   "id": "s000401", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine finanzielle Unterst\u00fctzung der gesetzlichen Krankenkassen zur Kinderwunschbehandlung erhalten nur heterosexuelle Paare, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1517.960", 
   "children": [], 
   "end": "1523.160", 
   "id": "s000402", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die verheiratet sind und zudem in eine bestimmte Altersgruppe fallen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1523.160", 
   "children": [], 
   "end": "1524.920", 
   "id": "s000403", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht verheiratete Paare, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1524.920", 
   "children": [], 
   "end": "1526.400", 
   "id": "s000404", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gleichgeschlechtliche Paare, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1526.400", 
   "children": [], 
   "end": "1527.560", 
   "id": "s000405", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alleinstehende, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1527.560", 
   "children": [], 
   "end": "1528.040", 
   "id": "s000406", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1528.040", 
   "children": [], 
   "end": "1530.720", 
   "id": "s000407", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die j\u00fcnger als 25 oder \u00e4lter als 40\u00a0Jahre sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1530.720", 
   "children": [], 
   "end": "1533.680", 
   "id": "s000408", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erhalten keine Zuwendungen der gesetzlichen Krankenkasse. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1533.680", 
   "children": [], 
   "end": "1541.280", 
   "id": "s000409", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses Problem gehen Sie mit Ihrem Antrag nicht an."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1541.280", 
   "children": [], 
   "end": "1546.200", 
   "id": "s000410", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie kritisieren zwar die Einschr\u00e4nkung der Finanzierung durch die gesetzlichen Krankenkassen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1546.200", 
   "children": [], 
   "end": "1547.040", 
   "id": "s000411", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie kritisieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1547.040", 
   "children": [], 
   "end": "1549.280", 
   "id": "s000412", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Krankenkassen lediglich verpflichtet sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1549.280", 
   "children": [], 
   "end": "1551.360", 
   "id": "s000413", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die H\u00e4lfte der Kosten zu \u00fcbernehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1551.360", 
   "children": [], 
   "end": "1554.600", 
   "id": "s000414", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dass dies nur bei den ersten drei Versuche gilt\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1554.600", 
   "children": [], 
   "end": "1555.720", 
   "id": "s000415", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie m\u00f6chten aber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1555.720", 
   "children": [], 
   "end": "1558.080", 
   "id": "s000416", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil Sie nur an der Richtlinie herumdoktern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1558.080", 
   "children": [], 
   "end": "1559.520", 
   "id": "s000417", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nichts prinzipiell \u00e4ndern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1559.520", 
   "children": [], 
   "end": "1559.800", 
   "id": "s000418", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1559.800", 
   "children": [], 
   "end": "1560.680", 
   "id": "s000419", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sagen wir\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1560.680", 
   "children": [], 
   "end": "1565.520", 
   "id": "s000420", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bleibt die Kinderwunschbehandlung weiterhin ein Privileg der Besserverdienenden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1565.520", 
   "children": [], 
   "end": "1570.160", 
   "id": "s000421", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte Ihnen das einfach einmal an einem Rechenbeispiel verdeutlichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1570.160", 
   "children": [], 
   "end": "1572.600", 
   "id": "s000422", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gehen wir von einem verheirateten Paar aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1572.600", 
   "children": [], 
   "end": "1573.560", 
   "id": "s000423", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sich entscheidet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1573.560", 
   "children": [], 
   "end": "1575.640", 
   "id": "s000424", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Kinderwunschbehandlung durchzuf\u00fchren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1575.640", 
   "children": [], 
   "end": "1577.480", 
   "id": "s000425", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ben\u00f6tigt vier Behandlungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1577.480", 
   "children": [], 
   "end": "1580.080", 
   "id": "s000426", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Behandlung kostet 4\u00a0000\u00a0Euro. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1580.080", 
   "children": [], 
   "end": "1585.040", 
   "id": "s000427", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die H\u00e4lfte der Kosten der ersten drei Versuche wird durch die gesetzliche Krankenkasse \u00fcbernommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1585.040", 
   "children": [], 
   "end": "1588.760", 
   "id": "s000428", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Kosten der vierten Behandlung muss das Ehepaar selbst tragen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1588.760", 
   "children": [], 
   "end": "1592.600", 
   "id": "s000429", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Somit muss das Paar insgesamt 10\u00a0000\u00a0Euro selbst finanzieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1592.600", 
   "children": [], 
   "end": "1600.200", 
   "id": "s000430", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zudem k\u00f6nnen sie beim Bundesfamilienministerium einen Antrag auf F\u00f6rderung stellen und einen 25-prozentigen Zuschuss erhalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1600.200", 
   "children": [], 
   "end": "1603.160", 
   "id": "s000431", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gibt es keinen weiteren Zuschuss durch die L\u00e4nder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1603.160", 
   "children": [], 
   "end": "1605.320", 
   "id": "s000432", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bleiben 7\u00a0500\u00a0Euro \u00fcbrig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1605.320", 
   "children": [], 
   "end": "1606.880", 
   "id": "s000433", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die das Ehepaar zahlen muss."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1606.880", 
   "children": [], 
   "end": "1610.240", 
   "id": "s000434", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die gleiche Behandlung m\u00fcssen Alleinstehende, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1610.240", 
   "children": [], 
   "end": "1615.320", 
   "id": "s000435", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht verheiratete sowie homosexuelle Paare 12\u00a0000\u00a0Euro selbst bezahlen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1615.320", 
   "children": [], 
   "end": "1624.120", 
   "id": "s000436", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn Sie erhalten nach der Vorstellung der FDP lediglich die F\u00f6rderung des Bundesministeriums und keinen Zuschuss der gesetzlichen Krankenkasse."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1624.120", 
   "children": [], 
   "end": "1626.440", 
   "id": "s000437", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hinzu kommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1626.440", 
   "children": [], 
   "end": "1631.600", 
   "id": "s000438", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Menschen mit Kinderwunsch keineswegs das Recht auf eine F\u00f6rderung durch das Familienministerium haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1631.600", 
   "children": [], 
   "end": "1634.480", 
   "id": "s000439", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ist der entsprechende Haushaltstopf n\u00e4mlich leer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1634.480", 
   "children": [], 
   "end": "1635.920", 
   "id": "s000440", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gibt es keinen Zuschuss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1635.920", 
   "children": [], 
   "end": "1638.680", 
   "id": "s000441", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mehrausgaben m\u00f6chten Sie\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1638.680", 
   "children": [], 
   "end": "1640.720", 
   "id": "s000442", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wurde ja schon von Frau Y\u00fcksel erw\u00e4hnt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1640.720", 
   "children": [], 
   "end": "1646.120", 
   "id": "s000443", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "durch Umschichtungen im Haushalt und durch K\u00fcrzungen anderer Forderungen oder Leistungen finanzieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1646.120", 
   "children": [], 
   "end": "1649.920", 
   "id": "s000444", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das halten wir f\u00fcr nicht vereinbar mit einer modernen Familienpolitik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1649.920", 
   "children": [], 
   "end": "1652.360", 
   "id": "s000445", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die allen Menschen unabh\u00e4ngig vom Geldbeutel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1652.360", 
   "children": [], 
   "end": "1659.320", 
   "id": "s000446", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von ihrem Geschlecht oder ihrer sexuellen Orientierung eine selbstbestimmte Familiengr\u00fcndung erm\u00f6glichen m\u00f6chte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1659.320", 
   "children": [], 
   "end": "1667.400", 
   "id": "s000447", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie wirklich etwas an der Situation \u00e4ndern m\u00f6chten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1667.400", 
   "children": [], 
   "end": "1671.080", 
   "id": "s000448", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "d\u00fcrfen Sie nicht an dieser Richtlinie herumdoktern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1671.080", 
   "children": [], 
   "end": "1672.160", 
   "id": "s000449", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie etwas \u00e4ndern m\u00f6chten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1672.160", 
   "children": [], 
   "end": "1674.280", 
   "id": "s000450", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss es eine Gesetzes\u00e4nderung geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1674.280", 
   "children": [], 
   "end": "1679.160", 
   "id": "s000451", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die volle Kosten\u00fcbernahme durch die gesetzlichen Krankenkassen erm\u00f6glicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1679.160", 
   "children": [], 
   "end": "1681.280", 
   "id": "s000452", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr brauchen wir ein Krankenversicherungssystem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1681.280", 
   "children": [], 
   "end": "1684.120", 
   "id": "s000453", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in das alle nach der H\u00f6he ihres gesamten Einkommens einzahlen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1684.120", 
   "children": [], 
   "end": "1685.280", 
   "id": "s000454", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Versicherung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1685.280", 
   "children": [], 
   "end": "1688.120", 
   "id": "s000455", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der alle die gleichen Leistungen erhalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1688.120", 
   "children": [], 
   "end": "1690.280", 
   "id": "s000456", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar ohne Zuzahlungen\u00a0\u2013"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1690.280", 
   "children": [], 
   "end": "1692.720", 
   "id": "s000457", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das alles unabh\u00e4ngig vom Geschlecht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1692.720", 
   "children": [], 
   "end": "1696.560", 
   "id": "s000458", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der sexuellen Orientierung oder dem Beziehungsstatus."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1696.560", 
   "children": [], 
   "end": "1697.520", 
   "id": "s000459", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1697.520", 
   "children": [], 
   "end": "1700.960", 
   "id": "s000460", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Klopfen am Mikrofon hat gewirkt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1700.960", 
   "children": [], 
   "end": "1701.840", 
   "id": "s000461", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1701.840", 
   "children": [], 
   "end": "1703.560", 
   "id": "s000462", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin Werner.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1703.560", 
   "children": [], 
   "end": "1710.840", 
   "id": "s000463", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chstes f\u00fcr B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen die Kollegin Dr.\u00a0Kirsten \u00adKappert-Gonther,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1710.840", 
   "children": [], 
   "end": "1712.280", 
   "id": "s000464", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit ihrer ersten Parlamentsrede, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1712.280", 
   "children": [], 
   "end": "1714.360", 
   "id": "s000465", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn ich das anmerken darf."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1714.360", 
   "children": [], 
   "end": "1715.520", 
   "id": "s000466", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1715.520", 
   "children": [], 
   "end": "1717.000", 
   "id": "s000467", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1717.000", 
   "children": [], 
   "end": "1718.560", 
   "id": "s000468", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es war ja schon viel von Familie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1718.560", 
   "children": [], 
   "end": "1722.880", 
   "id": "s000469", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kindern und auch dem Schutzbed\u00fcrfnis von Kindern die Rede. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1722.880", 
   "children": [], 
   "end": "1724.760", 
   "id": "s000470", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte folgenderma\u00dfen beginnen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1724.760", 
   "children": [], 
   "end": "1725.880", 
   "id": "s000471", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr uns ist es so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1725.880", 
   "children": [], 
   "end": "1728.640", 
   "id": "s000472", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Kinder \u00fcberall gleich viel wert sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1728.640", 
   "children": [], 
   "end": "1733.120", 
   "id": "s000473", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "egal ob in Deutschland oder anderswo auf der Welt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1733.120", 
   "children": [], 
   "end": "1734.920", 
   "id": "s000474", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr uns gilt jedes Kind gleich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1734.920", 
   "children": [], 
   "end": "1737.400", 
   "id": "s000475", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und jede Familie hat ihren eigenen Wert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1737.400", 
   "children": [], 
   "end": "1740.080", 
   "id": "s000476", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darum finden wir auch die Entscheidung falsch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1740.080", 
   "children": [], 
   "end": "1744.600", 
   "id": "s000477", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die hier heute Morgen zum Familiennachzug getroffen wurde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1744.600", 
   "children": [], 
   "end": "1746.560", 
   "id": "s000478", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt reden wir \u00fcber die Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1746.560", 
   "children": [], 
   "end": "1749.080", 
   "id": "s000479", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich sehnlichst ein Kind w\u00fcnschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1749.080", 
   "children": [], 
   "end": "1751.320", 
   "id": "s000480", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und \u00fcber den bohrenden Schmerz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1751.320", 
   "children": [], 
   "end": "1752.480", 
   "id": "s000481", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den es bedeutet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1752.480", 
   "children": [], 
   "end": "1754.960", 
   "id": "s000482", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es einfach nicht klappen will. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1754.960", 
   "children": [], 
   "end": "1757.240", 
   "id": "s000483", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Frauen sind bereit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1757.240", 
   "children": [], 
   "end": "1758.440", 
   "id": "s000484", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "fast alles auf sich zu nehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1758.440", 
   "children": [], 
   "end": "1759.800", 
   "id": "s000485", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um ein Kind zu bekommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1759.800", 
   "children": [], 
   "end": "1762.480", 
   "id": "s000486", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich muss als Mutter sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1762.480", 
   "children": [], 
   "end": "1763.960", 
   "id": "s000487", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann das verstehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1763.960", 
   "children": [], 
   "end": "1766.440", 
   "id": "s000488", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Kinderwunschbehandlung ist fast alles: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1766.440", 
   "children": [], 
   "end": "1767.960", 
   "id": "s000489", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie kann ein Segen sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1767.960", 
   "children": [], 
   "end": "1771.120", 
   "id": "s000490", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber sie ist auch eine enorme Strapaze, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1771.120", 
   "children": [], 
   "end": "1772.720", 
   "id": "s000491", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "k\u00f6rperlich und seelisch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1772.720", 
   "children": [], 
   "end": "1775.160", 
   "id": "s000492", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die Frauen und f\u00fcr die Paare. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1775.160", 
   "children": [], 
   "end": "1776.800", 
   "id": "s000493", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Pilsinger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1776.800", 
   "children": [], 
   "end": "1779.920", 
   "id": "s000494", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Frauen tun das freiwillig und selbstbestimmt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1779.920", 
   "children": [], 
   "end": "1781.080", 
   "id": "s000495", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das ist auch richtig so."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1781.080", 
   "children": [], 
   "end": "1791.400", 
   "id": "s000496", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In meiner langj\u00e4hrigen Praxis als Fach\u00e4rztin f\u00fcr Psychiatrie und Psychotherapie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1791.400", 
   "children": [], 
   "end": "1793.280", 
   "id": "s000497", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also f\u00fcr seelische Erkrankungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1793.280", 
   "children": [], 
   "end": "1794.480", 
   "id": "s000498", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "seelische Entwicklung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1794.480", 
   "children": [], 
   "end": "1798.360", 
   "id": "s000499", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "habe ich immer wieder Frauen und Paare begleitet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1798.360", 
   "children": [], 
   "end": "1800.920", 
   "id": "s000500", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ungewollt kinderlos waren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1800.920", 
   "children": [], 
   "end": "1804.240", 
   "id": "s000501", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gewollt kann man kinderlos auch sehr gl\u00fccklich sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1804.240", 
   "children": [], 
   "end": "1806.680", 
   "id": "s000502", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ungewollt ist es ziemlich schwierig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1806.680", 
   "children": [], 
   "end": "1810.720", 
   "id": "s000503", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe Frauen begleitet auf diesem steinigen Weg\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1810.720", 
   "children": [], 
   "end": "1812.000", 
   "id": "s000504", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sex nach Kalender, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1812.000", 
   "children": [], 
   "end": "1813.000", 
   "id": "s000505", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hormonbehandlung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1813.000", 
   "children": [], 
   "end": "1815.640", 
   "id": "s000506", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "k\u00fcnstliche Befruchtung und immer wieder Selbstzweifel\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1815.640", 
   "children": [], 
   "end": "1819.600", 
   "id": "s000507", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und ich durfte das unbeschreibliche Gl\u00fcck miterleben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1819.600", 
   "children": [], 
   "end": "1823.760", 
   "id": "s000508", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie endlich das eigene Kind in den Armen halten durften. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1823.760", 
   "children": [], 
   "end": "1824.880", 
   "id": "s000509", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da sehen wir: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1824.880", 
   "children": [], 
   "end": "1826.960", 
   "id": "s000510", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Reproduktionsmedizin hilft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1826.960", 
   "children": [], 
   "end": "1830.240", 
   "id": "s000511", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich erinnere mich aber auch an Frauen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1830.240", 
   "children": [], 
   "end": "1834.640", 
   "id": "s000512", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist wirklich ein komplexes Thema f\u00fcr vier Minuten\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1834.640", 
   "children": [], 
   "end": "1837.760", 
   "id": "s000513", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nach vielen gescheiterten Versuchen bewusst aufgeh\u00f6rt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1837.760", 
   "children": [], 
   "end": "1840.800", 
   "id": "s000514", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann eine Psychotherapie gemacht haben und auf einmal schwanger waren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1840.800", 
   "children": [], 
   "end": "1842.360", 
   "id": "s000515", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch das gibt es. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1842.360", 
   "children": [], 
   "end": "1846.880", 
   "id": "s000516", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir debattieren hier das Spannungsfeld wirtschaftliche Interessen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1846.880", 
   "children": [], 
   "end": "1848.800", 
   "id": "s000517", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese darf man auch nicht au\u00dfer Acht lassen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1848.800", 
   "children": [], 
   "end": "1851.720", 
   "id": "s000518", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hoffnung und das Machbare. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1851.720", 
   "children": [], 
   "end": "1854.120", 
   "id": "s000519", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der Reproduktionsmedizin\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1854.120", 
   "children": [], 
   "end": "1855.680", 
   "id": "s000520", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch das geh\u00f6rt zur Wahrheit\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1855.680", 
   "children": [], 
   "end": "1857.160", 
   "id": "s000521", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kursieren viele Versprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1857.160", 
   "children": [], 
   "end": "1859.520", 
   "id": "s000522", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die oft nicht eingehalten werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1859.520", 
   "children": [], 
   "end": "1865.160", 
   "id": "s000523", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als \u00c4rztin habe ich immer Demut vor den Grenzen des medizinisch Machbaren empfunden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1865.160", 
   "children": [], 
   "end": "1868.000", 
   "id": "s000524", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Heilserwartungen an die Allm\u00e4chtigkeit der Medizin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1868.000", 
   "children": [], 
   "end": "1877.080", 
   "id": "s000525", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "falsche Versprechen schaden den Betroffenen und nutzen letztlich nur den wirtschaftlichen Interessen der Anbieter."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1877.080", 
   "children": [], 
   "end": "1879.120", 
   "id": "s000526", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Drittel\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1879.120", 
   "children": [], 
   "end": "1881.760", 
   "id": "s000527", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jeder kann selbst beurteilen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1881.760", 
   "children": [], 
   "end": "1883.160", 
   "id": "s000528", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob das viel oder wenig ist\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1883.160", 
   "children": [], 
   "end": "1886.640", 
   "id": "s000529", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Kinderwunschbehandlungen f\u00fchrt zur Elternschaft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1886.640", 
   "children": [], 
   "end": "1887.080", 
   "id": "s000530", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1887.080", 
   "children": [], 
   "end": "1888.760", 
   "id": "s000531", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zwei Drittel auch nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1888.760", 
   "children": [], 
   "end": "1893.000", 
   "id": "s000532", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Garantie auf ein Kind kann es nat\u00fcrlich nicht geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1893.000", 
   "children": [], 
   "end": "1893.640", 
   "id": "s000533", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1893.640", 
   "children": [], 
   "end": "1895.240", 
   "id": "s000534", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1895.240", 
   "children": [], 
   "end": "1898.160", 
   "id": "s000535", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es muss ein Recht auf eine Chance auf ein Kind geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1898.160", 
   "children": [], 
   "end": "1901.200", 
   "id": "s000536", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es gibt ein Recht auf medizinische Hilfe."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1901.200", 
   "children": [], 
   "end": "1904.920", 
   "id": "s000537", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses Recht muss f\u00fcr alle gelten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1904.920", 
   "children": [], 
   "end": "1907.880", 
   "id": "s000538", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob arm oder reich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1907.880", 
   "children": [], 
   "end": "1909.760", 
   "id": "s000539", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob mit oder ohne Trauschein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1909.760", 
   "children": [], 
   "end": "1911.400", 
   "id": "s000540", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob lesbisch oder hetero."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1911.400", 
   "children": [], 
   "end": "1913.320", 
   "id": "s000541", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn was braucht ein Kind? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1913.320", 
   "children": [], 
   "end": "1915.440", 
   "id": "s000542", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es braucht Liebe und Geborgenheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1915.440", 
   "children": [], 
   "end": "1916.880", 
   "id": "s000543", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ob es beides bekommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1916.880", 
   "children": [], 
   "end": "1921.520", 
   "id": "s000544", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "h\u00e4ngt weder vom Trauschein noch von der sexuellen Orientierung der Eltern ab."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1921.520", 
   "children": [], 
   "end": "1921.880", 
   "id": "s000545", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1921.880", 
   "children": [], 
   "end": "1923.240", 
   "id": "s000546", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1923.240", 
   "children": [], 
   "end": "1925.360", 
   "id": "s000547", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es h\u00e4ngt auch nicht davon ab, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1925.360", 
   "children": [], 
   "end": "1927.440", 
   "id": "s000548", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob eine Frau alleinerziehend ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1927.440", 
   "children": [], 
   "end": "1932.200", 
   "id": "s000549", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kinder haben es da gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1932.200", 
   "children": [], 
   "end": "1933.800", 
   "id": "s000550", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo sie geliebt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1933.800", 
   "children": [], 
   "end": "1935.680", 
   "id": "s000551", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Entkopplung der Bundes- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1935.680", 
   "children": [], 
   "end": "1938.560", 
   "id": "s000552", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Landesf\u00f6rderung finden wir insofern richtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1938.560", 
   "children": [], 
   "end": "1941.160", 
   "id": "s000553", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wieso soll eine Frau weniger Hilfe bekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1941.160", 
   "children": [], 
   "end": "1943.880", 
   "id": "s000554", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie in Bayern statt in Th\u00fcringen lebt?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1943.880", 
   "children": [], 
   "end": "1946.120", 
   "id": "s000555", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Noch richtiger allerdings f\u00e4nden wir es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1946.120", 
   "children": [], 
   "end": "1946.520", 
   "id": "s000556", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1946.520", 
   "children": [], 
   "end": "1949.360", 
   "id": "s000557", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so haben wir es in der letzten Legislaturperiode vorgeschlagen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1949.360", 
   "children": [], 
   "end": "1955.320", 
   "id": "s000558", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die GKV endlich ihre Finanzierung entsprechend ausweiten w\u00fcrde."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1955.320", 
   "children": [], 
   "end": "1957.640", 
   "id": "s000559", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Richtig ist auch\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1957.640", 
   "children": [], 
   "end": "1958.240", 
   "id": "s000560", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "letzter Gedanke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1958.240", 
   "children": [], 
   "end": "1958.920", 
   "id": "s000561", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1958.920", 
   "children": [], 
   "end": "1959.720", 
   "id": "s000562", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es leuchtet hier, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1959.720", 
   "children": [], 
   "end": "1960.240", 
   "id": "s000563", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie ich sehe\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1960.240", 
   "children": [], 
   "end": "1964.440", 
   "id": "s000564", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die steigende Zahl der ungewollt Kinderlosen damit zusammenh\u00e4ngt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1964.440", 
   "children": [], 
   "end": "1966.680", 
   "id": "s000565", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Frauen immer sp\u00e4ter Kinder bekommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1966.680", 
   "children": [], 
   "end": "1967.160", 
   "id": "s000566", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das zu richten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1967.160", 
   "children": [], 
   "end": "1970.600", 
   "id": "s000567", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann allerdings nicht die Aufgabe der Reproduktionsmedizin sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1970.600", 
   "children": [], 
   "end": "1975.600", 
   "id": "s000568", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier\u00fcber sollten wir im Ausschuss noch einmal ausf\u00fchrlich diskutieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1975.600", 
   "children": [], 
   "end": "1984.200", 
   "id": "s000569", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen endlich auch eine soziale Arbeitsmarktpolitik und eine progressive Sozialpolitik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1984.200", 
   "children": [], 
   "end": "1986.000", 
   "id": "s000570", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit wir vorankommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1986.000", 
   "children": [], 
   "end": "1987.080", 
   "id": "s000571", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich komme zum Schluss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1987.080", 
   "children": [], 
   "end": "1988.360", 
   "id": "s000572", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Take Home Story ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1988.360", 
   "children": [], 
   "end": "1991.320", 
   "id": "s000573", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Garantie auf ein Kind kann es nicht geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1991.320", 
   "children": [], 
   "end": "1996.320", 
   "id": "s000574", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber die Rechte auf Kinderwunschbehandlung m\u00fcssen f\u00fcr alle gelten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1996.320", 
   "children": [], 
   "end": "1996.800", 
   "id": "s000575", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1996.800", 
   "children": [], 
   "end": "1998.680", 
   "id": "s000576", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1998.680", 
   "children": [], 
   "end": "2006.360", 
   "id": "s000577", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stehen f\u00fcr Gleichberechtigung beim Zugang zur Kinderwunschbehandlung und f\u00fcr Gleichberechtigung \u00fcberall sonst."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2006.360", 
   "children": [], 
   "end": "2007.560", 
   "id": "s000578", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich danke Ihnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2007.560", 
   "children": [], 
   "end": "2009.320", 
   "id": "s000579", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2009.320", 
   "children": [], 
   "end": "2010.640", 
   "id": "s000580", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2010.640", 
   "children": [], 
   "end": "2013.640", 
   "id": "s000581", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Blinken der Lampe ist immer der heimliche Wunsch des Pr\u00e4sidenten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2013.640", 
   "children": [], 
   "end": "2015.200", 
   "id": "s000582", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich langsam dem Ende zu n\u00e4hern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2015.200", 
   "children": [], 
   "end": "2016.200", 
   "id": "s000583", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies f\u00fcr das n\u00e4chste Mal. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2016.200", 
   "children": [], 
   "end": "2017.560", 
   "id": "s000584", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2017.560", 
   "children": [], 
   "end": "2024.480", 
   "id": "s000585", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Ich will jetzt nicht die Zeit\u00fcberschreitung kundtun."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2024.480", 
   "children": [], 
   "end": "2031.240", 
   "id": "s000586", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als letzter Redner in dieser Aussprache hat der Kollege Rudolf Henke f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion das Wort."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2031.240", 
   "children": [], 
   "end": "2038.720", 
   "id": "s000587", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2038.720", 
   "children": [], 
   "end": "2041.000", 
   "id": "s000588", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2041.000", 
   "children": [], 
   "end": "2042.240", 
   "id": "s000589", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2042.240", 
   "children": [], 
   "end": "2049.480", 
   "id": "s000590", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr viele Menschen sind Kinder ein wesentlicher Teil ihrer Sehnsucht und Suche nach dem Sinn des Lebens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2049.480", 
   "children": [], 
   "end": "2056.400", 
   "id": "s000591", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Deutsche Ethikrat nennt die Geburt eines Kindes die \u201ebiologische Manifestation der Gemeinsamkeit\u201c."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2056.400", 
   "children": [], 
   "end": "2060.600", 
   "id": "s000592", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Geburt der Kinder ist wohl eine der emotionalsten Erfahrungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2060.600", 
   "children": [], 
   "end": "2064.840", 
   "id": "s000593", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ein Mensch Zeit seines Lebens machen kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2064.840", 
   "children": [], 
   "end": "2073.480", 
   "id": "s000594", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere \u00e4lteste Tochter hat am 27.\u00a0Januar unser f\u00fcnftes Enkelkind Valentin Janne zur Welt gebracht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2073.480", 
   "children": [], 
   "end": "2076.320", 
   "id": "s000595", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann selbst als Gro\u00dfvater empfinden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2076.320", 
   "children": [], 
   "end": "2079.080", 
   "id": "s000596", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie emotional dieses Erlebnis ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2079.080", 
   "children": [], 
   "end": "2082.800", 
   "id": "s000597", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Geht ein Kinderwunsch auf nat\u00fcrlichem Weg nicht in Erf\u00fcllung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2082.800", 
   "children": [], 
   "end": "2084.040", 
   "id": "s000598", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann kann das\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2084.040", 
   "children": [], 
   "end": "2086.800", 
   "id": "s000599", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Kollegin hat das gerade eindr\u00fccklich geschildert\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2086.800", 
   "children": [], 
   "end": "2089.920", 
   "id": "s000600", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr das Paar eine riesige Belastungsprobe werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2089.920", 
   "children": [], 
   "end": "2091.280", 
   "id": "s000601", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dennoch: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2091.280", 
   "children": [], 
   "end": "2093.640", 
   "id": "s000602", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Recht auf ein Kind gibt es nicht; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2093.640", 
   "children": [], 
   "end": "2097.600", 
   "id": "s000603", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn eine Garantie auf ein Kind kann keiner geben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2097.600", 
   "children": [], 
   "end": "2101.600", 
   "id": "s000604", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber die Medizin von heute bietet etliche M\u00f6glichkeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2101.600", 
   "children": [], 
   "end": "2105.000", 
   "id": "s000605", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "durch k\u00fcnstliche Befruchtung eine Schwangerschaft herbeizuf\u00fchren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2105.000", 
   "children": [], 
   "end": "2109.040", 
   "id": "s000606", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit stehen Paare mit unerf\u00fclltem Wunsch vor der Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2109.040", 
   "children": [], 
   "end": "2111.320", 
   "id": "s000607", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob und welche der M\u00f6glichkeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2111.320", 
   "children": [], 
   "end": "2113.560", 
   "id": "s000608", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die uns die reproduktive Medizin bietet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2113.560", 
   "children": [], 
   "end": "2115.560", 
   "id": "s000609", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie in Anspruch nehmen wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2115.560", 
   "children": [], 
   "end": "2120.360", 
   "id": "s000610", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ehe M\u00f6glichkeiten der reproduktiven Medizin genutzt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2120.360", 
   "children": [], 
   "end": "2122.200", 
   "id": "s000611", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssen die Paare abw\u00e4gen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2122.200", 
   "children": [], 
   "end": "2129.240", 
   "id": "s000612", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob und bis wohin sie sich mit dem Verh\u00e4ltnis von Belastung und Risiko einverstanden erkl\u00e4ren wollen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2129.240", 
   "children": [], 
   "end": "2134.120", 
   "id": "s000613", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn der Weg \u00fcber die reproduktive Medizin ist kein einfacher. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2134.120", 
   "children": [], 
   "end": "2139.760", 
   "id": "s000614", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch die Gesellschaft insgesamt muss die Frage nach dem Verh\u00e4ltnis von Nutzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2139.760", 
   "children": [], 
   "end": "2142.160", 
   "id": "s000615", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schaden und Risiko beantworten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2142.160", 
   "children": [], 
   "end": "2143.680", 
   "id": "s000616", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ehe sie entscheidet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2143.680", 
   "children": [], 
   "end": "2145.560", 
   "id": "s000617", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Methoden sie zul\u00e4sst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2145.560", 
   "children": [], 
   "end": "2149.160", 
   "id": "s000618", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00f6rdert und finanziert oder eben nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2149.160", 
   "children": [], 
   "end": "2157.640", 
   "id": "s000619", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gegenw\u00e4rtig haben Ehegatten gem\u00e4\u00df SGB\u00a0V einen Anspruch auf die h\u00e4lftige Finanzierung der Kosten f\u00fcr bis zu drei Versuche. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2157.640", 
   "children": [], 
   "end": "2158.920", 
   "id": "s000620", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Voraussetzung ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2158.920", 
   "children": [], 
   "end": "2161.840", 
   "id": "s000621", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Ma\u00dfnahme \u00e4rztlich indiziert ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2161.840", 
   "children": [], 
   "end": "2171.280", 
   "id": "s000622", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Aufkl\u00e4rungsgespr\u00e4ch \u00fcber medizinische und psychosoziale Gesichtspunkte erfolgte sowie Ei und Samenzelle von den Ehepartnern stammen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2171.280", 
   "children": [], 
   "end": "2181.280", 
   "id": "s000623", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die F\u00f6rderung gilt f\u00fcr Frauen vom vollendeten 25.\u00a0Lebensjahr bis zur Vollendung des 40.\u00a0Lebensjahres. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2181.280", 
   "children": [], 
   "end": "2184.760", 
   "id": "s000624", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Mann darf das 50.\u00a0Lebensjahr nicht vollendet haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2184.760", 
   "children": [], 
   "end": "2189.680", 
   "id": "s000625", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2012 hat die damalige christlich-liberale Bundesregierung beschlossen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2189.680", 
   "children": [], 
   "end": "2200.520", 
   "id": "s000626", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich \u00fcber die durch die Krankenkassen gew\u00e4hrte F\u00f6rderung hinaus finanziell an den Ma\u00dfnahmen der k\u00fcnstlichen Befruchtung f\u00fcr die erste bis vierte Behandlung zu beteiligen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2200.520", 
   "children": [], 
   "end": "2202.280", 
   "id": "s000627", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "anders als im SGB\u00a0V. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2202.280", 
   "children": [], 
   "end": "2205.000", 
   "id": "s000628", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Bundeszuschuss flie\u00dft aber nur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2205.000", 
   "children": [], 
   "end": "2209.520", 
   "id": "s000629", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn das jeweilige Bundesland mindestens in der gleichen H\u00f6he f\u00f6rdert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2209.520", 
   "children": [], 
   "end": "2211.320", 
   "id": "s000630", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben darauf hingewiesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2211.320", 
   "children": [], 
   "end": "2214.840", 
   "id": "s000631", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Nordrhein-Westfalen nach dem Koalitionsvertrag dabei ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2214.840", 
   "children": [], 
   "end": "2216.560", 
   "id": "s000632", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das vorzubereiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2216.560", 
   "children": [], 
   "end": "2218.120", 
   "id": "s000633", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das verweist darauf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2218.120", 
   "children": [], 
   "end": "2224.240", 
   "id": "s000634", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich Nordrhein-Westfalen in der Zeit der vorigen rot-gr\u00fcnen Landesregierung daran nicht beteiligt hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2224.240", 
   "children": [], 
   "end": "2229.960", 
   "id": "s000635", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2015 wurde die Regel auf nichteheliche Lebensgemeinschaften ausgeweitet\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2229.960", 
   "children": [], 
   "end": "2231.440", 
   "id": "s000636", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "davon war schon die Rede\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2231.440", 
   "children": [], 
   "end": "2235.480", 
   "id": "s000637", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber in der Richtlinie der Bundesregierung hei\u00dft es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2235.480", 
   "children": [], 
   "end": "2239.600", 
   "id": "s000638", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es sich dabei um eine Gemeinschaft zwischen Mann und Frau handelt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2239.600", 
   "children": [], 
   "end": "2242.640", 
   "id": "s000639", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die auf eine l\u00e4ngere Zeit und Dauer angelegt ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2242.640", 
   "children": [], 
   "end": "2248.160", 
   "id": "s000640", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keine weitere Lebensgemeinschaft zul\u00e4sst und sich durch eine innere Bindung auszeichnet.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2248.160", 
   "children": [], 
   "end": "2249.440", 
   "id": "s000641", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das betrifft also nicht jede Beziehung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2249.440", 
   "children": [], 
   "end": "2250.920", 
   "id": "s000642", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern Beziehungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2250.920", 
   "children": [], 
   "end": "2253.080", 
   "id": "s000643", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die diese Anforderungen erf\u00fcllen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2253.080", 
   "children": [], 
   "end": "2257.160", 
   "id": "s000644", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass nur Paare von einer F\u00f6rderung profitieren k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2257.160", 
   "children": [], 
   "end": "2258.320", 
   "id": "s000645", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in einem Bundesland leben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2258.320", 
   "children": [], 
   "end": "2265.160", 
   "id": "s000646", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sich in gleicher Weise wie der Bund an den entsprechenden Behandlungen beteiligt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2265.160", 
   "children": [], 
   "end": "2268.640", 
   "id": "s000647", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dar\u00fcber m\u00fcssen wir sicherlich in den Aussch\u00fcssen diskutieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2268.640", 
   "children": [], 
   "end": "2269.920", 
   "id": "s000648", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich verstehe das Ziel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2269.920", 
   "children": [], 
   "end": "2271.000", 
   "id": "s000649", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "allen Paaren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2271.000", 
   "children": [], 
   "end": "2272.240", 
   "id": "s000650", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unabh\u00e4ngig vom Bundesland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2272.240", 
   "children": [], 
   "end": "2272.400", 
   "id": "s000651", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem sie leben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2272.400", 
   "children": [], 
   "end": "2274.160", 
   "id": "s000652", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die gleiche Unterst\u00fctzung zu garantieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2274.160", 
   "children": [], 
   "end": "2277.440", 
   "id": "s000653", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei Ihren anderen Forderungen bin ich wesentlich skeptischer. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2277.440", 
   "children": [], 
   "end": "2282.960", 
   "id": "s000654", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie fordern eine finanzielle F\u00f6rderung f\u00fcr die Nutzung von kryokonservierten Ei- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2282.960", 
   "children": [], 
   "end": "2283.840", 
   "id": "s000655", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Samenzellen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2283.840", 
   "children": [], 
   "end": "2287.640", 
   "id": "s000656", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "besser bekannt unter dem Begriff Social Freezing. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2287.640", 
   "children": [], 
   "end": "2295.360", 
   "id": "s000657", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn eine akute Erkrankung oder deren Therapie die Fruchtbarkeit eines Menschen nachhaltig beeintr\u00e4chtigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2295.360", 
   "children": [], 
   "end": "2298.760", 
   "id": "s000658", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann halte ich als Arzt diese M\u00f6glichkeit f\u00fcr geboten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2298.760", 
   "children": [], 
   "end": "2301.440", 
   "id": "s000659", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin auch offen f\u00fcr eine Diskussion dar\u00fcber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2301.440", 
   "children": [], 
   "end": "2305.040", 
   "id": "s000660", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob wir das in einem klar abgegrenzten Rahmen kodifizieren k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2305.040", 
   "children": [], 
   "end": "2309.760", 
   "id": "s000661", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Rechtsprechungen durch das Bundessozialgericht zu vermeiden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2309.760", 
   "children": [], 
   "end": "2313.080", 
   "id": "s000662", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Bundessozialgericht hat dazu schon geurteilt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2313.080", 
   "children": [], 
   "end": "2315.800", 
   "id": "s000663", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "manche Krankenkassen folgen dem Urteil regelm\u00e4\u00dfig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2315.800", 
   "children": [], 
   "end": "2317.320", 
   "id": "s000664", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "andere nicht regelm\u00e4\u00dfig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2317.320", 
   "children": [], 
   "end": "2318.840", 
   "id": "s000665", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2318.840", 
   "children": [], 
   "end": "2323.240", 
   "id": "s000666", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man das Selbstbestimmungsrecht \u00fcberstrapazieren sollte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2323.240", 
   "children": [], 
   "end": "2329.400", 
   "id": "s000667", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insbesondere sollte man Social Freezing nicht zum Instrument der eigenen Karriereplanung machen,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2329.400", 
   "children": [], 
   "end": "2331.400", 
   "id": "s000668", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil man sonst Gefahr l\u00e4uft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2331.400", 
   "children": [], 
   "end": "2335.240", 
   "id": "s000669", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Recht des Kindes auf sein Wohl au\u00dfer Acht zu lassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2335.240", 
   "children": [], 
   "end": "2338.200", 
   "id": "s000670", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen uns ohnehin mit der Frage auseinandersetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2338.200", 
   "children": [], 
   "end": "2340.240", 
   "id": "s000671", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob wir alle technischen M\u00f6glichkeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2340.240", 
   "children": [], 
   "end": "2344.920", 
   "id": "s000672", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die mit den rasanten Fortschritten in der Reproduktionsmedizin verbunden sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2344.920", 
   "children": [], 
   "end": "2347.520", 
   "id": "s000673", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einsetzen wollen oder nur solche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2347.520", 
   "children": [], 
   "end": "2351.440", 
   "id": "s000674", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die einen krankhaften Gesundheitszustand korrigieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2351.440", 
   "children": [], 
   "end": "2356.920", 
   "id": "s000675", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen doch nicht auf der einen Seite f\u00fcr die Akzeptanz der Work-Life-Balance streiten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2356.920", 
   "children": [], 
   "end": "2360.560", 
   "id": "s000676", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "besonders die j\u00fcngere Generation fordert sie zu Recht ein\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2360.560", 
   "children": [], 
   "end": "2363.080", 
   "id": "s000677", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Familienpolitik verfolgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2363.080", 
   "children": [], 
   "end": "2366.360", 
   "id": "s000678", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die Vereinbarkeit von Familie und Beruf verbessert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2366.360", 
   "children": [], 
   "end": "2370.280", 
   "id": "s000679", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und auf der anderen Seite medizinische Eingriffe f\u00f6rdern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2370.280", 
   "children": [], 
   "end": "2373.360", 
   "id": "s000680", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die den biologischen Zyklus v\u00f6llig auf den Kopf stellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2373.360", 
   "children": [], 
   "end": "2376.280", 
   "id": "s000681", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil die Natur nicht zur Lebensplanung passt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2376.280", 
   "children": [], 
   "end": "2381.120", 
   "id": "s000682", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eltern und Staat m\u00fcssen die Pflichten ernst nehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2381.120", 
   "children": [], 
   "end": "2384.160", 
   "id": "s000683", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die das Elternsein nun einmal mit sich bringt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2384.160", 
   "children": [], 
   "end": "2388.240", 
   "id": "s000684", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese starke Gewichtung des k\u00fcnftigen Wohls des Kindes hat\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2388.240", 
   "children": [], 
   "end": "2390.320", 
   "id": "s000685", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach meinem Verst\u00e4ndnis; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2390.320", 
   "children": [], 
   "end": "2392.720", 
   "id": "s000686", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dar\u00fcber werden wir in den Aussch\u00fcssen diskutieren\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2392.720", 
   "children": [], 
   "end": "2394.600", 
   "id": "s000687", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht den notwendigen Stellenwert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2394.600", 
   "children": [], 
   "end": "2401.960", 
   "id": "s000688", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "insbesondere in Bezug auf Ihre Forderung nach der gleichberechtigten Ausweitung der finanziellen F\u00f6rderung auf Alleinstehende. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2401.960", 
   "children": [], 
   "end": "2404.200", 
   "id": "s000689", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich gehen Beziehungen zu Bruch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2404.200", 
   "children": [], 
   "end": "2405.920", 
   "id": "s000690", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch solche zwischen Partnern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2405.920", 
   "children": [], 
   "end": "2407.680", 
   "id": "s000691", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ein gemeinsames Kind haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2407.680", 
   "children": [], 
   "end": "2409.440", 
   "id": "s000692", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zur Realit\u00e4t geh\u00f6rt aber auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2409.440", 
   "children": [], 
   "end": "2415.280", 
   "id": "s000693", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass viele Alleinerziehende mit einer ganzen Reihe von Herausforderungen zu k\u00e4mpfen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2415.280", 
   "children": [], 
   "end": "2416.800", 
   "id": "s000694", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel in den Bereichen Erziehung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2416.800", 
   "children": [], 
   "end": "2421.560", 
   "id": "s000695", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcrsorge und der Vereinbarkeit von Familie und Beruf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2421.560", 
   "children": [], 
   "end": "2423.760", 
   "id": "s000696", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind doch keine Konstel\u00adlationen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2423.760", 
   "children": [], 
   "end": "2426.880", 
   "id": "s000697", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei denen die Politik sagen kann: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2426.880", 
   "children": [], 
   "end": "2431.360", 
   "id": "s000698", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist die ideale Umgebung f\u00fcr das Heranwachsen eines Kindes; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2431.360", 
   "children": [], 
   "end": "2436.240", 
   "id": "s000699", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "solche Konstellationen wollen wir durch politische F\u00f6rderung gezielt herbeif\u00fchren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2436.240", 
   "children": [], 
   "end": "2440.640", 
   "id": "s000700", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden im Ausschuss sicherlich \u00fcber die Frage der Altersgrenzen diskutieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2440.640", 
   "children": [], 
   "end": "2444.320", 
   "id": "s000701", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Altersgrenzen hat sich nicht irgendjemand Grimmiges einfallen lassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2444.320", 
   "children": [], 
   "end": "2450.200", 
   "id": "s000702", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielmehr sind sie vom Gemeinsamen Bundesausschuss der \u00c4rzte und Krankenkassen definiert worden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2450.200", 
   "children": [], 
   "end": "2458.720", 
   "id": "s000703", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit Blick auf die biologische Situation und auf die Vermeidung unn\u00f6tiger Kinderwunschbehandlungen vor dem 25.\u00a0Lebensjahr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2458.720", 
   "children": [], 
   "end": "2459.960", 
   "id": "s000704", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und mit Blick darauf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2459.960", 
   "children": [], 
   "end": "2465.120", 
   "id": "s000705", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Erfolgsrate dieser Behandlungen nach dem 40.\u00a0Lebensjahr rapide absinkt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2465.120", 
   "children": [], 
   "end": "2468.200", 
   "id": "s000706", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Juli\u00a01978, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2468.200", 
   "children": [], 
   "end": "2470.360", 
   "id": "s000707", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also vor fast 40\u00a0Jahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2470.360", 
   "children": [], 
   "end": "2474.920", 
   "id": "s000708", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kam in England das erste sogenannte Retortenbaby zur Welt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2474.920", 
   "children": [], 
   "end": "2479.320", 
   "id": "s000709", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seitdem hat die Reproduktionsmedizin eine rasante Entwicklung genommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2479.320", 
   "children": [], 
   "end": "2483.120", 
   "id": "s000710", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Deutschland gibt es mittlerweile \u00fcber 130\u00a0Reproduktionszentren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2483.120", 
   "children": [], 
   "end": "2486.480", 
   "id": "s000711", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2016 gab es \u00fcber 100\u00a0000\u00a0Behandlungen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2486.480", 
   "children": [], 
   "end": "2487.000", 
   "id": "s000712", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2487.000", 
   "children": [], 
   "end": "2487.960", 
   "id": "s000713", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kommen Sie zum Schluss."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2487.960", 
   "children": [], 
   "end": "2488.760", 
   "id": "s000714", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich komme zum Schluss.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2488.760", 
   "children": [], 
   "end": "2494.640", 
   "id": "s000715", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2015 wurden mehr als 20\u00a0000\u00a0Kinder nach einer k\u00fcnstlichen Befruchtung geboren; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2494.640", 
   "children": [], 
   "end": "2497.240", 
   "id": "s000716", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2011 waren es noch 7\u00a0000. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2497.240", 
   "children": [], 
   "end": "2497.960", 
   "id": "s000717", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2497.960", 
   "children": [], 
   "end": "2500.240", 
   "id": "s000718", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir immer wieder hinterfragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2500.240", 
   "children": [], 
   "end": "2501.520", 
   "id": "s000719", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob wir uns von dem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2501.520", 
   "children": [], 
   "end": "2503.320", 
   "id": "s000720", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was im Labor m\u00f6glich ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2503.320", 
   "children": [], 
   "end": "2504.960", 
   "id": "s000721", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "treiben lassen wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2504.960", 
   "children": [], 
   "end": "2505.560", 
   "id": "s000722", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2505.560", 
   "children": [], 
   "end": "2508.560", 
   "id": "s000723", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass auch hier bewusste Entscheidungen notwendig sind: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2508.560", 
   "children": [], 
   "end": "2513.080", 
   "id": "s000724", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das M\u00f6gliche ist nicht automatisch auch das Richtige."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2513.080", 
   "children": [], 
   "end": "2515.640", 
   "id": "s000725", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2515.640", 
   "children": [], 
   "end": "2516.360", 
   "id": "s000726", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2516.360", 
   "children": [], 
   "end": "2518.040", 
   "id": "s000727", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Henke.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2518.040", 
   "children": [], 
   "end": "2521.200", 
   "id": "s000728", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit schlie\u00dfe ich die Aussprache."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2521.200", 
   "children": [], 
   "end": "2529.840", 
   "id": "s000729", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Interfraktionell wird \u00dcberweisung der Vorlage auf Drucksache\u00a019/585 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2529.840", 
   "children": [], 
   "end": "2532.480", 
   "id": "s000730", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wobei die Federf\u00fchrung beim Ausschuss f\u00fcr Familie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2532.480", 
   "children": [], 
   "end": "2534.240", 
   "id": "s000731", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Senioren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2534.240", 
   "children": [], 
   "end": "2535.920", 
   "id": "s000732", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frauen und Jugend liegen soll. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2535.920", 
   "children": [], 
   "end": "2537.720", 
   "id": "s000733", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sind Sie damit einverstanden?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2537.720", 
   "children": [], 
   "end": "2539.240", 
   "id": "s000734", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sehe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2539.240", 
   "children": [], 
   "end": "2540.040", 
   "id": "s000735", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist der Fall. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2540.040", 
   "children": [], 
   "end": "2541.760", 
   "id": "s000736", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2541.760", 
   "children": [], 
   "end": "2544.000", 
   "id": "s000737", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich rufe nun den Tagesordnungspunkt\u00a09 auf:"
   ]
  }
 ]
}