{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "0.400", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "0.400", 
   "children": [], 
   "end": "9.520", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.520", 
   "children": [], 
   "end": "13.240", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor knapp zehn Jahren standen die Finanzm\u00e4rkte am Abgrund. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.240", 
   "children": [], 
   "end": "14.160", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damals hat die Finanz- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.160", 
   "children": [], 
   "end": "17.520", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Wirtschaftskrise die Euro-Zone kalt erwischt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.520", 
   "children": [], 
   "end": "20.320", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Sturm zog \u00fcber die Euro-Zone, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.320", 
   "children": [], 
   "end": "24.120", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir verf\u00fcgten damals nicht \u00fcber die geeigneten Instrumente, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.120", 
   "children": [], 
   "end": "26.720", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um mit dem Sturm fertigzuwerden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.720", 
   "children": [], 
   "end": "28.680", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Euro drohte zu scheitern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.680", 
   "children": [], 
   "end": "35.520", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und ganze Volkswirtschaften in der Euro-Zone drohten in einem finanzpolitischen Chaos zu versinken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.520", 
   "children": [], 
   "end": "42.680", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die gemeinsame W\u00e4hrung war f\u00fcr finanzpolitische St\u00fcrme dieser Art auf hoher See nicht gewappnet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.680", 
   "children": [], 
   "end": "46.560", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Euro wurde irrt\u00fcmlich f\u00fcr unsinkbar gehalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.560", 
   "children": [], 
   "end": "48.560", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nationale Egoismen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.560", 
   "children": [], 
   "end": "55.320", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielleicht auch falscher Nationalstolz hatten die Sicht auf m\u00f6gliche Risiken verstellt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.320", 
   "children": [], 
   "end": "57.520", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als die Krise kam und der Sturm auch \u00fcber Europa zog, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.520", 
   "children": [], 
   "end": "59.000", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wurde schnell deutlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.000", 
   "children": [], 
   "end": "63.280", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Mitglieder der Euro-Zone im gleichen Boot sitzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.280", 
   "children": [], 
   "end": "68.920", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses Boot bringt allen Mitgliedstaaten der Euro-Zone grunds\u00e4tzlich Vorteile, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.920", 
   "children": [], 
   "end": "70.520", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "besonders uns. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.520", 
   "children": [], 
   "end": "75.040", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Exportweltmeister Deutschland hat besonders von der gemeinsamen W\u00e4hrung profitiert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.040", 
   "children": [], 
   "end": "79.560", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland ist der Nettogewinner des Euros."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.560", 
   "children": [], 
   "end": "83.360", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Zuge der Krise mussten dann eilig Entscheidungen getroffen werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.360", 
   "children": [], 
   "end": "86.840", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viele Milliarden an Steuergeldern mussten aufgebracht werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.840", 
   "children": [], 
   "end": "87.960", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Schlimmeres zu verhindern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.960", 
   "children": [], 
   "end": "90.200", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Krise brauchte die Einsicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.200", 
   "children": [], 
   "end": "94.440", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass in einem gemeinsamen W\u00e4hrungsraum nicht jeder Mitgliedstaat machen kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.440", 
   "children": [], 
   "end": "95.920", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was er will, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.920", 
   "children": [], 
   "end": "98.640", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern dass wir gemeinsame Regeln brauchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.640", 
   "children": [], 
   "end": "102.400", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass eine gemeinsame W\u00e4hrung einer engeren Zusammenarbeit bedarf."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.400", 
   "children": [], 
   "end": "104.320", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seit vielen Jahren versuchen wir nun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.320", 
   "children": [], 
   "end": "106.880", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dieses Vers\u00e4umnis nachzuholen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.880", 
   "children": [], 
   "end": "107.160", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.160", 
   "children": [], 
   "end": "111.360", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo die Sonne in einigen Mitgliedstaaten wieder am Himmel steht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.360", 
   "children": [], 
   "end": "111.960", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meinen einige, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.960", 
   "children": [], 
   "end": "113.880", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "alles w\u00e4re wieder in Ordnung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.880", 
   "children": [], 
   "end": "116.120", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als k\u00f6nnte man einfach so weitermachen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.120", 
   "children": [], 
   "end": "119.960", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als h\u00e4tten wir unsere Hausaufgaben bereits erledigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.960", 
   "children": [], 
   "end": "121.600", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist falsch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.600", 
   "children": [], 
   "end": "122.520", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Glauben wir nach der Finanz- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.520", 
   "children": [], 
   "end": "123.720", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Euro-Krise, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.720", 
   "children": [], 
   "end": "125.960", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir \u00fcberstanden haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.960", 
   "children": [], 
   "end": "127.600", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn wirklich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.600", 
   "children": [], 
   "end": "133.800", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass gro\u00dfe asymmetrische Schocks besser innerhalb nationalstaatlicher Grenzen bew\u00e4ltigt werden k\u00f6nnen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.800", 
   "children": [], 
   "end": "135.800", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Glaubt das wirklich jemand?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.800", 
   "children": [], 
   "end": "140.000", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Sozialdemokraten haben zu einem Europ\u00e4ischen W\u00e4hrungsfonds eine klare Haltung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.000", 
   "children": [], 
   "end": "141.160", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind \u00fcberzeugt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.160", 
   "children": [], 
   "end": "145.360", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ein Europ\u00e4ischer W\u00e4hrungsfonds im Interesse unseres Landes liegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.360", 
   "children": [], 
   "end": "152.280", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit der Schaffung europ\u00e4ischer Institutionen k\u00f6nnen wir unsere eigenen nationalen Interessen eben besser wahrnehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.280", 
   "children": [], 
   "end": "156.280", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da haben wir uns im Sondierungspapier mit der Union festgelegt:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.280", 
   "children": [], 
   "end": "164.080", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Den Europ\u00e4ischen Stabilit\u00e4tsmechanismus\u00a0\u2026 wollen wir zu einem parlamentarisch kontrollierten Europ\u00e4ischen W\u00e4hrungsfonds weiterentwickeln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.080", 
   "children": [], 
   "end": "167.720", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der im Unionrecht verankert sein sollte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.720", 
   "children": [], 
   "end": "171.360", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Kommission hat im Dezember letzten Jahres einen Vorschlag unterbreitet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.360", 
   "children": [], 
   "end": "175.360", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aus unserer Sicht handelt es sich dabei um eine geeignete Diskussionsgrundlage. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.360", 
   "children": [], 
   "end": "179.680", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Schaffung eines Europ\u00e4ischen W\u00e4hrungsfonds ist zun\u00e4chst eine rein inhaltliche Frage. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.680", 
   "children": [], 
   "end": "186.920", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sollten hier und heute nicht mit einer R\u00fcge die Diskussion \u00fcber die Gr\u00fcndung eines Europ\u00e4ischen W\u00e4hrungsfonds im Keim ersticken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.920", 
   "children": [], 
   "end": "188.440", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist nicht richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.440", 
   "children": [], 
   "end": "190.840", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Verzicht auf eine R\u00fcge heute bedeutet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.840", 
   "children": [], 
   "end": "194.240", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Dinge dann unabh\u00e4ngig vom Deutschen Bundestag ihren Lauf nehmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.240", 
   "children": [], 
   "end": "202.600", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen und sollten uns hier in diesem Hause intensiv mit dem Thema befassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.600", 
   "children": [], 
   "end": "203.240", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Sorge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.240", 
   "children": [], 
   "end": "204.840", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir auf europ\u00e4ischer Ebene, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.840", 
   "children": [], 
   "end": "206.240", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei der Kommission oder dem Rat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.240", 
   "children": [], 
   "end": "207.400", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kein Geh\u00f6r finden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.400", 
   "children": [], 
   "end": "208.640", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist v\u00f6llig unberechtigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.640", 
   "children": [], 
   "end": "213.440", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sowohl im Falle des Artikels\u00a0352 AEUV als auch im Falle einer intergouvernementalen L\u00f6sung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.440", 
   "children": [], 
   "end": "217.040", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in beiden F\u00e4llen muss der Deutsche Bundestag beteiligt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.040", 
   "children": [], 
   "end": "221.080", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daher werden wir den R\u00fcgeantr\u00e4gen heute nicht zustimmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.080", 
   "children": [], 
   "end": "222.120", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.120", 
   "children": [], 
   "end": "224.040", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir wollen heute ein Signal aussenden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.040", 
   "children": [], 
   "end": "225.840", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Signal des Aufbruchs, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.840", 
   "children": [], 
   "end": "227.240", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr einen starken Euro. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.240", 
   "children": [], 
   "end": "230.800", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen gegen\u00fcber unseren Partnern in der Euro-Zone Entschlossenheit zeigen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.800", 
   "children": [], 
   "end": "231.800", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.800", 
   "children": [], 
   "end": "241.000", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Letzter Redner in der Debatte ist der Kollege Dr.\u00a0Heribert Hirte f\u00fcr die Fraktion der CDU/CSU."
   ]
  }
 ]
}