{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "2.360", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.360", 
   "children": [], 
   "end": "5.240", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.240", 
   "children": [], 
   "end": "9.640", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich muss zu einem ganz konkreten Sachverhalt nachfragen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.640", 
   "children": [], 
   "end": "15.840", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben eben aus dem Koalitionsvertrag zitiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.840", 
   "children": [], 
   "end": "17.360", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor dem Satz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.360", 
   "children": [], 
   "end": "19.400", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Sie gerade zitiert haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.400", 
   "children": [], 
   "end": "19.920", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "steht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.920", 
   "children": [], 
   "end": "23.960", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es einen ersten und einen sozialen Arbeitsmarkt geben soll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.960", 
   "children": [], 
   "end": "29.880", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Eingliederungstitel um j\u00e4hrlich 1\u00a0Milliarde Euro aufgestockt werden soll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.880", 
   "children": [], 
   "end": "37.320", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass eine Beteiligung von bis zu 150\u00a0000\u00a0Besch\u00e4ftigten damit erreicht werden soll. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.320", 
   "children": [], 
   "end": "39.000", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Satz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.000", 
   "children": [], 
   "end": "42.320", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der vor dem von Ihnen zitierten Satz steht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.320", 
   "children": [], 
   "end": "43.080", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lautet dann:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.080", 
   "children": [], 
   "end": "48.560", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir erm\u00f6glichen au\u00dferdem den Passiv-Aktiv-Transfer in den L\u00e4ndern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.560", 
   "children": [], 
   "end": "51.680", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie an dieser Stelle geschrieben h\u00e4tten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.680", 
   "children": [], 
   "end": "55.000", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie ihn auch in den L\u00e4ndern erm\u00f6glichen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.000", 
   "children": [], 
   "end": "57.120", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann k\u00f6nnte ich das verstehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.120", 
   "children": [], 
   "end": "59.600", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber hier steht ganz klar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.600", 
   "children": [], 
   "end": "69.640", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie im Bund den Eingliederungstitel erh\u00f6hen wollen und in den L\u00e4ndern den Passiv-Aktiv-Transfer erm\u00f6glichen wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.640", 
   "children": [], 
   "end": "71.800", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielleicht k\u00f6nnen Sie das noch einmal richtigstellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.800", 
   "children": [], 
   "end": "74.240", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann haben wir das auch im Protokoll und wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.240", 
   "children": [], 
   "end": "77.000", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir uns immer wieder darauf berufen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.000", 
   "children": [], 
   "end": "81.120", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es auch im Bund den Passiv-Aktiv-Transfer geben wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.120", 
   "children": [], 
   "end": "82.920", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielleicht k\u00f6nnen Sie uns dann noch sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.920", 
   "children": [], 
   "end": "89.240", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob es beim sozialen Arbeitsmarkt auch eine \u00dcbernahme von Overheadkosten geben soll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.240", 
   "children": [], 
   "end": "91.560", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beispielsweise f\u00fcr die Besch\u00e4ftigungstr\u00e4ger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.560", 
   "children": [], 
   "end": "92.520", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und ob es\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.520", 
   "children": [], 
   "end": "94.640", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch das ist ganz wichtig\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.640", 
   "children": [], 
   "end": "99.600", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine professionelle Begleitung der Betriebe geben soll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.600", 
   "children": [], 
   "end": "102.080", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie langzeitarbeitslose Menschen einstellen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.080", 
   "children": [], 
   "end": "105.560", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie w\u00fcnschen zu antworten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.560", 
   "children": [], 
   "end": "107.320", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Tack?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.320", 
   "children": [], 
   "end": "108.240", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.240", 
   "children": [], 
   "end": "111.000", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann haben Sie das Wort."
   ]
  }
 ]
}