{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "8.720", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.720", 
   "children": [], 
   "end": "13.880", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.880", 
   "children": [], 
   "end": "18.640", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Freude und Erleichterung sind die Gef\u00fchlslagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.640", 
   "children": [], 
   "end": "22.880", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir \u00fcber die Haftentlassung von Deniz Y\u00fccel empfinden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.880", 
   "children": [], 
   "end": "28.360", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wir tragen auch Sorge in uns in Bezug auf all diejenigen Journalisten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.360", 
   "children": [], 
   "end": "30.920", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die noch in der T\u00fcrkei inhaftiert sind"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.920", 
   "children": [], 
   "end": "42.000", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und in j\u00fcngster Zeit auch zu langen Freiheitsstrafen verurteilt wurden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.000", 
   "children": [], 
   "end": "44.240", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von dieser Stelle sei erinnert: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.240", 
   "children": [], 
   "end": "48.880", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die T\u00fcrkei ist Vertragspartner der Europ\u00e4ischen Menschenrechtskonvention. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.880", 
   "children": [], 
   "end": "49.240", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Presse- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.240", 
   "children": [], 
   "end": "55.720", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Meinungsfreiheit sind wesentliche Bestandteile dieses Vertragswerkes. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.720", 
   "children": [], 
   "end": "60.000", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch daran muss sich die T\u00fcrkei halten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.000", 
   "children": [], 
   "end": "68.840", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir \u00fcber die Bewertung der Arbeit von Deniz Y\u00fccel durch Politiker der AfD sprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.840", 
   "children": [], 
   "end": "70.280", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann kommt man nicht daran vorbei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.280", 
   "children": [], 
   "end": "73.720", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Fraktionsvorsitzende Alice Weidel gesagt hat:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.720", 
   "children": [], 
   "end": "77.640", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Y\u00fccel ist weder Journalist noch Deutscher."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.640", 
   "children": [], 
   "end": "81.840", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist deswegen besonders niedertr\u00e4chtig und emp\u00f6rend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.840", 
   "children": [], 
   "end": "85.280", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil die Staatsangeh\u00f6rigkeit dazu f\u00fchrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.280", 
   "children": [], 
   "end": "86.640", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass jemand in die Werte- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.640", 
   "children": [], 
   "end": "91.800", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Verantwortungsgemeinschaft unseres Landes eintritt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.800", 
   "children": [], 
   "end": "102.200", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer allerdings jemandem wegen seiner Herkunft oder wegen seines Aussehens die Staatsangeh\u00f6rigkeit abspricht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.200", 
   "children": [], 
   "end": "103.440", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der muss wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.440", 
   "children": [], 
   "end": "106.520", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass er sich au\u00dferhalb des Verfassungsbogens bewegt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.520", 
   "children": [], 
   "end": "123.960", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die \u00c4u\u00dferungen von Deniz Y\u00fccel in vielen Jahren journalistischer Arbeit kenne ich pers\u00f6nlich gr\u00f6\u00dftenteils nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.960", 
   "children": [], 
   "end": "124.760", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die \u00c4u\u00dferungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.760", 
   "children": [], 
   "end": "127.200", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie in dem Antrag zusammengefasst haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.200", 
   "children": [], 
   "end": "129.920", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind teilweise aus dem Kontext gerissen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.920", 
   "children": [], 
   "end": "133.240", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber es kommt gar nicht darauf an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.240", 
   "children": [], 
   "end": "137.320", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob diese \u00c4u\u00dferungen mir pers\u00f6nlich gefallen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.320", 
   "children": [], 
   "end": "140.520", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es w\u00e4re weder meine Sprache noch mein Inhalt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.520", 
   "children": [], 
   "end": "142.880", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Entscheidend ist etwas anderes. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.880", 
   "children": [], 
   "end": "143.840", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht um die Frage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.840", 
   "children": [], 
   "end": "149.160", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Welche Reichweite hat Meinungsfreiheit in diesem Land und in dieser Gesellschaft? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.160", 
   "children": [], 
   "end": "149.640", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bitte Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.640", 
   "children": [], 
   "end": "151.920", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zur Kenntnis zu nehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.920", 
   "children": [], 
   "end": "158.920", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Meinungsfreiheit schlichtweg konstituierend f\u00fcr eine freiheitliche demokratische Gesellschaft ist"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.920", 
   "children": [], 
   "end": "160.280", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dass ohne Meinungs- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.280", 
   "children": [], 
   "end": "173.000", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Pressefreiheit Demokratie nicht m\u00f6glich ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.000", 
   "children": [], 
   "end": "174.960", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie also sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.960", 
   "children": [], 
   "end": "179.480", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Deutsche Bundestag die Bundesregierung auffordern solle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.480", 
   "children": [], 
   "end": "183.320", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine einzelne Meinungs\u00e4u\u00dferung zu missbilligen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.320", 
   "children": [], 
   "end": "186.000", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann hat das noch eine ganz andere Note, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.000", 
   "children": [], 
   "end": "187.000", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich eine, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.000", 
   "children": [], 
   "end": "191.720", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei der Sie sich ebenfalls au\u00dferhalb des Verfassungsbogens bewegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.720", 
   "children": [], 
   "end": "194.720", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist nicht Aufgabe staatlicher Organe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.720", 
   "children": [], 
   "end": "196.360", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meinungen zu kommentieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.360", 
   "children": [], 
   "end": "198.400", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu bewerten oder gar zu zensieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.400", 
   "children": [], 
   "end": "198.920", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kollege Ullrich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.920", 
   "children": [], 
   "end": "200.000", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gestatten Sie eine Frage oder Bemerkung?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.000", 
   "children": [], 
   "end": "200.040", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.040", 
   "children": [], 
   "end": "202.000", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist alles gesagt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.000", 
   "children": [], 
   "end": "202.360", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jemand, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.360", 
   "children": [], 
   "end": "202.840", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.840", 
   "children": [], 
   "end": "205.400", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel als Journalist\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.400", 
   "children": [], 
   "end": "206.880", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Meinung \u00e4u\u00dfert und damit gegen die Rechte anderer verst\u00f6\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.880", 
   "children": [], 
   "end": "207.640", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der wird von den Gerichten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.640", 
   "children": [], 
   "end": "211.120", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn er die Grenzen der Meinungsfreiheit \u00fcberschritten hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.120", 
   "children": [], 
   "end": "213.480", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch entsprechend verfolgt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.480", 
   "children": [], 
   "end": "216.680", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beleidigung und Volksverhetzung sind in diesem Land zu Recht strafbar."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.680", 
   "children": [], 
   "end": "219.440", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sollten auch einige von Ihnen bitte zur Kenntnis nehmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.440", 
   "children": [], 
   "end": "221.680", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber es ist nicht unser Konzept eines freiheitlichen Staates, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.680", 
   "children": [], 
   "end": "224.640", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir Vorschriften machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.640", 
   "children": [], 
   "end": "226.840", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie jemand zu denken und zu reden hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.840", 
   "children": [], 
   "end": "227.400", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer das m\u00f6chte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.400", 
   "children": [], 
   "end": "229.080", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der findet sich in einem anderen Staat wieder\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.080", 
   "children": [], 
   "end": "229.920", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in einem Staat ohne Meinungsfreiheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.920", 
   "children": [], 
   "end": "230.800", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in einem Staat ohne Demokratie,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.800", 
   "children": [], 
   "end": "231.200", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in einem autorit\u00e4ren Gemeinwesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.200", 
   "children": [], 
   "end": "231.201", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem die freie Rede, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.201", 
   "children": [], 
   "end": "232.760", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Miteinander gef\u00e4hrdet sind und das nat\u00fcrlich auch keine Demokratie mehr ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.760", 
   "children": [], 
   "end": "233.560", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen sage ich Ihnen ehrlich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.560", 
   "children": [], 
   "end": "234.000", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wehret den Anf\u00e4ngen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.000", 
   "children": [], 
   "end": "235.800", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein solcher Antrag ist verfassungsfeindlich\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.800", 
   "children": [], 
   "end": "235.960", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich bitte Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.960", 
   "children": [], 
   "end": "237.000", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das zur Kenntnis zu nehmen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.000", 
   "children": [], 
   "end": "237.840", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und deswegen lehnen wir ihn ab."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.840", 
   "children": [], 
   "end": "239.160", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich schlie\u00dfe die Aussprache."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.160", 
   "children": [], 
   "end": "246.160", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir kommen zur Ab stimmung \u00fcber den Antrag der Fraktion der AfD auf Drucksache\u00a019/846 mit dem Titel \u201eVerhalten der Bundesregierung im Fall Deniz Y\u00fccel\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.160", 
   "children": [], 
   "end": "249.040", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Fraktion der AfD hat namentliche Abstimmung verlangt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.040", 
   "children": [], 
   "end": "250.360", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bitte die Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.360", 
   "children": [], 
   "end": "251.720", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die vorgesehenen Pl\u00e4tze einzunehmen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.720", 
   "children": [], 
   "end": "253.880", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von mir aus gesehen links fehlen noch Schriftf\u00fchrer.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.880", 
   "children": [], 
   "end": "255.960", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier vorne rechts fehlen ebenso Schriftf\u00fchrer.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.960", 
   "children": [], 
   "end": "258.120", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sind jetzt alle Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer an ihrem Platz?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.120", 
   "children": [], 
   "end": "261.560", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier vorn fehlt noch aus der CDU/CSU-Fraktion ein Schriftf\u00fchrer. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.560", 
   "children": [], 
   "end": "263.440", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielleicht kann jemand f\u00fcr den Kollegen Whittaker \u00fcbernehmen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.440", 
   "children": [], 
   "end": "263.800", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sch\u00f6n. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.800", 
   "children": [], 
   "end": "266.080", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sind jetzt alle Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer am Platz?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.080", 
   "children": [], 
   "end": "266.720", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist der Fall. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.720", 
   "children": [], 
   "end": "270.640", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich er\u00f6ffne die Abstimmung \u00fcber den Antrag auf Drucksache\u00a019/846."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.640", 
   "children": [], 
   "end": "271.880", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ist ein Mitglied des Hauses anwesend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.880", 
   "children": [], 
   "end": "272.720", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das noch nicht abgestimmt hat?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.720", 
   "children": [], 
   "end": "274.040", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann ist jetzt die letzte Gelegenheit.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.040", 
   "children": [], 
   "end": "275.120", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Haben alle abgestimmt?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.120", 
   "children": [], 
   "end": "275.560", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist der Fall."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.560", 
   "children": [], 
   "end": "277.080", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann schlie\u00dfe ich die Abstimmung und bitte die Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.080", 
   "children": [], 
   "end": "278.040", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit der Ausz\u00e4hlung zu beginnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.040", 
   "children": [], 
   "end": "291.000", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich werde das Ergebnis sp\u00e4ter bekannt geben ."
   ]
  }
 ]
}