{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "12.440", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.440", 
   "children": [], 
   "end": "14.080", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.080", 
   "children": [], 
   "end": "17.320", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Wolf ist wieder ein Thema in unserem Land\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.320", 
   "children": [], 
   "end": "19.120", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Grund zur Freude, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.120", 
   "children": [], 
   "end": "21.280", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch ein Grund zum Handeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.280", 
   "children": [], 
   "end": "23.040", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn ich mir die Antr\u00e4ge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.040", 
   "children": [], 
   "end": "23.880", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die vorliegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.880", 
   "children": [], 
   "end": "24.280", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ansehe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.280", 
   "children": [], 
   "end": "25.240", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss ich sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.240", 
   "children": [], 
   "end": "28.640", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da sind wir uns alle einig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.640", 
   "children": [], 
   "end": "35.320", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die immer sichtbarere Verbreitung eines so gro\u00dfen Raubtieres muss sorgf\u00e4ltig begleitet werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.320", 
   "children": [], 
   "end": "40.040", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zurzeit sprechen wir von etwa 60\u00a0Wolfsrudeln in Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.040", 
   "children": [], 
   "end": "43.280", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die Dunkelziffer ist wesentlich h\u00f6her."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.280", 
   "children": [], 
   "end": "49.200", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "J\u00e4hrlich nimmt die Zahl der Tiere um circa ein Drittel zu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.200", 
   "children": [], 
   "end": "56.640", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und noch immer stellen vor allem Hobbyexperten die Notwendigkeit der Bestandskontrolle infrage. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.640", 
   "children": [], 
   "end": "57.960", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber was passiert denn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.960", 
   "children": [], 
   "end": "62.160", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man mit der R\u00fcckkehr der W\u00f6lfe blau\u00e4ugig umgeht? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.160", 
   "children": [], 
   "end": "65.280", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die R\u00fcckkehr droht zu scheitern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.280", 
   "children": [], 
   "end": "69.760", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sich die Politik nur auf solche Freizeittiersch\u00fctzer verl\u00e4sst."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.760", 
   "children": [], 
   "end": "75.560", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich haben wir in Deutschland Fl\u00e4chen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.560", 
   "children": [], 
   "end": "80.360", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf denen der Wolf weitgehend gefahrlos einen Lebensraum finden kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.360", 
   "children": [], 
   "end": "82.160", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Umland von Metropolen wie Berlin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.160", 
   "children": [], 
   "end": "86.960", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "M\u00fcnchen oder des Ruhrgebiets geh\u00f6ren aber definitiv nicht dazu. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.960", 
   "children": [], 
   "end": "101.160", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch deshalb brauchen wir ein effektives und bundesweit einheitliches Wolfsmanagement mit festgesetzten Verbreitungsgebieten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.160", 
   "children": [], 
   "end": "102.880", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unerkl\u00e4rlich ist mir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.880", 
   "children": [], 
   "end": "110.120", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die vorhandenen Strukturen unseres deutschen Jagdrechts beim Wolfsmanagement nicht herangezogen werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.120", 
   "children": [], 
   "end": "114.120", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da haben wir \u00fcber 390\u00a0000 ehrenamtliche Natur- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.120", 
   "children": [], 
   "end": "115.280", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Tiersch\u00fctzer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.280", 
   "children": [], 
   "end": "119.360", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in den vergangenen Jahrzehnten ihre Leistungsf\u00e4higkeit bewiesen haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.360", 
   "children": [], 
   "end": "123.360", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Statt die J\u00e4gerinnen und J\u00e4ger in den Prozess einzubinden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.360", 
   "children": [], 
   "end": "132.680", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird in den Bundesl\u00e4ndern eine b\u00fcrokratische und unglaublich komplizierte Struktur mit Wolfsmanagementpl\u00e4nen und Wolfsberatern geschaffen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.680", 
   "children": [], 
   "end": "138.880", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man Verbreitungsgebiete festgelegt hat und die Population im jeweiligen Verbreitungsgebiet gefestigt ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.880", 
   "children": [], 
   "end": "144.720", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann kann und muss man W\u00f6lfe au\u00dferhalb dieser Gebiete auch entnehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.720", 
   "children": [], 
   "end": "151.400", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur so kann die Gefahr f\u00fcr Herdentiere und andere Wildbest\u00e4nde wirksam gebannt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.400", 
   "children": [], 
   "end": "156.280", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Machen wir uns eines klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.280", 
   "children": [], 
   "end": "159.280", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viele Landwirte sind in ihrer Existenz bedroht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.280", 
   "children": [], 
   "end": "161.400", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn der Wolf ihre Herdentiere rei\u00dft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.400", 
   "children": [], 
   "end": "164.480", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2017 wurden mehr als 1\u00a0000\u00a0Tiere gerissen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.480", 
   "children": [], 
   "end": "167.840", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das war eine Verdoppelung gegen\u00fcber 2016. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.840", 
   "children": [], 
   "end": "173.560", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mehr und h\u00f6here Z\u00e4une alleine werden dieses Problem hierzulande nicht l\u00f6sen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.560", 
   "children": [], 
   "end": "182.000", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei den Zahlungen zum Ausgleich von Wolfsrissen sowie bei der Finanzierung von Pr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen brauchen wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.000", 
   "children": [], 
   "end": "183.480", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie beim Wolfsmanagement, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.480", 
   "children": [], 
   "end": "185.400", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bundesweit einheitliche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.400", 
   "children": [], 
   "end": "188.320", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unb\u00fcrokratische und verl\u00e4ssliche Regeln."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.320", 
   "children": [], 
   "end": "192.280", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen heute schon an morgen denken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.280", 
   "children": [], 
   "end": "197.520", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade die Menschen in den l\u00e4ndlichen R\u00e4umen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.520", 
   "children": [], 
   "end": "200.080", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo der Wolf schon heute herumstreift, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.080", 
   "children": [], 
   "end": "201.200", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "machen sich Sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.200", 
   "children": [], 
   "end": "203.680", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie nicht geh\u00f6rt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.680", 
   "children": [], 
   "end": "206.720", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir hier im Deutschen Bundestag tragen die Verantwortung daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.720", 
   "children": [], 
   "end": "212.360", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vorausschauend Probleml\u00f6sungen auch schon f\u00fcr k\u00fcnftige Herausforderungen zu finden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.360", 
   "children": [], 
   "end": "213.680", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.680", 
   "children": [], 
   "end": "218.560", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lassen Sie uns im Ausschuss detailliert \u00fcber die dringend notwendigen Ma\u00dfnahmen zum Wolf sprechen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.560", 
   "children": [], 
   "end": "220.360", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bitte daher um \u00dcberweisung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.360", 
   "children": [], 
   "end": "221.160", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sch\u00f6n."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.160", 
   "children": [], 
   "end": "229.000", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt erteile ich das Wort dem Kollegen Dr.\u00a0Klaus-Peter Schulze von der CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}