{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "6.120", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.120", 
   "children": [], 
   "end": "12.240", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren auf den Trib\u00fcnen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.240", 
   "children": [], 
   "end": "18.760", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.760", 
   "children": [], 
   "end": "21.280", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Besonders Frau Sch\u00f6n, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.280", 
   "children": [], 
   "end": "23.320", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "h\u00f6ren Sie jetzt gut zu."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.320", 
   "children": [], 
   "end": "32.120", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt lernen Sie was aus der Praxis und nicht nur vom Anlesen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.120", 
   "children": [], 
   "end": "34.160", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Das muss runtergehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.160", 
   "children": [], 
   "end": "35.640", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind hier, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.640", 
   "children": [], 
   "end": "40.720", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um \u00fcber das LTE-Netz im europ\u00e4ischen Vergleich zu diskutieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.720", 
   "children": [], 
   "end": "42.760", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei der durchschnittlichen LTE-Geschwindigkeit\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.760", 
   "children": [], 
   "end": "48.000", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich komme jetzt auch zu dieser OpenSignal-Studie; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.000", 
   "children": [], 
   "end": "50.920", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist ja eine der wenigen Studien dazu\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.920", 
   "children": [], 
   "end": "51.320", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liegen wir\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.320", 
   "children": [], 
   "end": "52.480", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "h\u00f6ren Sie gut zu; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.480", 
   "children": [], 
   "end": "55.440", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das haben Sie vorhin vielleicht schon getan\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.440", 
   "children": [], 
   "end": "57.560", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf Platz\u00a032."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.560", 
   "children": [], 
   "end": "58.600", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Ganz genau."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.600", 
   "children": [], 
   "end": "61.200", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "L\u00e4nder wie Serbien oder Kroatien liegen weit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.200", 
   "children": [], 
   "end": "62.480", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weit vor uns. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.480", 
   "children": [], 
   "end": "69.880", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch wenn die Mobilfunknetzbetreiber bis 2020 die tollen Auflagen erf\u00fcllen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.880", 
   "children": [], 
   "end": "74.560", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "98\u00a0Prozent Verf\u00fcgbarkeit f\u00fcr alle Haushalte\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.560", 
   "children": [], 
   "end": "84.120", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hilft das der digitalen Landwirtschaft und dem Crowdworker im hessischen Dorf Linsengericht \u00fcberhaupt nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.120", 
   "children": [], 
   "end": "85.360", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie oft kommt es vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.360", 
   "children": [], 
   "end": "86.240", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie verzweifeln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.240", 
   "children": [], 
   "end": "88.360", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie einen mobilen Download ansto\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.360", 
   "children": [], 
   "end": "98.720", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jedes einzelne Bit Ihres iPhones aufgrund von Netz\u00ad\u00fcberlastung durch die Welt schwirren sehen und eben nichts bekommen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.720", 
   "children": [], 
   "end": "105.360", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist halt der Unterschied zwischen Verf\u00fcgbarkeit und nutzbarer Verf\u00fcgbarkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.360", 
   "children": [], 
   "end": "107.280", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Datenflut wird immer weiter ansteigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.280", 
   "children": [], 
   "end": "115.640", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sch\u00e4tzungen zufolge wird sich allein das Datenvolumen bei Smartphones in den n\u00e4chsten zwei Jahren verzehnfachen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.640", 
   "children": [], 
   "end": "120.480", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das Internet der Dinge wird zus\u00e4tzlich zur Datenflut beitragen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.480", 
   "children": [], 
   "end": "121.800", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir alle registrieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.800", 
   "children": [], 
   "end": "128.040", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Mobilfunknetze bereits heute der wachsenden Datenflut immer weniger gen\u00fcgen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.040", 
   "children": [], 
   "end": "129.440", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Grund daf\u00fcr ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.440", 
   "children": [], 
   "end": "133.920", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass unsere Mobilfunknetze durch den massiven mobilen Datenverkehr \u00fcberlastet sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.920", 
   "children": [], 
   "end": "138.720", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Filmchen bei YouTube oder Netflix werden millionenfach heruntergeladen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.720", 
   "children": [], 
   "end": "147.920", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch Unternehmen nutzen immer h\u00e4ufiger das Internet und die \u00f6ffentliche mobile Daten\u00fcbertragung f\u00fcr ihren Datenverkehr."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.920", 
   "children": [], 
   "end": "150.520", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Das haben Sie uns auch nicht gesagt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.520", 
   "children": [], 
   "end": "153.160", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum schleichen wir bei der mobilen Sprach- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.160", 
   "children": [], 
   "end": "155.360", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Datenkommunikation so hinterher?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.360", 
   "children": [], 
   "end": "156.000", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0H\u00f6ren Sie doch zu! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.000", 
   "children": [], 
   "end": "157.560", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Reden Sie nicht so viel!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.560", 
   "children": [], 
   "end": "158.840", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "H\u00f6ren Sie einfach zu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.840", 
   "children": [], 
   "end": "160.000", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann kriegen Sie auch was mit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.000", 
   "children": [], 
   "end": "160.240", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.240", 
   "children": [], 
   "end": "162.680", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich die AfD die Sachen anschaut!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.680", 
   "children": [], 
   "end": "164.680", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einfach zuh\u00f6ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.680", 
   "children": [], 
   "end": "168.560", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann klappt es auch mit der Kommunikation!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.560", 
   "children": [], 
   "end": "171.240", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum schleichen wir bei der mobilen Sprach- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.240", 
   "children": [], 
   "end": "173.480", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Datenkommunikation so hinterher? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.480", 
   "children": [], 
   "end": "175.360", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was sind eigentlich die Gr\u00fcnde daf\u00fcr?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.360", 
   "children": [], 
   "end": "183.920", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum einen haben Telko-Konzerne seit 2000 ungef\u00e4hr 70\u00a0Milliarden Euro f\u00fcr UMTS-Lizenzen ausgegeben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.920", 
   "children": [], 
   "end": "189.520", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eUMTS\u201c stand damals f\u00fcr \u201eUnverhoffte Mehreinnahmen zur Tilgung von Staatsschulden\u201c."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.520", 
   "children": [], 
   "end": "199.600", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit wurden aber die f\u00fcr den Ausbau dringend notwendigen Investitionen der Mobilfunkbetreiber verhindert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.600", 
   "children": [], 
   "end": "202.360", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das trieb die Lizenzkosten pro Einwohner auf einen Satz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.360", 
   "children": [], 
   "end": "203.400", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der drei- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.400", 
   "children": [], 
   "end": "207.240", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bis sechsmal so hoch liegt wie in unseren Nachbarl\u00e4ndern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.240", 
   "children": [], 
   "end": "214.600", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum anderen muss bei der Errichtung von Mobilfunkbasisstationen eine Vielzahl von rechtlichen Regelungen beachtet werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.600", 
   "children": [], 
   "end": "222.760", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das zieht die Verfahren bei jedem einzelnen Mast unn\u00f6tig in die L\u00e4nge und die Kosten in die H\u00f6he."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.760", 
   "children": [], 
   "end": "225.040", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ausbaden muss das am Ende, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.040", 
   "children": [], 
   "end": "230.320", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie immer bei Ihrer verqueren Politik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.320", 
   "children": [], 
   "end": "233.280", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Verbraucher."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.280", 
   "children": [], 
   "end": "234.480", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wurde vorhin schon gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.480", 
   "children": [], 
   "end": "237.960", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So teuer wie wir Deutschen surft in der EU fast niemand: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.960", 
   "children": [], 
   "end": "240.000", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "35\u00a0Euro f\u00fcr 4\u00a0Gigabyte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.000", 
   "children": [], 
   "end": "242.160", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Finnland surft man daf\u00fcr ohne Begrenzung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.160", 
   "children": [], 
   "end": "244.840", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Frankreich gibt es daf\u00fcr 50\u00a0Gigabyte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.840", 
   "children": [], 
   "end": "245.800", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hinzu kommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.800", 
   "children": [], 
   "end": "249.120", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man bei uns deutlich lahmer surft als anderswo. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.120", 
   "children": [], 
   "end": "255.720", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In den Niederlanden surft man zum Beispiel im Schnitt doppelt so schnell im LTE-Standard."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.720", 
   "children": [], 
   "end": "256.240", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.240", 
   "children": [], 
   "end": "263.800", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Netzbetreiber durch milliardenhohe Lizenzkosten finanziell schr\u00f6pfen und gleichzeitig niedrige Verbraucherpreise und Milliardeninvestitionen verlangen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.800", 
   "children": [], 
   "end": "268.160", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist am Ende des Tages die Politik dieser Bundesregierung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.160", 
   "children": [], 
   "end": "270.520", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das funktioniert nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.520", 
   "children": [], 
   "end": "275.600", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Deutsche Telekom und Telef\u00f3nica Deutschland warnen bereits eindringlich davor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.600", 
   "children": [], 
   "end": "282.880", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Unternehmen den Ausbau des neuen 5G-Netzes durch unverantwortlich hohe Lizenzkosten zu erschweren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.880", 
   "children": [], 
   "end": "284.280", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wissen ja nun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.280", 
   "children": [], 
   "end": "289.040", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Bundesregierung die Vergabe der Lizenzen dieser neuen Mobilfunkgeneration noch in diesem Jahr plant; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.040", 
   "children": [], 
   "end": "291.400", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das haben wir gestern geh\u00f6rt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.400", 
   "children": [], 
   "end": "292.840", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier erwarten wir von Ihnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.840", 
   "children": [], 
   "end": "297.680", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aus den Fehlern der Vergangenheit endlich mal zu lernen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.680", 
   "children": [], 
   "end": "301.800", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nutzen Sie die von Ihnen erwarteten 12\u00a0Milliarden Euro\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.800", 
   "children": [], 
   "end": "303.760", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so steht es in Ihrem Koalitionsvertrag\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.760", 
   "children": [], 
   "end": "304.760", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an Lizenz\u00adeinnahmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.760", 
   "children": [], 
   "end": "307.720", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um diese bei einer nachweisbaren Erf\u00fcllung der Auflagen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.720", 
   "children": [], 
   "end": "309.000", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "subventions\u00e4hnlich\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "309.000", 
   "children": [], 
   "end": "311.320", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an die Netzbetreiber zur\u00fcckzuzahlen!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.320", 
   "children": [], 
   "end": "317.480", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann haben Sie auch das Problem der fehlenden Sanktionsm\u00f6glichkeiten positiv gel\u00f6st. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "317.480", 
   "children": [], 
   "end": "320.880", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bisher haben Sie es leider str\u00e4flich vers\u00e4umt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "320.880", 
   "children": [], 
   "end": "328.440", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zumindest Sanktionen bei der Nichterf\u00fcllung von Auflagen beim LTE-Ausbau festzulegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "328.440", 
   "children": [], 
   "end": "329.920", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man muss sich das einmal vorstellen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "329.920", 
   "children": [], 
   "end": "335.160", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben den Netzbetreibern Auflagen gemacht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "335.160", 
   "children": [], 
   "end": "338.920", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber Sie haben es vers\u00e4umt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "338.920", 
   "children": [], 
   "end": "344.640", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die Nichterf\u00fcllung entsprechende Sanktionen festzulegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "344.640", 
   "children": [], 
   "end": "346.320", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das haben Sie damals nicht gemacht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "346.320", 
   "children": [], 
   "end": "347.920", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das m\u00fcssen Sie sich einmal durch den Kopf gehen lassen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "347.920", 
   "children": [], 
   "end": "349.000", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist nicht nur dilettantisch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "349.000", 
   "children": [], 
   "end": "350.880", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist hochgradig sch\u00e4dlich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "350.880", 
   "children": [], 
   "end": "352.680", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich werde \u00fcberrascht sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "352.680", 
   "children": [], 
   "end": "355.680", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie in diesem Punkt Ihrem Koalitionsvertrag folgen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "355.680", 
   "children": [], 
   "end": "362.680", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Legen Sie verbindliche quantifizierbare und nachpr\u00fcfbare Meilensteine w\u00e4hrend des Aufbaus f\u00fcr die Erf\u00fcllung von Auflagen fest, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "362.680", 
   "children": [], 
   "end": "367.760", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "statt erst am Ende eine einmalige \u00dcberpr\u00fcfung ohne Konsequenzen vorzusehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "367.760", 
   "children": [], 
   "end": "368.720", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "368.720", 
   "children": [], 
   "end": "370.760", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kommen Sie langsam zum Ende."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "370.760", 
   "children": [], 
   "end": "371.480", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin gleich fertig.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "371.480", 
   "children": [], 
   "end": "373.240", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vereinbaren Sie Auflagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "373.240", 
   "children": [], 
   "end": "377.200", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die tats\u00e4chliche nutzbare Verf\u00fcgbarkeit besonders in der Fl\u00e4che sicherstellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "377.200", 
   "children": [], 
   "end": "378.840", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur so sind Smarthome, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "378.840", 
   "children": [], 
   "end": "383.080", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Smartcity und Smartfarming realisierbar."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "383.080", 
   "children": [], 
   "end": "384.000", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "384.000", 
   "children": [], 
   "end": "389.880", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beenden Sie endlich Ihre verh\u00e4ngnisvolle Negativstrategie bei der digitalen Agenda!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "389.880", 
   "children": [], 
   "end": "391.080", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "391.080", 
   "children": [], 
   "end": "398.760", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "398.760", 
   "children": [], 
   "end": "400.480", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr Ihr Zuh\u00f6ren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "400.480", 
   "children": [], 
   "end": "405.000", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chstes redet die Kollegin Daniela Kluckert von der FDP-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}