{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "2.080", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.080", 
   "children": [], 
   "end": "12.200", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr geehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.200", 
   "children": [], 
   "end": "14.600", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen!\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.600", 
   "children": [], 
   "end": "16.400", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt geht das Pult immer weiter herunter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.400", 
   "children": [], 
   "end": "18.000", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wahrscheinlich damit sich das Blickfeld erweitert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.000", 
   "children": [], 
   "end": "21.480", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und genau das brauchen wir f\u00fcr Europa."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.480", 
   "children": [], 
   "end": "23.440", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine lieben Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.440", 
   "children": [], 
   "end": "31.200", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir sind am Ende zweier sehr spannender und zugleich sehr ernsthafter Debatten zu diesem ern\u00fcchternden Thema: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.200", 
   "children": [], 
   "end": "35.680", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Europa/europ\u00e4ische Eigenverantwortung und unsere unmittelbare Nachbarschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.680", 
   "children": [], 
   "end": "38.760", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Nahe und der Mittlere Osten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.760", 
   "children": [], 
   "end": "43.000", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie wollen wir Millionen von Syrern \u00fcberzeugen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.000", 
   "children": [], 
   "end": "45.280", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in ihr Heimatland zur\u00fcckzukehren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.280", 
   "children": [], 
   "end": "48.560", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wollen wir Hunderttausende Syrer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.560", 
   "children": [], 
   "end": "50.920", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die mit ihren Familien in Deutschland sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.920", 
   "children": [], 
   "end": "51.520", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcberzeugen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.520", 
   "children": [], 
   "end": "53.520", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in ihre Heimat zur\u00fcckzukehren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.520", 
   "children": [], 
   "end": "56.040", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir Europ\u00e4er es zulassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.040", 
   "children": [], 
   "end": "57.920", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Assad stabilisiert wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.920", 
   "children": [], 
   "end": "61.240", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wenn wir mit europ\u00e4ischen Steuergeldern das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.240", 
   "children": [], 
   "end": "62.880", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was er zerst\u00f6rt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.880", 
   "children": [], 
   "end": "66.360", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu seiner Festigung wieder aufbauen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.360", 
   "children": [], 
   "end": "70.080", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darauf haben wir keine Antwort."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.080", 
   "children": [], 
   "end": "72.160", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.160", 
   "children": [], 
   "end": "72.520", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.520", 
   "children": [], 
   "end": "74.800", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aus der heutigen Debatte wird klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.800", 
   "children": [], 
   "end": "77.160", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir Europa glaubw\u00fcrdig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.160", 
   "children": [], 
   "end": "80.360", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "selbstbewusst und handlungsf\u00e4hig machen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.360", 
   "children": [], 
   "end": "85.080", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssen wir aus der Zuschauerrolle heraus und genau das ansprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.080", 
   "children": [], 
   "end": "89.840", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was viele Kolleginnen und Kollegen hier heute Vormittag sehr deutlich aufgezeigt haben: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.840", 
   "children": [], 
   "end": "93.040", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie bekommen wir europ\u00e4ische Handlungsf\u00e4higkeit?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.040", 
   "children": [], 
   "end": "96.560", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Heute findet eine Sitzung des Weltsicherheitsrats statt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.560", 
   "children": [], 
   "end": "99.160", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Russland verhindert dort einen Waffenstillstand, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.160", 
   "children": [], 
   "end": "100.600", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil Russland sagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.600", 
   "children": [], 
   "end": "105.120", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Rebellen seien f\u00fcr das weitere Sterben verantwortlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.120", 
   "children": [], 
   "end": "108.320", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daneben aber arbeitet Schweden gemeinsam mit Kuwait daran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.320", 
   "children": [], 
   "end": "113.680", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf der n\u00e4chsten Sitzung des Weltsicherheitsrats eine 30-t\u00e4gige Waffenruhe durchzusetzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.680", 
   "children": [], 
   "end": "116.360", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seien wir selbstbewusst! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.360", 
   "children": [], 
   "end": "118.320", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was ist denn Europa? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.320", 
   "children": [], 
   "end": "123.080", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Europ\u00e4ische Union ist eine der wenigen Regionen in dieser Welt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.080", 
   "children": [], 
   "end": "127.200", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die noch f\u00fcr eine regelbasierte internationale Ordnung stehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.200", 
   "children": [], 
   "end": "129.960", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und daf\u00fcr m\u00fcssen wir Strahlkraft entwickeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.960", 
   "children": [], 
   "end": "130.960", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das bedeutet: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.960", 
   "children": [], 
   "end": "132.320", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.320", 
   "children": [], 
   "end": "133.120", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so wie Kuwait\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.120", 
   "children": [], 
   "end": "133.560", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Partner \u00fcberzeugen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.560", 
   "children": [], 
   "end": "136.400", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie unser Ansinnen f\u00fcr eine friedliche L\u00f6sung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.400", 
   "children": [], 
   "end": "140.720", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr eine Unterst\u00fctzung de Misturas intensiv begleiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.720", 
   "children": [], 
   "end": "143.360", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Regelbasierte Ordnung ist aufwendig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.360", 
   "children": [], 
   "end": "145.880", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vertr\u00e4gt keinen Populismus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.880", 
   "children": [], 
   "end": "146.880", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vertr\u00e4gt auch nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.880", 
   "children": [], 
   "end": "148.720", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir uns aus der Region zur\u00fcckziehen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.720", 
   "children": [], 
   "end": "149.840", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielmehr brauchen wir\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.840", 
   "children": [], 
   "end": "150.320", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.320", 
   "children": [], 
   "end": "152.600", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist in Teilen deutlich geworden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.600", 
   "children": [], 
   "end": "154.680", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine abgestimmte europ\u00e4ische Strategie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.680", 
   "children": [], 
   "end": "157.720", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir sie bereits im Libanon und in Jordanien haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.720", 
   "children": [], 
   "end": "158.400", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese L\u00e4nder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.400", 
   "children": [], 
   "end": "160.280", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die jeweils so viele Fl\u00fcchtlinge aufgenommen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.280", 
   "children": [], 
   "end": "162.000", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie einem Viertel ihrer Bev\u00f6lkerung entspricht\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.000", 
   "children": [], 
   "end": "164.160", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber 1\u00a0Million jeweils\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.160", 
   "children": [], 
   "end": "165.520", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stabilisieren wir: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.520", 
   "children": [], 
   "end": "166.400", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Grenzsicherung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.400", 
   "children": [], 
   "end": "167.320", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wiederaufbau, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.320", 
   "children": [], 
   "end": "168.560", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gesunde Ern\u00e4hrung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.560", 
   "children": [], 
   "end": "170.320", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bildung in den Fl\u00fcchtlingslagern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.320", 
   "children": [], 
   "end": "170.880", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im \u00dcbrigen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.880", 
   "children": [], 
   "end": "171.440", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00e4re so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.440", 
   "children": [], 
   "end": "176.720", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als wenn die Bundesrepublik Deutschland 20\u00a0Millionen Fl\u00fcchtlinge aus dem Umfeld der EU aufgenommen h\u00e4tte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.720", 
   "children": [], 
   "end": "177.160", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.160", 
   "children": [], 
   "end": "178.680", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um einfach einmal zu verdeutlichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.680", 
   "children": [], 
   "end": "179.880", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welch eine Dimension das hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.880", 
   "children": [], 
   "end": "182.480", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welch eine Leistung dort vor Ort erbracht wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.480", 
   "children": [], 
   "end": "183.280", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb gilt es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.280", 
   "children": [], 
   "end": "185.320", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Libanon und Jordanien zu st\u00fctzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.320", 
   "children": [], 
   "end": "189.120", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein ganz konkretes Beispiel f\u00fcr europ\u00e4ische Unterst\u00fctzung ist der Irak. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.120", 
   "children": [], 
   "end": "190.080", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen verhindern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.080", 
   "children": [], 
   "end": "194.560", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass um Syrien herum alles weiter zusammenbricht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.560", 
   "children": [], 
   "end": "199.240", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der aus meiner Sicht v\u00f6lkerrechtswidrige Angriff der T\u00fcrkei ist heute hier genug angesprochen worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.240", 
   "children": [], 
   "end": "201.240", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mir geht es konstruktiv darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.240", 
   "children": [], 
   "end": "204.320", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir auf der einen Seite den Irak zusammenhalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.320", 
   "children": [], 
   "end": "207.120", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Irak als Gesamtstaat erhalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.120", 
   "children": [], 
   "end": "211.280", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf der anderen Seite die Kurden in Nordkurdistan ermutigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.280", 
   "children": [], 
   "end": "212.280", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "alles zu tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.280", 
   "children": [], 
   "end": "214.400", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um ihre Autonomie zu erhalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.400", 
   "children": [], 
   "end": "216.360", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das muss unsere Aufgabe sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.360", 
   "children": [], 
   "end": "217.760", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier haben wir zwei Ans\u00e4tze: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.760", 
   "children": [], 
   "end": "220.160", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erstens die Eind\u00e4mmung des IS, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.160", 
   "children": [], 
   "end": "221.400", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zunehmend gelingt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.400", 
   "children": [], 
   "end": "224.320", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir werden das auch mit einem entsprechenden Mandat fortsetzen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.320", 
   "children": [], 
   "end": "227.440", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zweitens die Bef\u00e4higung des Gesamtstaates; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.440", 
   "children": [], 
   "end": "229.880", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201ewieder Vertrauen in staatliche Strukturen schaffen\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.880", 
   "children": [], 
   "end": "230.800", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eAuss\u00f6hnung\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.800", 
   "children": [], 
   "end": "231.840", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eWiederaufbau\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.840", 
   "children": [], 
   "end": "234.440", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eBildung\u201c hei\u00dfen die Stichworte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.440", 
   "children": [], 
   "end": "236.600", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir das alles zusammenbinden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.600", 
   "children": [], 
   "end": "239.040", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bedeutet das f\u00fcr uns als Parlament aber auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.040", 
   "children": [], 
   "end": "246.960", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir mit Blick auf die Haushaltsausstattung f\u00fcr unsere Entwicklungshilfe und unsere Sicherheitspolitik alles tun m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.960", 
   "children": [], 
   "end": "253.880", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir den Anforderungen der Parlamentsarmee und einer verantwortlichen Sicherheitspolitik gerecht werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.880", 
   "children": [], 
   "end": "255.040", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das geht nur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.040", 
   "children": [], 
   "end": "256.520", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir bereit sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.520", 
   "children": [], 
   "end": "258.680", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mehr Verantwortung nicht nur zu predigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.680", 
   "children": [], 
   "end": "263.960", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern unsere Entwicklungszusammenarbeit finanziell auch besser auszustatten und unsere Bundeswehr zu bef\u00e4higen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.960", 
   "children": [], 
   "end": "265.920", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dauerhaft in dieser Region t\u00e4tig zu sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.920", 
   "children": [], 
   "end": "268.360", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das erreichen wir mit PESCO-Projekten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.360", 
   "children": [], 
   "end": "271.920", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem wir zum Beispiel auf europ\u00e4ischer Ebene f\u00fcr Hubschrauber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.920", 
   "children": [], 
   "end": "274.160", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch f\u00fcr Entwicklungszusammenarbeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.160", 
   "children": [], 
   "end": "279.800", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ausbildung und Bildung sorgen und gemeinsam europ\u00e4isch finanzieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.800", 
   "children": [], 
   "end": "281.760", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.760", 
   "children": [], 
   "end": "285.640", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in diesem Sinne k\u00f6nnen wir glaubw\u00fcrdige europ\u00e4ische Nachbarschaftspolitik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.640", 
   "children": [], 
   "end": "289.720", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Entwicklungszusammenarbeit und europ\u00e4ische Interessenvertretung leisten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.720", 
   "children": [], 
   "end": "290.480", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr werbe ich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.480", 
   "children": [], 
   "end": "292.520", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr steht die Union."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.520", 
   "children": [], 
   "end": "297.000", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }
 ]
}