{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "12.280", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.280", 
   "children": [], 
   "end": "16.000", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.000", 
   "children": [], 
   "end": "21.360", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich war am Wochenende bei der friedlichen Demonstration \u201eNicht in unserem Namen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.360", 
   "children": [], 
   "end": "24.560", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kein Feminismus ohne Antirassismus\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.560", 
   "children": [], 
   "end": "27.760", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe mein Demonstrationsrecht als Frau wahrgenommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.760", 
   "children": [], 
   "end": "28.640", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin froh, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.640", 
   "children": [], 
   "end": "30.720", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ich jetzt selber etwas dazu sagen kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.720", 
   "children": [], 
   "end": "31.680", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jeder wei\u00df, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.680", 
   "children": [], 
   "end": "39.240", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass hinter diesem sogenannten Frauenmarsch die AfD steckt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.240", 
   "children": [], 
   "end": "43.680", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie machen also eine Aktuelle Stunde zu Ihrer eigenen Demo, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.680", 
   "children": [], 
   "end": "45.560", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu einem sogenannten Frauenmarsch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.560", 
   "children": [], 
   "end": "49.560", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an dem interessanterweise nur M\u00e4nner teilgenommen haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.560", 
   "children": [], 
   "end": "51.960", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schon das ist reichlich absurd."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.960", 
   "children": [], 
   "end": "52.960", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ausgerechnet Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.960", 
   "children": [], 
   "end": "56.240", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Partei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.240", 
   "children": [], 
   "end": "61.720", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die Errungenschaften der Frauenbewegung infrage stellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.720", 
   "children": [], 
   "end": "65.720", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die \u00fcberall gegen den sogenannten Genderwahn polemisiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.720", 
   "children": [], 
   "end": "68.320", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "spielen sich als Retterin der Frauen auf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.320", 
   "children": [], 
   "end": "69.840", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist doch l\u00e4cherlich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.840", 
   "children": [], 
   "end": "77.280", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schauen Sie doch einmal in Ihre eigenen Reihen mit einem Frauenanteil von gerade einmal 11\u00a0Prozent! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.280", 
   "children": [], 
   "end": "79.320", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schauen Sie in Ihr eigenes Programm! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.320", 
   "children": [], 
   "end": "84.040", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wenden sich gegen Frauenquoten und gegen Gleichstellungsbeauftragte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.040", 
   "children": [], 
   "end": "86.280", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ausbau von Frauenschutzh\u00e4usern?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.280", 
   "children": [], 
   "end": "88.000", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Keine Spur in Ihrem Programm! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.000", 
   "children": [], 
   "end": "92.760", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort \u201eFrauen\u201c kommt in Ihrem Programm gerade einmal neunmal vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.760", 
   "children": [], 
   "end": "95.000", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Wort \u201eFeminismus\u201c gar nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.000", 
   "children": [], 
   "end": "95.920", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das passt ins Bild."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.920", 
   "children": [], 
   "end": "103.760", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beatrix von Storch will \u201edem Feminismus den Stecker ziehen\u201c und nimmt gerne einmal an Demos sogenannter Lebenssch\u00fctzer teil."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.760", 
   "children": [], 
   "end": "113.480", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Berliner Landtagsabgeordnete der AfD Lindemann pries unverhohlen und \u00f6ffentlich die preiswerten Dienste ukrainischer Frauen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.480", 
   "children": [], 
   "end": "116.080", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.080", 
   "children": [], 
   "end": "118.800", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist einfach nur ekelhaft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.800", 
   "children": [], 
   "end": "122.640", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man sich mit diesem sogenannten Frauenmarsch der M\u00e4nner besch\u00e4ftigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.640", 
   "children": [], 
   "end": "124.200", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann wird schnell klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.200", 
   "children": [], 
   "end": "128.920", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als T\u00e4ter sexualisierter Gewalt gelten bei Ihnen Migranten und Muslime. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.920", 
   "children": [], 
   "end": "132.160", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie bem\u00fchen das Feindbild von fremden schwarzen M\u00e4nnern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.160", 
   "children": [], 
   "end": "136.400", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und als Opfer sehen Sie ausschlie\u00dflich wei\u00dfe deutsche Frauen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.400", 
   "children": [], 
   "end": "141.080", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei sind die Opfer sexueller Gewalt nicht selten Migrantinnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.080", 
   "children": [], 
   "end": "144.560", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alle einschl\u00e4gigen Studien belegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.560", 
   "children": [], 
   "end": "147.040", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die meisten T\u00e4ter Partner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.040", 
   "children": [], 
   "end": "147.720", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ehegatten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.720", 
   "children": [], 
   "end": "148.760", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verwandte sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.760", 
   "children": [], 
   "end": "150.400", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie kommen aus allen Schichten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.400", 
   "children": [], 
   "end": "152.720", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie kommen aus allen Regionen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.720", 
   "children": [], 
   "end": "154.960", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es sind fast ausschlie\u00dflich M\u00e4nner. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.960", 
   "children": [], 
   "end": "156.800", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht Muslim oder Christ, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.800", 
   "children": [], 
   "end": "159.960", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutscher oder Migrant ist die entscheidende Frage. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.960", 
   "children": [], 
   "end": "161.800", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Patriarchat und Sexismus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.800", 
   "children": [], 
   "end": "163.040", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist das Problem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.040", 
   "children": [], 
   "end": "168.880", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das m\u00fcssen wir bek\u00e4mpfen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.880", 
   "children": [], 
   "end": "171.760", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht Ihnen nicht wirklich um Frauenrechte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.760", 
   "children": [], 
   "end": "174.040", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie benutzen Frauenrechte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.040", 
   "children": [], 
   "end": "177.760", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Ihrem Hass auf Migranten und Muslime freie Bahn zu lassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.760", 
   "children": [], 
   "end": "179.440", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das finde ich wirklich sch\u00e4big."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.440", 
   "children": [], 
   "end": "185.960", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass es Ihnen nicht um Frauenrechte geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.960", 
   "children": [], 
   "end": "187.880", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das belegt auch der Shitstorm, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.880", 
   "children": [], 
   "end": "192.960", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den ich wegen meiner Teilnahme an der Gegendemonstration erhalten habe."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.960", 
   "children": [], 
   "end": "196.680", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich zitiere eine kleine Auswahl von \u00fcber Hunderten Kommentaren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.680", 
   "children": [], 
   "end": "199.080", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die meist von hasserf\u00fcllten M\u00e4nnern stammen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.080", 
   "children": [], 
   "end": "201.080", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eDu Nutte\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.080", 
   "children": [], 
   "end": "202.680", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eSchlampe\u201c,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.680", 
   "children": [], 
   "end": "206.760", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eDu dumme Hure wirst vergewaltigt und entsorgt\u201c,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.760", 
   "children": [], 
   "end": "210.080", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eAsoziales Inzestopfer\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.080", 
   "children": [], 
   "end": "213.680", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eHoffentlich spaltet dir jemand deinen kleinen dummen blonden Sch\u00e4del\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.680", 
   "children": [], 
   "end": "219.880", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eVerrecke ganz schnell\u201c und schlie\u00dflich \u201eIch w\u00fcnsche Ihnen eine Vergewaltigung an den Hals, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.880", 
   "children": [], 
   "end": "221.000", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das t\u00e4glich\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.000", 
   "children": [], 
   "end": "225.880", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Keinen Mann w\u00fcrde man jemals so beleidigen und so beschimpfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.880", 
   "children": [], 
   "end": "227.760", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist einfach nur widerlich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.760", 
   "children": [], 
   "end": "230.640", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Spitze des Eisbergs ist es nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.640", 
   "children": [], 
   "end": "234.360", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt Kommentare dabei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.360", 
   "children": [], 
   "end": "237.360", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die so beleidigend und so verletzend und so bedrohlich sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.360", 
   "children": [], 
   "end": "239.760", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ich sie im Hohen Haus nicht vorlesen m\u00f6chte; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.760", 
   "children": [], 
   "end": "242.440", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber dem Staatsanwalt werde ich sie vorlegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.440", 
   "children": [], 
   "end": "243.720", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darauf k\u00f6nnen Sie sich gefasst machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.720", 
   "children": [], 
   "end": "249.400", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das alles hat Methode. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.400", 
   "children": [], 
   "end": "252.520", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese rechten Trollfabriken suchen sich ein Opfer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.520", 
   "children": [], 
   "end": "254.120", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "am liebsten junge Frauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.120", 
   "children": [], 
   "end": "257.160", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und lassen dort unverhohlen ihre Hasstiraden los. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.160", 
   "children": [], 
   "end": "259.200", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber Sie glauben doch nicht allen Ernstes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.200", 
   "children": [], 
   "end": "261.200", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ich mich davon einsch\u00fcchtern lasse."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.200", 
   "children": [], 
   "end": "261.560", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.560", 
   "children": [], 
   "end": "265.600", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was haben Sie damit zu tun?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.600", 
   "children": [], 
   "end": "268.280", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gestern erschien eine Studie zu Hass im Netz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.280", 
   "children": [], 
   "end": "270.400", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nachzulesen bei tagesschau.de . "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.400", 
   "children": [], 
   "end": "271.920", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kurzfassung: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.920", 
   "children": [], 
   "end": "277.720", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Minderheit im Netz ist f\u00fcr die Mehrheit der Hasskommentare verantwortlich und diese\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.720", 
   "children": [], 
   "end": "278.840", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zitat\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.840", 
   "children": [], 
   "end": "284.800", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201elie\u00dfen sich als Anh\u00e4nger der AfD und der ,Identit\u00e4ren\u2019 identifizieren\u201c."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.800", 
   "children": [], 
   "end": "285.960", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Hater, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.960", 
   "children": [], 
   "end": "287.920", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sind Ihre Anh\u00e4nger. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.920", 
   "children": [], 
   "end": "291.200", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Anstatt sich hier permanent als Opfer zu inszenieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.200", 
   "children": [], 
   "end": "292.680", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kehren Sie vor der eigenen Haust\u00fcr!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.680", 
   "children": [], 
   "end": "297.680", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.680", 
   "children": [], 
   "end": "301.880", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch ich habe mein Demonstrationsrecht als Frau wahrgenommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.880", 
   "children": [], 
   "end": "307.320", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar gegen die Instrumentalisierung von Frauenrechten und f\u00fcr rassistische Hetze. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.320", 
   "children": [], 
   "end": "309.360", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann beim besten Willen nicht sehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "309.360", 
   "children": [], 
   "end": "311.480", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was daran falsch sein soll."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.480", 
   "children": [], 
   "end": "316.480", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mein Dank gilt dem Berliner B\u00fcndnis gegen Rechts, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "316.480", 
   "children": [], 
   "end": "320.280", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem B\u00fcndnis \u201eAufstehen gehen Rassismus\u201c und allen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "320.280", 
   "children": [], 
   "end": "321.600", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dabei waren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "321.600", 
   "children": [], 
   "end": "327.920", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Rassistischer Hass und rassistische Hetze d\u00fcrfen keine Mehrheit finden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "327.920", 
   "children": [], 
   "end": "329.480", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht im Netz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "329.480", 
   "children": [], 
   "end": "330.960", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht in der Gesellschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "330.960", 
   "children": [], 
   "end": "345.360", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und auch auf der Stra\u00dfe darf das keinen Durchmarsch machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "345.360", 
   "children": [], 
   "end": "345.960", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "345.960", 
   "children": [], 
   "end": "346.680", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "346.680", 
   "children": [], 
   "end": "348.000", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Caren Lay.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "348.000", 
   "children": [], 
   "end": "355.000", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort zu ihrer ersten Rede im Deutschen Bundestag hat jetzt f\u00fcr B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen Canan Bayram."
   ]
  }
 ]
}