{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "0.280", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "0.280", 
   "children": [], 
   "end": "2.000", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.000", 
   "children": [], 
   "end": "11.720", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.720", 
   "children": [], 
   "end": "22.920", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die FDP-Fraktion will mit ihrem Gesetzentwurf unter anderem auch die Zuwanderung begrenzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.920", 
   "children": [], 
   "end": "26.800", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem die Maghreb-L\u00e4nder als sichere Herkunftsstaaten eingestuft werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.800", 
   "children": [], 
   "end": "29.840", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist schon einmal nicht schlecht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.840", 
   "children": [], 
   "end": "30.320", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.320", 
   "children": [], 
   "end": "32.160", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren von der FDP, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.160", 
   "children": [], 
   "end": "35.480", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es denn nur so einfach w\u00e4re! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.480", 
   "children": [], 
   "end": "41.200", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In einem funktionierenden Rechtsstaat k\u00f6nnte das sicher ein probates Mittel sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.200", 
   "children": [], 
   "end": "51.840", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Deutschland nach 13\u00a0Jahren Merkel-Regierung und insbesondere ihrem kompletten Versagen in der Fl\u00fcchtlingsfrage im Jahr\u00a02015 bedarf es zwingend noch weiterer Ma\u00dfnahmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.840", 
   "children": [], 
   "end": "53.840", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um den Karren wieder aus dem Dreck zu ziehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.840", 
   "children": [], 
   "end": "57.560", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es mag schon stimmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.560", 
   "children": [], 
   "end": "59.120", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass mit der Einstufung von Tunesien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.120", 
   "children": [], 
   "end": "70.040", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Marokko und Algerien als sichere Herkunftsl\u00e4nder die Asylantr\u00e4ge k\u00fcnftig recht schnell nach \u00a7\u00a029a des Asylgesetzes als offensichtlich unbegr\u00fcndet abgelehnt werden k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.040", 
   "children": [], 
   "end": "73.760", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur werden Sie damit illegale Einwanderer aus dem Kulturkreis, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.760", 
   "children": [], 
   "end": "74.640", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um den es hier geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.640", 
   "children": [], 
   "end": "75.760", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die bereits hier sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.760", 
   "children": [], 
   "end": "77.200", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht schneller los. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.200", 
   "children": [], 
   "end": "78.040", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Gedanke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.040", 
   "children": [], 
   "end": "82.920", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dann pl\u00f6tzlich diese Personen in Scharen freiwillig das Land verlassen werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.920", 
   "children": [], 
   "end": "84.720", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist wohl eher ein Fall von \u201eW\u00fcnsch dir was\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.720", 
   "children": [], 
   "end": "88.480", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat aber mit der Realit\u00e4t nichts zu tun."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.480", 
   "children": [], 
   "end": "96.920", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer von Ihnen hier im Hohen Haus hat schon einmal aktiv an einer Abschiebung mitgewirkt? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.920", 
   "children": [], 
   "end": "106.160", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer von Ihnen hat schon einmal einem nordafrikanischen Intensivstraft\u00e4ter vom Kaliber eines Anis Amri Handschellen angelegt?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.160", 
   "children": [], 
   "end": "106.960", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist schade, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.960", 
   "children": [], 
   "end": "108.600", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da haben Sie n\u00e4mlich einiges verpasst."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.600", 
   "children": [], 
   "end": "113.120", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Gesetzentwurf ist von beschleunigten Asylverfahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.120", 
   "children": [], 
   "end": "116.920", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verk\u00fcrzten Ausreisefristen und schnellerer R\u00fcckf\u00fchrung die Rede. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.920", 
   "children": [], 
   "end": "117.400", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.400", 
   "children": [], 
   "end": "118.640", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.640", 
   "children": [], 
   "end": "120.160", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben keinerlei Ahnung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.160", 
   "children": [], 
   "end": "122.120", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es in der Praxis aussieht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.120", 
   "children": [], 
   "end": "123.080", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mal abgesehen davon, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.080", 
   "children": [], 
   "end": "134.400", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Silvester in deutschen St\u00e4dten mittlerweile kein Synonym mehr f\u00fcr Feierlaune zum Jahreswechsel ist und dass junge Frauen auch an vielen anderen Orten nicht mehr vor kultureller Bereicherung sicher sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.400", 
   "children": [], 
   "end": "134.880", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.880", 
   "children": [], 
   "end": "140.200", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch unsere Polizisten riskieren durch die importierte Kriminalit\u00e4t tagt\u00e4glich Leib, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.200", 
   "children": [], 
   "end": "141.440", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Leben und ihre Gesundheit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.440", 
   "children": [], 
   "end": "154.120", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich selbst war einige Zeit im Bereich der R\u00fcckf\u00fchrung eingesetzt und hatte das zweifelhafte Vergn\u00fcgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.120", 
   "children": [], 
   "end": "158.080", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor allem nordafrikanische Staatsangeh\u00f6rige in ihre Heimat auszufliegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.080", 
   "children": [], 
   "end": "162.200", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Keiner von Ihnen hier hat auch nur ansatzweise begriffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.200", 
   "children": [], 
   "end": "164.200", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was es bedeutet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.200", 
   "children": [], 
   "end": "166.880", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nordafrikanische Staatsangeh\u00f6rige abzuschieben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.880", 
   "children": [], 
   "end": "170.240", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber es ist wie so oft in der Politik der letzten Jahre, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.240", 
   "children": [], 
   "end": "172.320", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Leute Entscheidungen treffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.320", 
   "children": [], 
   "end": "178.720", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die von der Realit\u00e4t genauso weit entfernt sind wie Nordkorea von der Pressefreiheit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.720", 
   "children": [], 
   "end": "181.240", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber zum Gl\u00fcck gibt es jetzt die AfD."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.240", 
   "children": [], 
   "end": "183.840", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Frage bleibt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.840", 
   "children": [], 
   "end": "190.880", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum wollen wir denn die ganzen nordafrikanischen Fachkr\u00e4fte f\u00fcr die spontane Eigentums\u00fcbertragung wieder nach Hause schicken? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.880", 
   "children": [], 
   "end": "194.280", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hierzu reicht ein Blick in die Polizeiliche Kriminalstatistik. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.280", 
   "children": [], 
   "end": "203.480", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Jahr\u00a02016 gab es demnach einen Anstieg bei der allgemeinen Kriminalit\u00e4t bei den sogenannten Zuwanderungen um sage und schreibe 53\u00a0Prozent\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.480", 
   "children": [], 
   "end": "205.280", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "53\u00a0Prozent! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.280", 
   "children": [], 
   "end": "209.240", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei gehen allein 11\u00a0Prozent auf das Konto von Tatverd\u00e4chtigen aus Algerien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.240", 
   "children": [], 
   "end": "210.720", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Marokko und Tunesien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.720", 
   "children": [], 
   "end": "216.480", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "obwohl diese gerade einmal einen Anteil von 2,4\u00a0Prozent der Asylsuchenden ausmachen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.480", 
   "children": [], 
   "end": "218.360", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie sich das bitte einmal auf der Zunge zergehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.360", 
   "children": [], 
   "end": "225.000", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Gruppe von gerade einmal 2,4\u00a0Prozent der Asylbewerber begeht 11\u00a0Prozent der Straftaten von Zuwanderern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.000", 
   "children": [], 
   "end": "230.600", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch f\u00fcr das Jahr\u00a02017 zeichnet sich ein \u00e4hnliches Bild ab. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.600", 
   "children": [], 
   "end": "232.560", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Zahlen zeigen doch auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.560", 
   "children": [], 
   "end": "241.200", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass in dieser Gruppe die Handtaschensuchenden relativ st\u00e4rker vertreten sind als die Schutzsuchenden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.200", 
   "children": [], 
   "end": "247.640", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun hat unser scheidender Innenminister ein bahnbrechendes R\u00fcckf\u00fchrungsabkommen mit Tunesien abgeschlossen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.640", 
   "children": [], 
   "end": "251.960", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Demnach d\u00fcrfen sage und schreibe 25\u00a0Tunesier auf einmal r\u00fcckgef\u00fchrt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.960", 
   "children": [], 
   "end": "258.120", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So wurden im Jahr\u00a02017 ganze 251\u00a0Personen auf dem Luftweg nach Tunesien abgeschoben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.120", 
   "children": [], 
   "end": "258.480", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.480", 
   "children": [], 
   "end": "260.000", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine sehr geehrten Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.000", 
   "children": [], 
   "end": "260.640", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00fcrde bedeuten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.640", 
   "children": [], 
   "end": "262.840", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es in diesem atemberaubenden Tempo so weitergeht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.840", 
   "children": [], 
   "end": "269.160", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man erst nach sechs Jahren mit den 1\u00a0500 ausreisepflichtigen Tunesiern fertig ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.160", 
   "children": [], 
   "end": "275.560", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche bis dahin hier in Deutschland mit dem Rundum-sorglos-Paket des Asylbewerberleistungsgesetzes alimentiert werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.560", 
   "children": [], 
   "end": "278.280", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "inklusive Zusatzverpflegung von den Tafeln."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.280", 
   "children": [], 
   "end": "284.920", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Noch bescheidener sieht es bei den marokkanischen Staatsangeh\u00f6rigen aus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.920", 
   "children": [], 
   "end": "288.160", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier d\u00fcrfen maximal f\u00fcnf Personen gleichzeitig r\u00fcckgef\u00fchrt werden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.160", 
   "children": [], 
   "end": "289.440", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Worten: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.440", 
   "children": [], 
   "end": "289.880", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcnf! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.880", 
   "children": [], 
   "end": "292.280", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weil Marokko Sammelabschiebungen nicht akzeptiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.280", 
   "children": [], 
   "end": "296.960", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssen diese Fachkr\u00e4fte m\u00fchevoll mit ganz normalen Linienfl\u00fcgen abgeschoben werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "296.960", 
   "children": [], 
   "end": "305.160", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr belegen marokkanische Staatsangeh\u00f6rige Platz\u00a02 in den Top Ten der gescheiterten Abschiebungen auf dem Luftweg aufgrund von Widerstandshandlungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.160", 
   "children": [], 
   "end": "309.240", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcbrigens geht hier in dieser Disziplin die Goldmedaille an R\u00fcckzuf\u00fchrende aus Eritrea. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "309.240", 
   "children": [], 
   "end": "311.320", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eigentlich geht sie nicht nach Eritrea, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.320", 
   "children": [], 
   "end": "313.560", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern sie bleibt mit den Eritreern hier in Deutschland."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.560", 
   "children": [], 
   "end": "316.360", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr geehrten Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "316.360", 
   "children": [], 
   "end": "324.000", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Einstufung der Maghreb-L\u00e4nder als sichere Herkunftsstaaten im Sinne von Artikel\u00a016a Absatz\u00a03 des Grundgesetzes ist richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "324.000", 
   "children": [], 
   "end": "327.560", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stellt aber nur ein kleines Puzzleteil dar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "327.560", 
   "children": [], 
   "end": "331.040", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genauso wichtig w\u00e4re die Einf\u00fchrung von effektiven Grenzkontrollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "331.040", 
   "children": [], 
   "end": "334.360", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um diese illegalen Einwanderer bereits an der Grenze zur\u00fcckzuweisen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "334.360", 
   "children": [], 
   "end": "337.800", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "anstatt aufwendige Abschiebungen aus dem Inland zu vollziehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "337.800", 
   "children": [], 
   "end": "339.840", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und so unsere B\u00fcrger davor zu bewahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "339.840", 
   "children": [], 
   "end": "341.520", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Opfer einer Straftat zu werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "341.520", 
   "children": [], 
   "end": "342.120", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "342.120", 
   "children": [], 
   "end": "358.000", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort hat die Abgeordnete Ulla Jelpke f\u00fcr die Fraktion Die Linke."
   ]
  }
 ]
}