{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "7.800", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.800", 
   "children": [], 
   "end": "11.920", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.920", 
   "children": [], 
   "end": "15.000", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Historisch gesehen war eine gemeinsame Au\u00dfen- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.000", 
   "children": [], 
   "end": "19.840", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Sicherheitspolitik eines der Gr\u00fcndungsmotive Europas. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.840", 
   "children": [], 
   "end": "24.960", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zwar ist die europ\u00e4ische Verteidigungsgemeinschaft in den 15\u00a0Jahren gescheitert,\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.960", 
   "children": [], 
   "end": "31.040", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielleicht war damals die Zeit noch nicht reif f\u00fcr ein gemeinsames Vorgehen im Bereich der Au\u00dfen- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.040", 
   "children": [], 
   "end": "32.680", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Sicherheitspolitik; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.680", 
   "children": [], 
   "end": "40.040", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deswegen hat sich Europa erst einmal auf die wirtschaftliche Integration konzentriert.\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.040", 
   "children": [], 
   "end": "48.720", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber die Ereignisse nach dem Fall des Eisernen Vorhangs und auch die Vorkommnisse auf dem Balkan, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.720", 
   "children": [], 
   "end": "51.560", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei denen Europa viel zu lange tatenlos war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.560", 
   "children": [], 
   "end": "52.560", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben dazu gef\u00fchrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.560", 
   "children": [], 
   "end": "54.600", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Bewusstsein zu sch\u00e4rfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.600", 
   "children": [], 
   "end": "57.000", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Europa eine gemeinsame Au\u00dfen- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.000", 
   "children": [], 
   "end": "59.600", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Sicherheitspolitik ben\u00f6tigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.600", 
   "children": [], 
   "end": "64.840", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch zur Verteidigung der oftmals gepriesenen Europ\u00e4ischen Union."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.840", 
   "children": [], 
   "end": "77.200", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aus diesem Grund ist im Jahr\u00a02009 berechtigterweise im Vertrag von Lissabon die Position eines sogenannten europ\u00e4ischen Au\u00dfenministers geschaffen worden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.200", 
   "children": [], 
   "end": "82.280", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcbrigens von Anfang an mit hohen Befugnissen ausgestattet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.280", 
   "children": [], 
   "end": "84.320", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich erinnere daran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.320", 
   "children": [], 
   "end": "95.920", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die jetzige Kommissarin f\u00fcr Au\u00dfenpolitik auch gleichzeitig den Europ\u00e4ischen Rat der Au\u00dfenminister leitet und damit als einziger Kommissar einen sogenannten doppelten Hut aufhat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.920", 
   "children": [], 
   "end": "97.480", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich erinnere auch daran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.480", 
   "children": [], 
   "end": "116.200", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es mit dem gemeinsamen Europ\u00e4ischen Ausw\u00e4rtigen Dienst seit mittlerweile knapp zehn Jahren Botschaften Europas in der Welt gibt und damit die europ\u00e4ische Flagge in vielen Hauptst\u00e4dten der Welt weht und damit ein Zeichen unserer Integrationsbereitschaft setzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.200", 
   "children": [], 
   "end": "120.200", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch unserer gemeinsamen Werte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.200", 
   "children": [], 
   "end": "122.640", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber das darf uns nicht ruhen lassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.640", 
   "children": [], 
   "end": "125.160", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern wir m\u00fcssen diesen Weg weitergehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.160", 
   "children": [], 
   "end": "129.680", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die au\u00dfenpolitischen Herausforderungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.680", 
   "children": [], 
   "end": "131.920", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor denen wir in Europa stehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.920", 
   "children": [], 
   "end": "133.640", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind gro\u00df. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.640", 
   "children": [], 
   "end": "136.000", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es macht schon ein bisschen w\u00fctend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.000", 
   "children": [], 
   "end": "141.360", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn ich sowohl von der linken als auch von der rechten Seite solche Einlassungen h\u00f6re."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.360", 
   "children": [], 
   "end": "142.320", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kollege Droese, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.320", 
   "children": [], 
   "end": "144.680", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.680", 
   "children": [], 
   "end": "148.600", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Europa sei ein Europa der Vaterl\u00e4nder. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.600", 
   "children": [], 
   "end": "152.960", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gleichzeitig sprechen Sie den \u00c9lys\u00e9e-Vertrag an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.960", 
   "children": [], 
   "end": "156.200", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber Sie sind als AfD-Fraktion nicht bereit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.200", 
   "children": [], 
   "end": "159.280", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "am 55.\u00a0Jahrestag mit nach Paris zu kommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.280", 
   "children": [], 
   "end": "161.600", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das war ein antieurop\u00e4isches, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.600", 
   "children": [], 
   "end": "163.400", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein anti-deutsch-franz\u00f6sisches Zeichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.400", 
   "children": [], 
   "end": "166.040", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das muss ich Ihnen heute noch einmal klar und deutlich sagen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.040", 
   "children": [], 
   "end": "173.800", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Kollegen von der Linkspartei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.800", 
   "children": [], 
   "end": "178.520", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sprechen hier von einem Handelskrieg Europas gegen Russland. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.520", 
   "children": [], 
   "end": "179.760", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will noch einmal deutlich machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.760", 
   "children": [], 
   "end": "181.680", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das v\u00f6llig falsch ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.680", 
   "children": [], 
   "end": "186.640", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es handelt sich hier um eine russische Aggression auf der Krim, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.640", 
   "children": [], 
   "end": "193.360", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um den Bruch des V\u00f6lkerrechts und gleichzeitig auch um einen asymmetrischen Krieg in der Ostukraine. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.360", 
   "children": [], 
   "end": "197.880", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darauf hat Europa mit einer einzigen Stimme geantwortet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.880", 
   "children": [], 
   "end": "203.600", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem die Sanktionen gegen\u00fcber Russland von Europa einstimmig beschlossen worden sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.600", 
   "children": [], 
   "end": "208.240", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das war ein klares und gutes Zeichen gemeinsamen europ\u00e4ischen Handelns. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.240", 
   "children": [], 
   "end": "214.680", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das bitte ich Sie zur Kenntnis zu nehmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.680", 
   "children": [], 
   "end": "218.680", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Sanktionen k\u00f6nnen \u00fcbrigens aufgehoben werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.680", 
   "children": [], 
   "end": "222.080", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn das Abkommen von Minsk umgesetzt wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.080", 
   "children": [], 
   "end": "223.920", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es liegt auch in der Hand Russlands, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.920", 
   "children": [], 
   "end": "228.480", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diesen Zustand zu beenden und zur Geltung des V\u00f6lkerrechts zur\u00fcckzukehren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.480", 
   "children": [], 
   "end": "231.040", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da hat Europa eine gro\u00dfe Rolle zu spielen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.040", 
   "children": [], 
   "end": "234.280", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und da wird Europa nach wie vor nicht lockerlassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.280", 
   "children": [], 
   "end": "236.680", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcber die inhaltlichen Themen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.680", 
   "children": [], 
   "end": "239.680", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.680", 
   "children": [], 
   "end": "242.400", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden wir im Ausschuss diskutieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.400", 
   "children": [], 
   "end": "243.680", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen dar\u00fcber sprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.680", 
   "children": [], 
   "end": "245.080", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir die Gemeinsame Au\u00dfen- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.080", 
   "children": [], 
   "end": "249.640", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Sicherheitspolitik im mehrj\u00e4hrigen Finanzrahmen mit Mitteln unterlegen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.640", 
   "children": [], 
   "end": "253.320", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir die Stellung der Kommissarin weiter st\u00e4rken k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.320", 
   "children": [], 
   "end": "255.840", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn eines ist deutlich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.840", 
   "children": [], 
   "end": "259.280", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Welt wird irgendwann mal nicht auf Europa warten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.280", 
   "children": [], 
   "end": "261.480", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir unsere Interessen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.480", 
   "children": [], 
   "end": "267.240", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unsere Werte und unsere gemeinsamen \u00dcberzeugungen in der Welt stark vertreten sehen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.240", 
   "children": [], 
   "end": "270.240", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann m\u00fcssen wir in vielen Bereichen mit einer Stimme sprechen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.240", 
   "children": [], 
   "end": "271.440", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darauf kommt es an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.440", 
   "children": [], 
   "end": "273.080", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und daf\u00fcr werden wir uns einsetzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.080", 
   "children": [], 
   "end": "274.040", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.040", 
   "children": [], 
   "end": "280.960", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich erteile der Kollegin Dr.\u00a0Frauke Petry das Wort."
   ]
  }
 ]
}