{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "7.120", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.120", 
   "children": [], 
   "end": "11.480", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.480", 
   "children": [], 
   "end": "14.040", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr geehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.040", 
   "children": [], 
   "end": "15.680", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin Ferschl, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.680", 
   "children": [], 
   "end": "19.080", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gratulation zur ersten Rede!\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.080", 
   "children": [], 
   "end": "20.800", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie h\u00f6rt gerade nicht zu.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.800", 
   "children": [], 
   "end": "21.920", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Allerdings muss ich sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.920", 
   "children": [], 
   "end": "22.360", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei dem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.360", 
   "children": [], 
   "end": "23.400", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was sie gesagt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.400", 
   "children": [], 
   "end": "24.280", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wei\u00df ich gar nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.280", 
   "children": [], 
   "end": "25.320", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo ich anfangen soll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.320", 
   "children": [], 
   "end": "26.960", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um das alles richtigzustellen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.960", 
   "children": [], 
   "end": "28.480", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen versuche ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.480", 
   "children": [], 
   "end": "33.800", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mich auf meine vorgesehenen Ausf\u00fchrungen zu beschr\u00e4nken und darf als Korrektur gleich anmerken:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.800", 
   "children": [], 
   "end": "34.760", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Schreckgespenst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.760", 
   "children": [], 
   "end": "37.800", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Sie hier von Befristungen gemalt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.800", 
   "children": [], 
   "end": "39.560", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "entspricht mitnichten den Tatsachen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.560", 
   "children": [], 
   "end": "41.520", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bevor ich jetzt mit Zahlen komme, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.520", 
   "children": [], 
   "end": "43.040", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schicke ich vorweg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.040", 
   "children": [], 
   "end": "49.360", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir von Unionsseite auch lieber unbefristete Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse sehen wollen und dass wir sicherstellen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.360", 
   "children": [], 
   "end": "52.720", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass mit den Befristungen kein Missbrauch getrieben wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.720", 
   "children": [], 
   "end": "55.240", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das steht komplett au\u00dfer Frage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.240", 
   "children": [], 
   "end": "57.880", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schauen wir uns die Zahlen einmal genau an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.880", 
   "children": [], 
   "end": "60.520", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir von allen Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnissen ausgehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.520", 
   "children": [], 
   "end": "62.320", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben wir eine Befristungsquote, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.320", 
   "children": [], 
   "end": "64.840", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die lediglich zwischen 7 und 8\u00a0Prozent liegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.840", 
   "children": [], 
   "end": "65.280", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.280", 
   "children": [], 
   "end": "67.560", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir reden hier nicht davon, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.560", 
   "children": [], 
   "end": "71.720", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die \u00fcberwiegende Zahl von Arbeitsverh\u00e4ltnissen befristet ist; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.720", 
   "children": [], 
   "end": "74.560", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielmehr liegt die Zahl weit unter der H\u00e4lfte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.560", 
   "children": [], 
   "end": "75.600", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben es eben anders dargestellt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.600", 
   "children": [], 
   "end": "76.920", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von diesen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.920", 
   "children": [], 
   "end": "77.720", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich sage jetzt mal\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.720", 
   "children": [], 
   "end": "87.840", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ungef\u00e4hr 8\u00a0Prozent betreffen \u00fcber 50\u00a0Prozent den \u00f6ffentlichen Dienst und somit etwas unter 50\u00a0Prozent die Privatwirtschaft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.840", 
   "children": [], 
   "end": "90.880", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Schreckgespenst Richtung Privatwirtschaft aufzubauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.880", 
   "children": [], 
   "end": "92.640", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "passt also auch schon nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.640", 
   "children": [], 
   "end": "94.800", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zur Kenntnis muss man auch nehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.800", 
   "children": [], 
   "end": "97.920", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass zum \u00f6ffentlichen Dienst auch der Bereich der Wissenschaft geh\u00f6rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.920", 
   "children": [], 
   "end": "103.920", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem ebenfalls ein Gro\u00dfteil befristeter Arbeitsverh\u00e4ltnisse zu finden ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.920", 
   "children": [], 
   "end": "109.560", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind in der letzten Legislaturperiode mit unserem Wissenschaftszeitvertragsgesetz schon t\u00e4tig geworden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.560", 
   "children": [], 
   "end": "113.000", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um in diesem Bereich bessere Regeln einzuf\u00fchren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.000", 
   "children": [], 
   "end": "114.400", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen also feststellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.400", 
   "children": [], 
   "end": "114.960", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.960", 
   "children": [], 
   "end": "117.200", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir von den Zahlen ausgehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.200", 
   "children": [], 
   "end": "118.760", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eigentlich eine konstante\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.760", 
   "children": [], 
   "end": "120.120", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn nicht sogar eher fallende\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.120", 
   "children": [], 
   "end": "123.840", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Tendenz bei den befristeten Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnissen haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.840", 
   "children": [], 
   "end": "127.080", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesem Zusammenhang darf man auch nicht verschweigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.080", 
   "children": [], 
   "end": "132.440", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die \u00dcbernahmequote mit \u00fcber 40\u00a0Prozent recht beachtlich ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.440", 
   "children": [], 
   "end": "135.720", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier kommt den Befristungen eine Funktion zu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.720", 
   "children": [], 
   "end": "137.720", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die man nicht au\u00dfer Acht lassen darf: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.720", 
   "children": [], 
   "end": "143.080", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Br\u00fcckenfunktion von Arbeitslosigkeit hin zum ersten Arbeitsmarkt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.080", 
   "children": [], 
   "end": "145.560", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das best\u00e4tigt selbst das IAB. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.560", 
   "children": [], 
   "end": "147.280", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sollten Sie zur Kenntnis nehmen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.280", 
   "children": [], 
   "end": "149.800", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn das ist eine neutrale Stelle."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.800", 
   "children": [], 
   "end": "151.720", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dar\u00fcber hinaus ist festzuhalten: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.720", 
   "children": [], 
   "end": "162.960", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen in unserem Wirtschaftsleben das Flexibilisierungsinstrument der Befristungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.960", 
   "children": [], 
   "end": "165.160", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch wenn Sie das in Abrede stellen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.160", 
   "children": [], 
   "end": "167.600", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht dabei nicht nur um Auftragsspitzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.600", 
   "children": [], 
   "end": "168.720", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir abdecken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.720", 
   "children": [], 
   "end": "172.320", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch um andere Themenfelder. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.320", 
   "children": [], 
   "end": "175.680", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man sich einmal anschaut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.680", 
   "children": [], 
   "end": "180.080", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir den Arbeitnehmern einerseits Flexibilisierung durch Elternzeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.080", 
   "children": [], 
   "end": "182.160", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "durch das Recht auf Teilzeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.160", 
   "children": [], 
   "end": "183.560", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wir einf\u00fchren wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.560", 
   "children": [], 
   "end": "183.920", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erm\u00f6glichen,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.920", 
   "children": [], 
   "end": "185.040", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stellt man fest, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.040", 
   "children": [], 
   "end": "188.440", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dadurch andererseits neue Notwendigkeiten entstehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.440", 
   "children": [], 
   "end": "191.240", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "befristete Arbeitsverh\u00e4ltnisse zu begr\u00fcnden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.240", 
   "children": [], 
   "end": "193.480", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das muss man auf jeden Fall zur Kenntnis nehmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.480", 
   "children": [], 
   "end": "197.520", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn die Befristung auf der einen Seite Flexibilisierungsinstrumente schafft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.520", 
   "children": [], 
   "end": "201.840", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann man sie auf der anderen Seite nicht komplett abschaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.840", 
   "children": [], 
   "end": "203.040", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.040", 
   "children": [], 
   "end": "207.600", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man mit der sachgrundlosen Befristung ein Flexibilisierungsinstrument hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.600", 
   "children": [], 
   "end": "209.640", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das einfach unb\u00fcrokratisch ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.640", 
   "children": [], 
   "end": "210.640", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich betone: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.640", 
   "children": [], 
   "end": "211.880", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unb\u00fcrokratisch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.880", 
   "children": [], 
   "end": "214.560", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als Arbeitgeber kann man f\u00fcr einen bestimmten Zeitraum in dem Wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.560", 
   "children": [], 
   "end": "219.920", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einmal nichts dokumentieren zu m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.920", 
   "children": [], 
   "end": "220.800", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ruhe haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.800", 
   "children": [], 
   "end": "224.160", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesem Zusammenhang ist es richtig und wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.160", 
   "children": [], 
   "end": "225.840", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir dieses Instrument erhalten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.840", 
   "children": [], 
   "end": "227.920", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sicherlich mit gewissen Korrekturen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.920", 
   "children": [], 
   "end": "230.280", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "etwa beim Thema der Kettenbefristungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.280", 
   "children": [], 
   "end": "231.920", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so wie wir es vereinbart haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.920", 
   "children": [], 
   "end": "233.760", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir es denn umsetzen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.760", 
   "children": [], 
   "end": "234.360", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich denke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.360", 
   "children": [], 
   "end": "240.440", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass alle diese Argumente das Schreckgespenst der Befristungen etwas abmildern k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.440", 
   "children": [], 
   "end": "241.600", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Oellers, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.600", 
   "children": [], 
   "end": "252.520", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gestatten Sie eine Zwischenfrage oder Zwischenbemerkung einer Kollegin von der Linken?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.520", 
   "children": [], 
   "end": "253.600", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerne."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.600", 
   "children": [], 
   "end": "254.800", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte sehr."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.800", 
   "children": [], 
   "end": "257.520", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Oellers, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.520", 
   "children": [], 
   "end": "261.560", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir beide haben ja schon \u00f6fter \u00fcber sachgrundlose Befristungen gestritten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.560", 
   "children": [], 
   "end": "263.200", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn ich Sie jetzt h\u00f6re, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.200", 
   "children": [], 
   "end": "266.120", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss ich nat\u00fcrlich gleich wieder etwas dazu sagen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.120", 
   "children": [], 
   "end": "271.640", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Kollegin hat von j\u00fcngeren Menschen in einem befristeten Arbeitsverh\u00e4ltnis gesprochen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.640", 
   "children": [], 
   "end": "275.040", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei j\u00fcngeren Menschen ist es ganz einfach so: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.040", 
   "children": [], 
   "end": "280.440", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die haben den h\u00f6chsten Anteil an Befristungen und die meisten sachgrundlosen Befristungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.440", 
   "children": [], 
   "end": "281.000", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.000", 
   "children": [], 
   "end": "284.640", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es bei Arbeitnehmern unter 30\u00a0Jahren etwa 24\u00a0Prozent sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.640", 
   "children": [], 
   "end": "285.680", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie reden von Durchschnittszahlen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.680", 
   "children": [], 
   "end": "286.720", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt eine Kaskade: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.720", 
   "children": [], 
   "end": "287.760", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Je \u00e4lter man ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.760", 
   "children": [], 
   "end": "291.760", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "desto gr\u00f6\u00dfere Chancen hat man auf ein unbefristetes Arbeitsverh\u00e4ltnis. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.760", 
   "children": [], 
   "end": "293.880", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber junge Leute haben diese Chancen nicht; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.880", 
   "children": [], 
   "end": "295.840", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das entspricht der Wahrheit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.840", 
   "children": [], 
   "end": "297.600", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein zweiter Punkt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.600", 
   "children": [], 
   "end": "301.000", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie k\u00f6nnen Sie die M\u00f6glichkeit der Flexibilisierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.000", 
   "children": [], 
   "end": "305.280", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Elternzeit und R\u00fcckkehrrecht von Teilzeit in Vollzeit als Begr\u00fcndung daf\u00fcr nehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.280", 
   "children": [], 
   "end": "307.440", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man Befristungen doch braucht? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.440", 
   "children": [], 
   "end": "308.040", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich wei\u00df nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.040", 
   "children": [], 
   "end": "309.160", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob Sie sich erinnern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "309.160", 
   "children": [], 
   "end": "312.720", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es in Betrieben fr\u00fcher einmal so etwas wie Springer gegeben hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.720", 
   "children": [], 
   "end": "314.320", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Kr\u00e4fte hat man vorgehalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "314.320", 
   "children": [], 
   "end": "316.760", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um genau so etwas zu erm\u00f6glichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "316.760", 
   "children": [], 
   "end": "317.320", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "317.320", 
   "children": [], 
   "end": "320.360", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das nur mit befristeten Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnissen geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "320.360", 
   "children": [], 
   "end": "322.360", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist einfach nicht richtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "322.360", 
   "children": [], 
   "end": "323.040", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man muss anfangen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "323.040", 
   "children": [], 
   "end": "324.080", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dar\u00fcber nachzudenken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "324.080", 
   "children": [], 
   "end": "325.080", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was man machen kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "325.080", 
   "children": [], 
   "end": "326.240", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da findet man L\u00f6sungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "326.240", 
   "children": [], 
   "end": "327.520", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die aber nicht in Befristungen liegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "327.520", 
   "children": [], 
   "end": "328.480", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin Krellmann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "328.480", 
   "children": [], 
   "end": "335.520", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Ihr letztes Argument angeht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "335.520", 
   "children": [], 
   "end": "344.560", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man Elternzeit oder Teilzeit nicht als Begr\u00fcndung f\u00fcr befristete Arbeitsverh\u00e4ltnisse heranziehen darf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "344.560", 
   "children": [], 
   "end": "348.480", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss ich Ihnen ganz deutlich widersprechen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "348.480", 
   "children": [], 
   "end": "351.600", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was erwarten Sie denn bitte sch\u00f6n von den Arbeitgebern? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "351.600", 
   "children": [], 
   "end": "353.760", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn jemand kommt und sagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "353.760", 
   "children": [], 
   "end": "356.600", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eIch m\u00f6chte mein Recht auf Teilzeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "356.600", 
   "children": [], 
   "end": "359.440", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich m\u00f6chte Elternzeit in Anspruch nehmen\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "359.440", 
   "children": [], 
   "end": "361.480", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und ich als Arbeitgeber sehe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "361.480", 
   "children": [], 
   "end": "363.840", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie lange dieser Arbeitnehmer ausf\u00e4llt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "363.840", 
   "children": [], 
   "end": "365.560", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann ist doch klar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "365.560", 
   "children": [], 
   "end": "367.640", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ich als Arbeitgeber jemanden einstellen m\u00f6chte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "367.640", 
   "children": [], 
   "end": "369.440", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der w\u00e4hrend genau dieser Zeit arbeitet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "369.440", 
   "children": [], 
   "end": "371.760", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es sind nicht alle Unternehmen so gro\u00df, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "371.760", 
   "children": [], 
   "end": "376.160", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie das mit Springern auffangen oder entsprechendes Personal vorhalten k\u00f6nnen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "376.160", 
   "children": [], 
   "end": "377.920", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das muss man einmal ganz deutlich sagen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "377.920", 
   "children": [], 
   "end": "379.880", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie geben mir mit Ihren Ausf\u00fchrungen aber die Gelegenheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "379.880", 
   "children": [], 
   "end": "382.600", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darauf hinzuweisen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "382.600", 
   "children": [], 
   "end": "385.120", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es in der Tat auch andere Beispiele gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "385.120", 
   "children": [], 
   "end": "388.520", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie kennen vielleicht schon das Beispiel aus meinem Wahlkreis. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "388.520", 
   "children": [], 
   "end": "392.360", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bringe es gerne noch einmal zur Kenntnis. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "392.360", 
   "children": [], 
   "end": "398.160", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Landrat des Kreises Heinsberg hatte vier Besch\u00e4ftigte in seiner Kreisverwaltung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "398.160", 
   "children": [], 
   "end": "400.520", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die alle befristet besch\u00e4ftigt waren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "400.520", 
   "children": [], 
   "end": "406.720", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Allerdings waren das alles Befristungen mit Sachgrund, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "406.720", 
   "children": [], 
   "end": "410.480", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es sich um Schwangerschaftsvertretungen handelte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "410.480", 
   "children": [], 
   "end": "414.000", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Irgendwann hat der Landrat dann gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "414.000", 
   "children": [], 
   "end": "416.080", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben diese Vertr\u00e4ge so oft verl\u00e4ngert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "416.080", 
   "children": [], 
   "end": "418.880", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt m\u00fcssen wir den Leuten doch auch die M\u00f6glichkeit geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "418.880", 
   "children": [], 
   "end": "420.680", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Festanstellung zu bekommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "420.680", 
   "children": [], 
   "end": "421.240", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sehe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "421.240", 
   "children": [], 
   "end": "423.520", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ich hier im Haus offensichtlich den Bedarf habe.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "423.520", 
   "children": [], 
   "end": "424.480", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat er gemacht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "424.480", 
   "children": [], 
   "end": "428.000", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die erste Kritik aus dem Kreistag kam von der Opposition. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "428.000", 
   "children": [], 
   "end": "429.520", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich muss jetzt dazusagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "429.520", 
   "children": [], 
   "end": "432.160", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die CDU nicht in der Opposition ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "432.160", 
   "children": [], 
   "end": "434.920", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es war auch Ihre Fraktion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "434.920", 
   "children": [], 
   "end": "435.840", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die behauptet hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "435.840", 
   "children": [], 
   "end": "439.080", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dadurch der Personalhaushalt aufgebl\u00e4ht w\u00fcrde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "439.080", 
   "children": [], 
   "end": "442.520", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man kann es Ihnen offensichtlich an der Stelle nicht recht machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "442.520", 
   "children": [], 
   "end": "446.120", 
   "id": "s000164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das muss man auch einmal ganz deutlich sagen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "446.120", 
   "children": [], 
   "end": "447.920", 
   "id": "s000165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben die j\u00fcngeren Besch\u00e4ftigten angesprochen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "447.920", 
   "children": [], 
   "end": "449.480", 
   "id": "s000166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu muss ich sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "449.480", 
   "children": [], 
   "end": "453.240", 
   "id": "s000167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man sich die Alterskurve anschaut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "453.240", 
   "children": [], 
   "end": "454.080", 
   "id": "s000168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann gebe ich Ihnen recht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "454.080", 
   "children": [], 
   "end": "458.800", 
   "id": "s000169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Anteil der j\u00fcngeren Arbeitnehmer unter den befristet Besch\u00e4ftigten sehr hoch ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "458.800", 
   "children": [], 
   "end": "462.400", 
   "id": "s000170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Moment liegt die Quote bei ungef\u00e4hr 23\u00a0Prozent. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "462.400", 
   "children": [], 
   "end": "465.160", 
   "id": "s000171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor einigen Jahren lag sie noch bei 28\u00a0Prozent. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "465.160", 
   "children": [], 
   "end": "468.560", 
   "id": "s000172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Kurve flacht aber in den anderen Altersstufen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "468.560", 
   "children": [], 
   "end": "470.760", 
   "id": "s000173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in diesen Diagrammen angegeben sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "470.760", 
   "children": [], 
   "end": "472.200", 
   "id": "s000174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "drastisch ab, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "472.200", 
   "children": [], 
   "end": "474.600", 
   "id": "s000175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sodass wir bei Altersstufen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "474.600", 
   "children": [], 
   "end": "478.200", 
   "id": "s000176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die weit in Richtung des Rentenalters gehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "478.200", 
   "children": [], 
   "end": "480.400", 
   "id": "s000177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu einem Wert kommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "480.400", 
   "children": [], 
   "end": "482.200", 
   "id": "s000178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der bei 2 bis 3\u00a0Prozent liegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "482.200", 
   "children": [], 
   "end": "485.040", 
   "id": "s000179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei einer solchen Zahl sehe ich in der Tat keinen Missbrauch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "485.040", 
   "children": [], 
   "end": "485.680", 
   "id": "s000180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich denke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "485.680", 
   "children": [], 
   "end": "488.160", 
   "id": "s000181", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass damit Argumente gebracht sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "488.160", 
   "children": [], 
   "end": "490.200", 
   "id": "s000182", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Ihre Vorw\u00fcrfe entkr\u00e4ften."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "490.200", 
   "children": [], 
   "end": "492.640", 
   "id": "s000183", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen diese Flexibilisierungsinstrumente\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "492.640", 
   "children": [], 
   "end": "497.240", 
   "id": "s000184", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man den Arbeitnehmern diese berechtigten Instrumente an die Hand geben will\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "497.240", 
   "children": [], 
   "end": "500.120", 
   "id": "s000185", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um personalbedingte Engp\u00e4sse bei Elternzeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "500.120", 
   "children": [], 
   "end": "502.240", 
   "id": "s000186", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei Pflegef\u00e4llen abfedern zu k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "502.240", 
   "children": [], 
   "end": "503.800", 
   "id": "s000187", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist \u00fcberhaupt keine Frage. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "503.800", 
   "children": [], 
   "end": "511.200", 
   "id": "s000188", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber dann muss man auch mit gleichem Ma\u00df messen und Flexibilisierungsinstrumente erm\u00f6glichen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "511.200", 
   "children": [], 
   "end": "517.120", 
   "id": "s000189", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "517.120", 
   "children": [], 
   "end": "522.760", 
   "id": "s000190", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chste Rednerin ist die Kollegin Gabi Hiller-Ohm f\u00fcr die SPD-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}