{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "0.720", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dobry den, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "0.720", 
   "children": [], 
   "end": "23.040", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damy i gospoda!\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.040", 
   "children": [], 
   "end": "24.160", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt sehen Sie selbst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.160", 
   "children": [], 
   "end": "25.240", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sinnvoll es ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.240", 
   "children": [], 
   "end": "27.760", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutsch als Landessprache ins Grundgesetz zu schreiben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.760", 
   "children": [], 
   "end": "30.840", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hohes Pr\u00e4sidium! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.840", 
   "children": [], 
   "end": "33.960", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verehrte Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.960", 
   "children": [], 
   "end": "40.840", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Alternative f\u00fcr Deutschland ist die einzige freiheitliche Partei im Deutschen Bundestag."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.840", 
   "children": [], 
   "end": "42.840", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Freiheitlich bedeutet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.840", 
   "children": [], 
   "end": "51.640", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir die Interessen der B\u00fcrger und der Unternehmer gleicherma\u00dfen durch einen fairen Ausgleich der Interessen sch\u00fctzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.640", 
   "children": [], 
   "end": "54.440", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da wir eine freiheitliche Partei sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.440", 
   "children": [], 
   "end": "59.680", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind wir selbstverst\u00e4ndlich f\u00fcr freien Handel und f\u00fcr freies Unternehmertum. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.680", 
   "children": [], 
   "end": "62.440", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Freier Handel zeichnet sich dadurch aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.440", 
   "children": [], 
   "end": "66.600", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass er weder durch Z\u00f6lle noch durch Quoten behindert wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.600", 
   "children": [], 
   "end": "67.600", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutsche Firmen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.600", 
   "children": [], 
   "end": "70.640", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das gilt gleicherma\u00dfen f\u00fcr Mittelstand und Konzerne\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.640", 
   "children": [], 
   "end": "75.440", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erwirtschaften gemeinsam einen erheblichen Anteil unseres Wohlstandes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.440", 
   "children": [], 
   "end": "78.360", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem sie ungehindert exportieren k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.360", 
   "children": [], 
   "end": "79.280", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch hier gilt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.280", 
   "children": [], 
   "end": "82.040", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Freihandel ist gut."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.040", 
   "children": [], 
   "end": "92.880", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber die sogenannten Freihandelsabkommen sind die gr\u00f6\u00dften Nebelkerzen seit L\u00fcgenbaron M\u00fcnchhausen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.880", 
   "children": [], 
   "end": "96.040", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Egal ob bei TTIP oder beim CETA-Handelsabkommen mit Kanada: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.040", 
   "children": [], 
   "end": "97.640", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass es um freien Handel geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.640", 
   "children": [], 
   "end": "100.000", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist doch nur noch Fassade. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.000", 
   "children": [], 
   "end": "102.640", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Hintergrund l\u00e4uft ein v\u00f6llig anderes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.640", 
   "children": [], 
   "end": "104.280", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "abgekartetes Spiel."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.280", 
   "children": [], 
   "end": "105.880", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was passiert? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.880", 
   "children": [], 
   "end": "112.480", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gro\u00dfkonzerne im Verbund mit internationalen Anwaltskanzleien unterwerfen Arbeiter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.480", 
   "children": [], 
   "end": "115.360", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Angestellte und mittelst\u00e4ndische Unternehmer. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.360", 
   "children": [], 
   "end": "117.400", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und wie tun sie das? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.400", 
   "children": [], 
   "end": "118.640", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das tun sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.640", 
   "children": [], 
   "end": "122.880", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem sie \u00fcber demokratisch nicht legitimierte Sondergerichte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.880", 
   "children": [], 
   "end": "125.640", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die von diesen Typen auch noch abh\u00e4ngig sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.640", 
   "children": [], 
   "end": "129.920", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine intransparente Paralleljustiz schaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.920", 
   "children": [], 
   "end": "132.040", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bedanke mich bei den Kollegen der Linken daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.040", 
   "children": [], 
   "end": "135.880", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie diesen Punkt aus dem AfD-Grundsatzprogramm vorantreiben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.880", 
   "children": [], 
   "end": "136.920", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der ist von uns."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.920", 
   "children": [], 
   "end": "143.440", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Demokratisch legitimierte Gesetzgeber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.440", 
   "children": [], 
   "end": "146.360", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das hei\u00dft die nationalen Gesetzgeber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.360", 
   "children": [], 
   "end": "148.080", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden entmachtet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.080", 
   "children": [], 
   "end": "156.800", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und in der Folge tritt die Willk\u00fcr des Weltstaates an die Stelle des nationalen Rechtsstaates."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.800", 
   "children": [], 
   "end": "159.440", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist die Abschaffung des Rechtsstaates, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.440", 
   "children": [], 
   "end": "165.440", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das ist mit uns nicht zu machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.440", 
   "children": [], 
   "end": "170.240", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der Folge werden die Staaten durch eine Welle an Klagen erpressbar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.240", 
   "children": [], 
   "end": "173.920", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es bildet sich doch jetzt schon eine Klageindustrie heraus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.920", 
   "children": [], 
   "end": "177.200", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kann doch nicht im Interesse unserer Freunde von der FDP sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.200", 
   "children": [], 
   "end": "180.120", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Klageindustrie w\u00fcrde doch im Endeffekt bedeuten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.120", 
   "children": [], 
   "end": "184.120", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das freie Unternehmertum mit einer Sonderjustiz belegt ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.120", 
   "children": [], 
   "end": "189.680", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Am Ende werden wir eine monopolisierte Feudalwirtschaft haben,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.680", 
   "children": [], 
   "end": "197.640", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der freie B\u00fcrger und freie Unternehmer keinen Platz mehr haben und Mittelst\u00e4ndler schon gleich gar nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.640", 
   "children": [], 
   "end": "201.080", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Abgeordneter M\u00fcller, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.080", 
   "children": [], 
   "end": "202.560", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gestatten Sie eine Zwischenfrage?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.560", 
   "children": [], 
   "end": "202.760", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.760", 
   "children": [], 
   "end": "209.560", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "selbstverst\u00e4ndlich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.560", 
   "children": [], 
   "end": "210.200", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.200", 
   "children": [], 
   "end": "210.960", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.960", 
   "children": [], 
   "end": "213.840", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie die Zwischenfrage zulassen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.840", 
   "children": [], 
   "end": "214.000", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.000", 
   "children": [], 
   "end": "216.680", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie uns bis hierhin dargeboten haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.680", 
   "children": [], 
   "end": "220.680", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "h\u00f6rt sich bis zu dieser Stelle ja ganz profund an."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.680", 
   "children": [], 
   "end": "221.280", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich w\u00fcrde Sie bitten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.280", 
   "children": [], 
   "end": "221.760", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.760", 
   "children": [], 
   "end": "223.640", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das w\u00e4re f\u00fcr die zuk\u00fcnftigen Beratungen wichtig\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.640", 
   "children": [], 
   "end": "224.160", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr all das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.160", 
   "children": [], 
   "end": "225.520", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie da gerade behaupten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.520", 
   "children": [], 
   "end": "232.080", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die entsprechenden Seitenzahlen des TTIP-Abkommens und des CETA-Abkommens zu nennen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.080", 
   "children": [], 
   "end": "233.920", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Texte liegen ja vor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.920", 
   "children": [], 
   "end": "234.400", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.400", 
   "children": [], 
   "end": "236.400", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr uns alle w\u00e4re es wahnsinnig wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.400", 
   "children": [], 
   "end": "237.640", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie die Kritikpunkte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.640", 
   "children": [], 
   "end": "239.520", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie gerade angebracht haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.520", 
   "children": [], 
   "end": "240.480", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "konkret machen k\u00f6nnten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.480", 
   "children": [], 
   "end": "242.480", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit der entsprechenden Fundstelle. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.480", 
   "children": [], 
   "end": "243.800", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich verspreche Ihnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.800", 
   "children": [], 
   "end": "246.080", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir dann alle ein Interesse daran haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.080", 
   "children": [], 
   "end": "246.320", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.320", 
   "children": [], 
   "end": "247.800", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie konkret belegen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.800", 
   "children": [], 
   "end": "251.040", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unter Umst\u00e4nden noch einmal nachzuverhandeln."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.040", 
   "children": [], 
   "end": "253.320", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verehrter Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.320", 
   "children": [], 
   "end": "256.560", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erst einmal danke f\u00fcr die Frage. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.560", 
   "children": [], 
   "end": "258.080", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wissen genauso gut wie ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.080", 
   "children": [], 
   "end": "260.560", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die vollst\u00e4ndigen Texte\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.560", 
   "children": [], 
   "end": "262.480", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich spreche von vollst\u00e4ndigen Texten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.480", 
   "children": [], 
   "end": "264.240", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von TTIP und CETA so lang sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.240", 
   "children": [], 
   "end": "268.200", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie vom Boden bis unter die Kuppel des Bundestages reichen"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.200", 
   "children": [], 
   "end": "274.640", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und auch nicht vollst\u00e4ndig \u00f6ffentlich eingesehen werden k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.640", 
   "children": [], 
   "end": "276.960", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie k\u00f6nnen das Gleiche machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.960", 
   "children": [], 
   "end": "278.520", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir gemacht haben: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.520", 
   "children": [], 
   "end": "280.840", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie k\u00f6nnen sich Sekund\u00e4rliteratur besorgen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.840", 
   "children": [], 
   "end": "287.960", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Etwas anderes bleibt Ihnen nicht \u00fcbrig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.960", 
   "children": [], 
   "end": "291.680", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Und warum nicht von der \u201eWelt\u201c oder von \u201eSpiegel Online\u201c? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.680", 
   "children": [], 
   "end": "293.440", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "K\u00f6nnen Sie mir das einmal erkl\u00e4ren?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.440", 
   "children": [], 
   "end": "294.360", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Egal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.360", 
   "children": [], 
   "end": "295.800", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie und ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.800", 
   "children": [], 
   "end": "298.480", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben den gleichen Wissensstand."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.480", 
   "children": [], 
   "end": "299.600", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir bewerten das so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "299.600", 
   "children": [], 
   "end": "301.920", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Sie bewerten das anders. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.920", 
   "children": [], 
   "end": "302.480", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist halt so."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.480", 
   "children": [], 
   "end": "310.280", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir finden Punkt\u00a05 des Antrags der Linken sehr bedenklich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.280", 
   "children": [], 
   "end": "313.720", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem sie dazu aufrufen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.720", 
   "children": [], 
   "end": "315.800", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Unternehmensstrafrecht zu schaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "315.800", 
   "children": [], 
   "end": "317.240", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar mit dem Ziel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "317.240", 
   "children": [], 
   "end": "321.400", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verst\u00f6\u00dfe deutscher Unternehmen im Ausland zu ahnden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "321.400", 
   "children": [], 
   "end": "323.280", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstens finden wir das bedenklich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "323.280", 
   "children": [], 
   "end": "328.200", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil das eine Einmischung in die bestehende Rechtslage anderer souver\u00e4ner Staaten ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "328.200", 
   "children": [], 
   "end": "329.280", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zweitens, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "329.280", 
   "children": [], 
   "end": "332.520", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil daraus eine Doppelbestrafung erwachsen kann: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "332.520", 
   "children": [], 
   "end": "333.920", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unternehmen k\u00f6nnen doppelt bestraft werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "333.920", 
   "children": [], 
   "end": "335.840", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einmal in Deutschland und einmal im Ausland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "335.840", 
   "children": [], 
   "end": "340.240", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das ist eine Verletzung des Rechtsgrundsatzes \u201eNe bis in idem\u201c."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "340.240", 
   "children": [], 
   "end": "348.040", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ansonsten stellt der Antrag der Linken in unseren Augen die Zusammenh\u00e4nge meistens richtig dar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "348.040", 
   "children": [], 
   "end": "352.320", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weshalb wir als AfD ihn wohlwollend betrachten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "352.320", 
   "children": [], 
   "end": "357.920", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir als AfD betrachten n\u00e4mlich alle Antr\u00e4ge wohlwollend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "357.920", 
   "children": [], 
   "end": "359.680", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die inhaltlich gut sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "359.680", 
   "children": [], 
   "end": "362.520", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "egal von wem sie kommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "362.520", 
   "children": [], 
   "end": "367.720", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist der gro\u00dfe Unterschied. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "367.720", 
   "children": [], 
   "end": "370.000", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Nichtausgrenzung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "370.000", 
   "children": [], 
   "end": "373.880", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Offenheit Andersdenkenden gegen\u00fcber"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "373.880", 
   "children": [], 
   "end": "375.400", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unterscheidet uns, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "375.400", 
   "children": [], 
   "end": "376.880", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die demokratische AfD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "376.880", 
   "children": [], 
   "end": "380.240", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von allen anderen f\u00fcnf Fraktionen in diesem Hohen Hause."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "380.240", 
   "children": [], 
   "end": "380.960", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bedanke mich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "380.960", 
   "children": [], 
   "end": "385.720", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "385.720", 
   "children": [], 
   "end": "393.720", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als n\u00e4chstem Redner erteile ich dem Kollegen Klaus Ernst von der Fraktion Die Linke das Wort."
   ]
  }
 ]
}