{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "0.960", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "0.960", 
   "children": [], 
   "end": "1.920", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.920", 
   "children": [], 
   "end": "2.920", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.920", 
   "children": [], 
   "end": "3.600", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3.600", 
   "children": [], 
   "end": "4.560", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich freue mich sehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.920", 
   "children": [], 
   "end": "24.480", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ich meine letzte Rede im Deutschen Bundestag mit so guten Nachrichten verbringen kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.480", 
   "children": [], 
   "end": "26.120", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Wer wei\u00df! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.120", 
   "children": [], 
   "end": "28.360", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber es spricht eine Menge daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.360", 
   "children": [], 
   "end": "29.560", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es die letzte Rede ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.560", 
   "children": [], 
   "end": "30.880", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es spricht auch viel daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.880", 
   "children": [], 
   "end": "34.680", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich der Aufschwung in Deutschland weiter fortsetzt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.680", 
   "children": [], 
   "end": "36.720", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Aufschwung war gut. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.720", 
   "children": [], 
   "end": "43.480", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir hatten im letzten Jahr eine Erh\u00f6hung der Wirtschaftsleistung um 2,2\u00a0Prozent. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.480", 
   "children": [], 
   "end": "45.160", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die gute Nachricht dabei ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.160", 
   "children": [], 
   "end": "48.200", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist nicht nur der Export, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.200", 
   "children": [], 
   "end": "50.880", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch eine solide Binnennachfrage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.880", 
   "children": [], 
   "end": "51.800", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dazu gef\u00fchrt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.800", 
   "children": [], 
   "end": "54.320", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Deutschland gut dasteht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.320", 
   "children": [], 
   "end": "56.760", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir rechnen f\u00fcr das laufende Jahr\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.760", 
   "children": [], 
   "end": "58.880", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist die Prognose\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.880", 
   "children": [], 
   "end": "63.080", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit einem Wachstum von 2,4\u00a0Prozent. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.080", 
   "children": [], 
   "end": "64.680", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben also einen Aufschwung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.680", 
   "children": [], 
   "end": "66.320", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der in das neunte Jahr geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.320", 
   "children": [], 
   "end": "67.440", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das ist gut. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.440", 
   "children": [], 
   "end": "70.280", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gleichzeitig haben wir es im letzten Jahr geschafft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.280", 
   "children": [], 
   "end": "78.520", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Steuerzahlerinnen und Steuerzahler dieses Landes bei der Einkommensteuer um 11\u00a0Milliarden Euro zu entlasten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.520", 
   "children": [], 
   "end": "80.120", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist auch ein gutes Signal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.120", 
   "children": [], 
   "end": "81.560", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das dazu gef\u00fchrt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.560", 
   "children": [], 
   "end": "87.520", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Konsum st\u00e4rker angeregt werden konnte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.520", 
   "children": [], 
   "end": "89.160", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist v\u00f6llig klar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.160", 
   "children": [], 
   "end": "94.920", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir uns in der Zukunft st\u00e4rker f\u00fcr Investitionen und Innovationen einsetzen m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.920", 
   "children": [], 
   "end": "95.800", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist etwas, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.800", 
   "children": [], 
   "end": "99.160", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir im Hinblick auf die neue Bundesregierung diskutieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.160", 
   "children": [], 
   "end": "103.200", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben es aber auch in der vergangenen Legislaturperiode bereits gemacht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.200", 
   "children": [], 
   "end": "107.080", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum Beispiel wurden die finanzschwachen Kommunen unterst\u00fctzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.080", 
   "children": [], 
   "end": "110.200", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit sie besser in Bildungsinfrastruktur investieren k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.200", 
   "children": [], 
   "end": "118.280", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insgesamt haben wir den Kommunalinvestitionsf\u00f6rderfonds um 3,5\u00a0Milliarden Euro aufgestockt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.280", 
   "children": [], 
   "end": "120.560", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da sind jetzt 7\u00a0Milliarden Euro drin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.560", 
   "children": [], 
   "end": "126.280", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit finanzschwache Kommunen die Schulen wieder auf Vordermann bringen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.280", 
   "children": [], 
   "end": "136.200", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unser Einsatz f\u00fcr Investitionen und Innovationen muss aber weitergehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.200", 
   "children": [], 
   "end": "140.640", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die deutsche Wirtschaft z\u00f6gert etwas bei den Ausgaben f\u00fcr Forschung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.640", 
   "children": [], 
   "end": "142.960", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen solche Ausgaben gerne unterst\u00fctzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.960", 
   "children": [], 
   "end": "148.040", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen haben sich die m\u00f6glichen Koalition\u00e4re darauf verst\u00e4ndigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.040", 
   "children": [], 
   "end": "150.600", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Forschung steuerlich zu f\u00f6rdern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.600", 
   "children": [], 
   "end": "159.080", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern stehen unsere Vorstellungen in der Tat im Gegensatz zu den Empfehlungen des Sachverst\u00e4ndigenrates. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.080", 
   "children": [], 
   "end": "162.640", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er h\u00e4lt eine solche steuerliche Forschungsf\u00f6rderung nicht f\u00fcr notwendig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.640", 
   "children": [], 
   "end": "165.040", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir hingegen sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.040", 
   "children": [], 
   "end": "166.000", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.000", 
   "children": [], 
   "end": "171.360", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil wir so viel Forschung wie nur irgend m\u00f6glich in Deutschland auf die Beine bekommen wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.360", 
   "children": [], 
   "end": "174.520", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Kapital Deutschlands sind die klugen K\u00f6pfe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.520", 
   "children": [], 
   "end": "176.200", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben keine Rohstoffe\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.200", 
   "children": [], 
   "end": "177.400", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wei\u00df jeder\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.400", 
   "children": [], 
   "end": "180.120", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und deswegen m\u00fcssen wir da noch besser werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.120", 
   "children": [], 
   "end": "186.120", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gleiches betrifft das Thema Digitalisierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.120", 
   "children": [], 
   "end": "190.240", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das schon in der Vergangenheit ein gro\u00dfes Thema war. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.240", 
   "children": [], 
   "end": "192.520", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier m\u00fcssen wir weiter ansetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.520", 
   "children": [], 
   "end": "194.920", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "insbesondere im Hinblick auf den Mittelstand. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.920", 
   "children": [], 
   "end": "200.120", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses Thema hat mir in meinem Jahr als Bundeswirtschaftsministerin besonders am Herzen gelegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.120", 
   "children": [], 
   "end": "201.760", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben eine Menge getan, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.760", 
   "children": [], 
   "end": "207.040", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um den deutschen Mittelstand besser zu informieren und besser darauf vorzubereiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.040", 
   "children": [], 
   "end": "212.600", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was sich durch die Digitalisierung in den verschiedenen Gesch\u00e4ftsmodellen der Mittelst\u00e4ndler ver\u00e4ndert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.600", 
   "children": [], 
   "end": "215.960", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben 23\u00a0Kompetenzzentren eingerichtet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.960", 
   "children": [], 
   "end": "220.160", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dort kann man gezielte und individuelle Beratung bekommen rund um die Frage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.160", 
   "children": [], 
   "end": "224.000", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was bedeutet Digitalisierung eigentlich f\u00fcr mein Gesch\u00e4ftsmodell? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.000", 
   "children": [], 
   "end": "225.200", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe die herzliche Bitte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.200", 
   "children": [], 
   "end": "229.880", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie als Abgeordnete in Ihren Wahlkreisen \u00fcberall daf\u00fcr werben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.880", 
   "children": [], 
   "end": "234.360", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Mittelst\u00e4ndler dieses Angebot auch annehmen und Ihre Industrie- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.360", 
   "children": [], 
   "end": "242.760", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Handelskammern vor Ort Werbung machen und Informationsveranstaltungen f\u00fcr Mittelst\u00e4ndler durchf\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.760", 
   "children": [], 
   "end": "245.160", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit das Thema st\u00e4rker in den Fokus r\u00fcckt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.160", 
   "children": [], 
   "end": "248.000", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Moment haben wir volle Auftragsb\u00fccher. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.000", 
   "children": [], 
   "end": "249.920", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Moment geht es allen gut; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.920", 
   "children": [], 
   "end": "251.040", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "alle sind besch\u00e4ftigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.040", 
   "children": [], 
   "end": "255.160", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Auftragsb\u00fccher abzuarbeiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.160", 
   "children": [], 
   "end": "258.720", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber in die Zukunft gedacht m\u00fcssen wir noch mehr tun. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.720", 
   "children": [], 
   "end": "259.440", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bitte habe ich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.440", 
   "children": [], 
   "end": "269.560", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das m\u00fcssen Sie in dieser Legislaturperiode weiter voranbringen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.560", 
   "children": [], 
   "end": "271.120", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alles Gute daf\u00fcr!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.120", 
   "children": [], 
   "end": "271.960", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.960", 
   "children": [], 
   "end": "273.120", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Zypries. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.120", 
   "children": [], 
   "end": "274.720", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn ich sicher w\u00e4re, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.720", 
   "children": [], 
   "end": "277.200", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Ihre letzte Rede im Bundestag war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.200", 
   "children": [], 
   "end": "280.240", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00fcrde ich Ihnen ein paar freundliche Worte mit auf den Weg geben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.240", 
   "children": [], 
   "end": "282.040", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber man wei\u00df nie. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.040", 
   "children": [], 
   "end": "285.000", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen erteile ich dem Kollegen Dr.\u00a0Joachim Pfeiffer von der CDU/CSU-Fraktion das Wort."
   ]
  }
 ]
}