{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "3.080", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3.080", 
   "children": [], 
   "end": "4.680", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.680", 
   "children": [], 
   "end": "4.920", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.920", 
   "children": [], 
   "end": "6.720", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das werde ich nicht tun. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.720", 
   "children": [], 
   "end": "8.520", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ich m\u00f6chte vorwegschicken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.520", 
   "children": [], 
   "end": "20.960", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ich mich als Baden-W\u00fcrttemberger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.960", 
   "children": [], 
   "end": "22.760", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als Schwabe dar\u00fcber freue, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.760", 
   "children": [], 
   "end": "27.720", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier zu dem Thema \u201eDeutsch als Landessprache\u201c sprechen zu d\u00fcrfen;"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.720", 
   "children": [], 
   "end": "31.440", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn wir k\u00f6nnen ja bekanntlich alles au\u00dfer Hochdeutsch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.440", 
   "children": [], 
   "end": "32.520", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zur Sache. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.520", 
   "children": [], 
   "end": "35.440", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die AfD hat beantragt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.440", 
   "children": [], 
   "end": "39.840", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Deutsch als Landessprache im Grundgesetz festgeschrieben wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.840", 
   "children": [], 
   "end": "45.560", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Inhaltsgleiche Antr\u00e4ge hat die AfD in den Landesparlamenten von Baden-W\u00fcrttemberg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.560", 
   "children": [], 
   "end": "48.720", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Th\u00fcringen und Brandenburg gestellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.720", 
   "children": [], 
   "end": "52.760", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jeweils mit dem Ziel der Aufnahme in die jeweilige Landesverfassung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.760", 
   "children": [], 
   "end": "53.200", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Antr\u00e4ge sind gescheitert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.200", 
   "children": [], 
   "end": "56.480", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenden wir uns dem heutigen Antrag zu. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.480", 
   "children": [], 
   "end": "57.480", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Grundgesetz\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.480", 
   "children": [], 
   "end": "58.080", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich versuche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.080", 
   "children": [], 
   "end": "60.560", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Debatte etwas zu versachlichen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.560", 
   "children": [], 
   "end": "67.800", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "fehlt eine ausdr\u00fcckliche Nennung einer Gesetzgebungskompetenz f\u00fcr Deutsch als Landessprache."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.800", 
   "children": [], 
   "end": "74.720", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Sprache kann jedoch in Erg\u00e4nzung zu Artikel\u00a022 des Grundgesetzes\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.720", 
   "children": [], 
   "end": "75.920", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist allgemeine Rechtsansicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.920", 
   "children": [], 
   "end": "76.680", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Brandner; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.680", 
   "children": [], 
   "end": "77.560", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das m\u00fcssten auch Sie wissen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.560", 
   "children": [], 
   "end": "81.880", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "neben dem Sitz der Landeshauptstadt und den Farben der Landesflagge aufgenommen werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.880", 
   "children": [], 
   "end": "86.640", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr Verweis auf die \u00d6sterreichische Verfassung er\u00fcbrigt sich; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.640", 
   "children": [], 
   "end": "87.760", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.760", 
   "children": [], 
   "end": "90.960", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Kollege hat es vorhin schon gesagt\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.960", 
   "children": [], 
   "end": "92.760", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Grundgesetz ist in Deutsch geschrieben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.760", 
   "children": [], 
   "end": "97.440", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es wendet sich in zahlreichen Artikeln und an vielen Stellen an die Deutschen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.440", 
   "children": [], 
   "end": "100.360", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist also eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.360", 
   "children": [], 
   "end": "107.640", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Grundgesetz dem Deutschen einen Verfassungsrang zubilligt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.640", 
   "children": [], 
   "end": "108.480", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es stellt sich die Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.480", 
   "children": [], 
   "end": "108.800", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.800", 
   "children": [], 
   "end": "109.600", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.600", 
   "children": [], 
   "end": "112.360", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "notwendig oder zweckm\u00e4\u00dfig ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.360", 
   "children": [], 
   "end": "113.680", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn damit lediglich\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.680", 
   "children": [], 
   "end": "116.120", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist das Ergebnis meiner Untersuchungen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.120", 
   "children": [], 
   "end": "118.160", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Symbolik verbunden ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.160", 
   "children": [], 
   "end": "120.560", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dar\u00fcber l\u00e4sst sich sicher trefflich streiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.560", 
   "children": [], 
   "end": "123.800", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die CDU kam bei zwei Bundesparteitagen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.800", 
   "children": [], 
   "end": "126.640", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2008 und 2016\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.640", 
   "children": [], 
   "end": "127.360", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu dem Ergebnis, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.360", 
   "children": [], 
   "end": "133.400", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man dieser Symbolik Rechnung tragen solle und Deutsch ins Grundgesetz aufnehmen m\u00f6ge. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.400", 
   "children": [], 
   "end": "134.680", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch ich habe dem zugestimmt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.680", 
   "children": [], 
   "end": "135.280", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das will ich nicht verhehlen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.280", 
   "children": [], 
   "end": "139.760", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe damals zu Protokoll angemerkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.760", 
   "children": [], 
   "end": "146.960", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man dann Anglizismen bitte aus dem Parteiprogramm herausstreichen m\u00f6ge."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.960", 
   "children": [], 
   "end": "148.040", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Klarstellung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.040", 
   "children": [], 
   "end": "150.240", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Deutsch Landessprache ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.240", 
   "children": [], 
   "end": "152.480", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist aber nicht erforderlich; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.480", 
   "children": [], 
   "end": "155.240", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn Deutsch ist die Sprache staatlichen Handelns. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.240", 
   "children": [], 
   "end": "162.840", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In \u00a7\u00a0184 des Gerichtsverfassungsgesetzes und \u00a7\u00a023 des Verwaltungsverfahrensgesetzes ist jeweils festgeschrieben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.840", 
   "children": [], 
   "end": "163.720", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Gerichts- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.720", 
   "children": [], 
   "end": "165.880", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Amtssprache Deutsch ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.880", 
   "children": [], 
   "end": "173.280", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin als Vorsitzender Richter einer Strafkammer niemals davon abgewichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.280", 
   "children": [], 
   "end": "178.280", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "abgesehen von vereinzeltem Abgleiten in den Dialekt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.280", 
   "children": [], 
   "end": "180.920", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie schreiben in Ihrem Antrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.920", 
   "children": [], 
   "end": "181.960", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es Ihnen darauf ankommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.960", 
   "children": [], 
   "end": "187.320", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sprache als Medium unserer sprachlichen Kultur zu erhalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.320", 
   "children": [], 
   "end": "193.960", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Anbetracht der vielfach um sich greifenden Anglizismen k\u00f6nnte dies sicherlich Sinn machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.960", 
   "children": [], 
   "end": "197.800", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fr\u00fchere AfD-Antr\u00e4ge haben das in ihren Begr\u00fcndungen ausdr\u00fccklich ausgef\u00fchrt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.800", 
   "children": [], 
   "end": "200.120", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da muss ich Ihnen aber sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.120", 
   "children": [], 
   "end": "201.200", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Brandner: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.200", 
   "children": [], 
   "end": "205.480", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fangen Sie bitte in Ihrem eigenen Wahlprogramm damit an! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.480", 
   "children": [], 
   "end": "208.240", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dort finden sich Worte wie \u201eBodycam\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.240", 
   "children": [], 
   "end": "209.160", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eTaser\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.160", 
   "children": [], 
   "end": "210.680", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eFailed States\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.680", 
   "children": [], 
   "end": "211.960", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genderstudies\u201c."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.960", 
   "children": [], 
   "end": "212.360", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.360", 
   "children": [], 
   "end": "218.680", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eines Ihrer Mitglieder publiziert seit Jahren akademisch nur in englischer Sprache."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.680", 
   "children": [], 
   "end": "228.880", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcberhaupt wird Ihr Wahlprogramm als Verst\u00e4ndigungsmittel der deutschen Sprache nur unzureichend gerecht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.880", 
   "children": [], 
   "end": "236.840", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine \u00dcberpr\u00fcfung Ihres Programms im Rahmen eines Vergleichs mit anderen Programmen durch die Universit\u00e4t Hohenheim im Jahr\u00a02017 ergab, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.840", 
   "children": [], 
   "end": "241.000", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das AfD-Programm das am wenigsten verst\u00e4ndliche ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.000", 
   "children": [], 
   "end": "248.040", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf einer Skala von 0 bis 20 erreichte Ihr Programm gerade einmal den Wert von 7,3. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.040", 
   "children": [], 
   "end": "251.080", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gott sei Dank sind wir mit unserem Programm an der Spitze gewesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.080", 
   "children": [], 
   "end": "252.520", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das liegt vielleicht auch daran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.520", 
   "children": [], 
   "end": "257.080", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir keine S\u00e4tze mit 63\u00a0W\u00f6rtern bilden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.080", 
   "children": [], 
   "end": "258.200", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um zu erkl\u00e4ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.200", 
   "children": [], 
   "end": "262.200", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir uns den Strafvollzug ausl\u00e4ndischer Strafgefangener vorstellen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.200", 
   "children": [], 
   "end": "270.080", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In meiner Zweitausbildung als Mediator habe ich irgendwann einmal gelernt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.080", 
   "children": [], 
   "end": "276.080", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man immer nach dem wahren Interesse eines Standpunktes oder einer Haltung fragen m\u00f6ge. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.080", 
   "children": [], 
   "end": "278.320", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Welche Ziele verfolgen Sie denn wirklich? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.320", 
   "children": [], 
   "end": "287.120", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Entgegen Ihrer Behauptung wollen Sie doch nicht die deutsche Sprache als verbindendes Element der in Deutschland lebenden Menschen in die Verfassung aufnehmen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.120", 
   "children": [], 
   "end": "291.200", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn im besonderen Teil Ihres Antrags f\u00fchren Sie aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.200", 
   "children": [], 
   "end": "299.640", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass k\u00fcnftig in der \u00f6ffentlichen Kommunikation staatlichen Handelns den Institutionen Vorgaben gemacht werden k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "299.640", 
   "children": [], 
   "end": "303.680", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im gleichlautenden Antrag in Baden-W\u00fcrttemberg haben Sie ausdr\u00fccklich vermerkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.680", 
   "children": [], 
   "end": "306.680", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das die Rechtsgrundlage daf\u00fcr bilden soll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.680", 
   "children": [], 
   "end": "312.480", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass beispielsweise Formulare staatlicher Beh\u00f6rden nicht mehr mehrsprachig ausgegeben werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.480", 
   "children": [], 
   "end": "314.840", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege M\u00fcller, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "314.840", 
   "children": [], 
   "end": "316.760", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "achten Sie bitte auf Ihre Redezeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "316.760", 
   "children": [], 
   "end": "317.920", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin sofort fertig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "317.920", 
   "children": [], 
   "end": "318.320", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "318.320", 
   "children": [], 
   "end": "318.321", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "318.321", 
   "children": [], 
   "end": "320.360", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ziel Ihres Antrags ist es also, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "320.360", 
   "children": [], 
   "end": "321.560", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "321.560", 
   "children": [], 
   "end": "324.640", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die kein oder nur unzureichend Deutsch sprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "324.640", 
   "children": [], 
   "end": "325.880", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auszugrenzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "325.880", 
   "children": [], 
   "end": "330.040", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie fernzuhalten von den Einrichtungen oder Leistungen dieses Staates. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "330.040", 
   "children": [], 
   "end": "333.080", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist aber genau das Gegenteil dessen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "333.080", 
   "children": [], 
   "end": "336.800", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Artikel\u00a03 Absatz\u00a03 des Grundgesetzes festschreibt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "336.800", 
   "children": [], 
   "end": "339.360", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dort hei\u00dft es n\u00e4mlich ausdr\u00fccklich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "339.360", 
   "children": [], 
   "end": "344.240", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass niemand wegen seiner Sprache benachteiligt werden darf . "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "344.240", 
   "children": [], 
   "end": "346.440", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daher unterst\u00fctzen wir Ihren Antrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "346.440", 
   "children": [], 
   "end": "348.800", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil er so nicht verfassungskonform ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "348.800", 
   "children": [], 
   "end": "349.280", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "349.280", 
   "children": [], 
   "end": "352.960", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }
 ]
}