{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "1.400", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.400", 
   "children": [], 
   "end": "11.040", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.040", 
   "children": [], 
   "end": "18.400", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor wenigen Tagen haben die ostdeutschen Ministerpr\u00e4sidenten getagt und erkl\u00e4rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.400", 
   "children": [], 
   "end": "24.160", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie einen Einstieg in den Ausstieg aus den Sanktionen gegen Russland wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.160", 
   "children": [], 
   "end": "26.920", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein neuer Ansatz sei n\u00f6tig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.920", 
   "children": [], 
   "end": "30.120", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Perspektive liege nur im Miteinander.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.120", 
   "children": [], 
   "end": "31.840", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sagen ganz klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.840", 
   "children": [], 
   "end": "34.440", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eine richtige Erkl\u00e4rung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.440", 
   "children": [], 
   "end": "37.400", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir von der Linken unterst\u00fctzen das."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.400", 
   "children": [], 
   "end": "42.880", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sagen das nicht nur aus durchaus berechtigten \u00dcberlegungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.880", 
   "children": [], 
   "end": "53.600", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Sanktionen gegen Russland der wirtschaftlichen Entwicklung sowohl in Deutschland als auch in Russland massiv schaden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.600", 
   "children": [], 
   "end": "58.400", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sagen es auch aus grunds\u00e4tzlichen \u00dcberlegungen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.400", 
   "children": [], 
   "end": "59.680", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist einer der Gr\u00fcnde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.680", 
   "children": [], 
   "end": "60.240", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.240", 
   "children": [], 
   "end": "63.720", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar als einzige Fraktion hier im Bundestag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.720", 
   "children": [], 
   "end": "68.320", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von Anfang an gegen die Wirtschaftssanktionen waren\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.320", 
   "children": [], 
   "end": "74.920", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich weil sie immer die Zivilbev\u00f6lkerung treffen und die Kooperation behindern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.920", 
   "children": [], 
   "end": "77.600", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die jetzige Konstruktion ist so angelegt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.600", 
   "children": [], 
   "end": "80.440", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ein Ausstieg relativ schwierig ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.440", 
   "children": [], 
   "end": "93.960", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben vorhin die Debatte zum Umgang mit dem v\u00f6lkerrechtswidrigen Einmarsch der T\u00fcrkei im nordsyrischen Afrin gehabt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.960", 
   "children": [], 
   "end": "97.080", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben auch hier keine Wirtschaftssanktionen gefordert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.080", 
   "children": [], 
   "end": "100.320", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es auch hier der falsche Ansatz w\u00e4re. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.320", 
   "children": [], 
   "end": "104.960", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir fordern hier ein Ende der R\u00fcstungslieferungen an die T\u00fcrkei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.960", 
   "children": [], 
   "end": "106.560", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber eben keine Wirtschaftssanktionen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.560", 
   "children": [], 
   "end": "108.960", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn das w\u00e4re ein grunds\u00e4tzlich falscher Ansatz."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.960", 
   "children": [], 
   "end": "115.400", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt noch einen konkreten Punkt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.400", 
   "children": [], 
   "end": "120.320", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die jetzigen Wirtschaftssanktionen werden mit der Umsetzung der Minsk\u2011II-Vereinbarungen verkn\u00fcpft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.320", 
   "children": [], 
   "end": "121.640", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Minsk\u2011II-Vereinbarungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.640", 
   "children": [], 
   "end": "123.560", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir unterst\u00fctzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.560", 
   "children": [], 
   "end": "129.240", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind Vereinbarungen zwischen der ukrainischen Seite und den Separatisten im Osten des Landes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.240", 
   "children": [], 
   "end": "131.800", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wiederum von Russland unterst\u00fctzt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.800", 
   "children": [], 
   "end": "136.800", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Sanktionen sind aber nur an einen Konfliktpartner gekoppelt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.800", 
   "children": [], 
   "end": "140.040", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "obwohl es zwei Konfliktparteien gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.040", 
   "children": [], 
   "end": "144.560", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt also keinen Druck auf die ukrainische Seite, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.560", 
   "children": [], 
   "end": "147.000", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die durchaus auch Konfliktpartner ist\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.000", 
   "children": [], 
   "end": "152.440", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das belegen ja auch die OSZE-Berichte aus der Region immer wieder\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.440", 
   "children": [], 
   "end": "154.640", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihren Teil zu erf\u00fcllen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.640", 
   "children": [], 
   "end": "156.280", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das f\u00fchrt sogar dazu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.280", 
   "children": [], 
   "end": "159.600", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es bei einigen Kr\u00e4ften in der Ukraine kein Interesse an der Umsetzung gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.600", 
   "children": [], 
   "end": "161.000", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sie wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.000", 
   "children": [], 
   "end": "167.040", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Wirtschaftssanktionen gegen Russland aufrechterhalten bleiben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.040", 
   "children": [], 
   "end": "169.120", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir halten diese Konstruktion f\u00fcr v\u00f6llig falsch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.120", 
   "children": [], 
   "end": "171.320", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da muss dringend ausgestiegen werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.320", 
   "children": [], 
   "end": "175.920", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das gilt auch vor dem Hintergrund, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.920", 
   "children": [], 
   "end": "179.720", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass gegenw\u00e4rtig im ukrainischen Parlament ein Gesetz diskutiert wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.720", 
   "children": [], 
   "end": "183.960", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das explizit als Alternative zu Minsk\u00a0II angesehen wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.960", 
   "children": [], 
   "end": "186.160", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es g\u00e4be dem Pr\u00e4sidenten die M\u00f6glichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.160", 
   "children": [], 
   "end": "188.760", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Milit\u00e4r in allen Regionen des Landes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.760", 
   "children": [], 
   "end": "189.880", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also im Inneren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.880", 
   "children": [], 
   "end": "191.120", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einzusetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.120", 
   "children": [], 
   "end": "193.440", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Opposition l\u00e4uft dagegen Sturm. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.440", 
   "children": [], 
   "end": "196.080", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Gesetz soll sozusagen Minsk\u00a0II ersetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.080", 
   "children": [], 
   "end": "198.760", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir lehnen das eindeutig ab und erwarten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.760", 
   "children": [], 
   "end": "203.160", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass von der Bundesregierung entsprechende Signale kommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.160", 
   "children": [], 
   "end": "204.840", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.840", 
   "children": [], 
   "end": "208.320", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben letzte Woche die \u00c9lys\u00e9e-Vertr\u00e4ge gefeiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.320", 
   "children": [], 
   "end": "210.320", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Auss\u00f6hnung mit Frankreich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.320", 
   "children": [], 
   "end": "217.400", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir begr\u00fc\u00dfen die vor 55\u00a0Jahren geschlossenen \u00c9lys\u00e9e-Vertr\u00e4ge. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.400", 
   "children": [], 
   "end": "226.320", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Leider hat es eine solche Auss\u00f6hnung mit dem anderen gro\u00dfen historischen Gegner Deutschlands in zwei Weltkriegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.320", 
   "children": [], 
   "end": "227.040", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit Russland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.040", 
   "children": [], 
   "end": "227.360", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht gegeben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.360", 
   "children": [], 
   "end": "228.280", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir w\u00fcnschen uns sehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.280", 
   "children": [], 
   "end": "230.520", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es eine solche Auss\u00f6hnung gibt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.520", 
   "children": [], 
   "end": "237.480", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben morgen den 75.\u00a0Jahrestag der Kapitulation der Wehrmacht in Stalingrad. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.480", 
   "children": [], 
   "end": "242.240", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Teil unserer Fraktion ist der Einladung des B\u00fcrgermeisters von Wolgograd gefolgt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.240", 
   "children": [], 
   "end": "243.080", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir finden es richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.080", 
   "children": [], 
   "end": "244.680", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "daran zu erinnern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.680", 
   "children": [], 
   "end": "246.520", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und bedauern es au\u00dferordentlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.520", 
   "children": [], 
   "end": "248.800", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Bundesregierung nicht bereit ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.800", 
   "children": [], 
   "end": "251.760", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier entsprechende Gedenkveranstaltungen durchzuf\u00fchren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.760", 
   "children": [], 
   "end": "255.520", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frieden in Europa wird es nur mit Russland geben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.520", 
   "children": [], 
   "end": "257.640", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen keinen neuen Kalten Krieg."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.640", 
   "children": [], 
   "end": "260.840", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bedanke mich f\u00fcr die Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.840", 
   "children": [], 
   "end": "261.880", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.880", 
   "children": [], 
   "end": "262.480", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Hunko.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.480", 
   "children": [], 
   "end": "264.360", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chstes f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.360", 
   "children": [], 
   "end": "265.960", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Kollegin Elisabeth Motschmann."
   ]
  }
 ]
}