{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "1.360", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.360", 
   "children": [], 
   "end": "5.920", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.920", 
   "children": [], 
   "end": "7.160", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Brandner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.160", 
   "children": [], 
   "end": "13.800", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie gehen in Zukunft im Fasching als demonstrierende Frauenrechtlerin. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.800", 
   "children": [], 
   "end": "19.920", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und wir sind in dieser Debatte wieder bei den gro\u00dfen Skandalen der Republik angelangt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.920", 
   "children": [], 
   "end": "25.040", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass wir uns mit dem Schutz von Frauen vor k\u00f6rperlicher und psychischer Gewalt besch\u00e4ftigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.040", 
   "children": [], 
   "end": "27.680", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist eigentlich gut und wichtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.680", 
   "children": [], 
   "end": "35.840", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass wir es aus Anlass eines solchen wechselseitigen Kaspertheaters tun wie am vergangenen Samstag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.840", 
   "children": [], 
   "end": "37.640", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist bedauerlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.640", 
   "children": [], 
   "end": "39.680", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist deshalb bedauerlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.680", 
   "children": [], 
   "end": "44.240", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es der Ernsthaftigkeit des Themas leider nicht gerecht werden kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.240", 
   "children": [], 
   "end": "53.440", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen von der AfD auf der einen Seite, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.440", 
   "children": [], 
   "end": "59.360", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen von der Linken und von den Gr\u00fcnen auf der anderen Seite, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.360", 
   "children": [], 
   "end": "60.320", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich wei\u00df nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.320", 
   "children": [], 
   "end": "62.240", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob Ihnen bewusst ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.240", 
   "children": [], 
   "end": "68.680", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie in dieser Sache von beiden Seiten eng und effektiv zusammengearbeitet haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.680", 
   "children": [], 
   "end": "69.280", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.280", 
   "children": [], 
   "end": "72.560", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kollegen von der AfD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.560", 
   "children": [], 
   "end": "79.280", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben wieder einmal ein ernstes Thema f\u00fcr Ihren Klamauk missbraucht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.280", 
   "children": [], 
   "end": "85.800", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem Sie vom Demonstrationsgrundrecht zwar formal im zul\u00e4ssigen Rahmen Gebrauch gemacht haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.800", 
   "children": [], 
   "end": "90.920", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es inhaltlich aber geradezu ad absurdum gef\u00fchrt haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.920", 
   "children": [], 
   "end": "92.680", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das passt zu Ihrer Linie: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.680", 
   "children": [], 
   "end": "96.480", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie versemmeln jede Woche ein wichtiges Thema. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.480", 
   "children": [], 
   "end": "100.120", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beim Thema Grenzkontrollen stolpern Sie \u00fcber das Europarecht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.120", 
   "children": [], 
   "end": "103.720", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "leisten keinen Beitrag zu der an sich wichtigen Debatte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.720", 
   "children": [], 
   "end": "107.920", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beim Thema doppelte Staatsb\u00fcrgerschaft \u00fcbersehen Sie das R\u00fcckwirkungsverbot, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.920", 
   "children": [], 
   "end": "109.840", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stolpern wieder \u00fcber Ihre eigenen F\u00fc\u00dfe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.840", 
   "children": [], 
   "end": "111.360", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ver\u00e4ppeln Ihre W\u00e4hler, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.360", 
   "children": [], 
   "end": "115.280", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "leisten einen Beitrag von 0,0 zu einer wichtigen Debatte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.280", 
   "children": [], 
   "end": "122.640", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In dieser Woche machen Sie sich \u00fcber die Frauenrechte her und ziehen auch dieses Thema wieder ins L\u00e4cherliche."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.640", 
   "children": [], 
   "end": "125.120", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer sich n\u00e4mlich die M\u00fche macht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.120", 
   "children": [], 
   "end": "136.440", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Ihrem Wahlprogramm nach frauenpolitischen Zielen und Ma\u00dfnahmen zu suchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.440", 
   "children": [], 
   "end": "137.880", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist schnell fertig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.880", 
   "children": [], 
   "end": "139.600", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt n\u00e4mlich keine. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.600", 
   "children": [], 
   "end": "140.920", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben ein Frauen- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.920", 
   "children": [], 
   "end": "142.280", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Familienbild, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.280", 
   "children": [], 
   "end": "145.640", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es schon in den 50er-Jahren \u00fcberholt war."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.640", 
   "children": [], 
   "end": "151.080", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich darf in diesem Zusammenhang aus Ihrem Programm zitieren:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.080", 
   "children": [], 
   "end": "153.040", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das \u201eBundesministerium f\u00fcr Familie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.040", 
   "children": [], 
   "end": "153.520", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Senioren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.520", 
   "children": [], 
   "end": "162.360", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frauen und Jugend\u201c ist in ein \u201eBundesministerium f\u00fcr Familie und Bev\u00f6lkerungsentwicklung\u201c umzuwandeln."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.360", 
   "children": [], 
   "end": "164.120", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit anderen Worten: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.120", 
   "children": [], 
   "end": "168.800", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frauen sollen f\u00fcr die AfD der Bev\u00f6lkerungsentwicklung dienen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.800", 
   "children": [], 
   "end": "170.120", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist Ihr Frauenbild, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.120", 
   "children": [], 
   "end": "171.720", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.720", 
   "children": [], 
   "end": "172.920", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Gl\u00fcckwunsch!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.920", 
   "children": [], 
   "end": "173.480", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.480", 
   "children": [], 
   "end": "177.280", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Grundrecht der Meinungsfreiheit erlaubt es einem auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.280", 
   "children": [], 
   "end": "179.120", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich l\u00e4cherlich zu machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.120", 
   "children": [], 
   "end": "181.880", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da k\u00f6nnen Sie von der AfD wirklich froh sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.880", 
   "children": [], 
   "end": "187.880", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen von den Linken und den Gr\u00fcnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.880", 
   "children": [], 
   "end": "191.360", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben in Ihren Reihen jene Personen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.360", 
   "children": [], 
   "end": "194.320", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die notwendigen Unterst\u00fctzungshandlungen daf\u00fcr geleistet haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.320", 
   "children": [], 
   "end": "202.400", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diese Schauspielerei der AfD eine B\u00fchne bekommt und dass aus einer Randnotiz erst ein Event geworden ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.400", 
   "children": [], 
   "end": "206.040", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch dazu herzlichen Gl\u00fcckwunsch!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.040", 
   "children": [], 
   "end": "206.960", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.960", 
   "children": [], 
   "end": "211.720", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sage ich noch einmal zur Erinnerung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.720", 
   "children": [], 
   "end": "212.600", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne dass ich annehme, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.600", 
   "children": [], 
   "end": "215.080", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es irgendetwas bewirkt\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.080", 
   "children": [], 
   "end": "217.960", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht Aufgabe einzelner Demonstranten bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.960", 
   "children": [], 
   "end": "219.440", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gegendemons\u00adtranten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.440", 
   "children": [], 
   "end": "220.480", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dar\u00fcber zu befinden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.480", 
   "children": [], 
   "end": "222.960", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob eine Demonstration aufzul\u00f6sen ist oder nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.960", 
   "children": [], 
   "end": "224.480", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist die Aufgabe der Beh\u00f6rden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.480", 
   "children": [], 
   "end": "226.520", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist die Aufgabe der Polizei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.520", 
   "children": [], 
   "end": "230.040", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die brauchen dabei von Ihnen keine Nachhilfe."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.040", 
   "children": [], 
   "end": "234.200", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage Ihnen noch etwas zur Meinungsfreiheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.200", 
   "children": [], 
   "end": "236.560", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie ist nicht nur ein Freibrief, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.560", 
   "children": [], 
   "end": "237.840", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "selbst loszuquatschen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.840", 
   "children": [], 
   "end": "243.200", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie ist auch Verpflichtung dazu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.200", 
   "children": [], 
   "end": "247.320", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "andere Meinungen auszuhalten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.320", 
   "children": [], 
   "end": "252.760", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kollegen von der Linken und von den Gr\u00fcnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.760", 
   "children": [], 
   "end": "255.080", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie m\u00fcssen da eine klarere Trennlinie ziehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.080", 
   "children": [], 
   "end": "261.480", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass Ihre beiden Parteien eine gef\u00e4hrliche N\u00e4he und Verbundenheit zu linksautonomen Kreisen pflegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.480", 
   "children": [], 
   "end": "267.160", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "konnten wir nicht erst bei den Ausschreitungen rund um den G\u201120-Gipfel in Hamburg beobachten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.160", 
   "children": [], 
   "end": "268.920", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch das muss aufh\u00f6ren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.920", 
   "children": [], 
   "end": "275.480", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schade, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.480", 
   "children": [], 
   "end": "276.760", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die eigentlichen Ziele, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.760", 
   "children": [], 
   "end": "277.240", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die es geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.240", 
   "children": [], 
   "end": "284.080", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich die Sicherheit im \u00f6ffentlichen Raum und die Sicherheit von Frauen vor \u00dcbergriffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.080", 
   "children": [], 
   "end": "286.120", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der Debatte in den Hintergrund getreten sind\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.120", 
   "children": [], 
   "end": "286.160", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.160", 
   "children": [], 
   "end": "289.400", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich die Union trotzdem um diese Themen k\u00fcmmert! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.400", 
   "children": [], 
   "end": "295.720", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben einen massiven Stellenaufwuchs bei der Bundespolizei ab 2015 beschlossen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.720", 
   "children": [], 
   "end": "299.520", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben als CSU den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern eine Sicherheitsgarantie gegeben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "299.520", 
   "children": [], 
   "end": "304.680", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir mit der Durchsetzung der Forderung nach 15\u00a0000 neuen Stellen bei den Sicherheitsbeh\u00f6rden einl\u00f6sen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.680", 
   "children": [], 
   "end": "304.800", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.800", 
   "children": [], 
   "end": "307.640", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir uns hier in den Koalitionsverhandlungen eins zu eins durchgesetzt haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.640", 
   "children": [], 
   "end": "309.640", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben das Sexualstrafrecht versch\u00e4rft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "309.640", 
   "children": [], 
   "end": "313.920", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um sexuelle \u00dcbergriffe auf Frauen wirkungsvoller zu bestrafen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.920", 
   "children": [], 
   "end": "317.000", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie k\u00f6nnen sich weiterhin mit Schaufensterpolitik besch\u00e4ftigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "317.000", 
   "children": [], 
   "end": "318.720", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00fcmmern uns um die Themen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "318.720", 
   "children": [], 
   "end": "321.080", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie k\u00f6nnen Ihre Zeit daf\u00fcr investieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "321.080", 
   "children": [], 
   "end": "323.200", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich bei diesen Themen l\u00e4cherlich zu machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "323.200", 
   "children": [], 
   "end": "326.120", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir setzen sie anders ein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "326.120", 
   "children": [], 
   "end": "327.400", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "327.400", 
   "children": [], 
   "end": "329.520", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "329.520", 
   "children": [], 
   "end": "331.480", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kuffer.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "331.480", 
   "children": [], 
   "end": "339.000", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu ihrer ersten Rede im Deutschen Bundestag hat jetzt Leni Breymaier f\u00fcr die SPD-Fraktion das Wort."
   ]
  }
 ]
}