{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "17.320", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.320", 
   "children": [], 
   "end": "42.560", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.560", 
   "children": [], 
   "end": "47.600", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als B\u00fcrgermeister habe ich mich noch vor wenigen Monaten um Fl\u00fcchtlinge in meiner Ortschaft gek\u00fcmmert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.600", 
   "children": [], 
   "end": "49.360", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei waren auch viele, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.360", 
   "children": [], 
   "end": "52.400", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die von den Barbaren des IS gefangen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.400", 
   "children": [], 
   "end": "54.360", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gefoltert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.360", 
   "children": [], 
   "end": "56.760", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vergewaltigt worden waren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.760", 
   "children": [], 
   "end": "60.200", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit diesen Fl\u00fcchtlingen teile ich gerne mein Paradies. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.200", 
   "children": [], 
   "end": "64.400", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies nur als Hinweis an die \u201eAlternative S\u00fcdkurve\u201c hier im Parlament."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.400", 
   "children": [], 
   "end": "71.440", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die kurdischen Verb\u00e4nde haben ma\u00dfgeblich dazu beigetragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.440", 
   "children": [], 
   "end": "74.680", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den IS zur\u00fcckzudr\u00e4ngen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.680", 
   "children": [], 
   "end": "78.280", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcbrigens mit hohem Blutzoll und deutschen Waffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.280", 
   "children": [], 
   "end": "82.680", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau diese kurdischen Verb\u00e4nde werden nun von t\u00fcrkischen Truppen bek\u00e4mpft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.680", 
   "children": [], 
   "end": "87.480", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die T\u00fcrkei tr\u00e4gt damit v\u00f6lkerrechtswidrig den Krieg in ein Gebiet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.480", 
   "children": [], 
   "end": "95.120", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das vom syrischen B\u00fcrgerkrieg bisher weitgehend verschont war und in das sich viele Fl\u00fcchtlinge gerettet hatten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.120", 
   "children": [], 
   "end": "98.840", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der t\u00fcrkische Pr\u00e4sident produziert mit dem Angriff neues Elend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.840", 
   "children": [], 
   "end": "99.920", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "neuen Krieg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.920", 
   "children": [], 
   "end": "105.120", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "neue Fl\u00fcchtlinge und unterst\u00fctzt damit auch die islamistischen Kr\u00e4fte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.120", 
   "children": [], 
   "end": "115.120", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun droht mit dem Eingreifen der syrischen Armee in Afrin eine unkalkulierbare Konfliktausdehnung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.120", 
   "children": [], 
   "end": "116.280", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es kann nicht sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.280", 
   "children": [], 
   "end": "120.440", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ein NATO-Partner einen Belagerungsring um Afrin zieht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.440", 
   "children": [], 
   "end": "124.400", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die verbleibende Bev\u00f6lkerung zu bombardieren und auszuhungern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.400", 
   "children": [], 
   "end": "129.520", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erdogan begibt sich damit fast in die N\u00e4he der Ebene des Schl\u00e4chters Assad, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.520", 
   "children": [], 
   "end": "135.360", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der selbiges gerade in Ost-Ghuta in grausiger Weise vormacht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.360", 
   "children": [], 
   "end": "137.360", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und die Bundesregierung? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.360", 
   "children": [], 
   "end": "141.920", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie schweigt weitgehend zu den Vorg\u00e4ngen rund um den t\u00fcrkischen Einmarsch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.920", 
   "children": [], 
   "end": "149.400", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Statt einer klaren Haltung hat sie gestern mit einem d\u00fcnnen allgemeinen Appell reagiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.400", 
   "children": [], 
   "end": "153.600", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Badischen nennt man das Trocheh\u00fc\u00fcler."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.600", 
   "children": [], 
   "end": "159.680", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Au\u00dfenministerium schwurbelt gar dieser Tage von einer fluiden Lage in Nordsyrien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.680", 
   "children": [], 
   "end": "161.400", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um keine Haltung einzunehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.400", 
   "children": [], 
   "end": "163.640", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So geht man nicht mit Despoten um. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.640", 
   "children": [], 
   "end": "167.080", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gegen\u00fcber Despoten braucht man eine klare Haltung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.080", 
   "children": [], 
   "end": "168.440", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Gabriel."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.440", 
   "children": [], 
   "end": "173.760", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ganz anders ist eine junge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.760", 
   "children": [], 
   "end": "179.360", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wohltuend mutige Generation von Spitzenpolitikern in europ\u00e4ischen Nachbarl\u00e4ndern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.360", 
   "children": [], 
   "end": "180.560", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine neue Generation, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.560", 
   "children": [], 
   "end": "182.520", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die man sich hierzulande auch w\u00fcnscht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.520", 
   "children": [], 
   "end": "188.160", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So hat der franz\u00f6sische Pr\u00e4sident Macron die T\u00fcrkei fr\u00fchzeitig und direkt aufgefordert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.160", 
   "children": [], 
   "end": "193.280", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "alle Kriegshandlungen einzustellen und Hilfsg\u00fcterlieferungen nach Afrin zuzulassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.280", 
   "children": [], 
   "end": "195.200", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist schwer ertr\u00e4glich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.200", 
   "children": [], 
   "end": "200.960", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich die Bundesregierung nicht im Sinne einer europ\u00e4ischen Achse diesen Worten angeschlossen hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.960", 
   "children": [], 
   "end": "203.000", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00e4re ja genau das gewesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.000", 
   "children": [], 
   "end": "209.640", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Frau Merkel heute Morgen in der Regierungserkl\u00e4rung gefordert hat: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.640", 
   "children": [], 
   "end": "213.000", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine koh\u00e4rente europ\u00e4ische Au\u00dfenpolitik."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.000", 
   "children": [], 
   "end": "220.640", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland hat aus Mitteln der wirtschaftlichen Zusammenarbeit bereits 2\u00a0Milliarden Euro f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge rund um diese Region in Syrien gegeben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.640", 
   "children": [], 
   "end": "223.000", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da nun wieder neue Fluchtbewegungen erzeugt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.000", 
   "children": [], 
   "end": "223.440", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist es wichtig und n\u00f6tig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.440", 
   "children": [], 
   "end": "228.120", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier weiterhin schnell und unkompliziert zu helfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.120", 
   "children": [], 
   "end": "237.440", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung darf sich nicht durch die Freude \u00fcber die Freiheit von Deniz Y\u00fccel den Blick auf den fragw\u00fcrdigen autokratischen Kurs der T\u00fcrkei vernebeln lassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.440", 
   "children": [], 
   "end": "238.000", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.000", 
   "children": [], 
   "end": "238.920", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.920", 
   "children": [], 
   "end": "249.000", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als letzter Redner spricht in dieser Debatte zu uns der Kollege Roderich Kiesewetter von der CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}