{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "5.920", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.920", 
   "children": [], 
   "end": "10.680", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.680", 
   "children": [], 
   "end": "19.040", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Aktuelle Stunde gibt Raum f\u00fcr ein paar grunds\u00e4tzliche Bemerkungen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.040", 
   "children": [], 
   "end": "25.720", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen eine ansprechende Erinnerungskultur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.720", 
   "children": [], 
   "end": "29.480", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Erinnerung an die Barbarei der Nazizeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.480", 
   "children": [], 
   "end": "34.120", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese muss zeitgem\u00e4\u00df und vielf\u00e4ltig sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.120", 
   "children": [], 
   "end": "45.920", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir brauchen diese Erinnerung mehr denn je\u00a0\u2013"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.920", 
   "children": [], 
   "end": "47.800", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einladend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.800", 
   "children": [], 
   "end": "55.200", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in p\u00e4dagogisch wertvoll ausgestatteten Gedenkst\u00e4tten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.200", 
   "children": [], 
   "end": "59.600", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es sind Gedenkst\u00e4tten des Grauens\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.600", 
   "children": [], 
   "end": "61.760", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch allt\u00e4glich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.760", 
   "children": [], 
   "end": "70.200", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "durch Stolpersteine und mehr in authentischer Umgebung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.200", 
   "children": [], 
   "end": "75.440", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn all das geschah inmitten der Gesellschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.440", 
   "children": [], 
   "end": "76.200", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.200", 
   "children": [], 
   "end": "77.360", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das d\u00fcrfen wir nicht vergessen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.360", 
   "children": [], 
   "end": "83.000", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es wurde vom Gros der Bev\u00f6lkerung geduldet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.000", 
   "children": [], 
   "end": "85.960", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weil das nie mehr geschehen darf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.960", 
   "children": [], 
   "end": "90.280", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darf man diese Geschichte nicht verdr\u00e4ngen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.280", 
   "children": [], 
   "end": "94.360", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht leichtfertig und erst recht nicht mutwillig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.360", 
   "children": [], 
   "end": "102.920", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie kennen die Zahlen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.920", 
   "children": [], 
   "end": "110.120", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Holocaust wurden 6\u00a0Millionen europ\u00e4ische J\u00fcdinnen und Juden umgebracht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.120", 
   "children": [], 
   "end": "115.080", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nur weil sie J\u00fcdinnen und Juden waren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.080", 
   "children": [], 
   "end": "116.640", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wurden erschlagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.640", 
   "children": [], 
   "end": "117.680", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erschossen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.680", 
   "children": [], 
   "end": "119.240", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vergast. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.240", 
   "children": [], 
   "end": "124.920", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Totalit\u00e4rer Antisemitismus m\u00fcndete im V\u00f6lkermord. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.920", 
   "children": [], 
   "end": "132.200", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wollte man \u00fcbrigens jeder und jedem der ermordeten J\u00fcdinnen und Juden eine Gedenkminute widmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.200", 
   "children": [], 
   "end": "136.840", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so w\u00fcrde elf Jahre lang Stille herrschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.840", 
   "children": [], 
   "end": "140.080", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Totenstille. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.080", 
   "children": [], 
   "end": "142.320", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das muss nicht sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.320", 
   "children": [], 
   "end": "146.480", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber daran m\u00fcssen wir erinnern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.480", 
   "children": [], 
   "end": "154.240", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Historiker haben errechnet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.240", 
   "children": [], 
   "end": "156.240", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass unmittelbar am Holocaust\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.240", 
   "children": [], 
   "end": "165.480", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von der Deportation \u00fcber die Ermordung bis zur Ausraubung und Entsorgung der Leichname\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.480", 
   "children": [], 
   "end": "171.840", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "500\u00a0000\u00a0Deutsche direkt beteiligt waren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.840", 
   "children": [], 
   "end": "177.160", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses Verbrechen darf man also nicht auf ein paar Nazif\u00fchrer reduzieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.160", 
   "children": [], 
   "end": "182.400", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb rufe ich hier Imre Kertesz in Erinnerung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.400", 
   "children": [], 
   "end": "183.320", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er war Ungar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.320", 
   "children": [], 
   "end": "184.560", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schriftsteller, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.560", 
   "children": [], 
   "end": "187.240", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Literaturnobelpreistr\u00e4ger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.240", 
   "children": [], 
   "end": "191.080", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jude und Holocaust\u00fcberlebender. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.080", 
   "children": [], 
   "end": "196.800", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Januar 2007 stand er hier an dieser Stelle. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.800", 
   "children": [], 
   "end": "198.600", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er sagte damals:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.600", 
   "children": [], 
   "end": "205.280", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor Auschwitz war Auschwitz unvorstellbar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.280", 
   "children": [], 
   "end": "207.680", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "heute ist es das nicht mehr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.680", 
   "children": [], 
   "end": "211.520", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da Auschwitz in Wirklichkeit passierte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.520", 
   "children": [], 
   "end": "218.920", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist es in unsere Fantasie eingedrungen und wurde so ein fester Bestandteil von uns. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.920", 
   "children": [], 
   "end": "221.320", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was wir uns vorstellen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.320", 
   "children": [], 
   "end": "223.960", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es in Wirklichkeit passiert ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.960", 
   "children": [], 
   "end": "228.480", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann wieder passieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.480", 
   "children": [], 
   "end": "232.600", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seine Mahnung meint uns Nachgeborene\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.600", 
   "children": [], 
   "end": "234.760", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar alle. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.760", 
   "children": [], 
   "end": "236.840", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir erinnern nicht aus Folklore, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.840", 
   "children": [], 
   "end": "240.680", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern aus Verantwortung f\u00fcr die Gegenwart und die Zukunft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.680", 
   "children": [], 
   "end": "253.280", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zur Nazibarbarei geh\u00f6rte auch der Zweite Weltkrieg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.280", 
   "children": [], 
   "end": "255.280", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um nur ein weiteres Beispiel zu nennen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.280", 
   "children": [], 
   "end": "267.000", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er begann mit dem \u00dcberfall der deutschen Wehrmacht auf Polen und kostete schlie\u00dflich weltweit \u00fcber 50\u00a0Millionen Menschen das Leben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.000", 
   "children": [], 
   "end": "273.800", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darunter 20\u00a0Millionen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger der Sowjetunion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.800", 
   "children": [], 
   "end": "277.880", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mitglieder meiner Fraktion Die Linke waren erst k\u00fcrzlich in Wolgograd. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.880", 
   "children": [], 
   "end": "282.800", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Schlacht von 1943 um Stalingrad, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.800", 
   "children": [], 
   "end": "285.000", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie die Metropole damals hie\u00df, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.000", 
   "children": [], 
   "end": "296.360", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gilt als der Wendepunkt im Zweiten Weltkrieg und f\u00fchrte schlie\u00dflich 1945 zum alliierten Sieg \u00fcber Nazideutschland. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "296.360", 
   "children": [], 
   "end": "301.560", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch diese Erinnerung geh\u00f6rt dazu."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.560", 
   "children": [], 
   "end": "308.000", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie mich mit Richard von Weizs\u00e4cker schlie\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.000", 
   "children": [], 
   "end": "310.000", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem Bundespr\u00e4sidenten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.000", 
   "children": [], 
   "end": "319.000", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der am 8.\u00a0Mai\u00a01985 im Deutschen Bundestag den 8.\u00a0Mai\u00a01945 erstmals als das bezeichnete, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "319.000", 
   "children": [], 
   "end": "320.480", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was er war: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "320.480", 
   "children": [], 
   "end": "324.000", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Tag der Befreiung vom Faschismus."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "324.000", 
   "children": [], 
   "end": "324.720", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er mahnte uns:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "324.720", 
   "children": [], 
   "end": "333.920", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hitler hat stets damit gearbeitet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "333.920", 
   "children": [], 
   "end": "335.160", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vorurteile, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "335.160", 
   "children": [], 
   "end": "338.440", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Feindschaften und Ha\u00df zu sch\u00fcren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "338.440", 
   "children": [], 
   "end": "341.440", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bitte an die jungen Menschen lautet: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "341.440", 
   "children": [], 
   "end": "347.360", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie sich nicht hineintreiben in Feindschaft und Ha\u00df gegen andere Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "347.360", 
   "children": [], 
   "end": "350.440", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gegen Russen oder Amerikaner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "350.440", 
   "children": [], 
   "end": "353.240", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gegen Juden oder T\u00fcrken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "353.240", 
   "children": [], 
   "end": "355.840", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gegen Alternative oder Konservative, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "355.840", 
   "children": [], 
   "end": "358.440", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gegen Schwarz oder Wei\u00df. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "358.440", 
   "children": [], 
   "end": "359.120", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lernen Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "359.120", 
   "children": [], 
   "end": "361.120", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "miteinander zu leben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "361.120", 
   "children": [], 
   "end": "363.280", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht gegeneinander. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "363.280", 
   "children": [], 
   "end": "370.920", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie auch uns als demokratisch gew\u00e4hlte Politiker dies immer wieder beherzigen und ein Beispiel geben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "370.920", 
   "children": [], 
   "end": "372.520", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "372.520", 
   "children": [], 
   "end": "375.360", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin Pau.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "375.360", 
   "children": [], 
   "end": "378.760", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chstes f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "378.760", 
   "children": [], 
   "end": "381.000", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Kollege Michael Kuffer."
   ]
  }
 ]
}