{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "6.200", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Chancen des kostenlosen \u00d6ffentlichen Personennahverkehrs nutzen"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.200", 
   "children": [], 
   "end": "15.120", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38\u00a0Minuten vorgesehen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.120", 
   "children": [], 
   "end": "16.320", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich h\u00f6re hierzu keinen Widerspruch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.320", 
   "children": [], 
   "end": "17.480", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann ist das so beschlossen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.480", 
   "children": [], 
   "end": "19.560", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich er\u00f6ffne die Aussprache. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.560", 
   "children": [], 
   "end": "39.800", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als Erster hat der Kollege Dr.\u00a0Anton Hofreiter f\u00fcr B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen das Wort."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.800", 
   "children": [], 
   "end": "43.120", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.120", 
   "children": [], 
   "end": "45.640", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.640", 
   "children": [], 
   "end": "51.200", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seit acht Jahren ist die Luft in unseren St\u00e4dten schmutziger als erlaubt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.200", 
   "children": [], 
   "end": "55.640", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seit 2015 ist der VW-Skandal bekannt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.640", 
   "children": [], 
   "end": "58.000", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seit vielen Jahren wissen wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.000", 
   "children": [], 
   "end": "63.440", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Tausende von Menschen Jahr f\u00fcr Jahr vorzeitig wegen schmutziger Luft sterben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.440", 
   "children": [], 
   "end": "66.920", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und was hat die Bundesregierung gemacht? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.920", 
   "children": [], 
   "end": "71.480", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung hat einen Brief an Br\u00fcssel geschrieben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.480", 
   "children": [], 
   "end": "74.800", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesem Brief stehen auch nette Sachen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.800", 
   "children": [], 
   "end": "79.520", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie zum Beispiel die Idee des kostenlosen \u00f6ffentlichen Personennahverkehrs, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.520", 
   "children": [], 
   "end": "81.800", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von der Sie selbst wieder abr\u00fccken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.800", 
   "children": [], 
   "end": "84.800", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was hat denn die Bundesregierung getan? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.800", 
   "children": [], 
   "end": "88.160", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung hat so wenig getan, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.160", 
   "children": [], 
   "end": "92.240", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass jetzt das Bundesverwaltungsgericht in Leipzig gehandelt hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.240", 
   "children": [], 
   "end": "97.200", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir erleben jetzt seit acht Jahren eine Arbeitsverweigerung der Bundesregierung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.200", 
   "children": [], 
   "end": "98.320", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist skandal\u00f6s, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.320", 
   "children": [], 
   "end": "107.000", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das muss sich dringend \u00e4ndern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.000", 
   "children": [], 
   "end": "108.480", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.480", 
   "children": [], 
   "end": "110.600", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich habe gro\u00dfes Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.600", 
   "children": [], 
   "end": "113.280", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Autofahrer verunsichert sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.280", 
   "children": [], 
   "end": "116.280", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Handwerker nicht mehr wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.280", 
   "children": [], 
   "end": "123.480", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob sie mit ihren \u00fcberwiegend mit Diesel betriebenen Fahrzeugen weiter in die St\u00e4dte fahren k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.480", 
   "children": [], 
   "end": "127.840", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber was machen denn die Autokonzerne? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.840", 
   "children": [], 
   "end": "129.400", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Autokonzerne w\u00fcrden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.400", 
   "children": [], 
   "end": "133.960", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie Anstand und etwas Weitblick h\u00e4tten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.960", 
   "children": [], 
   "end": "136.880", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Nachr\u00fcstung freiwillig bezahlen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.880", 
   "children": [], 
   "end": "138.680", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie k\u00f6nnten es sich leisten; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.680", 
   "children": [], 
   "end": "148.080", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn die Autokonzerne und die gro\u00dfen Zulieferer haben allein im letzten Jahr 9\u00a0Milliarden Euro an Dividenden an ihre Aktion\u00e4re ausgesch\u00fcttet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.080", 
   "children": [], 
   "end": "148.680", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.680", 
   "children": [], 
   "end": "153.400", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie haben Milliarden f\u00fcr Multimillion\u00e4re und Milliard\u00e4re, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.400", 
   "children": [], 
   "end": "158.160", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber keine 1\u00a0500\u00a0Euro f\u00fcr ihre betrogenen Kunden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.160", 
   "children": [], 
   "end": "159.720", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist skandal\u00f6s!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.720", 
   "children": [], 
   "end": "169.400", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber noch deutlich skandal\u00f6ser ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.400", 
   "children": [], 
   "end": "174.280", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Bundesregierung sie damit durchkommen l\u00e4sst. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.280", 
   "children": [], 
   "end": "179.120", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum zwingen Sie als Bundesregierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.120", 
   "children": [], 
   "end": "181.960", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als sich bildende Gro\u00dfe Koalition die Autokonzerne nicht? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.960", 
   "children": [], 
   "end": "183.400", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie h\u00e4tten doch daf\u00fcr eine Mehrheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.400", 
   "children": [], 
   "end": "185.800", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum zwingen Sie nicht die Autokonzerne, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.800", 
   "children": [], 
   "end": "187.360", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie f\u00fcr den Schaden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.360", 
   "children": [], 
   "end": "188.880", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den sie verursacht haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.880", 
   "children": [], 
   "end": "189.960", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aufkommen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.960", 
   "children": [], 
   "end": "191.960", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Handeln Sie doch einfach! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.960", 
   "children": [], 
   "end": "197.000", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Machen Sie ein Gesetz!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.000", 
   "children": [], 
   "end": "198.120", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Inzwischen wei\u00df man, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.120", 
   "children": [], 
   "end": "201.320", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass nahezu alle Fahrzeuge nachr\u00fcstbar sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.320", 
   "children": [], 
   "end": "207.240", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass danach der Schadstoffaussto\u00df um 90\u00a0Prozent sinkt und damit auch die Hauptquelle verschwunden ist; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.240", 
   "children": [], 
   "end": "214.640", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn die Dieselabgase sind f\u00fcr \u00fcber 70\u00a0Prozent der NO x -Verschmutzung in unseren St\u00e4dten verantwortlich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.640", 
   "children": [], 
   "end": "215.680", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Hofreiter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.680", 
   "children": [], 
   "end": "217.560", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gestatten Sie eine Zwischenfrage?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.560", 
   "children": [], 
   "end": "218.920", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von wem denn?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.920", 
   "children": [], 
   "end": "221.440", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eines Abgeordneten der AfD-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.440", 
   "children": [], 
   "end": "222.240", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ach Gott, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.240", 
   "children": [], 
   "end": "222.800", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ja."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.800", 
   "children": [], 
   "end": "223.720", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Es ist keine Aktuelle Stunde."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.720", 
   "children": [], 
   "end": "225.680", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist keine Aktuelle Stunde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.680", 
   "children": [], 
   "end": "229.160", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben eine Sachdebatte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.160", 
   "children": [], 
   "end": "230.000", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Also, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.000", 
   "children": [], 
   "end": "231.920", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Zwischenfrage ist zugelassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.920", 
   "children": [], 
   "end": "232.760", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Hofreiter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.760", 
   "children": [], 
   "end": "237.080", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben eben gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.080", 
   "children": [], 
   "end": "244.760", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Autokonzerne h\u00e4tten gelogen und betrogen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.760", 
   "children": [], 
   "end": "251.280", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da interessiert mich jetzt doch: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.280", 
   "children": [], 
   "end": "253.440", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf was genau beziehen Sie sich da?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.440", 
   "children": [], 
   "end": "254.040", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich wei\u00df, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.040", 
   "children": [], 
   "end": "254.720", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ehrlich gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.720", 
   "children": [], 
   "end": "254.920", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.920", 
   "children": [], 
   "end": "264.360", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo Sie sich die letzten zwei Jahre aufgehalten haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.360", 
   "children": [], 
   "end": "265.600", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es hilft auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.600", 
   "children": [], 
   "end": "270.920", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man sich nicht nur in der eigenen engen Filterblase aufh\u00e4lt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.920", 
   "children": [], 
   "end": "273.680", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt eine ganz einfache L\u00f6sung: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.680", 
   "children": [], 
   "end": "277.440", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie kaufen sich eine Zeitung und schauen hinein,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.440", 
   "children": [], 
   "end": "277.880", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wei\u00df ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.880", 
   "children": [], 
   "end": "281.040", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel die \u201eS\u00fcddeutsche\u201c oder auch die \u201eFAZ\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.040", 
   "children": [], 
   "end": "283.280", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann lesen Sie einfach ganz entspannt nach, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.280", 
   "children": [], 
   "end": "285.520", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dann stellen Sie fest, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.520", 
   "children": [], 
   "end": "288.600", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Grenzwerte im Schnitt um 300, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.600", 
   "children": [], 
   "end": "289.840", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "400, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.840", 
   "children": [], 
   "end": "292.800", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "500\u00a0Prozent, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.800", 
   "children": [], 
   "end": "298.320", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei manchen Fahrzeugen sogar um 1\u00a0000\u00a0Prozent \u00fcberschritten werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.320", 
   "children": [], 
   "end": "300.840", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist halt nicht so gedacht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.840", 
   "children": [], 
   "end": "305.440", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie k\u00f6nnen sich das dann genauer nachschauen und noch einmal nachlesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.440", 
   "children": [], 
   "end": "306.320", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann stellen Sie fest, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.320", 
   "children": [], 
   "end": "309.720", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass VW eine illegale Software eingesetzt hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "309.720", 
   "children": [], 
   "end": "311.080", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist Betrug."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.080", 
   "children": [], 
   "end": "313.320", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ich bin gerne bereit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.320", 
   "children": [], 
   "end": "318.320", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu Ihrer Aufkl\u00e4rung beizutragen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "318.320", 
   "children": [], 
   "end": "318.920", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "318.920", 
   "children": [], 
   "end": "322.920", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie erhalten als Abgeordneter ein gewisses Gehalt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "322.920", 
   "children": [], 
   "end": "323.440", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "323.440", 
   "children": [], 
   "end": "325.480", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Setzen Sie einen Teil des Gehalts daf\u00fcr ein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "325.480", 
   "children": [], 
   "end": "327.200", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kaufen Sie sich eine gute Zeitung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "327.200", 
   "children": [], 
   "end": "328.200", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lesen Sie nach. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "328.200", 
   "children": [], 
   "end": "331.280", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann m\u00fcssen Sie hier nicht mehr nachfragen und uns die Zeit stehlen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "331.280", 
   "children": [], 
   "end": "331.640", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "331.640", 
   "children": [], 
   "end": "332.800", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "332.800", 
   "children": [], 
   "end": "336.800", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie weitere Sachfragen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "336.800", 
   "children": [], 
   "end": "338.160", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stehe ich Ihnen gerne zur Verf\u00fcgung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "338.160", 
   "children": [], 
   "end": "338.680", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sagte: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "338.680", 
   "children": [], 
   "end": "339.800", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Inzwischen wissen wir ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "339.800", 
   "children": [], 
   "end": "342.880", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass nahezu jedes Fahrzeug nachr\u00fcstbar ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "342.880", 
   "children": [], 
   "end": "344.240", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir erleben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "344.240", 
   "children": [], 
   "end": "349.560", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich die CDU/CSU ein bisschen als Partei f\u00fcr Law and Order darstellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "349.560", 
   "children": [], 
   "end": "353.000", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also f\u00fcr die Umsetzung von Recht und Gesetz."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "353.000", 
   "children": [], 
   "end": "355.640", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was ich mich da immer frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "355.640", 
   "children": [], 
   "end": "358.080", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "358.080", 
   "children": [], 
   "end": "361.120", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum sich die CSU-Verkehrsminister\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "361.120", 
   "children": [], 
   "end": "362.720", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sind ja gar nicht so wenige; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "362.720", 
   "children": [], 
   "end": "364.200", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erst war es Herr Ramsauer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "364.200", 
   "children": [], 
   "end": "365.600", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann war es Herr Dobrindt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "365.600", 
   "children": [], 
   "end": "368.080", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und jetzt ist es gesch\u00e4ftsf\u00fchrend Herr Schmidt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "368.080", 
   "children": [], 
   "end": "368.560", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht trauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "368.560", 
   "children": [], 
   "end": "371.720", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Recht und Gesetz gegen\u00fcber den gro\u00dfen Konzernen durchzusetzen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "371.720", 
   "children": [], 
   "end": "374.800", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00e4re doch einmal eine Aufgabe f\u00fcr Law and Order. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "374.800", 
   "children": [], 
   "end": "377.080", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einfach mal ran an den Speck! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "377.080", 
   "children": [], 
   "end": "378.360", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Trauen Sie sich!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "378.360", 
   "children": [], 
   "end": "379.040", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "379.040", 
   "children": [], 
   "end": "380.960", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "viele Menschen w\u00e4ren Ihnen sehr dankbar.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "380.960", 
   "children": [], 
   "end": "384.920", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt gibt mir der Pr\u00e4sident durch das blinkende L\u00e4mpchen ein Zeichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "384.920", 
   "children": [], 
   "end": "385.360", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "385.360", 
   "children": [], 
   "end": "387.920", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Uhr ist w\u00e4hrend der Frage weitergelaufen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "387.920", 
   "children": [], 
   "end": "389.200", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Hofreiter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "389.200", 
   "children": [], 
   "end": "391.920", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich habe die Uhr w\u00e4hrend der Frage angehalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "391.920", 
   "children": [], 
   "end": "393.280", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sogar mehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "393.280", 
   "children": [], 
   "end": "396.120", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als es zul\u00e4ssig war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "396.120", 
   "children": [], 
   "end": "397.920", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil ich Ihre Rede so niedlich finde."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "397.920", 
   "children": [], 
   "end": "399.840", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber kommen Sie jetzt freundlicherweise wirklich zum Schluss."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "399.840", 
   "children": [], 
   "end": "402.080", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann komme ich jetzt ganz freundlich zum Schluss.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "402.080", 
   "children": [], 
   "end": "405.080", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was also ist notwendig? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "405.080", 
   "children": [], 
   "end": "406.720", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Notwendig w\u00e4ren drei Dinge: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "406.720", 
   "children": [], 
   "end": "408.760", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen die blaue Plakette einf\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "408.760", 
   "children": [], 
   "end": "409.440", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "daf\u00fcr sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "409.440", 
   "children": [], 
   "end": "412.240", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Nachr\u00fcstung auf Kosten der Industrie umgesetzt wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "412.240", 
   "children": [], 
   "end": "416.000", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und endlich Geld f\u00fcr den Ausbau von Bus und Bahn ausgeben,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "416.000", 
   "children": [], 
   "end": "416.760", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit man nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "416.760", 
   "children": [], 
   "end": "419.040", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man Bus oder Bahn fahren will, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "419.040", 
   "children": [], 
   "end": "420.960", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zwischen anderen feststeckt und man das Gef\u00fchl hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "420.960", 
   "children": [], 
   "end": "422.680", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "man braucht Pusher wie in Tokio."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "422.680", 
   "children": [], 
   "end": "426.000", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Notwendig sind also Geld f\u00fcr Bus und Bahn und die anderen beiden Ma\u00dfnahmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "426.000", 
   "children": [], 
   "end": "427.280", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dann klappt es auch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "427.280", 
   "children": [], 
   "end": "428.320", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Machen Sie sich ans Werk! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "428.320", 
   "children": [], 
   "end": "430.400", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie w\u00fcrden uns allen etwas Gutes tun."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "430.400", 
   "children": [], 
   "end": "431.280", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "431.280", 
   "children": [], 
   "end": "432.080", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "432.080", 
   "children": [], 
   "end": "435.920", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Dr.\u00a0Hofreiter.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "435.920", 
   "children": [], 
   "end": "441.160", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als n\u00e4chster Redner f\u00fcr die Fraktion der CDU/CSU der Kollege Michael Donth."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "441.160", 
   "children": [], 
   "end": "447.240", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "447.240", 
   "children": [], 
   "end": "453.120", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "453.120", 
   "children": [], 
   "end": "454.040", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Hofreiter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "454.040", 
   "children": [], 
   "end": "457.440", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nachdem Sie keine Silbe zu Ihrem eigenen Antrag gesagt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "457.440", 
   "children": [], 
   "end": "458.840", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss ich das jetzt \u00fcbernehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "458.840", 
   "children": [], 
   "end": "461.160", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber dann mache ich das eben auch noch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "461.160", 
   "children": [], 
   "end": "473.800", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass ein generell kostenloser \u00d6PNV nicht finanzierbar ist und dar\u00fcber hinaus wom\u00f6glich zu unerw\u00fcnschten Effekten f\u00fchren kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "473.800", 
   "children": [], 
   "end": "481.720", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben wir gerade vor einer Woche an dieser Stelle in einer Aktuellen Stunde diskutiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "481.720", 
   "children": [], 
   "end": "485.080", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Heute kommen wir wieder zum selben Thema. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "485.080", 
   "children": [], 
   "end": "488.920", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir diskutieren quasi dasselbe noch einmal in Gr\u00fcn."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "488.920", 
   "children": [], 
   "end": "491.640", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diesen Monat fand ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "491.640", 
   "children": [], 
   "end": "493.440", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir der Zeitung entnehmen konnten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "493.440", 
   "children": [], 
   "end": "495.400", 
   "id": "s000164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "danke f\u00fcr den Hinweis, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "495.400", 
   "children": [], 
   "end": "496.080", 
   "id": "s000165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Hofreiter\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "496.080", 
   "children": [], 
   "end": "502.960", 
   "id": "s000166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Gespr\u00e4ch der f\u00fcnf ausgew\u00e4hlten Modellkommunen mit Vertretern des Umweltministeriums statt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "502.960", 
   "children": [], 
   "end": "511.840", 
   "id": "s000167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesem Gespr\u00e4ch hat sich keine der f\u00fcnf St\u00e4dte f\u00fcr den kostenlosen Nahverkehr als Baustein zur Luftreinhaltung ausgesprochen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "511.840", 
   "children": [], 
   "end": "512.280", 
   "id": "s000168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich denke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "512.280", 
   "children": [], 
   "end": "513.600", 
   "id": "s000169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es macht keinen Sinn\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "513.600", 
   "children": [], 
   "end": "515.040", 
   "id": "s000170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich zitiere aus Ihrem Antrag\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "515.040", 
   "children": [], 
   "end": "520.880", 
   "id": "s000171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201ezusammen mit den L\u00e4ndern und Kommunen ein Konzept f\u00fcr kostenlosen \u00d6PNV\u00a0\u2026 voranzutreiben\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "520.880", 
   "children": [], 
   "end": "523.600", 
   "id": "s000172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn die Kommunen das gar nicht wollen bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "523.600", 
   "children": [], 
   "end": "526.320", 
   "id": "s000173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr nicht sinnvoll oder zielf\u00fchrend halten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "526.320", 
   "children": [], 
   "end": "526.600", 
   "id": "s000174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist es zielf\u00fchrender, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "526.600", 
   "children": [], 
   "end": "530.040", 
   "id": "s000175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das zus\u00e4tzliche Geld f\u00fcr Ma\u00dfnahmen zu verwenden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "530.040", 
   "children": [], 
   "end": "534.960", 
   "id": "s000176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die jeweils passgenau f\u00fcr die Problemlage vor Ort am sinnvollsten sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "534.960", 
   "children": [], 
   "end": "538.400", 
   "id": "s000177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau das war auch der Tenor in dem Gespr\u00e4ch am vergangenen Montag."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "538.400", 
   "children": [], 
   "end": "540.400", 
   "id": "s000178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Interessant finde ich nebenbei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "540.400", 
   "children": [], 
   "end": "544.560", 
   "id": "s000179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werte Kolleginnen und Kollegen von den Gr\u00fcnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "544.560", 
   "children": [], 
   "end": "554.440", 
   "id": "s000180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie der Bundesregierung im Zusammenhang mit dem Brief an Kommissar Vella in den Medien Aktionismus vorgeworfen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "554.440", 
   "children": [], 
   "end": "556.240", 
   "id": "s000181", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil nach Ihrer Ansicht\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "556.240", 
   "children": [], 
   "end": "558.320", 
   "id": "s000182", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so war zumindest Herr Krischer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "558.320", 
   "children": [], 
   "end": "559.080", 
   "id": "s000183", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der ja auch hier ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "559.080", 
   "children": [], 
   "end": "562.440", 
   "id": "s000184", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu vernehmen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "562.440", 
   "children": [], 
   "end": "569.560", 
   "id": "s000185", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein kostenloser \u00d6PNV das aktuelle Problem schmutziger Luft nicht l\u00f6sen w\u00fcrde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "569.560", 
   "children": [], 
   "end": "571.720", 
   "id": "s000186", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und jetzt fordern Sie in Ihrem Antrag\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "571.720", 
   "children": [], 
   "end": "574.080", 
   "id": "s000187", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch von Herrn Krischer unterschrieben\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "574.080", 
   "children": [], 
   "end": "577.320", 
   "id": "s000188", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir die Chancen des kostenlosen \u00d6PNV nutzen sollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "577.320", 
   "children": [], 
   "end": "577.760", 
   "id": "s000189", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "577.760", 
   "children": [], 
   "end": "578.320", 
   "id": "s000190", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was denn jetzt? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "578.320", 
   "children": [], 
   "end": "579.640", 
   "id": "s000191", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist doch Aktionismus."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "579.640", 
   "children": [], 
   "end": "580.760", 
   "id": "s000192", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Donth, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "580.760", 
   "children": [], 
   "end": "585.120", 
   "id": "s000193", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gestatten Sie eine Zwischenfrage des Abgeordneten Jung?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "585.120", 
   "children": [], 
   "end": "586.360", 
   "id": "s000194", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "586.360", 
   "children": [], 
   "end": "587.360", 
   "id": "s000195", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Okay."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "587.360", 
   "children": [], 
   "end": "589.600", 
   "id": "s000196", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber grunds\u00e4tzlich ist es ja erfreulich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "589.600", 
   "children": [], 
   "end": "598.960", 
   "id": "s000197", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie die Bundesregierung in Ihrem Antrag loben und die von ihr vorgeschlagenen Ma\u00dfnahmen zur Probleml\u00f6sung f\u00fcr sinnvoll halten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "598.960", 
   "children": [], 
   "end": "601.200", 
   "id": "s000198", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da bin ich in der Tat Ihrer Meinung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "601.200", 
   "children": [], 
   "end": "601.560", 
   "id": "s000199", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin zuversichtlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "601.560", 
   "children": [], 
   "end": "602.920", 
   "id": "s000200", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir mit Bund, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "602.920", 
   "children": [], 
   "end": "607.600", 
   "id": "s000201", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "L\u00e4ndern und Kommunen gemeinsam das Problem in den Griff und die Luft noch sauberer bekommen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "607.600", 
   "children": [], 
   "end": "610.320", 
   "id": "s000202", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daran arbeiten wir ja bereits."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "610.320", 
   "children": [], 
   "end": "614.560", 
   "id": "s000203", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die F\u00f6rderma\u00dfnahmen aus dem Sofortprogramm \u201eSaubere Luft\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "614.560", 
   "children": [], 
   "end": "617.160", 
   "id": "s000204", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das f\u00fcr besonders betroffene St\u00e4dte geschaffen wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "617.160", 
   "children": [], 
   "end": "619.200", 
   "id": "s000205", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "laufen bereits an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "619.200", 
   "children": [], 
   "end": "622.920", 
   "id": "s000206", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darin sind die Digitalisierung der kommunalen Verkehrssysteme, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "622.920", 
   "children": [], 
   "end": "625.280", 
   "id": "s000207", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "intelligente Verkehrslenkung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "625.280", 
   "children": [], 
   "end": "629.000", 
   "id": "s000208", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Elektrifizierung von Bussen und Taxis, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "629.000", 
   "children": [], 
   "end": "635.960", 
   "id": "s000209", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Carsharing-Autos und des Lieferverkehrs und die Nachr\u00fcstung von Dieselbussen vorgesehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "635.960", 
   "children": [], 
   "end": "639.080", 
   "id": "s000210", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit k\u00f6nnen wir schon einen gro\u00dfen Teil des Verkehrs\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "639.080", 
   "children": [], 
   "end": "640.400", 
   "id": "s000211", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Fahrzeuge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "640.400", 
   "children": [], 
   "end": "646.120", 
   "id": "s000212", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die den ganzen Tag in unseren Innenst\u00e4dten herumfahren\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "646.120", 
   "children": [], 
   "end": "648.440", 
   "id": "s000213", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deutlich sauberer machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "648.440", 
   "children": [], 
   "end": "650.600", 
   "id": "s000214", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb brauchen wir nicht den Pendler auszusperren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "650.600", 
   "children": [], 
   "end": "653.120", 
   "id": "s000215", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der nur einmal morgens in die Stadt hinein- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "653.120", 
   "children": [], 
   "end": "655.160", 
   "id": "s000216", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und abends wieder nach Hause f\u00e4hrt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "655.160", 
   "children": [], 
   "end": "658.480", 
   "id": "s000217", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Jahr\u00a02017 ist die Zahl der St\u00e4dte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "658.480", 
   "children": [], 
   "end": "662.120", 
   "id": "s000218", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die Grenzwerte f\u00fcr Stickstoffdioxid in der Luft \u00fcberschritten haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "662.120", 
   "children": [], 
   "end": "662.800", 
   "id": "s000219", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weiter zur\u00fcckgegangen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "662.800", 
   "children": [], 
   "end": "664.600", 
   "id": "s000220", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von zuletzt 90 auf wahrscheinlich\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "664.600", 
   "children": [], 
   "end": "667.000", 
   "id": "s000221", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Zahl ist noch nicht genau ermittelt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "667.000", 
   "children": [], 
   "end": "668.280", 
   "id": "s000222", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unter 70. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "668.280", 
   "children": [], 
   "end": "673.680", 
   "id": "s000223", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die \u00dcberschreitungen waren dar\u00fcber hinaus weniger signifikant als im Jahr zuvor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "673.680", 
   "children": [], 
   "end": "676.320", 
   "id": "s000224", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wohlgemerkt ohne die Ma\u00dfnahmen aus dem Sofortprogramm, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "676.320", 
   "children": [], 
   "end": "679.200", 
   "id": "s000225", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ich gerade aufgez\u00e4hlt habe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "679.200", 
   "children": [], 
   "end": "681.400", 
   "id": "s000226", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn diese zus\u00e4tzlich greifen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "681.400", 
   "children": [], 
   "end": "685.560", 
   "id": "s000227", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird es einen weiteren sp\u00fcrbaren Fortschritt in Richtung saubere Luft geben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "685.560", 
   "children": [], 
   "end": "692.680", 
   "id": "s000228", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen zusammen mit den L\u00e4ndern und Kommunen den \u00f6ffentlichen Personennahverkehr weiter ausbauen und attraktiver machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "692.680", 
   "children": [], 
   "end": "698.160", 
   "id": "s000229", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit ihn noch mehr Menschen nutzen k\u00f6nnen und auch nutzen wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "698.160", 
   "children": [], 
   "end": "699.440", 
   "id": "s000230", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um dies zu erreichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "699.440", 
   "children": [], 
   "end": "701.160", 
   "id": "s000231", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist es einfach nicht genug, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "701.160", 
   "children": [], 
   "end": "703.600", 
   "id": "s000232", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nur ein kostenloses Ticket anzubieten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "703.600", 
   "children": [], 
   "end": "706.960", 
   "id": "s000233", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist vielleicht sogar kontraproduktiv; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "706.960", 
   "children": [], 
   "end": "709.160", 
   "id": "s000234", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir wollten das austesten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "709.160", 
   "children": [], 
   "end": "711.320", 
   "id": "s000235", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt nicht die L\u00f6sung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "711.320", 
   "children": [], 
   "end": "714.520", 
   "id": "s000236", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir als Bund allen gleich vorschreiben sollten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "714.520", 
   "children": [], 
   "end": "721.680", 
   "id": "s000237", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Gegensatz zu den Gr\u00fcnen geh\u00f6rt f\u00fcr uns missionarischer Eifer in den Bereich der Religion und nicht in die Politik. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "721.680", 
   "children": [], 
   "end": "723.880", 
   "id": "s000238", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir setzen auf kommunale Ideen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "723.880", 
   "children": [], 
   "end": "726.680", 
   "id": "s000239", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Reutlingen genauso wie in Essen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "726.680", 
   "children": [], 
   "end": "732.640", 
   "id": "s000240", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen die St\u00e4dte einbinden und ihnen nicht mit gr\u00fcner Besserwisserpolitik etwas \u00fcberst\u00fclpen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "732.640", 
   "children": [], 
   "end": "733.080", 
   "id": "s000241", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "733.080", 
   "children": [], 
   "end": "733.960", 
   "id": "s000242", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "733.960", 
   "children": [], 
   "end": "734.600", 
   "id": "s000243", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Donth.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "734.600", 
   "children": [], 
   "end": "740.480", 
   "id": "s000244", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich erteile das Wort zu einer Kurzintervention dem Abgeordneten Dr.\u00a0Christian Jung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "740.480", 
   "children": [], 
   "end": "741.760", 
   "id": "s000245", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Freie Demokraten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "741.760", 
   "children": [], 
   "end": "742.800", 
   "id": "s000246", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Donth, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "742.800", 
   "children": [], 
   "end": "746.520", 
   "id": "s000247", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da Sie meine Zwischenfrage nicht zugelassen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "746.520", 
   "children": [], 
   "end": "748.720", 
   "id": "s000248", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00f6chte ich so etwas bemerken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "748.720", 
   "children": [], 
   "end": "749.680", 
   "id": "s000249", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "749.680", 
   "children": [], 
   "end": "750.520", 
   "id": "s000250", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es sehr wichtig ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "750.520", 
   "children": [], 
   "end": "752.520", 
   "id": "s000251", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Kommunalpolitiker einzubinden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "752.520", 
   "children": [], 
   "end": "753.920", 
   "id": "s000252", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich hatte nicht den Eindruck, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "753.920", 
   "children": [], 
   "end": "760.840", 
   "id": "s000253", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Kommunalpolitiker in den ausgesuchten Modellst\u00e4dten in Baden-W\u00fcrttemberg \u00fcberhaupt von ihrem Gl\u00fcck gewusst haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "760.840", 
   "children": [], 
   "end": "761.800", 
   "id": "s000254", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wurde gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "761.800", 
   "children": [], 
   "end": "765.800", 
   "id": "s000255", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie vom Bundeskanzleramt n\u00e4chtlich angerufen worden seien. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "765.800", 
   "children": [], 
   "end": "772.280", 
   "id": "s000256", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielleicht k\u00f6nnten Sie mir als gut informierter Abgeordneter sagen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "772.280", 
   "children": [], 
   "end": "783.440", 
   "id": "s000257", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil der Herr Minister das gestern im Ausschuss nicht beantworten konnte\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "783.440", 
   "children": [], 
   "end": "786.200", 
   "id": "s000258", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie diese Modellst\u00e4dte eigentlich ausgew\u00e4hlt wurden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "786.200", 
   "children": [], 
   "end": "789.360", 
   "id": "s000259", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man h\u00e4tte zum Beispiel auch Freiburg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "789.360", 
   "children": [], 
   "end": "792.760", 
   "id": "s000260", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Karlsruhe oder Berlin ausw\u00e4hlen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "792.760", 
   "children": [], 
   "end": "793.800", 
   "id": "s000261", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ist da gew\u00fcrfelt worden? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "793.800", 
   "children": [], 
   "end": "796.040", 
   "id": "s000262", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie hat man diese Modellst\u00e4dte ausgew\u00e4hlt?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "796.040", 
   "children": [], 
   "end": "797.360", 
   "id": "s000263", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Donth, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "797.360", 
   "children": [], 
   "end": "798.960", 
   "id": "s000264", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie d\u00fcrfen antworten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "798.960", 
   "children": [], 
   "end": "800.520", 
   "id": "s000265", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "800.520", 
   "children": [], 
   "end": "801.240", 
   "id": "s000266", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Jung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "801.240", 
   "children": [], 
   "end": "807.480", 
   "id": "s000267", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das war schon Inhalt der von Ihrer Fraktion beantragten Aktuellen Stunde vor einer Woche. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "807.480", 
   "children": [], 
   "end": "808.360", 
   "id": "s000268", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist wichtig\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "808.360", 
   "children": [], 
   "end": "809.880", 
   "id": "s000269", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darauf habe ich bereits hingewiesen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "809.880", 
   "children": [], 
   "end": "811.280", 
   "id": "s000270", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir die Kommunen einbinden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "811.280", 
   "children": [], 
   "end": "814.440", 
   "id": "s000271", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe bereits in der letzten Woche gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "814.440", 
   "children": [], 
   "end": "816.080", 
   "id": "s000272", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir die Ma\u00dfnahmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "816.080", 
   "children": [], 
   "end": "817.200", 
   "id": "s000273", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die vorgeschlagen wurden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "817.200", 
   "children": [], 
   "end": "822.520", 
   "id": "s000274", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich habe von einem Instrumentenkasten gesprochen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "822.520", 
   "children": [], 
   "end": "827.160", 
   "id": "s000275", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zusammen mit den Kommunen individuell und passgenau entwickeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "827.160", 
   "children": [], 
   "end": "832.120", 
   "id": "s000276", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die ersten Gespr\u00e4che haben bereits stattgefunden; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "832.120", 
   "children": [], 
   "end": "834.480", 
   "id": "s000277", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weitere werden folgen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "834.480", 
   "children": [], 
   "end": "838.840", 
   "id": "s000278", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Modellkommunen haben bereits im Vorfeld an den Dieselgipfeln teilgenommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "838.840", 
   "children": [], 
   "end": "840.200", 
   "id": "s000279", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hinsichtlich Gr\u00f6\u00dfe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "840.200", 
   "children": [], 
   "end": "845.440", 
   "id": "s000280", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Problematik der betroffenen Stra\u00dfen und der Schadstoffbelastungen zeigt die Mischung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "845.440", 
   "children": [], 
   "end": "848.080", 
   "id": "s000281", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die f\u00fcnf Modellkommunen aus verschiedenen Bereichen kommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "848.080", 
   "children": [], 
   "end": "851.200", 
   "id": "s000282", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das beantwortet sicherlich Ihre erste Frage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "851.200", 
   "children": [], 
   "end": "852.240", 
   "id": "s000283", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweitens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "852.240", 
   "children": [], 
   "end": "853.240", 
   "id": "s000284", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "853.240", 
   "children": [], 
   "end": "857.080", 
   "id": "s000285", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Kommunen bei der L\u00f6sung einzubinden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "857.080", 
   "children": [], 
   "end": "859.320", 
   "id": "s000286", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da ist nun ein weiterer Schritt gegangen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "859.320", 
   "children": [], 
   "end": "861.080", 
   "id": "s000287", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "861.080", 
   "children": [], 
   "end": "865.200", 
   "id": "s000288", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chstem in der Debatte erteile ich Sebastian Hartmann f\u00fcr die Sozialdemokratie das Wort."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "865.200", 
   "children": [], 
   "end": "867.760", 
   "id": "s000289", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "867.760", 
   "children": [], 
   "end": "869.000", 
   "id": "s000290", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "869.000", 
   "children": [], 
   "end": "870.240", 
   "id": "s000291", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "870.240", 
   "children": [], 
   "end": "873.000", 
   "id": "s000292", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fast m\u00fcsste man sich bei den Gr\u00fcnen f\u00fcr den Antrag bedanken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "873.000", 
   "children": [], 
   "end": "875.400", 
   "id": "s000293", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber dann habe ich ihn gelesen und gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "875.400", 
   "children": [], 
   "end": "877.640", 
   "id": "s000294", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da w\u00e4re doch eigentlich viel mehr drin gewesen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "877.640", 
   "children": [], 
   "end": "881.920", 
   "id": "s000295", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer ein so ambitioniertes Wahlprogramm geschrieben hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "881.920", 
   "children": [], 
   "end": "885.840", 
   "id": "s000296", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann aber schon in der \u00dcberschrift einen Tackling-Fehler macht und daneben tritt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "885.840", 
   "children": [], 
   "end": "888.600", 
   "id": "s000297", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "obwohl der Ball auf dem Elfmeterpunkt lag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "888.600", 
   "children": [], 
   "end": "889.280", 
   "id": "s000298", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darf sich nicht wundern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "889.280", 
   "children": [], 
   "end": "890.040", 
   "id": "s000299", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn er den Ball nicht hineinschie\u00dft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "890.040", 
   "children": [], 
   "end": "891.560", 
   "id": "s000300", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da ist das Problem. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "891.560", 
   "children": [], 
   "end": "893.000", 
   "id": "s000301", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich k\u00f6nnte mich aufregen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "893.000", 
   "children": [], 
   "end": "895.640", 
   "id": "s000302", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn Sie sind einfach hinausgestolpert und sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "895.640", 
   "children": [], 
   "end": "897.360", 
   "id": "s000303", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht um einen kostenlosen Nahverkehr.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "897.360", 
   "children": [], 
   "end": "897.400", 
   "id": "s000304", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "897.400", 
   "children": [], 
   "end": "901.600", 
   "id": "s000305", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es geht um einen freien Nahverkehr und einen steuerfinanzierten Nahverkehr in Deutschland. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "901.600", 
   "children": [], 
   "end": "903.000", 
   "id": "s000306", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was machen Sie? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "903.000", 
   "children": [], 
   "end": "904.760", 
   "id": "s000307", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie spielen sie gegeneinander aus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "904.760", 
   "children": [], 
   "end": "905.080", 
   "id": "s000308", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Leute, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "905.080", 
   "children": [], 
   "end": "907.520", 
   "id": "s000309", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die einen Gebrauchtwagen gekauft haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "907.520", 
   "children": [], 
   "end": "908.880", 
   "id": "s000310", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "fragen sich nun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "908.880", 
   "children": [], 
   "end": "912.440", 
   "id": "s000311", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sie jetzt pendeln und mobil bleiben k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "912.440", 
   "children": [], 
   "end": "914.240", 
   "id": "s000312", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann wollen Sie ihn gegen diejenigen ausspielen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "914.240", 
   "children": [], 
   "end": "922.160", 
   "id": "s000313", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in Deutschland f\u00fcr einen vern\u00fcnftigen Nahverkehr sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "922.160", 
   "children": [], 
   "end": "924.000", 
   "id": "s000314", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sodass man mobil bleiben kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "924.000", 
   "children": [], 
   "end": "926.000", 
   "id": "s000315", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Nahverkehr ist doch ein Erfolgsmodell. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "926.000", 
   "children": [], 
   "end": "929.320", 
   "id": "s000316", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "10\u00a0Milliarden Fahrg\u00e4ste gibt es jedes Jahr; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "929.320", 
   "children": [], 
   "end": "931.240", 
   "id": "s000317", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist die Zahl des VDV. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "931.240", 
   "children": [], 
   "end": "933.760", 
   "id": "s000318", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir pendeln in die St\u00e4dte hinein und hinaus."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "933.760", 
   "children": [], 
   "end": "936.040", 
   "id": "s000319", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun sagt die Bundesregierung: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "936.040", 
   "children": [], 
   "end": "937.320", 
   "id": "s000320", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben ein Problem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "937.320", 
   "children": [], 
   "end": "938.920", 
   "id": "s000321", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil die EU vorgibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "938.920", 
   "children": [], 
   "end": "940.480", 
   "id": "s000322", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Luft reinzuhalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "940.480", 
   "children": [], 
   "end": "942.280", 
   "id": "s000323", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen uns darum k\u00fcmmern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "942.280", 
   "children": [], 
   "end": "947.040", 
   "id": "s000324", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Gesundheitsschutz nicht gegen die M\u00f6glichkeit der Mobilit\u00e4t ausgespielt wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "947.040", 
   "children": [], 
   "end": "950.160", 
   "id": "s000325", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bezahlbare Mobilit\u00e4t wollen wir erhalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "950.160", 
   "children": [], 
   "end": "953.800", 
   "id": "s000326", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist eine Vielzahl guter Vorschl\u00e4ge gemacht worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "953.800", 
   "children": [], 
   "end": "954.560", 
   "id": "s000327", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr schade ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "954.560", 
   "children": [], 
   "end": "956.560", 
   "id": "s000328", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie das zerredet worden ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "956.560", 
   "children": [], 
   "end": "960.680", 
   "id": "s000329", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Ganze ist von den Gr\u00fcnen nicht vern\u00fcnftig aufgenommen worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "960.680", 
   "children": [], 
   "end": "961.360", 
   "id": "s000330", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht nicht darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "961.360", 
   "children": [], 
   "end": "963.640", 
   "id": "s000331", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Nahverkehr kostenlos zu machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "963.640", 
   "children": [], 
   "end": "964.520", 
   "id": "s000332", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "964.520", 
   "children": [], 
   "end": "969.640", 
   "id": "s000333", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Kommunen auf dem Weg dorthin zu unterst\u00fctzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "969.640", 
   "children": [], 
   "end": "972.920", 
   "id": "s000334", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich teile \u00fcbrigens auch die Kritik an dem Verhalten mancher Kommunen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "972.920", 
   "children": [], 
   "end": "975.240", 
   "id": "s000335", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schauen wir einmal in meine Heimatregion Bonn/Rhein-Sieg. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "975.240", 
   "children": [], 
   "end": "976.280", 
   "id": "s000336", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch der Bonner Oberb\u00fcrgermeister, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "976.280", 
   "children": [], 
   "end": "979.160", 
   "id": "s000337", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der \u00fcbrigens von Schwarz-Gr\u00fcn unterst\u00fctzt wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "979.160", 
   "children": [], 
   "end": "980.520", 
   "id": "s000338", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wurde eingeladen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "980.520", 
   "children": [], 
   "end": "982.720", 
   "id": "s000339", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um diese Vorschl\u00e4ge zu diskutieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "982.720", 
   "children": [], 
   "end": "984.040", 
   "id": "s000340", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und das Ergebnis ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "984.040", 
   "children": [], 
   "end": "984.520", 
   "id": "s000341", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "984.520", 
   "children": [], 
   "end": "989.720", 
   "id": "s000342", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bevor diese Vorschl\u00e4ge \u00fcberhaupt vern\u00fcnftig diskutiert worden sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "989.720", 
   "children": [], 
   "end": "997.760", 
   "id": "s000343", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach dem ersten Gespr\u00e4ch im Umweltministerium sofort eine Absage erteilt wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "997.760", 
   "children": [], 
   "end": "999.200", 
   "id": "s000344", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich halte das f\u00fcr zu wenig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "999.200", 
   "children": [], 
   "end": "1003.880", 
   "id": "s000345", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn wir m\u00fcssen Mobilit\u00e4t in Metropolr\u00e4umen anders denken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1003.880", 
   "children": [], 
   "end": "1007.720", 
   "id": "s000346", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen neue M\u00f6glichkeiten schaffen und hier entsprechende Ans\u00e4tze w\u00e4hlen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1007.720", 
   "children": [], 
   "end": "1011.440", 
   "id": "s000347", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um auch Pendlerinnen und Pendlern aus dem Umland die Chance zu geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1011.440", 
   "children": [], 
   "end": "1013.840", 
   "id": "s000348", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in die Metropolr\u00e4ume einzupendeln."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1013.840", 
   "children": [], 
   "end": "1015.200", 
   "id": "s000349", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Hartmann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1015.200", 
   "children": [], 
   "end": "1016.920", 
   "id": "s000350", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gestatten Sie eine Zwischenfrage?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1016.920", 
   "children": [], 
   "end": "1017.200", 
   "id": "s000351", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerne."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1017.200", 
   "children": [], 
   "end": "1018.000", 
   "id": "s000352", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Hartmann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1018.000", 
   "children": [], 
   "end": "1018.560", 
   "id": "s000353", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "danke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1018.560", 
   "children": [], 
   "end": "1021.320", 
   "id": "s000354", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie die Zwischenfrage zulassen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1021.320", 
   "children": [], 
   "end": "1022.640", 
   "id": "s000355", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben sich eben dar\u00fcber ausgelassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1022.640", 
   "children": [], 
   "end": "1028.240", 
   "id": "s000356", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Antrag der Gr\u00fcnenfraktion nicht ausreichend sei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1028.240", 
   "children": [], 
   "end": "1029.520", 
   "id": "s000357", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das mag sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1029.520", 
   "children": [], 
   "end": "1031.680", 
   "id": "s000358", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "W\u00fcrden Sie mir dann aber die Frage beantworten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1031.680", 
   "children": [], 
   "end": "1032.200", 
   "id": "s000359", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob Ihnen aufgefallen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1032.200", 
   "children": [], 
   "end": "1033.160", 
   "id": "s000360", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Antrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1033.160", 
   "children": [], 
   "end": "1034.360", 
   "id": "s000361", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcbersetzt in die deutsche Sprache, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1034.360", 
   "children": [], 
   "end": "1036.560", 
   "id": "s000362", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Wesentlichen die Vorschl\u00e4ge enth\u00e4lt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1036.560", 
   "children": [], 
   "end": "1039.080", 
   "id": "s000363", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die Bundesregierung an die EU-Kommission geschickt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1039.080", 
   "children": [], 
   "end": "1040.280", 
   "id": "s000364", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit denen sie versucht hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1040.280", 
   "children": [], 
   "end": "1041.040", 
   "id": "s000365", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darauf hinzuwirken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1041.040", 
   "children": [], 
   "end": "1043.400", 
   "id": "s000366", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Vertragsverletzungsverfahren einzustellen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1043.400", 
   "children": [], 
   "end": "1046.840", 
   "id": "s000367", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern w\u00e4ren Sie dann mit mir auch einer Meinung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1046.840", 
   "children": [], 
   "end": "1048.600", 
   "id": "s000368", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Offensichtlich sind Sie ja der Auffassung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1048.600", 
   "children": [], 
   "end": "1049.000", 
   "id": "s000369", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1049.000", 
   "children": [], 
   "end": "1052.720", 
   "id": "s000370", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was die Bundesregierung vorgeschlagen hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1052.720", 
   "children": [], 
   "end": "1055.720", 
   "id": "s000371", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht ausreichend ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1055.720", 
   "children": [], 
   "end": "1064.520", 
   "id": "s000372", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn wenn Sie unseren Antrag als nicht ausreichend bezeichnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1064.520", 
   "children": [], 
   "end": "1070.280", 
   "id": "s000373", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sagen Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1070.280", 
   "children": [], 
   "end": "1071.320", 
   "id": "s000374", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass auch das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1071.320", 
   "children": [], 
   "end": "1073.800", 
   "id": "s000375", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was drei Bundesminister, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1073.800", 
   "children": [], 
   "end": "1076.240", 
   "id": "s000376", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich Herr Altmaier, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1076.240", 
   "children": [], 
   "end": "1084.880", 
   "id": "s000377", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre Parteikollegin Frau Hendricks und der gesch\u00e4ftsf\u00fchrende Verkehrsminister Herr Schmidt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1084.880", 
   "children": [], 
   "end": "1088.040", 
   "id": "s000378", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an die EU-Kommission geschrieben haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1088.040", 
   "children": [], 
   "end": "1089.800", 
   "id": "s000379", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht ausreichend ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1089.800", 
   "children": [], 
   "end": "1091.480", 
   "id": "s000380", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "K\u00f6nnten Sie mir das bitte erl\u00e4utern?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1091.480", 
   "children": [], 
   "end": "1092.680", 
   "id": "s000381", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lieber Kollege Krischer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1092.680", 
   "children": [], 
   "end": "1094.680", 
   "id": "s000382", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darin sind ja mehrere Punkte enthalten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1094.680", 
   "children": [], 
   "end": "1101.080", 
   "id": "s000383", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der erste Punkt ber\u00fchrt das Selbstverst\u00e4ndnis dieses Verfassungsorgans Deutscher Bundestag. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1101.080", 
   "children": [], 
   "end": "1104.480", 
   "id": "s000384", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt mag es eine gesch\u00e4ftsf\u00fchrende Bundesregierung geben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1104.480", 
   "children": [], 
   "end": "1107.000", 
   "id": "s000385", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wir sind Vertreter des Souver\u00e4ns. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1107.000", 
   "children": [], 
   "end": "1110.880", 
   "id": "s000386", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind das deutsche Parlament und k\u00f6nnen eigene Vorschl\u00e4ge machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1110.880", 
   "children": [], 
   "end": "1113.640", 
   "id": "s000387", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die deutlich \u00fcber das hinausgehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1113.640", 
   "children": [], 
   "end": "1116.240", 
   "id": "s000388", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was eine Bundesregierung vorschl\u00e4gt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1116.240", 
   "children": [], 
   "end": "1121.960", 
   "id": "s000389", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir Sozialdemokratinnen und Sozialdemokraten wissen auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1121.960", 
   "children": [], 
   "end": "1123.840", 
   "id": "s000390", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass insbesondere dann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1123.840", 
   "children": [], 
   "end": "1126.120", 
   "id": "s000391", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir mit der CDU/CSU koalieren m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1126.120", 
   "children": [], 
   "end": "1126.480", 
   "id": "s000392", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bestimmte Dinge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1126.480", 
   "children": [], 
   "end": "1127.200", 
   "id": "s000393", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir gerne h\u00e4tten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1127.200", 
   "children": [], 
   "end": "1128.120", 
   "id": "s000394", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "noch nicht m\u00f6glich sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1128.120", 
   "children": [], 
   "end": "1129.960", 
   "id": "s000395", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr muss man in die Verantwortung gehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1129.960", 
   "children": [], 
   "end": "1131.800", 
   "id": "s000396", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor der Sie sich gedr\u00fcckt haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1131.800", 
   "children": [], 
   "end": "1137.600", 
   "id": "s000397", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn 2013 hatten Sie die Chance, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1137.600", 
   "children": [], 
   "end": "1139.320", 
   "id": "s000398", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schwarz-Gr\u00fcn zu machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1139.320", 
   "children": [], 
   "end": "1141.320", 
   "id": "s000399", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben sich weggeduckt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1141.320", 
   "children": [], 
   "end": "1144.520", 
   "id": "s000400", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann haben wir Verantwortung \u00fcbernommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1144.520", 
   "children": [], 
   "end": "1147.720", 
   "id": "s000401", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Verantwortung haben wir \u00fcbernommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1147.720", 
   "children": [], 
   "end": "1152.160", 
   "id": "s000402", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem wir mehr Geld in den Nahverkehr investiert haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1152.160", 
   "children": [], 
   "end": "1156.160", 
   "id": "s000403", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Erh\u00f6hung der Regionalisierungsmittel geht auf unser Konto. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1156.160", 
   "children": [], 
   "end": "1157.800", 
   "id": "s000404", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das z\u00e4hlt bei uns. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1157.800", 
   "children": [], 
   "end": "1159.960", 
   "id": "s000405", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben sich da weggeduckt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1159.960", 
   "children": [], 
   "end": "1160.680", 
   "id": "s000406", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Entwicklung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1160.680", 
   "children": [], 
   "end": "1166.000", 
   "id": "s000407", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir beim Gemeindeverkehrsfinanzierungsgesetz hinbekommen haben"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1166.000", 
   "children": [], 
   "end": "1167.600", 
   "id": "s000408", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Sie haben gefragt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1167.600", 
   "children": [], 
   "end": "1170.600", 
   "id": "s000409", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie kriegen jetzt auf alles eine Antwort\u00a0\u2013,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1170.600", 
   "children": [], 
   "end": "1173.320", 
   "id": "s000410", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben wir durchgesetzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1173.320", 
   "children": [], 
   "end": "1177.120", 
   "id": "s000411", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollten \u00fcber das hinausgehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1177.120", 
   "children": [], 
   "end": "1181.920", 
   "id": "s000412", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was die L\u00e4nder in der Bund-L\u00e4nder-Finanzvereinbarung erreicht haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1181.920", 
   "children": [], 
   "end": "1185.280", 
   "id": "s000413", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir schon bei dem Antrag der Gr\u00fcnen sind: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1185.280", 
   "children": [], 
   "end": "1187.760", 
   "id": "s000414", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er ist ja so hervorragend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1187.760", 
   "children": [], 
   "end": "1193.880", 
   "id": "s000415", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der gesch\u00e4tzte Kollege Dr.\u00a0Toni Hofreiter dar\u00fcber gar nichts gesagt hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1193.880", 
   "children": [], 
   "end": "1202.560", 
   "id": "s000416", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Wesentlichen hat er n\u00e4mlich \u00fcber die Entreicherung von vielen Millionen Besitzern von gebrauchten Dieselkraftfahrzeugen gesprochen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1202.560", 
   "children": [], 
   "end": "1204.120", 
   "id": "s000417", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er hat sich aber nicht getraut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1204.120", 
   "children": [], 
   "end": "1205.720", 
   "id": "s000418", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber diesen Antrag zu reden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1205.720", 
   "children": [], 
   "end": "1216.280", 
   "id": "s000419", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn eine simple \u00dcbersetzung eines entsprechenden Briefes der Bundesregierung an die EU-Kommission ganz knapp vor dem Vertragsverletzungsfahren ist nicht genug."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1216.280", 
   "children": [], 
   "end": "1217.280", 
   "id": "s000420", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Hartmann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1217.280", 
   "children": [], 
   "end": "1218.240", 
   "id": "s000421", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es w\u00e4re sch\u00f6n, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1218.240", 
   "children": [], 
   "end": "1221.880", 
   "id": "s000422", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie einfach nur auf die Frage antworten w\u00fcrden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1221.880", 
   "children": [], 
   "end": "1223.720", 
   "id": "s000423", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich respektiere, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1223.720", 
   "children": [], 
   "end": "1226.560", 
   "id": "s000424", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie Ihre Redezeit ausweiten wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1226.560", 
   "children": [], 
   "end": "1233.000", 
   "id": "s000425", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber das ist nicht der Sinn einer Zwischenfrage und der Antwort darauf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1233.000", 
   "children": [], 
   "end": "1235.320", 
   "id": "s000426", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Antwort war ausreichend. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1235.320", 
   "children": [], 
   "end": "1237.120", 
   "id": "s000427", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Fragesteller hat sich bereits hingesetzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1237.120", 
   "children": [], 
   "end": "1239.040", 
   "id": "s000428", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun kommen Sie bitte zu Ihrer weiteren Rede."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1239.040", 
   "children": [], 
   "end": "1240.560", 
   "id": "s000429", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1240.560", 
   "children": [], 
   "end": "1241.840", 
   "id": "s000430", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich m\u00f6chte Ihnen nicht widersprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1241.840", 
   "children": [], 
   "end": "1243.320", 
   "id": "s000431", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bin aber anderer Auffassung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1243.320", 
   "children": [], 
   "end": "1244.240", 
   "id": "s000432", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage zum Schluss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1244.240", 
   "children": [], 
   "end": "1246.640", 
   "id": "s000433", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch wenn die Redezeit weiterl\u00e4uft: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1246.640", 
   "children": [], 
   "end": "1249.000", 
   "id": "s000434", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier steht \u201epublic transport free of charge\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1249.000", 
   "children": [], 
   "end": "1250.840", 
   "id": "s000435", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kann man auch anders \u00fcbersetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1250.840", 
   "children": [], 
   "end": "1253.120", 
   "id": "s000436", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn es gibt den kostenlosen \u00d6PNV nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1253.120", 
   "children": [], 
   "end": "1254.000", 
   "id": "s000437", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt ihn nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1254.000", 
   "children": [], 
   "end": "1255.560", 
   "id": "s000438", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Am Ende wird es darum gehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1255.560", 
   "children": [], 
   "end": "1259.840", 
   "id": "s000439", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Nutzerbeitr\u00e4ge in Form des Fahrgeldes durch eine Steuerfinanzierung zu ersetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1259.840", 
   "children": [], 
   "end": "1262.400", 
   "id": "s000440", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das finden wir von der SPD-Bundestagsfraktion toll. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1262.400", 
   "children": [], 
   "end": "1263.000", 
   "id": "s000441", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1263.000", 
   "children": [], 
   "end": "1265.160", 
   "id": "s000442", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die f\u00fcnf Modellst\u00e4dte dies auch annehmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1265.160", 
   "children": [], 
   "end": "1266.560", 
   "id": "s000443", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir verstehen allerdings nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1266.560", 
   "children": [], 
   "end": "1267.680", 
   "id": "s000444", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Kommunen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1267.680", 
   "children": [], 
   "end": "1270.440", 
   "id": "s000445", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel der Bonner Oberb\u00fcrgermeister, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1270.440", 
   "children": [], 
   "end": "1273.240", 
   "id": "s000446", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "getragen von Schwarz und Gr\u00fcn\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1273.240", 
   "children": [], 
   "end": "1273.880", 
   "id": "s000447", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die gro\u00dfe Chance, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1273.880", 
   "children": [], 
   "end": "1275.280", 
   "id": "s000448", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das zun\u00e4chst einmal zu diskutieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1275.280", 
   "children": [], 
   "end": "1275.880", 
   "id": "s000449", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht ergriffen haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1275.880", 
   "children": [], 
   "end": "1278.480", 
   "id": "s000450", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie uns doch nicht immer alles zerreden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1278.480", 
   "children": [], 
   "end": "1280.320", 
   "id": "s000451", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie uns doch einmal die Chance ergreifen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1280.320", 
   "children": [], 
   "end": "1281.360", 
   "id": "s000452", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1281.360", 
   "children": [], 
   "end": "1283.200", 
   "id": "s000453", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf der einen Seite wird es individuelle Mobilit\u00e4t geben\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1283.200", 
   "children": [], 
   "end": "1286.120", 
   "id": "s000454", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch mit einem gebrauchten \u00e4lteren Kraftfahrzeug\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1286.120", 
   "children": [], 
   "end": "1287.760", 
   "id": "s000455", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf die die Leute sich verlassen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1287.760", 
   "children": [], 
   "end": "1290.800", 
   "id": "s000456", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf der anderen Seite gibt es einen Nahverkehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1290.800", 
   "children": [], 
   "end": "1292.960", 
   "id": "s000457", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der es zum Beispiel erm\u00f6glicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1292.960", 
   "children": [], 
   "end": "1298.120", 
   "id": "s000458", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man dank unserer 60\u00a0000\u00a0Busse und Bahnen auch in Metropolr\u00e4umen mobil bleibt.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1298.120", 
   "children": [], 
   "end": "1299.280", 
   "id": "s000459", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das muss man zusammen denken; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1299.280", 
   "children": [], 
   "end": "1300.640", 
   "id": "s000460", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das muss man zusammen machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1300.640", 
   "children": [], 
   "end": "1301.800", 
   "id": "s000461", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daher glauben wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1301.800", 
   "children": [], 
   "end": "1305.440", 
   "id": "s000462", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es ein guter Aufschlag der Bundesregierung gewesen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1305.440", 
   "children": [], 
   "end": "1310.680", 
   "id": "s000463", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diesen Brief an die EU-Kommission zu schreiben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1310.680", 
   "children": [], 
   "end": "1312.480", 
   "id": "s000464", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich erg\u00e4nze zum Schluss allerdings eins: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1312.480", 
   "children": [], 
   "end": "1314.200", 
   "id": "s000465", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wird nicht nur darum gehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1314.200", 
   "children": [], 
   "end": "1316.960", 
   "id": "s000466", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Alternative zu den Fahrgelderl\u00f6sen zu finden; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1316.960", 
   "children": [], 
   "end": "1320.920", 
   "id": "s000467", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es wird um einen massiven Ausbau des Infrastrukturansatzes gehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1320.920", 
   "children": [], 
   "end": "1323.240", 
   "id": "s000468", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen mehr in Busse und Bahnen investieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1323.240", 
   "children": [], 
   "end": "1326.000", 
   "id": "s000469", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen mehr f\u00fcr die Stra\u00dfen und f\u00fcr die Schienen tun. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1326.000", 
   "children": [], 
   "end": "1327.120", 
   "id": "s000470", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen auch daf\u00fcr sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1327.120", 
   "children": [], 
   "end": "1329.320", 
   "id": "s000471", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir die Kommunen nicht alleinlassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1329.320", 
   "children": [], 
   "end": "1330.480", 
   "id": "s000472", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es darum geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1330.480", 
   "children": [], 
   "end": "1335.000", 
   "id": "s000473", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hybridbusse und E-Busse zu finanzieren und die alten Dieselbusse aus den St\u00e4dten herauszubringen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1335.000", 
   "children": [], 
   "end": "1335.200", 
   "id": "s000474", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1335.200", 
   "children": [], 
   "end": "1336.080", 
   "id": "s000475", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es blinkt am Rednerpult; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1336.080", 
   "children": [], 
   "end": "1338.040", 
   "id": "s000476", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber die Zeit ist noch nicht abgelaufen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1338.040", 
   "children": [], 
   "end": "1341.280", 
   "id": "s000477", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jedenfalls ist Ihre Redezeit bedauerlicherweise abgelaufen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1341.280", 
   "children": [], 
   "end": "1343.040", 
   "id": "s000478", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich folge Ihrem Wort.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1343.040", 
   "children": [], 
   "end": "1345.320", 
   "id": "s000479", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich freue mich auf die Debatte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1345.320", 
   "children": [], 
   "end": "1348.240", 
   "id": "s000480", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1348.240", 
   "children": [], 
   "end": "1351.080", 
   "id": "s000481", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Hartmann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1351.080", 
   "children": [], 
   "end": "1355.200", 
   "id": "s000482", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich bewundere Ihre langj\u00e4hrige parlamentarische Erfahrung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1355.200", 
   "children": [], 
   "end": "1358.080", 
   "id": "s000483", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich darin ausdr\u00fcckt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1358.080", 
   "children": [], 
   "end": "1359.280", 
   "id": "s000484", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie behaupten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1359.280", 
   "children": [], 
   "end": "1360.360", 
   "id": "s000485", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mir nicht widersprechen zu wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1360.360", 
   "children": [], 
   "end": "1361.400", 
   "id": "s000486", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es dennoch tun. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1361.400", 
   "children": [], 
   "end": "1362.600", 
   "id": "s000487", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich akzeptiere auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1362.600", 
   "children": [], 
   "end": "1365.560", 
   "id": "s000488", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie die Sekunden Ihrer Redezeit mitgez\u00e4hlt haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1365.560", 
   "children": [], 
   "end": "1366.640", 
   "id": "s000489", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gehen Sie davon aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1366.640", 
   "children": [], 
   "end": "1368.600", 
   "id": "s000490", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Pr\u00e4sidium sehr gro\u00dfz\u00fcgig war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1368.600", 
   "children": [], 
   "end": "1370.600", 
   "id": "s000491", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch bei der Beantwortung der Zwischenfrage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1370.600", 
   "children": [], 
   "end": "1374.880", 
   "id": "s000492", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chstes spricht f\u00fcr die Fraktion der AfD der Abgeordnete Wolfgang Wiehle."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1374.880", 
   "children": [], 
   "end": "1383.320", 
   "id": "s000493", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1383.320", 
   "children": [], 
   "end": "1385.840", 
   "id": "s000494", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1385.840", 
   "children": [], 
   "end": "1389.240", 
   "id": "s000495", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eChancen des kostenlosen \u00d6ffentlichen Personennahverkehrs nutzen\u201c\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1389.240", 
   "children": [], 
   "end": "1390.840", 
   "id": "s000496", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein wenig habe ich mir die Augen gerieben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1390.840", 
   "children": [], 
   "end": "1393.400", 
   "id": "s000497", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als ich den Titel dieses Antrags gelesen habe; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1393.400", 
   "children": [], 
   "end": "1399.160", 
   "id": "s000498", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn vor genau einer Woche haben wir dieses Thema schon in einer Aktuellen Stunde diskutiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1399.160", 
   "children": [], 
   "end": "1400.320", 
   "id": "s000499", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe Ihnen erkl\u00e4rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1400.320", 
   "children": [], 
   "end": "1402.800", 
   "id": "s000500", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es so etwas wie einen Free Lunch nicht gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1402.800", 
   "children": [], 
   "end": "1405.320", 
   "id": "s000501", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie es der Kollege Hartmann gerade sagte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1405.320", 
   "children": [], 
   "end": "1406.720", 
   "id": "s000502", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird es am Ende so sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1406.720", 
   "children": [], 
   "end": "1411.360", 
   "id": "s000503", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der B\u00fcrger das ganze Spektakel dann \u00fcber Steuern und Abgaben zahlt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1411.360", 
   "children": [], 
   "end": "1413.760", 
   "id": "s000504", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn er keine Fahrscheine mehr kaufen muss."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1413.760", 
   "children": [], 
   "end": "1415.960", 
   "id": "s000505", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung war schon dabei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1415.960", 
   "children": [], 
   "end": "1420.720", 
   "id": "s000506", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das vollmundige Versprechen eines kostenlosen Nahverkehrs zur\u00fcckzuziehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1420.720", 
   "children": [], 
   "end": "1426.680", 
   "id": "s000507", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und am Montag haben dann auch noch alle f\u00fcnf der ausgesuchten Modellst\u00e4dte erkl\u00e4rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1426.680", 
   "children": [], 
   "end": "1432.120", 
   "id": "s000508", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie den kostenlosen \u00d6PNV jetzt gerade nicht in ihr Programm aufnehmen wollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1432.120", 
   "children": [], 
   "end": "1433.840", 
   "id": "s000509", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wollen Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1433.840", 
   "children": [], 
   "end": "1436.560", 
   "id": "s000510", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verehrte Kolleginnen und Kollegen von der Gr\u00fcnenfraktion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1436.560", 
   "children": [], 
   "end": "1446.680", 
   "id": "s000511", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die gerade wieder wachgekitzelte 68er-Tr\u00e4umerei vom Nulltarif in der Debatte am Leben erhalten? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1446.680", 
   "children": [], 
   "end": "1450.120", 
   "id": "s000512", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer Ihren Antrag genauer liest, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1450.120", 
   "children": [], 
   "end": "1451.640", 
   "id": "s000513", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "merkt schnell, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1451.640", 
   "children": [], 
   "end": "1453.640", 
   "id": "s000514", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie wohl selbst begriffen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1453.640", 
   "children": [], 
   "end": "1455.160", 
   "id": "s000515", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das nicht weiterf\u00fchrt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1455.160", 
   "children": [], 
   "end": "1457.040", 
   "id": "s000516", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Also sind Sie dazu umgeschwenkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1457.040", 
   "children": [], 
   "end": "1462.840", 
   "id": "s000517", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Br\u00fcsseler Drohung mit einem Vertragsverletzungsverfahren mit einem politischen Kotau zu begegnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1462.840", 
   "children": [], 
   "end": "1472.600", 
   "id": "s000518", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit olympischen H\u00f6chstnoten in korrekter Haltung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1472.600", 
   "children": [], 
   "end": "1476.600", 
   "id": "s000519", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was hat es mit einem Vertragsverletzungsverfahren auf sich? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1476.600", 
   "children": [], 
   "end": "1479.960", 
   "id": "s000520", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die EU-Kommission \u00fcberzieht damit zw\u00f6lf Staaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1479.960", 
   "children": [], 
   "end": "1484.120", 
   "id": "s000521", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in deren St\u00e4dten Stickoxidgrenzwerte \u00fcberschritten werden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1484.120", 
   "children": [], 
   "end": "1487.160", 
   "id": "s000522", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eh\u00f6chst ambitionierte Grenzwerte\u201c; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1487.160", 
   "children": [], 
   "end": "1490.200", 
   "id": "s000523", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich zitiere hier den Kollegen Wittke von der CDU."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1490.200", 
   "children": [], 
   "end": "1492.640", 
   "id": "s000524", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Statt den Kotau zu machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1492.640", 
   "children": [], 
   "end": "1496.240", 
   "id": "s000525", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss man die ganze Sache aber erst einmal hinterfragen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1496.240", 
   "children": [], 
   "end": "1504.360", 
   "id": "s000526", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Grenzwert von 40\u00a0Mikrogramm NO x pro Kubikmeter Luft geht offensichtlich auf eine Empfehlung der WHO zur\u00fcck. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1504.360", 
   "children": [], 
   "end": "1510.480", 
   "id": "s000527", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese hat aber nur epidemiologische Rechnungen mit gro\u00dfen Sicherheitsmargen durchgef\u00fchrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1510.480", 
   "children": [], 
   "end": "1514.400", 
   "id": "s000528", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber eben keine medizinisch-wissenschaftlichen Untersuchungen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1514.400", 
   "children": [], 
   "end": "1527.320", 
   "id": "s000529", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei der Festlegung dieses Grenzwertes in der EU wussten m\u00f6glicherweise nur ein paar gr\u00fcne Strippenzieher wirklich ganz genau, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1527.320", 
   "children": [], 
   "end": "1528.960", 
   "id": "s000530", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was sie da taten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1528.960", 
   "children": [], 
   "end": "1537.000", 
   "id": "s000531", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die amerikanische Umweltbeh\u00f6rde EPA dagegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1537.000", 
   "children": [], 
   "end": "1539.720", 
   "id": "s000532", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sicher nicht lasch ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1539.720", 
   "children": [], 
   "end": "1546.920", 
   "id": "s000533", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "betrachtet eine Belastung von unter 100\u00a0Mikrogramm NO x pro Kubikmeter Luft als Ausdruck guter Luftqualit\u00e4t. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1546.920", 
   "children": [], 
   "end": "1551.120", 
   "id": "s000534", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist das Zweieinhalbfache des europ\u00e4ischen Werts. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1551.120", 
   "children": [], 
   "end": "1556.120", 
   "id": "s000535", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei uns wird nun der ganz gro\u00dfe Hebel durch die Gerichte angesetzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1556.120", 
   "children": [], 
   "end": "1558.920", 
   "id": "s000536", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die 40\u00a0Mikrogramm durchzusetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1558.920", 
   "children": [], 
   "end": "1559.640", 
   "id": "s000537", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "koste es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1559.640", 
   "children": [], 
   "end": "1560.960", 
   "id": "s000538", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was es wolle."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1560.960", 
   "children": [], 
   "end": "1564.520", 
   "id": "s000539", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb haben wir jetzt die Diskussion \u00fcber die Dieselfahrverbote. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1564.520", 
   "children": [], 
   "end": "1566.600", 
   "id": "s000540", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Wirtschaft ist in Aufruhr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1566.600", 
   "children": [], 
   "end": "1574.520", 
   "id": "s000541", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es gibt eine riesige Verunsicherung bei 13\u00a0Millionen Dieselbesitzern \u00fcber den Wertverlust ihrer Autos. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1574.520", 
   "children": [], 
   "end": "1578.760", 
   "id": "s000542", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht da um zweistellige Milliardenbetr\u00e4ge."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1578.760", 
   "children": [], 
   "end": "1591.160", 
   "id": "s000543", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da kann das Bundesverwaltungsgericht dreimal die Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit der Mittel bei der Verh\u00e4ngung von Fahrverboten verlangen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1591.160", 
   "children": [], 
   "end": "1597.720", 
   "id": "s000544", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf der politischen Ebene hat diese Diskussion l\u00e4ngst jede Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit verloren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1597.720", 
   "children": [], 
   "end": "1600.880", 
   "id": "s000545", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die EU tritt in dieser Sache jetzt wie ein Obrigkeitsstaat auf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1600.880", 
   "children": [], 
   "end": "1605.440", 
   "id": "s000546", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber auch die Akteure auf der EU-Ebene m\u00fcssen die Verantwortung f\u00fcr das Chaos tragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1605.440", 
   "children": [], 
   "end": "1610.280", 
   "id": "s000547", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das die anscheinend nicht umsetzbaren Grenzwerte jetzt in der Praxis anrichten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1610.280", 
   "children": [], 
   "end": "1614.240", 
   "id": "s000548", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was hei\u00dft das f\u00fcr Vertragsverletzungsverfahren? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1614.240", 
   "children": [], 
   "end": "1616.200", 
   "id": "s000549", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch der Grenzwert selbst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1616.200", 
   "children": [], 
   "end": "1617.800", 
   "id": "s000550", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1617.800", 
   "children": [], 
   "end": "1618.720", 
   "id": "s000551", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss \u00fcberpr\u00fcft werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1618.720", 
   "children": [], 
   "end": "1620.720", 
   "id": "s000552", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verlangen wir doch das\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1620.720", 
   "children": [], 
   "end": "1622.360", 
   "id": "s000553", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zusammen mit den anderen betroffenen Staaten! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1622.360", 
   "children": [], 
   "end": "1626.520", 
   "id": "s000554", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu m\u00fcssen wir im Sinne des Antrags der Gr\u00fcnen die Bundesregierung auffordern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1626.520", 
   "children": [], 
   "end": "1636.440", 
   "id": "s000555", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gleichzeitig muss der vern\u00fcnftige Teil der vorgeschlagenen Ma\u00dfnahmen zur Luftverbesserung wie die Nachr\u00fcstung bestimmter Fahrzeuge und die Erneuerung veralteter Fahrzeugflotten umgesetzt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1636.440", 
   "children": [], 
   "end": "1637.000", 
   "id": "s000556", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcbrigens, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1637.000", 
   "children": [], 
   "end": "1638.560", 
   "id": "s000557", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Hofreiter: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1638.560", 
   "children": [], 
   "end": "1640.720", 
   "id": "s000558", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie die Zeitung genau gelesen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1640.720", 
   "children": [], 
   "end": "1641.520", 
   "id": "s000559", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wissen Sie: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1641.520", 
   "children": [], 
   "end": "1643.160", 
   "id": "s000560", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Autohersteller hat betrogen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1643.160", 
   "children": [], 
   "end": "1646.720", 
   "id": "s000561", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So kann man den drohenden Fahrverboten am besten begegnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1646.720", 
   "children": [], 
   "end": "1651.360", 
   "id": "s000562", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass die Fraktion B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen in ihrem Antrag schreibt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1651.360", 
   "children": [], 
   "end": "1653.600", 
   "id": "s000563", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201edrohenden Fahrverboten ... "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1653.600", 
   "children": [], 
   "end": "1654.280", 
   "id": "s000564", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "entgehen\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1654.280", 
   "children": [], 
   "end": "1655.360", 
   "id": "s000565", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erkenne ich ausdr\u00fccklich an; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1655.360", 
   "children": [], 
   "end": "1659.200", 
   "id": "s000566", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber gerade Ihnen empfehle ich dazu einen einfacheren Weg: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1659.200", 
   "children": [], 
   "end": "1663.840", 
   "id": "s000567", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Rufen Sie doch mal Ihre Parteifreunde im rot-gr\u00fcnen Hamburger Senat an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1663.840", 
   "children": [], 
   "end": "1664.960", 
   "id": "s000568", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sagen Sie denen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1664.960", 
   "children": [], 
   "end": "1666.880", 
   "id": "s000569", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie den Unsinn mit den Hamburger Fahrverboten sein lassen sollen!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1666.880", 
   "children": [], 
   "end": "1667.960", 
   "id": "s000570", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich fasse zusammen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1667.960", 
   "children": [], 
   "end": "1671.200", 
   "id": "s000571", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Alternative f\u00fcr Deutschland ist bei ma\u00dfvollen Ans\u00e4tzen sofort und gerne dabei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1671.200", 
   "children": [], 
   "end": "1676.800", 
   "id": "s000572", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beim kostenlosen \u00f6ffentlichen Nahverkehr sind wir \u00e4u\u00dferst skeptisch und bei Fahrverboten ganz dagegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1676.800", 
   "children": [], 
   "end": "1677.560", 
   "id": "s000573", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1677.560", 
   "children": [], 
   "end": "1678.760", 
   "id": "s000574", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Wiehle.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1678.760", 
   "children": [], 
   "end": "1683.760", 
   "id": "s000575", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chster hat f\u00fcr die Freien Demokraten der Kollege Torsten Herbst das Wort."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1683.760", 
   "children": [], 
   "end": "1685.040", 
   "id": "s000576", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1685.040", 
   "children": [], 
   "end": "1688.000", 
   "id": "s000577", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr geehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1688.000", 
   "children": [], 
   "end": "1691.040", 
   "id": "s000578", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei der Rede vom Kollegen Hofreiter war ich gleich doppelt verwundert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1691.040", 
   "children": [], 
   "end": "1693.640", 
   "id": "s000579", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einmal weil er an seinem Antragsthema vorbei geredet hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1693.640", 
   "children": [], 
   "end": "1697.240", 
   "id": "s000580", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum anderen weil er offensichtlich ein Kunstst\u00fcck vollbringen wollte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1697.240", 
   "children": [], 
   "end": "1702.360", 
   "id": "s000581", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit dem Thema \u201eKostenloser \u00d6PNV\u201c ein totes Pferd noch einmal zu reiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1702.360", 
   "children": [], 
   "end": "1705.800", 
   "id": "s000582", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das schaffen auch wirklich nur die Gr\u00fcnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1705.800", 
   "children": [], 
   "end": "1707.680", 
   "id": "s000583", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1707.680", 
   "children": [], 
   "end": "1711.680", 
   "id": "s000584", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung hat sich mit ihrem Vorschlag bereits blamiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1711.680", 
   "children": [], 
   "end": "1721.000", 
   "id": "s000585", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil die angeblich auserkorenen Modellst\u00e4dte diesem Vorschlag gar nicht folgen wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1721.000", 
   "children": [], 
   "end": "1723.040", 
   "id": "s000586", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nachdem das Thema tot ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1723.040", 
   "children": [], 
   "end": "1728.480", 
   "id": "s000587", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "springen Sie mit voller Begeisterung in die Fu\u00dfstapfen der Bundesregierung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1728.480", 
   "children": [], 
   "end": "1729.760", 
   "id": "s000588", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gr\u00fcne Ideologie; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1729.760", 
   "children": [], 
   "end": "1734.560", 
   "id": "s000589", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber mit Praxis und Realit\u00e4tssinn hat das nichts zu tun."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1734.560", 
   "children": [], 
   "end": "1736.600", 
   "id": "s000590", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich k\u00f6nnen wir \u00fcber saubere Luft diskutieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1736.600", 
   "children": [], 
   "end": "1737.400", 
   "id": "s000591", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1737.400", 
   "children": [], 
   "end": "1738.800", 
   "id": "s000592", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie finden keinen Parlamentarier hier im Plenum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1738.800", 
   "children": [], 
   "end": "1740.800", 
   "id": "s000593", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der nicht saubere Luft will."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1740.800", 
   "children": [], 
   "end": "1749.320", 
   "id": "s000594", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber angesichts Ihres Redebeitrags, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1749.320", 
   "children": [], 
   "end": "1750.560", 
   "id": "s000595", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Hofreiter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1750.560", 
   "children": [], 
   "end": "1752.760", 
   "id": "s000596", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "habe ich gar nicht den Eindruck, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1752.760", 
   "children": [], 
   "end": "1756.960", 
   "id": "s000597", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es Ihnen wirklich um saubere Luft geht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1756.960", 
   "children": [], 
   "end": "1758.120", 
   "id": "s000598", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe den Eindruck: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1758.120", 
   "children": [], 
   "end": "1761.800", 
   "id": "s000599", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr Sie sind das Feindbild der Autofahrer und die individuelle Mobilit\u00e4t, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1761.800", 
   "children": [], 
   "end": "1763.120", 
   "id": "s000600", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Sie wollen nicht ruhen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1763.120", 
   "children": [], 
   "end": "1766.000", 
   "id": "s000601", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bis das letzte Auto stillgelegt ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1766.000", 
   "children": [], 
   "end": "1770.360", 
   "id": "s000602", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist nicht unser Ansatz."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1770.360", 
   "children": [], 
   "end": "1771.960", 
   "id": "s000603", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Sch\u00f6ne angesichts der vielen Fraktionen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1771.960", 
   "children": [], 
   "end": "1772.720", 
   "id": "s000604", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man die Unterschiede gut sieht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1772.720", 
   "children": [], 
   "end": "1775.280", 
   "id": "s000605", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen mit dem \u00d6koholzhammer den Autofahrer\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1775.280", 
   "children": [], 
   "end": "1776.760", 
   "id": "s000606", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr Feindbild\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1776.760", 
   "children": [], 
   "end": "1777.760", 
   "id": "s000607", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dazu erziehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1777.760", 
   "children": [], 
   "end": "1780.360", 
   "id": "s000608", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sein Auto stehen zu lassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1780.360", 
   "children": [], 
   "end": "1784.600", 
   "id": "s000609", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen individuelle Freiheit erm\u00f6glichen und jedem B\u00fcrger die Entscheidung \u00fcberlassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1784.600", 
   "children": [], 
   "end": "1786.000", 
   "id": "s000610", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie und mit welchem Verkehrsmittel er sich fortbewegt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1786.000", 
   "children": [], 
   "end": "1787.720", 
   "id": "s000611", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Sie lachen \u00fcber Ihren eigenen Antrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1787.720", 
   "children": [], 
   "end": "1788.680", 
   "id": "s000612", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil Sie jetzt merken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1788.680", 
   "children": [], 
   "end": "1790.600", 
   "id": "s000613", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass er keine Grundlage hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1790.600", 
   "children": [], 
   "end": "1792.360", 
   "id": "s000614", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wundern Sie sich eigentlich nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1792.360", 
   "children": [], 
   "end": "1802.280", 
   "id": "s000615", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass selbst die vorgeschlagenen Modellst\u00e4dte den Vorschlag des zu 100\u00a0Prozent steuerfinanzierten \u00d6PNV ablehnen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1802.280", 
   "children": [], 
   "end": "1803.560", 
   "id": "s000616", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie argumentieren zu Recht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1803.560", 
   "children": [], 
   "end": "1808.040", 
   "id": "s000617", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es bei einem attraktiven \u00d6PNV um ganz andere Sachen geht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1808.040", 
   "children": [], 
   "end": "1810.400", 
   "id": "s000618", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht um kurze Taktzeiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1810.400", 
   "children": [], 
   "end": "1813.120", 
   "id": "s000619", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht um moderne Fahrzeuge. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1813.120", 
   "children": [], 
   "end": "1816.400", 
   "id": "s000620", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht um bequeme Umsteigem\u00f6glichkeiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1816.400", 
   "children": [], 
   "end": "1819.160", 
   "id": "s000621", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht um eine einfache Tarifstruktur und um digitale Tickets. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1819.160", 
   "children": [], 
   "end": "1829.600", 
   "id": "s000622", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "All das w\u00fcrde den \u00d6PNV viel attraktiver machen als die angebliche Kostenfreiheit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1829.600", 
   "children": [], 
   "end": "1834.280", 
   "id": "s000623", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im \u00dcbrigen folgen Ihnen nicht nur die besagten St\u00e4dte nicht; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1834.280", 
   "children": [], 
   "end": "1838.080", 
   "id": "s000624", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch die Verkehrsunternehmen selbst tun es nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1838.080", 
   "children": [], 
   "end": "1840.800", 
   "id": "s000625", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Haben Sie das mal hinterfragt? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1840.800", 
   "children": [], 
   "end": "1842.200", 
   "id": "s000626", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich komme aus Dresden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1842.200", 
   "children": [], 
   "end": "1845.960", 
   "id": "s000627", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben ein sehr leistungsf\u00e4higes Verkehrsunternehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1845.960", 
   "children": [], 
   "end": "1849.160", 
   "id": "s000628", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Dresdner Verkehrsbetriebe geh\u00f6ren bundesweit zu den besten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1849.160", 
   "children": [], 
   "end": "1851.200", 
   "id": "s000629", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sie generieren viele Einnahmen \u00fcber die Ticketverk\u00e4ufe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1851.200", 
   "children": [], 
   "end": "1854.160", 
   "id": "s000630", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was sagt der DVB-Vorstand? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1854.160", 
   "children": [], 
   "end": "1854.760", 
   "id": "s000631", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er sagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1854.760", 
   "children": [], 
   "end": "1855.400", 
   "id": "s000632", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir bef\u00fcrchten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1855.400", 
   "children": [], 
   "end": "1857.560", 
   "id": "s000633", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Kundenorientierung verloren geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1857.560", 
   "children": [], 
   "end": "1859.120", 
   "id": "s000634", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir kostenlos werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1859.120", 
   "children": [], 
   "end": "1865.320", 
   "id": "s000635", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er sagt wortw\u00f6rtlich:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1865.320", 
   "children": [], 
   "end": "1868.200", 
   "id": "s000636", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen durch Qualit\u00e4t punkten und nicht dadurch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1868.200", 
   "children": [], 
   "end": "1869.240", 
   "id": "s000637", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kostenlos zu sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1869.240", 
   "children": [], 
   "end": "1871.560", 
   "id": "s000638", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Recht hat der gute Mann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1871.560", 
   "children": [], 
   "end": "1872.720", 
   "id": "s000639", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir \u00fcber saubere Luft reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1872.720", 
   "children": [], 
   "end": "1877.960", 
   "id": "s000640", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sollten wir vielleicht einmal in gr\u00f6\u00dferem Zusammenhang denken und nicht den \u00d6koholzhammer gegen Autofahrer und Autoindustrie schwingen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1877.960", 
   "children": [], 
   "end": "1881.040", 
   "id": "s000641", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Setzen wir doch auf technische Innovationen statt auf Verbote! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1881.040", 
   "children": [], 
   "end": "1883.840", 
   "id": "s000642", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Setzen wir auf vernetzte Verkehre statt auf Autohass! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1883.840", 
   "children": [], 
   "end": "1886.600", 
   "id": "s000643", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist genau der Unterschied zwischen Ihrem und unserem Ansatz."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1886.600", 
   "children": [], 
   "end": "1887.960", 
   "id": "s000644", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man vernetzt und gr\u00f6\u00dfer denkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1887.960", 
   "children": [], 
   "end": "1888.440", 
   "id": "s000645", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann merkt man, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1888.440", 
   "children": [], 
   "end": "1890.200", 
   "id": "s000646", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es ein ganzes Paket von Ma\u00dfnahmen gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1890.200", 
   "children": [], 
   "end": "1894.040", 
   "id": "s000647", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit dem wir unsere Innenst\u00e4dte noch attraktiver machen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1894.040", 
   "children": [], 
   "end": "1899.320", 
   "id": "s000648", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich geh\u00f6rt ein attraktiver \u00d6PNV dazu. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1899.320", 
   "children": [], 
   "end": "1901.080", 
   "id": "s000649", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber es gibt auch neue digitale Mobilit\u00e4tskonzepte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1901.080", 
   "children": [], 
   "end": "1904.680", 
   "id": "s000650", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Solange wir ein Personenbef\u00f6rderungsgesetz haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1904.680", 
   "children": [], 
   "end": "1906.360", 
   "id": "s000651", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das diese neuen Angebote unterdr\u00fcckt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1906.360", 
   "children": [], 
   "end": "1907.040", 
   "id": "s000652", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssen wir uns nicht wundern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1907.040", 
   "children": [], 
   "end": "1909.000", 
   "id": "s000653", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Gesamtattraktivit\u00e4t niedriger ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1909.000", 
   "children": [], 
   "end": "1910.960", 
   "id": "s000654", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als wir es uns vielleicht w\u00fcnschen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1910.960", 
   "children": [], 
   "end": "1911.640", 
   "id": "s000655", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Herbst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1911.640", 
   "children": [], 
   "end": "1913.080", 
   "id": "s000656", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gestatten Sie eine Zwischenfrage?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1913.080", 
   "children": [], 
   "end": "1913.480", 
   "id": "s000657", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber gerne."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1913.480", 
   "children": [], 
   "end": "1914.560", 
   "id": "s000658", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Herbst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1914.560", 
   "children": [], 
   "end": "1916.880", 
   "id": "s000659", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eben hat der Kollege Krischer schon dargestellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1916.880", 
   "children": [], 
   "end": "1924.160", 
   "id": "s000660", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es sich bei dem Antrag um den Brief der Bundesregierung an die Europ\u00e4ische Union handelt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1924.160", 
   "children": [], 
   "end": "1926.320", 
   "id": "s000661", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie nun aus diesem Antrag herleiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1926.320", 
   "children": [], 
   "end": "1928.640", 
   "id": "s000662", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Gr\u00fcnen Autos hassen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1928.640", 
   "children": [], 
   "end": "1931.720", 
   "id": "s000663", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ergibt sich auch aus Ihren weiteren Ausf\u00fchrungen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1931.720", 
   "children": [], 
   "end": "1933.280", 
   "id": "s000664", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann provozieren Sie die Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1933.280", 
   "children": [], 
   "end": "1937.160", 
   "id": "s000665", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob Sie der Bundesregierung die gleiche Einstellung unterstellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1937.160", 
   "children": [], 
   "end": "1939.080", 
   "id": "s000666", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich frage also: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1939.080", 
   "children": [], 
   "end": "1939.800", 
   "id": "s000667", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wollen Sie behaupten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1939.800", 
   "children": [], 
   "end": "1944.200", 
   "id": "s000668", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Bundesregierung aus SPD und CDU/CSU, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1944.200", 
   "children": [], 
   "end": "1946.160", 
   "id": "s000669", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie es den Gr\u00fcnen unterstellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1946.160", 
   "children": [], 
   "end": "1947.640", 
   "id": "s000670", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Auto hassen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1947.640", 
   "children": [], 
   "end": "1950.400", 
   "id": "s000671", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Oder ist das Quatsch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1958.080", 
   "children": [], 
   "end": "1959.720", 
   "id": "s000672", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Sie ge\u00e4u\u00dfert haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1959.720", 
   "children": [], 
   "end": "1962.360", 
   "id": "s000673", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil Sie noch Redezeit hatten?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1962.360", 
   "children": [], 
   "end": "1967.120", 
   "id": "s000674", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Antwort ist ganz einfach. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1967.120", 
   "children": [], 
   "end": "1971.760", 
   "id": "s000675", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich h\u00e4tte zum einen von den Gr\u00fcnen erwartet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1971.760", 
   "children": [], 
   "end": "1975.560", 
   "id": "s000676", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie mehr Kreativit\u00e4t haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1975.560", 
   "children": [], 
   "end": "1979.840", 
   "id": "s000677", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stattdessen machen Sie Copy-and-paste mit einem Brief der Bundesregierung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1979.840", 
   "children": [], 
   "end": "1980.600", 
   "id": "s000678", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum anderen finde ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1980.600", 
   "children": [], 
   "end": "1985.680", 
   "id": "s000679", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der kostenlose \u00d6PNV eine Schnapsidee der Bundesregierung war. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1985.680", 
   "children": [], 
   "end": "1988.480", 
   "id": "s000680", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass diese Idee bei den Kommunen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1988.480", 
   "children": [], 
   "end": "1991.320", 
   "id": "s000681", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die als Modellkommunen vorgeschlagen wurden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1991.320", 
   "children": [], 
   "end": "1993.240", 
   "id": "s000682", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf Ablehnung gesto\u00dfen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1993.240", 
   "children": [], 
   "end": "1993.680", 
   "id": "s000683", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "spricht ja B\u00e4nde."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1993.680", 
   "children": [], 
   "end": "1995.040", 
   "id": "s000684", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie ich gerade sagte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1995.040", 
   "children": [], 
   "end": "1996.840", 
   "id": "s000685", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "geht es darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1996.840", 
   "children": [], 
   "end": "1999.800", 
   "id": "s000686", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein attraktives Gesamtpaket zu machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1999.800", 
   "children": [], 
   "end": "2003.360", 
   "id": "s000687", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit dem wir zuk\u00fcnftig urbane Mobilit\u00e4t organisieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2003.360", 
   "children": [], 
   "end": "2005.360", 
   "id": "s000688", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu geh\u00f6rt es eben auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2005.360", 
   "children": [], 
   "end": "2007.920", 
   "id": "s000689", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Verkehr wieder rollen zu lassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2007.920", 
   "children": [], 
   "end": "2009.440", 
   "id": "s000690", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber es geh\u00f6rt nicht dazu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2009.440", 
   "children": [], 
   "end": "2010.240", 
   "id": "s000691", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Gr\u00fcne, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2010.240", 
   "children": [], 
   "end": "2013.480", 
   "id": "s000692", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "funktionierende Hauptstra\u00dfen zur\u00fcckzubauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2013.480", 
   "children": [], 
   "end": "2016.440", 
   "id": "s000693", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil dadurch Staus und mehr Emissionen entstehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2016.440", 
   "children": [], 
   "end": "2017.440", 
   "id": "s000694", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Fahrzeuge rollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2017.440", 
   "children": [], 
   "end": "2019.560", 
   "id": "s000695", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann gibt es auch weniger Emissionen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2019.560", 
   "children": [], 
   "end": "2022.880", 
   "id": "s000696", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2022.880", 
   "children": [], 
   "end": "2024.160", 
   "id": "s000697", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Herbst. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2024.160", 
   "children": [], 
   "end": "2027.520", 
   "id": "s000698", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre Redezeit ist bedauerlicherweise zu Ende. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2027.520", 
   "children": [], 
   "end": "2030.200", 
   "id": "s000699", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben noch einen letzten Satz."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2030.200", 
   "children": [], 
   "end": "2032.520", 
   "id": "s000700", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2032.520", 
   "children": [], 
   "end": "2033.600", 
   "id": "s000701", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir setzen nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2033.600", 
   "children": [], 
   "end": "2034.760", 
   "id": "s000702", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2034.760", 
   "children": [], 
   "end": "2037.640", 
   "id": "s000703", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf einen steuerfinanzierten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2037.640", 
   "children": [], 
   "end": "2041.520", 
   "id": "s000704", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auf einen besseren und leistungsf\u00e4higeren \u00d6PNV."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2041.520", 
   "children": [], 
   "end": "2042.200", 
   "id": "s000705", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2042.200", 
   "children": [], 
   "end": "2047.560", 
   "id": "s000706", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die Fraktion Die Linke spricht nun der Kollege Andreas Wagner. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2047.560", 
   "children": [], 
   "end": "2050.240", 
   "id": "s000707", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist seine erste Parlamentsrede."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2050.240", 
   "children": [], 
   "end": "2052.560", 
   "id": "s000708", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2052.560", 
   "children": [], 
   "end": "2055.560", 
   "id": "s000709", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verehrte Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2055.560", 
   "children": [], 
   "end": "2058.840", 
   "id": "s000710", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2058.840", 
   "children": [], 
   "end": "2071.600", 
   "id": "s000711", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist ein Armutszeugnis f\u00fcr die Bundesregierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2071.600", 
   "children": [], 
   "end": "2075.960", 
   "id": "s000712", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Gerichtsurteile notwendig sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2075.960", 
   "children": [], 
   "end": "2081.000", 
   "id": "s000713", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Gesundheit der Bev\u00f6lkerung vor Schadstoffbelastung zu sch\u00fctzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2081.000", 
   "children": [], 
   "end": "2086.800", 
   "id": "s000714", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Urteil des Bundesverwaltungsgerichts macht das Versagen der Bundesregierung deutlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2086.800", 
   "children": [], 
   "end": "2090.600", 
   "id": "s000715", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weil die Bundesregierung vor der Autolobby eingeknickt ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2090.600", 
   "children": [], 
   "end": "2092.560", 
   "id": "s000716", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "drohen jetzt Fahrverbote f\u00fcr Dieselautos. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2092.560", 
   "children": [], 
   "end": "2095.120", 
   "id": "s000717", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ausbaden sollen es die Verbraucherinnen und Verbraucher. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2095.120", 
   "children": [], 
   "end": "2096.040", 
   "id": "s000718", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage Ihnen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2096.040", 
   "children": [], 
   "end": "2097.320", 
   "id": "s000719", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das geht gar nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2097.320", 
   "children": [], 
   "end": "2098.880", 
   "id": "s000720", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr wen machen Sie eigentlich Politik\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2098.880", 
   "children": [], 
   "end": "2102.640", 
   "id": "s000721", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger oder f\u00fcr die Interessen der Autoindustrie?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2102.640", 
   "children": [], 
   "end": "2107.720", 
   "id": "s000722", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es kann und darf doch nicht sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2107.720", 
   "children": [], 
   "end": "2108.560", 
   "id": "s000723", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2108.560", 
   "children": [], 
   "end": "2112.000", 
   "id": "s000724", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in gutem Glauben ein scheinbar sauberes Auto kauften, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2112.000", 
   "children": [], 
   "end": "2113.200", 
   "id": "s000725", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jetzt den Schaden haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2113.200", 
   "children": [], 
   "end": "2115.480", 
   "id": "s000726", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer Abgaswerte manipuliert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2115.480", 
   "children": [], 
   "end": "2117.920", 
   "id": "s000727", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der muss auch den Schaden beseitigen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2117.920", 
   "children": [], 
   "end": "2118.640", 
   "id": "s000728", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2118.640", 
   "children": [], 
   "end": "2126.400", 
   "id": "s000729", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Autoindustrie muss die Hardware der betroffenen Autos auf eigene Kosten nachr\u00fcsten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2126.400", 
   "children": [], 
   "end": "2128.640", 
   "id": "s000730", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um den Aussto\u00df von Schadstoffen zu senken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2128.640", 
   "children": [], 
   "end": "2131.760", 
   "id": "s000731", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn sie das nicht aus Anstand und freiwillig macht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2131.760", 
   "children": [], 
   "end": "2133.520", 
   "id": "s000732", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann muss man sie eben dazu verpflichten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2133.520", 
   "children": [], 
   "end": "2139.680", 
   "id": "s000733", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Weiter-so kann und darf es jedenfalls nicht geben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2139.680", 
   "children": [], 
   "end": "2140.840", 
   "id": "s000734", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir den Gesundheits- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2140.840", 
   "children": [], 
   "end": "2142.160", 
   "id": "s000735", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Klimaschutz ernst nehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2142.160", 
   "children": [], 
   "end": "2146.000", 
   "id": "s000736", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann ist es mit dem Nachr\u00fcsten von Autos jedoch nicht getan. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2146.000", 
   "children": [], 
   "end": "2150.960", 
   "id": "s000737", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen ein grundlegendes Umdenken in der Verkehrspolitik."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2150.960", 
   "children": [], 
   "end": "2156.040", 
   "id": "s000738", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verstopfte Stra\u00dfen in den Innenst\u00e4dten lassen sich nicht beseitigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2156.040", 
   "children": [], 
   "end": "2160.280", 
   "id": "s000739", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem Autos durch schadstoffarme Autos ersetzt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2160.280", 
   "children": [], 
   "end": "2162.840", 
   "id": "s000740", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen den Verkehr anders organisieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2162.840", 
   "children": [], 
   "end": "2167.360", 
   "id": "s000741", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei m\u00fcssen wir auch auf die Menschen R\u00fccksicht nehmen und die Menschen im Blick behalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2167.360", 
   "children": [], 
   "end": "2174.240", 
   "id": "s000742", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die kein Geld f\u00fcr ein Auto haben oder die aufgrund ihres Alters oder gesundheitlicher Einschr\u00e4nkungen nicht Auto fahren d\u00fcrfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2174.240", 
   "children": [], 
   "end": "2182.240", 
   "id": "s000743", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen mehr Platz und Sicherheit f\u00fcr Fahrradfahrerinnen und Fahrradfahrer und eine Verbesserung des Angebots von Bussen und Bahnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2182.240", 
   "children": [], 
   "end": "2184.080", 
   "id": "s000744", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und da gibt es viel zu tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2184.080", 
   "children": [], 
   "end": "2185.120", 
   "id": "s000745", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2185.120", 
   "children": [], 
   "end": "2191.240", 
   "id": "s000746", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "H\u00f6ren Sie sich einmal bei den Fahrg\u00e4sten um. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2191.240", 
   "children": [], 
   "end": "2193.600", 
   "id": "s000747", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier ein Eintrag aus einem Forum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2193.600", 
   "children": [], 
   "end": "2196.160", 
   "id": "s000748", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem sich Fahrg\u00e4ste aus dem Raum M\u00fcnchen austauschen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2196.160", 
   "children": [], 
   "end": "2197.400", 
   "id": "s000749", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich zitiere\u00a0\u2013:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2197.400", 
   "children": [], 
   "end": "2200.960", 
   "id": "s000750", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eigentlich bin ich \u00fcberzeugter \u00d6PNV-Nutzer. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2200.960", 
   "children": [], 
   "end": "2205.560", 
   "id": "s000751", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Allerdings hat sich die Zuverl\u00e4ssigkeit der S7 in den letzten zwei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2205.560", 
   "children": [], 
   "end": "2207.320", 
   "id": "s000752", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "drei Monaten derart verschlechtert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2207.320", 
   "children": [], 
   "end": "2210.280", 
   "id": "s000753", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ich mir wohl wieder ein Auto anschaffen werde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2210.280", 
   "children": [], 
   "end": "2214.040", 
   "id": "s000754", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das andauernde Zusp\u00e4tkommen kann ich mir beruflich nicht leisten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2214.040", 
   "children": [], 
   "end": "2216.520", 
   "id": "s000755", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kann es ja wohl nicht sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2216.520", 
   "children": [], 
   "end": "2217.000", 
   "id": "s000756", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2217.000", 
   "children": [], 
   "end": "2221.920", 
   "id": "s000757", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass mehr Menschen ihr Auto stehen lassen und mit Bus und Bahn fahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2221.920", 
   "children": [], 
   "end": "2225.200", 
   "id": "s000758", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssen wir die Attraktivit\u00e4t von Bussen und Bahnen verbessern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2225.200", 
   "children": [], 
   "end": "2227.400", 
   "id": "s000759", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen mehr Verl\u00e4sslichkeit und P\u00fcnktlichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2227.400", 
   "children": [], 
   "end": "2228.480", 
   "id": "s000760", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kurze Taktzeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2228.480", 
   "children": [], 
   "end": "2231.880", 
   "id": "s000761", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcbersichtliche Fahrpl\u00e4ne und ein attraktives Tarifsystem: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2231.880", 
   "children": [], 
   "end": "2232.880", 
   "id": "s000762", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Nulltarif!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2232.880", 
   "children": [], 
   "end": "2234.120", 
   "id": "s000763", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist unsere Aufgabe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2234.120", 
   "children": [], 
   "end": "2240.480", 
   "id": "s000764", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Voraussetzungen daf\u00fcr zu schaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2240.480", 
   "children": [], 
   "end": "2243.640", 
   "id": "s000765", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass mehr Menschen mit Bussen und Bahnen bef\u00f6rdert werden k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2243.640", 
   "children": [], 
   "end": "2247.120", 
   "id": "s000766", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Angebot \u00f6ffentlicher Verkehrsmittel muss ausgebaut werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2247.120", 
   "children": [], 
   "end": "2247.400", 
   "id": "s000767", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2247.400", 
   "children": [], 
   "end": "2248.480", 
   "id": "s000768", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ganz wichtig\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2248.480", 
   "children": [], 
   "end": "2250.960", 
   "id": "s000769", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch l\u00e4ndliche Regionen m\u00fcssen angebunden werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2250.960", 
   "children": [], 
   "end": "2257.000", 
   "id": "s000770", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr muss der Bund den L\u00e4ndern und Kommunen die erforderlichen finanziellen Mittel bereitstellen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2257.000", 
   "children": [], 
   "end": "2259.040", 
   "id": "s000771", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Endlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2259.040", 
   "children": [], 
   "end": "2264.840", 
   "id": "s000772", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wirklich endlich kommt dieses wichtige Thema auch in der Bundespolitik in den Fokus.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2264.840", 
   "children": [], 
   "end": "2266.560", 
   "id": "s000773", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind nicht meine Worte; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2266.560", 
   "children": [], 
   "end": "2270.440", 
   "id": "s000774", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sind die Worte des Landrats in meinem Wahlkreis Bad T\u00f6lz-Wolfratshausen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2270.440", 
   "children": [], 
   "end": "2271.400", 
   "id": "s000775", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er sagte dies, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2271.400", 
   "children": [], 
   "end": "2272.720", 
   "id": "s000776", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nachdem bekannt wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2272.720", 
   "children": [], 
   "end": "2277.120", 
   "id": "s000777", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Bundesregierung \u00fcber einen Nulltarif im \u00f6ffentlichen Personennahverkehr nachdenkt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2277.120", 
   "children": [], 
   "end": "2277.960", 
   "id": "s000778", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Recht hat er."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2277.960", 
   "children": [], 
   "end": "2279.920", 
   "id": "s000779", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Debatte \u00fcber einen Nulltarif ist l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2279.920", 
   "children": [], 
   "end": "2280.320", 
   "id": "s000780", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2280.320", 
   "children": [], 
   "end": "2289.080", 
   "id": "s000781", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Fahrkartenautomaten und die oft komplizierten Tarifsysteme der Vergangenheit angeh\u00f6ren und dass gilt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2289.080", 
   "children": [], 
   "end": "2290.760", 
   "id": "s000782", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einfach einsteigen!\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2290.760", 
   "children": [], 
   "end": "2291.400", 
   "id": "s000783", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2291.400", 
   "children": [], 
   "end": "2293.600", 
   "id": "s000784", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Nulltarif l\u00e4sst sich finanzieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2293.600", 
   "children": [], 
   "end": "2296.320", 
   "id": "s000785", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Konzept hierzu haben wir bereits vorgelegt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2296.320", 
   "children": [], 
   "end": "2298.640", 
   "id": "s000786", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Ministerin Hendricks, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2298.640", 
   "children": [], 
   "end": "2299.600", 
   "id": "s000787", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Minister Schmidt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2299.600", 
   "children": [], 
   "end": "2300.920", 
   "id": "s000788", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Minister Altmaier, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2300.920", 
   "children": [], 
   "end": "2302.680", 
   "id": "s000789", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir nehmen Sie beim Wort. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2302.680", 
   "children": [], 
   "end": "2306.720", 
   "id": "s000790", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es darf nicht beim Nachdenken \u00fcber einen Nulltarif im \u00f6ffentlichen Personennahverkehr bleiben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2306.720", 
   "children": [], 
   "end": "2309.160", 
   "id": "s000791", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen Taten sehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2309.160", 
   "children": [], 
   "end": "2310.600", 
   "id": "s000792", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bringen Sie den Nulltarif auf den Weg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2310.600", 
   "children": [], 
   "end": "2312.960", 
   "id": "s000793", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und legen Sie z\u00fcgig ein Umsetzungs- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2312.960", 
   "children": [], 
   "end": "2314.440", 
   "id": "s000794", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Finanzierungskonzept vor!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2314.440", 
   "children": [], 
   "end": "2315.400", 
   "id": "s000795", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2315.400", 
   "children": [], 
   "end": "2315.960", 
   "id": "s000796", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2315.960", 
   "children": [], 
   "end": "2320.760", 
   "id": "s000797", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Wagner.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2320.760", 
   "children": [], 
   "end": "2332.240", 
   "id": "s000798", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chster f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion der Kollege Oliver Wittke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2332.240", 
   "children": [], 
   "end": "2334.360", 
   "id": "s000799", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2334.360", 
   "children": [], 
   "end": "2335.040", 
   "id": "s000800", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2335.040", 
   "children": [], 
   "end": "2335.760", 
   "id": "s000801", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2335.760", 
   "children": [], 
   "end": "2339.960", 
   "id": "s000802", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte zu Beginn meiner Rede meine Freude dar\u00fcber zu Protokoll geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2339.960", 
   "children": [], 
   "end": "2350.560", 
   "id": "s000803", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass offenbar die Begeisterung bei der Fraktion B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen \u00fcber den neuerlichen Ma\u00dfnahmenkatalog zur Verbesserung der Luft in Deutschland vonseiten der Bundesregierung so gro\u00df war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2350.560", 
   "children": [], 
   "end": "2353.560", 
   "id": "s000804", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie ihn zum Antrag in der heutigen Plenarsitzung erhoben hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2353.560", 
   "children": [], 
   "end": "2354.720", 
   "id": "s000805", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2354.720", 
   "children": [], 
   "end": "2355.720", 
   "id": "s000806", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir die Gelegenheit haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2355.720", 
   "children": [], 
   "end": "2356.840", 
   "id": "s000807", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dar\u00fcber zu diskutieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2356.840", 
   "children": [], 
   "end": "2360.320", 
   "id": "s000808", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage das auch deshalb, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2360.320", 
   "children": [], 
   "end": "2365.920", 
   "id": "s000809", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sich in den vergangenen Jahren die Luftqualit\u00e4t in Deutschland deutlich verbessert hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2365.920", 
   "children": [], 
   "end": "2367.640", 
   "id": "s000810", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer das ignoriert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2367.640", 
   "children": [], 
   "end": "2370.040", 
   "id": "s000811", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "will entweder nicht sehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2370.040", 
   "children": [], 
   "end": "2371.680", 
   "id": "s000812", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "will das nicht wahrnehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2371.680", 
   "children": [], 
   "end": "2374.280", 
   "id": "s000813", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder er f\u00fchrt b\u00f6se Absichten im Schilde."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2374.280", 
   "children": [], 
   "end": "2382.840", 
   "id": "s000814", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Schwefeldioxidbelastung hat sich seit 1990 in Deutschland um 94\u00a0Prozent reduziert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2382.840", 
   "children": [], 
   "end": "2386.520", 
   "id": "s000815", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beim Kohlenmonoxid sind es 79\u00a0Prozent weniger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2386.520", 
   "children": [], 
   "end": "2389.320", 
   "id": "s000816", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beim Staub 82\u00a0Prozent weniger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2389.320", 
   "children": [], 
   "end": "2393.760", 
   "id": "s000817", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei den fl\u00fcchtigen organischen Verbindungen sind es 70\u00a0Prozent weniger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2393.760", 
   "children": [], 
   "end": "2399.880", 
   "id": "s000818", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und bei den NO X -Belastungen haben wir einen R\u00fcckgang um 59\u00a0Prozent zu verzeichnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2399.880", 
   "children": [], 
   "end": "2401.640", 
   "id": "s000819", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer nicht bereit ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2401.640", 
   "children": [], 
   "end": "2403.800", 
   "id": "s000820", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das zu sehen und zu akzeptieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2403.800", 
   "children": [], 
   "end": "2406.800", 
   "id": "s000821", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist ignorant und kann keine seri\u00f6se Politik machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2406.800", 
   "children": [], 
   "end": "2409.920", 
   "id": "s000822", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie es ganz aktuell haben wollen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2409.920", 
   "children": [], 
   "end": "2416.400", 
   "id": "s000823", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir diskutieren ja in diesen Tagen viel \u00fcber das Urteil des Bundesverwaltungsgerichtes\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2416.400", 
   "children": [], 
   "end": "2418.360", 
   "id": "s000824", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Anzahl der St\u00e4dte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2418.360", 
   "children": [], 
   "end": "2423.440", 
   "id": "s000825", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die ambitionierten Grenzwerte der Europ\u00e4ischen Union nicht einhalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2423.440", 
   "children": [], 
   "end": "2429.800", 
   "id": "s000826", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat sich von 2016 bis 2017 um \u00fcber 20 reduziert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2429.800", 
   "children": [], 
   "end": "2431.640", 
   "id": "s000827", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein gro\u00dfer Erfolg und zeigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2431.640", 
   "children": [], 
   "end": "2433.120", 
   "id": "s000828", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir auf dem richtigen Weg sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2433.120", 
   "children": [], 
   "end": "2436.240", 
   "id": "s000829", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2436.240", 
   "children": [], 
   "end": "2436.760", 
   "id": "s000830", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2436.760", 
   "children": [], 
   "end": "2442.280", 
   "id": "s000831", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im \u00dcbrigen ist es nicht das erste Papier und der erste Ma\u00dfnahmenkatalog, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2442.280", 
   "children": [], 
   "end": "2447.360", 
   "id": "s000832", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den die Bundesregierung vorgelegt und jetzt der Europ\u00e4ischen Union zugestellt hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2447.360", 
   "children": [], 
   "end": "2448.800", 
   "id": "s000833", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will daran erinnern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2448.800", 
   "children": [], 
   "end": "2460.000", 
   "id": "s000834", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir im Sofortprogramm Saubere Luft 2017-2020 Ma\u00dfnahmen in einem Gesamtvolumen von \u00fcber 1\u00a0Milliarde Euro auf den Weg gebracht haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2460.000", 
   "children": [], 
   "end": "2462.480", 
   "id": "s000835", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ebenfalls ihre Wirksamkeit entfalten werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2462.480", 
   "children": [], 
   "end": "2467.160", 
   "id": "s000836", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darum bin ich absolut sicher: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2467.160", 
   "children": [], 
   "end": "2468.880", 
   "id": "s000837", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden es auch in diesem Jahr schaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2468.880", 
   "children": [], 
   "end": "2470.480", 
   "id": "s000838", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Anzahl der St\u00e4dte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2470.480", 
   "children": [], 
   "end": "2472.320", 
   "id": "s000839", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die Grenzwerte nicht einhalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2472.320", 
   "children": [], 
   "end": "2474.640", 
   "id": "s000840", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "noch einmal drastisch zu reduzieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2474.640", 
   "children": [], 
   "end": "2476.160", 
   "id": "s000841", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar ohne Fahrverbote, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2476.160", 
   "children": [], 
   "end": "2477.840", 
   "id": "s000842", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne radikale Ma\u00dfnahmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2477.840", 
   "children": [], 
   "end": "2478.680", 
   "id": "s000843", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2478.680", 
   "children": [], 
   "end": "2479.800", 
   "id": "s000844", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie fordern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2479.800", 
   "children": [], 
   "end": "2488.160", 
   "id": "s000845", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich eine kalte Enteignung der Autofahrerinnen und Autofahrer in Deutschland."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2488.160", 
   "children": [], 
   "end": "2491.360", 
   "id": "s000846", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden die Elektrifizierung des Verkehrs vorantreiben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2491.360", 
   "children": [], 
   "end": "2497.160", 
   "id": "s000847", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden die Dieselbusse im \u00d6PNV ebenso wie Kommunalfahrzeuge nachr\u00fcsten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2497.160", 
   "children": [], 
   "end": "2502.720", 
   "id": "s000848", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir werden \u00fcber die Digitalisierung des Verkehrs ebenfalls gro\u00dfe Effekte erzielen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2502.720", 
   "children": [], 
   "end": "2507.320", 
   "id": "s000849", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die eine oder andere Debatte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2507.320", 
   "children": [], 
   "end": "2508.760", 
   "id": "s000850", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in diesen Tagen gef\u00fchrt wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2508.760", 
   "children": [], 
   "end": "2510.560", 
   "id": "s000851", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "scheint mir eine Debatte zu sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2510.560", 
   "children": [], 
   "end": "2512.280", 
   "id": "s000852", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die an den Realit\u00e4ten vorbeigeht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2512.280", 
   "children": [], 
   "end": "2513.760", 
   "id": "s000853", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der man nicht bereit ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2513.760", 
   "children": [], 
   "end": "2515.920", 
   "id": "s000854", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die gro\u00dfen Fortschritte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2515.920", 
   "children": [], 
   "end": "2516.800", 
   "id": "s000855", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir gemacht haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2516.800", 
   "children": [], 
   "end": "2517.480", 
   "id": "s000856", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu akzeptieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2517.480", 
   "children": [], 
   "end": "2518.160", 
   "id": "s000857", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern mit der man versucht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2518.160", 
   "children": [], 
   "end": "2520.680", 
   "id": "s000858", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen Feldzug gegen eine Technologie\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2520.680", 
   "children": [], 
   "end": "2523.200", 
   "id": "s000859", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in diesem Fall die Dieseltechnologie\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2523.200", 
   "children": [], 
   "end": "2524.480", 
   "id": "s000860", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weiter voranzutreiben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2524.480", 
   "children": [], 
   "end": "2526.680", 
   "id": "s000861", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Am Ende richtet sie sich gegen das Auto an sich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2526.680", 
   "children": [], 
   "end": "2528.280", 
   "id": "s000862", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und in ihr geht es nicht mehr darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2528.280", 
   "children": [], 
   "end": "2531.920", 
   "id": "s000863", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Luftqualit\u00e4t in unserem Land zu verbessern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2531.920", 
   "children": [], 
   "end": "2535.720", 
   "id": "s000864", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden uns nicht davon beirren lassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2535.720", 
   "children": [], 
   "end": "2545.400", 
   "id": "s000865", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit Augenma\u00df und im Interesse der Autofahrerinnen und Autofahrer unsere Politik der Verbesserung der Luftqualit\u00e4t in Deutschland fortzusetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2545.400", 
   "children": [], 
   "end": "2546.880", 
   "id": "s000866", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich freue mich auf die Debatten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2546.880", 
   "children": [], 
   "end": "2547.880", 
   "id": "s000867", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir hier in vier, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2547.880", 
   "children": [], 
   "end": "2549.600", 
   "id": "s000868", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcnf oder sechs Jahren f\u00fchren; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2549.600", 
   "children": [], 
   "end": "2550.000", 
   "id": "s000869", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn dann\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2550.000", 
   "children": [], 
   "end": "2551.160", 
   "id": "s000870", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das werden Sie sehen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2551.160", 
   "children": [], 
   "end": "2554.720", 
   "id": "s000871", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird sich die Luftqualit\u00e4t in Deutschland in derselben Weise weiter verbessert haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2554.720", 
   "children": [], 
   "end": "2557.200", 
   "id": "s000872", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir es in den letzten Jahren erlebt haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2557.200", 
   "children": [], 
   "end": "2561.120", 
   "id": "s000873", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2561.120", 
   "children": [], 
   "end": "2561.880", 
   "id": "s000874", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2561.880", 
   "children": [], 
   "end": "2562.560", 
   "id": "s000875", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Wittke.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2562.560", 
   "children": [], 
   "end": "2568.400", 
   "id": "s000876", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chstes f\u00fcr die Fraktion der SPD der Kollege Mathias Stein mit seiner ersten Parlamentsrede."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2568.400", 
   "children": [], 
   "end": "2569.640", 
   "id": "s000877", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2569.640", 
   "children": [], 
   "end": "2576.560", 
   "id": "s000878", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2576.560", 
   "children": [], 
   "end": "2579.080", 
   "id": "s000879", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Besucherinnen und Besucher! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2579.080", 
   "children": [], 
   "end": "2584.760", 
   "id": "s000880", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als neuer Abgeordneter kenne ich die Gepflogenheiten in diesem Haus noch nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2584.760", 
   "children": [], 
   "end": "2588.000", 
   "id": "s000881", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber als ich den Antrag der Gr\u00fcnen gelesen habe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2588.000", 
   "children": [], 
   "end": "2589.800", 
   "id": "s000882", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bin ich sehr erstaunt gewesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2589.800", 
   "children": [], 
   "end": "2590.480", 
   "id": "s000883", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe immer gedacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2590.480", 
   "children": [], 
   "end": "2592.400", 
   "id": "s000884", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Opposition hat die Aufgabe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2592.400", 
   "children": [], 
   "end": "2595.880", 
   "id": "s000885", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Regierung sehr hart zu kritisieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2595.880", 
   "children": [], 
   "end": "2597.240", 
   "id": "s000886", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man aber den Antrag liest, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2597.240", 
   "children": [], 
   "end": "2597.760", 
   "id": "s000887", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erkennt man, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2597.760", 
   "children": [], 
   "end": "2599.880", 
   "id": "s000888", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das nur ein Bekenntnis dazu ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2599.880", 
   "children": [], 
   "end": "2602.320", 
   "id": "s000889", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Bundesregierung das weitermachen soll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2602.320", 
   "children": [], 
   "end": "2605.040", 
   "id": "s000890", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was sie in ihrem Brief angek\u00fcndigt hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2605.040", 
   "children": [], 
   "end": "2606.120", 
   "id": "s000891", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist in etwa so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2606.120", 
   "children": [], 
   "end": "2609.760", 
   "id": "s000892", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als wenn man den Hahn auffordert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2609.760", 
   "children": [], 
   "end": "2613.760", 
   "id": "s000893", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "morgens zu kr\u00e4hen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2613.760", 
   "children": [], 
   "end": "2617.480", 
   "id": "s000894", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das verwundert mich doch sehr."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2617.480", 
   "children": [], 
   "end": "2620.360", 
   "id": "s000895", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Selbstverst\u00e4ndlich freuen wir uns als SPD-Fraktion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2620.360", 
   "children": [], 
   "end": "2623.760", 
   "id": "s000896", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie die Bundesregierung in ihrer Position unterst\u00fctzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2623.760", 
   "children": [], 
   "end": "2625.960", 
   "id": "s000897", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie Barbara Hendricks, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2625.960", 
   "children": [], 
   "end": "2629.760", 
   "id": "s000898", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Kollegen Schmidt und den Kollegen Altmaier unterst\u00fctzen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2629.760", 
   "children": [], 
   "end": "2632.640", 
   "id": "s000899", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn in dem Brief sind wichtige Punkte aufgef\u00fchrt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2632.640", 
   "children": [], 
   "end": "2638.400", 
   "id": "s000900", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Elektromobilit\u00e4t in Deutschland muss st\u00e4rker zielorientiert ausgebaut werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2638.400", 
   "children": [], 
   "end": "2643.480", 
   "id": "s000901", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der \u00d6PNV muss noch deutlich attraktiver gestaltet werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2643.480", 
   "children": [], 
   "end": "2647.800", 
   "id": "s000902", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei ist die Geb\u00fchrenreduzierung nur ein wesentlicher Punkt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2647.800", 
   "children": [], 
   "end": "2648.040", 
   "id": "s000903", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2648.040", 
   "children": [], 
   "end": "2651.800", 
   "id": "s000904", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es muss vor allen Dingen eine Hardwareumr\u00fcstung von Fahrzeugen geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2651.800", 
   "children": [], 
   "end": "2653.880", 
   "id": "s000905", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zu viel NO X ausscheiden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2653.880", 
   "children": [], 
   "end": "2661.320", 
   "id": "s000906", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Automobilindustrie darf aus unserer Sicht nicht aus der Verantwortung gelassen werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2661.320", 
   "children": [], 
   "end": "2663.040", 
   "id": "s000907", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zumindest die Euro-5- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2663.040", 
   "children": [], 
   "end": "2666.640", 
   "id": "s000908", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Euro-6-Fahrzeuge m\u00fcssen umger\u00fcstet werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2666.640", 
   "children": [], 
   "end": "2669.880", 
   "id": "s000909", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Automobilindustrie sollte auch \u00fcberlegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2669.880", 
   "children": [], 
   "end": "2673.280", 
   "id": "s000910", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob sie die Kaufpr\u00e4mien f\u00fcr Altfahrzeuge deutlich erh\u00f6ht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2673.280", 
   "children": [], 
   "end": "2674.160", 
   "id": "s000911", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit auch Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2674.160", 
   "children": [], 
   "end": "2676.320", 
   "id": "s000912", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nicht so viel Kaufkraft besitzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2676.320", 
   "children": [], 
   "end": "2678.360", 
   "id": "s000913", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in die Lage versetzt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2678.360", 
   "children": [], 
   "end": "2681.400", 
   "id": "s000914", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Fahrzeuge umzur\u00fcsten und umzutauschen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2681.400", 
   "children": [], 
   "end": "2686.880", 
   "id": "s000915", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was mir bei dem Antrag der Gr\u00fcnen allerdings fehlt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2686.880", 
   "children": [], 
   "end": "2688.800", 
   "id": "s000916", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist eine Antwort auf die Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2688.800", 
   "children": [], 
   "end": "2694.200", 
   "id": "s000917", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie deren eigenen Ideen f\u00fcr eine Verkehrswende aussehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2694.200", 
   "children": [], 
   "end": "2697.200", 
   "id": "s000918", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben in diesem Antrag nur geschrieben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2697.200", 
   "children": [], 
   "end": "2698.160", 
   "id": "s000919", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was sie wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2698.160", 
   "children": [], 
   "end": "2700.360", 
   "id": "s000920", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man mit den Kommunen spricht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2700.360", 
   "children": [], 
   "end": "2704.520", 
   "id": "s000921", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "h\u00f6rt man einige Ideen zur Reduzierung der Luftverschmutzung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2704.520", 
   "children": [], 
   "end": "2707.480", 
   "id": "s000922", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sinnvoll sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2707.480", 
   "children": [], 
   "end": "2709.880", 
   "id": "s000923", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ist man im Wahlkreis unterwegs\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2709.880", 
   "children": [], 
   "end": "2714.280", 
   "id": "s000924", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mein Wahlkreis Kiel ist auch von dieser Situation betroffen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2714.280", 
   "children": [], 
   "end": "2718.960", 
   "id": "s000925", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und spricht dort mit den Ratsherren und Ratsfrauen oder dem Oberb\u00fcrgermeister, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2718.960", 
   "children": [], 
   "end": "2719.640", 
   "id": "s000926", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird man feststellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2719.640", 
   "children": [], 
   "end": "2721.280", 
   "id": "s000927", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es viele andere Ma\u00dfnahmen gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2721.280", 
   "children": [], 
   "end": "2722.160", 
   "id": "s000928", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die notwendig sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2722.160", 
   "children": [], 
   "end": "2725.480", 
   "id": "s000929", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Kiel brauchen wir zum Beispiel eine Emissionsschutzwand, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2725.480", 
   "children": [], 
   "end": "2730.880", 
   "id": "s000930", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um in einer belasteten Stra\u00dfe die Luftverschmutzung f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger zu reduzieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2730.880", 
   "children": [], 
   "end": "2734.560", 
   "id": "s000931", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Leider ist eine solche Ma\u00dfnahme in dem F\u00f6rderprogramm des Bundes bisher nicht vorgesehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2734.560", 
   "children": [], 
   "end": "2738.040", 
   "id": "s000932", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00e4re sicherlich ein wichtiger Punkt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2738.040", 
   "children": [], 
   "end": "2745.000", 
   "id": "s000933", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein weiterer Punkt zum Thema \u201e\u00f6ffentlicher Nahverkehr\u201c ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2745.000", 
   "children": [], 
   "end": "2747.080", 
   "id": "s000934", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass mir jetzt die Unternehmen sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2747.080", 
   "children": [], 
   "end": "2749.800", 
   "id": "s000935", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben auf Hybridfahrzeuge umger\u00fcstet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2749.800", 
   "children": [], 
   "end": "2753.920", 
   "id": "s000936", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die 30\u00a0Prozent weniger Schadstoffe aussto\u00dfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2753.920", 
   "children": [], 
   "end": "2756.880", 
   "id": "s000937", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir w\u00fcrden gerne Elektrobusse kaufen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2756.880", 
   "children": [], 
   "end": "2762.600", 
   "id": "s000938", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber leider sind die zurzeit auf dem Markt nicht so verf\u00fcgbar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2762.600", 
   "children": [], 
   "end": "2765.120", 
   "id": "s000939", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie das notwendig w\u00e4re.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2765.120", 
   "children": [], 
   "end": "2765.840", 
   "id": "s000940", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2765.840", 
   "children": [], 
   "end": "2766.440", 
   "id": "s000941", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2766.440", 
   "children": [], 
   "end": "2772.160", 
   "id": "s000942", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sollte man auch die F\u00f6rderung von Hybridbussen f\u00fcr weitere zwei Jahre zur Emissionsminderung vorsehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2772.160", 
   "children": [], 
   "end": "2773.640", 
   "id": "s000943", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der Rede des Kollegen Hofreiter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2773.640", 
   "children": [], 
   "end": "2774.960", 
   "id": "s000944", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der sehr vorbildlich ist\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2774.960", 
   "children": [], 
   "end": "2775.360", 
   "id": "s000945", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich habe ihn neulich gesehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2775.360", 
   "children": [], 
   "end": "2780.320", 
   "id": "s000946", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie er mit dem Fahrrad auf der Dorotheenstra\u00dfe relativ flott unterwegs war\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2780.320", 
   "children": [], 
   "end": "2783.360", 
   "id": "s000947", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "habe ich allerdings noch etwas vermisst:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2783.360", 
   "children": [], 
   "end": "2787.400", 
   "id": "s000948", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In seiner Rede kam die F\u00f6rderung des Fahrradverkehrs gar nicht vor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2787.400", 
   "children": [], 
   "end": "2788.680", 
   "id": "s000949", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn was n\u00fctzt ein kostenloser \u00d6PNV, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2788.680", 
   "children": [], 
   "end": "2791.520", 
   "id": "s000950", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn die Fahrradfahrer pl\u00f6tzlich in die \u00fcberf\u00fcllten \u00ad\u00d6PNV-Busse steigen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2791.520", 
   "children": [], 
   "end": "2792.320", 
   "id": "s000951", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2792.320", 
   "children": [], 
   "end": "2796.960", 
   "id": "s000952", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich die Bundestagsfraktion der Gr\u00fcnen doch noch erweichen lassen sollte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2796.960", 
   "children": [], 
   "end": "2801.000", 
   "id": "s000953", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "uns zu folgen und den Antrag im Ausschuss beraten zu lassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2801.000", 
   "children": [], 
   "end": "2802.640", 
   "id": "s000954", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00e4re wirklich ein Segen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2802.640", 
   "children": [], 
   "end": "2805.880", 
   "id": "s000955", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann k\u00f6nnen wir uns auch \u00fcber die Konzepte streiten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2805.880", 
   "children": [], 
   "end": "2806.320", 
   "id": "s000956", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2806.320", 
   "children": [], 
   "end": "2806.840", 
   "id": "s000957", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Stein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2806.840", 
   "children": [], 
   "end": "2807.840", 
   "id": "s000958", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ganz herzlichen Dank. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2807.840", 
   "children": [], 
   "end": "2809.160", 
   "id": "s000959", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das war eine Punktlandung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2809.160", 
   "children": [], 
   "end": "2811.400", 
   "id": "s000960", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn ich das anmerken darf.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2811.400", 
   "children": [], 
   "end": "2817.160", 
   "id": "s000961", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als Letzten in dieser Debatte rufe ich den Kollegen Steffen Bilger f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion auf."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2817.160", 
   "children": [], 
   "end": "2820.960", 
   "id": "s000962", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2820.960", 
   "children": [], 
   "end": "2822.160", 
   "id": "s000963", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2822.160", 
   "children": [], 
   "end": "2823.760", 
   "id": "s000964", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch ich kann sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2823.760", 
   "children": [], 
   "end": "2824.600", 
   "id": "s000965", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Den Vorschlag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2824.600", 
   "children": [], 
   "end": "2826.760", 
   "id": "s000966", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kostenlosen \u00d6PNV einzuf\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2826.760", 
   "children": [], 
   "end": "2835.640", 
   "id": "s000967", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann man ja durchaus einmal pr\u00fcfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2835.640", 
   "children": [], 
   "end": "2839.240", 
   "id": "s000968", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist als Versuch in bestimmten Kommunen in Ordnung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2839.240", 
   "children": [], 
   "end": "2840.680", 
   "id": "s000969", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber aus meiner Sicht ist es nicht sinnvoll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2840.680", 
   "children": [], 
   "end": "2847.240", 
   "id": "s000970", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen kostenlosen \u00d6PNV im gesamten Bundesgebiet einzuf\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2847.240", 
   "children": [], 
   "end": "2853.360", 
   "id": "s000971", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "noch nicht einmal in jeder der von den Problemen bei der Luftreinhaltung besonders betroffenen Kommunen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2853.360", 
   "children": [], 
   "end": "2856.440", 
   "id": "s000972", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schlie\u00dflich haben wir schon heute gen\u00fcgend U- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2856.440", 
   "children": [], 
   "end": "2857.440", 
   "id": "s000973", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und S-Bahnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2857.440", 
   "children": [], 
   "end": "2860.360", 
   "id": "s000974", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zu den Hauptverkehrszeiten \u00fcberf\u00fcllt sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2860.360", 
   "children": [], 
   "end": "2868.200", 
   "id": "s000975", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch die internationalen Erfahrungen sind ja durchaus durchwachsen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2868.200", 
   "children": [], 
   "end": "2870.560", 
   "id": "s000976", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Debatte \u00fcber dieses Thema zeigt auch: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2870.560", 
   "children": [], 
   "end": "2874.280", 
   "id": "s000977", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Individuelle kommunale L\u00f6sungen sind das Beste. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2874.280", 
   "children": [], 
   "end": "2879.480", 
   "id": "s000978", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Oberb\u00fcrgermeister oder der Gemeinderat einer Stadt wei\u00df doch jeweils selbst am besten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2879.480", 
   "children": [], 
   "end": "2881.560", 
   "id": "s000979", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo man vor Ort ansetzen muss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2881.560", 
   "children": [], 
   "end": "2884.480", 
   "id": "s000980", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Manche St\u00e4dte haben zu lange gebraucht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2884.480", 
   "children": [], 
   "end": "2887.600", 
   "id": "s000981", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bis sie sich mit dem Problem Luftreinhaltung konkret besch\u00e4ftigt haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2887.600", 
   "children": [], 
   "end": "2890.200", 
   "id": "s000982", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber nun sind doch alle mit Hochdruck dabei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2890.200", 
   "children": [], 
   "end": "2891.440", 
   "id": "s000983", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "L\u00f6sungen zu erarbeiten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2891.440", 
   "children": [], 
   "end": "2894.960", 
   "id": "s000984", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade weil kommunale L\u00f6sungen das Beste sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2894.960", 
   "children": [], 
   "end": "2899.040", 
   "id": "s000985", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lehnen wir auch die vorhin wieder geforderte blaue Plakette ab. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2899.040", 
   "children": [], 
   "end": "2902.200", 
   "id": "s000986", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Einf\u00fchrung der blauen Plakette w\u00fcrde bedeuten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2902.200", 
   "children": [], 
   "end": "2905.320", 
   "id": "s000987", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Millionen von Fahrzeuge blaue Aufkleber bekommen m\u00fcssten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2905.320", 
   "children": [], 
   "end": "2906.480", 
   "id": "s000988", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2906.480", 
   "children": [], 
   "end": "2911.080", 
   "id": "s000989", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Millionen von Fahrzeuge eben keinen blauen Aufkleber bekommen w\u00fcrden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2911.080", 
   "children": [], 
   "end": "2915.440", 
   "id": "s000990", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "H\u00f6chstwahrscheinlich w\u00fcrde es im Zug der Einf\u00fchrung der blauen Plakette zu ganzj\u00e4hrigen Fahrverboten kommen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2915.440", 
   "children": [], 
   "end": "2916.960", 
   "id": "s000991", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr Millionen von Autofahrern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2916.960", 
   "children": [], 
   "end": "2920.600", 
   "id": "s000992", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sollte es zu individuellen kommunalen Fahrverboten kommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2920.600", 
   "children": [], 
   "end": "2922.880", 
   "id": "s000993", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "k\u00f6nnten diese zeitlich begrenzt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2922.880", 
   "children": [], 
   "end": "2927.840", 
   "id": "s000994", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit Einf\u00fchrung der blauen Plakette hingegen w\u00e4re ein ganzj\u00e4hriges Fahrverbot f\u00fcr Fahrzeuge ohne diese verbunden; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2927.840", 
   "children": [], 
   "end": "2928.160", 
   "id": "s000995", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie w\u00e4re damit die schlechtere, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2928.160", 
   "children": [], 
   "end": "2930.240", 
   "id": "s000996", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige Alternative. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2930.240", 
   "children": [], 
   "end": "2931.640", 
   "id": "s000997", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zudem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2931.640", 
   "children": [], 
   "end": "2932.440", 
   "id": "s000998", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2932.440", 
   "children": [], 
   "end": "2936.960", 
   "id": "s000999", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00fcrde die Einf\u00fchrung einer blauen Plakette den Wertverlust bei vielen Autos noch einmal versch\u00e4rfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2936.960", 
   "children": [], 
   "end": "2938.360", 
   "id": "s001000", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind gute Gr\u00fcnde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2938.360", 
   "children": [], 
   "end": "2941.080", 
   "id": "s001001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weshalb wir gegen die Einf\u00fchrung der blauen Plakette sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2941.080", 
   "children": [], 
   "end": "2950.400", 
   "id": "s001002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da wir nun alle entschlossen an der Einhaltung der Grenzwerte arbeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2950.400", 
   "children": [], 
   "end": "2956.880", 
   "id": "s001003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "brauchen wir in zwei oder drei Jahren hoffentlich in keiner einzigen Stadt mehr \u00fcber Fahrverbote nachzudenken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2956.880", 
   "children": [], 
   "end": "2957.400", 
   "id": "s001004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Bilger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2957.400", 
   "children": [], 
   "end": "2960.520", 
   "id": "s001005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gestatten Sie eine Zwischenfrage aus der Fraktion B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2960.520", 
   "children": [], 
   "end": "2961.480", 
   "id": "s001006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr gerne."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2961.480", 
   "children": [], 
   "end": "2966.520", 
   "id": "s001007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2966.520", 
   "children": [], 
   "end": "2967.320", 
   "id": "s001008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben eben gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2967.320", 
   "children": [], 
   "end": "2970.360", 
   "id": "s001009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einige St\u00e4dte h\u00e4tten nicht genug getan. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2970.360", 
   "children": [], 
   "end": "2973.240", 
   "id": "s001010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundeskanzlerin hat sich ebenso ge\u00e4u\u00dfert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2973.240", 
   "children": [], 
   "end": "2978.800", 
   "id": "s001011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der ehemalige Verkehrsminister Dobrindt von der CSU hat auch darauf verwiesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2978.800", 
   "children": [], 
   "end": "2981.440", 
   "id": "s001012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die St\u00e4dte zu wenig getan h\u00e4tten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2981.440", 
   "children": [], 
   "end": "2982.800", 
   "id": "s001013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe es so in Erinnerung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2982.800", 
   "children": [], 
   "end": "2984.280", 
   "id": "s001014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es nicht die St\u00e4dte waren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2984.280", 
   "children": [], 
   "end": "2987.640", 
   "id": "s001015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die der deutschen Automobilindustrie den Betrug haben durchgehen lassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2987.640", 
   "children": [], 
   "end": "2990.040", 
   "id": "s001016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es nicht die St\u00e4dte waren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2990.040", 
   "children": [], 
   "end": "2995.720", 
   "id": "s001017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich gegen effektive Abgaskontrollen und eine Hardwarenachr\u00fcstung gewehrt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2995.720", 
   "children": [], 
   "end": "2998.320", 
   "id": "s001018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern dass es allein die Bundesregierung war. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2998.320", 
   "children": [], 
   "end": "2999.040", 
   "id": "s001019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Einzigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2999.040", 
   "children": [], 
   "end": "3000.720", 
   "id": "s001020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die etwas f\u00fcr den Radverkehr und den Nahverkehr getan haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3000.720", 
   "children": [], 
   "end": "3002.240", 
   "id": "s001021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "waren die St\u00e4dte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3002.240", 
   "children": [], 
   "end": "3003.280", 
   "id": "s001022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Geben Sie mir da recht?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3003.280", 
   "children": [], 
   "end": "3003.960", 
   "id": "s001023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3003.960", 
   "children": [], 
   "end": "3011.040", 
   "id": "s001024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich habe gerade ausgef\u00fchrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3011.040", 
   "children": [], 
   "end": "3015.120", 
   "id": "s001025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die individuellen kommunalen L\u00f6sungen das Richtige sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3015.120", 
   "children": [], 
   "end": "3017.680", 
   "id": "s001026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die St\u00e4dte sind untereinander nicht miteinander vergleichbar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3017.680", 
   "children": [], 
   "end": "3020.040", 
   "id": "s001027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "D\u00fcsseldorf ist nicht mit Stuttgart vergleichbar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3020.040", 
   "children": [], 
   "end": "3023.680", 
   "id": "s001028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alle anderen betroffenen St\u00e4dte sind auch nicht so ohne Weiteres miteinander vergleichbar."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3023.680", 
   "children": [], 
   "end": "3025.560", 
   "id": "s001029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich darf einmal in Erinnerung rufen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3025.560", 
   "children": [], 
   "end": "3028.280", 
   "id": "s001030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als wir das Elektromobilit\u00e4tsgesetz eingef\u00fchrt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3028.280", 
   "children": [], 
   "end": "3031.640", 
   "id": "s001031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben leider viele Kommunen von den M\u00f6glichkeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3031.640", 
   "children": [], 
   "end": "3033.640", 
   "id": "s001032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zu ihren Gunsten geschaffen wurden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3033.640", 
   "children": [], 
   "end": "3036.840", 
   "id": "s001033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keinen Gebrauch gemacht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3036.840", 
   "children": [], 
   "end": "3042.520", 
   "id": "s001034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es h\u00e4tte doch in vielen dieser 70 noch betroffenen St\u00e4dte deutlich fr\u00fcher mehr passieren m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3042.520", 
   "children": [], 
   "end": "3045.800", 
   "id": "s001035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da kann ich auch die Landeshauptstadt Stuttgart anf\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3045.800", 
   "children": [], 
   "end": "3046.680", 
   "id": "s001036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die lange gebraucht hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3046.680", 
   "children": [], 
   "end": "3052.440", 
   "id": "s001037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die n\u00f6tigen konkreten Ma\u00dfnahmen f\u00fcr eine nachhaltigere Mobilit\u00e4t anzugehen,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3052.440", 
   "children": [], 
   "end": "3053.280", 
   "id": "s001038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Feinstaub- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3053.280", 
   "children": [], 
   "end": "3053.800", 
   "id": "s001039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3053.800", 
   "children": [], 
   "end": "3055.320", 
   "id": "s001040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stickoxidprobleme zu l\u00f6sen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3055.320", 
   "children": [], 
   "end": "3056.520", 
   "id": "s001041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3056.520", 
   "children": [], 
   "end": "3061.960", 
   "id": "s001042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gestatten Sie eine weitere Zwischenfrage aus der Fraktion B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3061.960", 
   "children": [], 
   "end": "3064.840", 
   "id": "s001043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von Herrn Krischer besonders gerne."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3064.840", 
   "children": [], 
   "end": "3065.360", 
   "id": "s001044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Bilger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3065.360", 
   "children": [], 
   "end": "3065.840", 
   "id": "s001045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "danke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3065.840", 
   "children": [], 
   "end": "3073.120", 
   "id": "s001046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie die Zwischenfrage zulassen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3073.120", 
   "children": [], 
   "end": "3073.720", 
   "id": "s001047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ehrlich gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3073.720", 
   "children": [], 
   "end": "3075.440", 
   "id": "s001048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "finde ich es ein St\u00fcck weit zynisch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3075.440", 
   "children": [], 
   "end": "3077.320", 
   "id": "s001049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie hier von sich geben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3077.320", 
   "children": [], 
   "end": "3084.800", 
   "id": "s001050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn 70\u00a0Prozent der Stickoxidbelastung in unseren Innenst\u00e4dten stammt von Diesel-Pkws. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3084.800", 
   "children": [], 
   "end": "3087.720", 
   "id": "s001051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Belastung durch Diesel-Pkws ist deshalb so hoch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3087.720", 
   "children": [], 
   "end": "3097.680", 
   "id": "s001052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil die Automobilindustrie getrickst und betrogen hat und weil Ihre Bundesregierung das zugelassen hat und seit drei Jahren \u00fcberhaupt nichts unternommen hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3097.680", 
   "children": [], 
   "end": "3100.640", 
   "id": "s001053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Verantwortung daf\u00fcr jetzt auf die Kommunen zu schieben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3100.640", 
   "children": [], 
   "end": "3102.560", 
   "id": "s001054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist wirklich das Allerletzte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3102.560", 
   "children": [], 
   "end": "3109.360", 
   "id": "s001055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil nicht sie daf\u00fcr die Verantwortung tragen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3109.360", 
   "children": [], 
   "end": "3111.360", 
   "id": "s001056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es m\u00fcsste jetzt vielmehr endlich geschehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3111.360", 
   "children": [], 
   "end": "3112.680", 
   "id": "s001057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich Ihre Bundesregierung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3112.680", 
   "children": [], 
   "end": "3116.960", 
   "id": "s001058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die alte und jetzt die neue Gro\u00dfe Koalition\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3116.960", 
   "children": [], 
   "end": "3118.240", 
   "id": "s001059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darum k\u00fcmmert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3118.240", 
   "children": [], 
   "end": "3120.440", 
   "id": "s001060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Autoindustrie verpflichtet wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3120.440", 
   "children": [], 
   "end": "3120.720", 
   "id": "s001061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Fehler, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3120.720", 
   "children": [], 
   "end": "3123.160", 
   "id": "s001062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den sie durch Tricksen und Betr\u00fcgen gemacht hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3123.160", 
   "children": [], 
   "end": "3127.640", 
   "id": "s001063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf ihre Kosten durch Nachr\u00fcstungen zu reparieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3127.640", 
   "children": [], 
   "end": "3133.400", 
   "id": "s001064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kann nicht bei Millionen Dieselfahrern und nicht bei den Kommunen abgeladen werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3133.400", 
   "children": [], 
   "end": "3133.720", 
   "id": "s001065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3133.720", 
   "children": [], 
   "end": "3134.520", 
   "id": "s001066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ehrlich gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3134.520", 
   "children": [], 
   "end": "3135.280", 
   "id": "s001067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Unding, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3135.280", 
   "children": [], 
   "end": "3136.000", 
   "id": "s001068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie hier von sich geben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3136.000", 
   "children": [], 
   "end": "3136.600", 
   "id": "s001069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Krischer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3136.600", 
   "children": [], 
   "end": "3140.880", 
   "id": "s001070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da haben Sie mich wieder einmal falsch verstanden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3140.880", 
   "children": [], 
   "end": "3142.280", 
   "id": "s001071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielleicht deswegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3142.280", 
   "children": [], 
   "end": "3144.320", 
   "id": "s001072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil Sie nicht richtig zugeh\u00f6rt haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3144.320", 
   "children": [], 
   "end": "3148.000", 
   "id": "s001073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich schiebe in keiner Weise die komplette Verantwortung auf die Kommunen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3148.000", 
   "children": [], 
   "end": "3149.640", 
   "id": "s001074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe nur darauf hingewiesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3149.640", 
   "children": [], 
   "end": "3152.040", 
   "id": "s001075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich einige Kommunen sehr lange Zeit gelassen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3152.040", 
   "children": [], 
   "end": "3154.000", 
   "id": "s001076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Probleme bei der Luftreinhaltung anzugehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3154.000", 
   "children": [], 
   "end": "3154.440", 
   "id": "s001077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3154.440", 
   "children": [], 
   "end": "3155.720", 
   "id": "s001078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist eine Tatsache, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3155.720", 
   "children": [], 
   "end": "3158.400", 
   "id": "s001079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich nicht bestreiten l\u00e4sst."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3158.400", 
   "children": [], 
   "end": "3161.720", 
   "id": "s001080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jeder muss seiner Aufgabe nachgehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3161.720", 
   "children": [], 
   "end": "3162.400", 
   "id": "s001081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft nat\u00fcrlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3162.400", 
   "children": [], 
   "end": "3167.360", 
   "id": "s001082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir als Bund Verantwortung tragen genauso wie die L\u00e4nder und auch die Automobilindustrie. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3167.360", 
   "children": [], 
   "end": "3169.800", 
   "id": "s001083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daran m\u00fcssen wir sie selbstverst\u00e4ndlich immer wieder erinnern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3169.800", 
   "children": [], 
   "end": "3172.040", 
   "id": "s001084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jeder sollte jedoch an seiner Stelle arbeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3172.040", 
   "children": [], 
   "end": "3176.240", 
   "id": "s001085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit die Grenzwerte eingehalten werden und wir die Probleme bei der Luftreinhaltung l\u00f6sen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3176.240", 
   "children": [], 
   "end": "3177.320", 
   "id": "s001086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu den Beispielen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3177.320", 
   "children": [], 
   "end": "3178.720", 
   "id": "s001087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die heute schon in der Debatte genannt worden sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3178.720", 
   "children": [], 
   "end": "3180.960", 
   "id": "s001088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "will ich ein weiteres aktuelles hinzuf\u00fcgen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3180.960", 
   "children": [], 
   "end": "3182.520", 
   "id": "s001089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es geht um das Stuttgarter Neckartor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3182.520", 
   "children": [], 
   "end": "3188.240", 
   "id": "s001090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Januar und Februar\u00a02017 gab es 31\u00a0Grenzwert\u00fcberschreitungen beim Feinstaub. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3188.240", 
   "children": [], 
   "end": "3188.720", 
   "id": "s001091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3188.720", 
   "children": [], 
   "end": "3190.720", 
   "id": "s001092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Januar und Februar\u00a02018, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3190.720", 
   "children": [], 
   "end": "3192.920", 
   "id": "s001093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gab es aktuell 11\u00a0Grenzwert\u00fcberschreitungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3192.920", 
   "children": [], 
   "end": "3197.440", 
   "id": "s001094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zul\u00e4ssig sind 35\u00a0Grenzwert\u00fcberschreitungen im Jahr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3197.440", 
   "children": [], 
   "end": "3201.920", 
   "id": "s001095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Jahr\u00a02017 waren es am Stuttgarter Neckartor insgesamt 45. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3201.920", 
   "children": [], 
   "end": "3206.280", 
   "id": "s001096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Problem Feinstaub ist also in Stuttgart hoffentlich bereits in diesem Jahr gel\u00f6st. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3206.280", 
   "children": [], 
   "end": "3209.240", 
   "id": "s001097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch bei den Stickoxiden wird die Situation immer besser."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3209.240", 
   "children": [], 
   "end": "3210.880", 
   "id": "s001098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3210.880", 
   "children": [], 
   "end": "3213.280", 
   "id": "s001099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Bundesverwaltungsgericht hat ein Urteil gef\u00e4llt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3213.280", 
   "children": [], 
   "end": "3215.680", 
   "id": "s001100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das uns vor gro\u00dfe Herausforderungen stellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3215.680", 
   "children": [], 
   "end": "3217.200", 
   "id": "s001101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es hat aber auch ein Urteil gef\u00e4llt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3217.200", 
   "children": [], 
   "end": "3220.120", 
   "id": "s001102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das den Freunden schneller Fahrverbote nicht gefallen kann; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3220.120", 
   "children": [], 
   "end": "3224.280", 
   "id": "s001103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn es gibt keine sofortigen Fahrverbote. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3224.280", 
   "children": [], 
   "end": "3226.160", 
   "id": "s001104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Verwaltungsgericht hat gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3226.160", 
   "children": [], 
   "end": "3228.320", 
   "id": "s001105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit ist zu beachten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3228.320", 
   "children": [], 
   "end": "3232.800", 
   "id": "s001106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Situation von Anwohnern und Gewerbetreibenden muss besonders ber\u00fccksichtigt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3232.800", 
   "children": [], 
   "end": "3239.080", 
   "id": "s001107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Koalitionsvertrag haben wir uns auf den Umgang mit dem Thema \u201eFahrverbote und Luftreinhaltung\u201c verst\u00e4ndigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3239.080", 
   "children": [], 
   "end": "3239.800", 
   "id": "s001108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im \u00dcbrigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3239.800", 
   "children": [], 
   "end": "3240.680", 
   "id": "s001109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Hendricks, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3240.680", 
   "children": [], 
   "end": "3244.320", 
   "id": "s001110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "steht im Koalitionsvertrag nichts von der blauen Plakette. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3244.320", 
   "children": [], 
   "end": "3245.200", 
   "id": "s001111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was haben wir festgehalten? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3245.200", 
   "children": [], 
   "end": "3245.640", 
   "id": "s001112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Klar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3245.640", 
   "children": [], 
   "end": "3247.040", 
   "id": "s001113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir wollen Fahrverbote vermeiden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3247.040", 
   "children": [], 
   "end": "3248.920", 
   "id": "s001114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen die Luftreinhaltung verbessern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3248.920", 
   "children": [], 
   "end": "3250.920", 
   "id": "s001115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden die Kommunen weiter unterst\u00fctzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3250.920", 
   "children": [], 
   "end": "3253.480", 
   "id": "s001116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu wird auch das n\u00f6tige Geld zur Verf\u00fcgung stehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3253.480", 
   "children": [], 
   "end": "3254.840", 
   "id": "s001117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden den \u00d6PNV ausbauen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3254.840", 
   "children": [], 
   "end": "3256.960", 
   "id": "s001118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir pr\u00fcfen Nachr\u00fcstungen der Hardware. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3256.960", 
   "children": [], 
   "end": "3260.520", 
   "id": "s001119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im \u00dcbrigen wird bereits bei Dieselbussen die Hardware nachger\u00fcstet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3260.520", 
   "children": [], 
   "end": "3264.600", 
   "id": "s001120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wird weitere F\u00f6rderprogramme f\u00fcr nachhaltige Mobilit\u00e4t geben; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3264.600", 
   "children": [], 
   "end": "3267.360", 
   "id": "s001121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Elektromobilit\u00e4t wird einen massiven Schub bekommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3267.360", 
   "children": [], 
   "end": "3269.040", 
   "id": "s001122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und wir werden M\u00f6glichkeiten schaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3269.040", 
   "children": [], 
   "end": "3274.720", 
   "id": "s001123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass L\u00e4nder und Kommunen verbindliche Vorgaben und Emissionsgrenzwerte erlassen k\u00f6nnen f\u00fcr den gewerblichen Personenverkehr wie Busse, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3274.720", 
   "children": [], 
   "end": "3275.200", 
   "id": "s001124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Taxen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3275.200", 
   "children": [], 
   "end": "3275.600", 
   "id": "s001125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mietwagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3275.600", 
   "children": [], 
   "end": "3278.160", 
   "id": "s001126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Carsharingfahrzeuge sowie f\u00fcr Lieferdienste. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3278.160", 
   "children": [], 
   "end": "3279.120", 
   "id": "s001127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir setzen also dort an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3279.120", 
   "children": [], 
   "end": "3281.280", 
   "id": "s001128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo es besonders viel Sinn macht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3281.280", 
   "children": [], 
   "end": "3283.840", 
   "id": "s001129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren von den Gr\u00fcnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3283.840", 
   "children": [], 
   "end": "3286.120", 
   "id": "s001130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie mit der Deutschen Umwelthilfe veranstalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3286.120", 
   "children": [], 
   "end": "3288.600", 
   "id": "s001131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist ein Kampf der Vergangenheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3288.600", 
   "children": [], 
   "end": "3289.400", 
   "id": "s001132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mir ist es lieber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3289.400", 
   "children": [], 
   "end": "3291.720", 
   "id": "s001133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Zukunft zu gestalten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3291.720", 
   "children": [], 
   "end": "3292.280", 
   "id": "s001134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3292.280", 
   "children": [], 
   "end": "3294.440", 
   "id": "s001135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Bilger.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3294.440", 
   "children": [], 
   "end": "3295.960", 
   "id": "s001136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit schlie\u00dfe ich die Aussprache."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3295.960", 
   "children": [], 
   "end": "3307.520", 
   "id": "s001137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir kommen zum Antrag der Fraktion B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen auf Drucksache\u00a019/977 mit dem Titel \u201eChancen des kostenlosen \u00d6ffentlichen Personennahverkehrs nutzen\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3307.520", 
   "children": [], 
   "end": "3311.960", 
   "id": "s001138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Fraktion B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen w\u00fcnscht Abstimmung in der Sache. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3311.960", 
   "children": [], 
   "end": "3314.160", 
   "id": "s001139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Fraktionen der CDU/CSU, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3314.160", 
   "children": [], 
   "end": "3322.280", 
   "id": "s001140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "SPD und FDP w\u00fcnschen \u00dcberweisung zur federf\u00fchrenden Beratung an den Ausschuss f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur sowie mitberatend an den Innenausschuss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3322.280", 
   "children": [], 
   "end": "3325.160", 
   "id": "s001141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Finanzausschuss und den Haushaltsausschuss."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3325.160", 
   "children": [], 
   "end": "3329.640", 
   "id": "s001142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir stimmen nach st\u00e4ndiger \u00dcbung zuerst \u00fcber den Antrag auf Ausschuss\u00fcberweisung ab. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3329.640", 
   "children": [], 
   "end": "3330.640", 
   "id": "s001143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich frage deshalb: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3330.640", 
   "children": [], 
   "end": "3332.880", 
   "id": "s001144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer stimmt f\u00fcr die beantragte \u00dcberweisung?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3337.120", 
   "children": [], 
   "end": "3338.080", 
   "id": "s001145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer stimmt dagegen?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3340.600", 
   "children": [], 
   "end": "3341.480", 
   "id": "s001146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Enthaltungen?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3341.480", 
   "children": [], 
   "end": "3346.800", 
   "id": "s001147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann ist die \u00dcberweisung gegen die Stimmen von B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen bei Zustimmung aller anderen Fraktionen des Hauses so beschlossen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3346.800", 
   "children": [], 
   "end": "3353.040", 
   "id": "s001148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit stimmen wir heute \u00fcber den Antrag auf Drucksache\u00a019/977 in der Sache nicht ab."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3353.040", 
   "children": [], 
   "end": "3356.800", 
   "id": "s001149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir kommen zu den Tagesordnungspunkten\u00a018\u00a0a bis 18\u00a0h sowie Zusatzpunkt\u00a03 und Tagesordnungspunkt\u00a08. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3356.800", 
   "children": [], 
   "end": "3360.960", 
   "id": "s001150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es handelt sich um \u00dcberweisungen im vereinfachten Verfahren ohne Debatte."
   ]
  }
 ]
}