{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "13.280", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Entschuldigung.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.280", 
   "children": [], 
   "end": "15.040", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.040", 
   "children": [], 
   "end": "23.360", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.360", 
   "children": [], 
   "end": "51.240", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Am 17.\u00a0Februar 2018 hat die Demokratie in Deutschland schweren Schaden erlitten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.240", 
   "children": [], 
   "end": "57.880", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das im Grundgesetz verbriefte Demonstrationsrecht wurde durch die rot-rot-gr\u00fcne Berliner Landesregierung ausgehebelt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.880", 
   "children": [], 
   "end": "60.600", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Helfer waren die Berliner Polizeif\u00fchrung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.600", 
   "children": [], 
   "end": "65.760", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "linke Politiker und die demokratiefeindliche Antifa."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.760", 
   "children": [], 
   "end": "67.680", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die von Leyla Bilge\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.680", 
   "children": [], 
   "end": "69.640", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einer Kurdin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.640", 
   "children": [], 
   "end": "74.360", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die gegen Kinderehen k\u00e4mpft und sich f\u00fcr menschenw\u00fcrdige Verh\u00e4ltnisse in Fl\u00fcchtlingslagern einsetzt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.360", 
   "children": [], 
   "end": "75.240", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "angemeldete, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.240", 
   "children": [], 
   "end": "84.640", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von mehreren Frauenrechtsinitiativen unterst\u00fctzte Demonstration wurde durch die oben genannten Akteure aktiv behindert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.640", 
   "children": [], 
   "end": "86.800", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist nicht nur undemokratisch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.800", 
   "children": [], 
   "end": "89.240", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch strafbewehrt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.240", 
   "children": [], 
   "end": "94.880", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach circa einem Kilometer wurde der Demonstrationszug wegen einer Blockade von Linksextremisten gestoppt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.880", 
   "children": [], 
   "end": "96.680", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Polizeif\u00fchrung vor Ort beteuerte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.680", 
   "children": [], 
   "end": "98.280", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Blockade ger\u00e4umt w\u00fcrde; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.280", 
   "children": [], 
   "end": "100.160", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann k\u00f6nne es weitergehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.160", 
   "children": [], 
   "end": "101.680", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aus jetziger Sicht bezweifle ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.680", 
   "children": [], 
   "end": "102.840", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das jemals geplant war. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.840", 
   "children": [], 
   "end": "104.560", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Geplant war aus meiner Sicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.560", 
   "children": [], 
   "end": "108.240", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Demonstration an genau diesem Ort zu beenden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.240", 
   "children": [], 
   "end": "113.200", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alternativrouten durch Seitenstra\u00dfen wurden abgelehnt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.200", 
   "children": [], 
   "end": "119.440", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach circa zweieinhalb Stunden musste die Anmelderin die Demonstration beenden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.440", 
   "children": [], 
   "end": "123.920", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Abschlusskundgebung am Kanzleramt sollte trotz alledem stattfinden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.920", 
   "children": [], 
   "end": "127.640", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt wurde die Taktik der Polizeif\u00fchrung wirklich bemerkenswert: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.640", 
   "children": [], 
   "end": "128.920", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf dem Weg zum Kanzleramt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.920", 
   "children": [], 
   "end": "129.640", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in kleinen Gruppen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.640", 
   "children": [], 
   "end": "132.440", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wurden wir immer wieder eingekesselt und aufgefordert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.440", 
   "children": [], 
   "end": "134.200", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach Hause zu gehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.200", 
   "children": [], 
   "end": "136.560", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Offensichtlich wollte man verhindern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.560", 
   "children": [], 
   "end": "139.920", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich zu viele Demonstranten vor dem Kanzleramt versammeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.920", 
   "children": [], 
   "end": "140.320", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage Ihnen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.320", 
   "children": [], 
   "end": "144.560", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So etwas habe ich bei einer Demonstration noch nie erlebt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.560", 
   "children": [], 
   "end": "145.160", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.160", 
   "children": [], 
   "end": "149.200", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren von Linken bis Gr\u00fcnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.200", 
   "children": [], 
   "end": "152.320", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben sich an diesem Rechtsbruch mitschuldig gemacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.320", 
   "children": [], 
   "end": "156.200", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil Ihre Mitglieder aktiv die Antifa unterst\u00fctzen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.200", 
   "children": [], 
   "end": "158.840", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einige mit ihrer pers\u00f6nlichen Anwesenheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.840", 
   "children": [], 
   "end": "159.520", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "andere, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.520", 
   "children": [], 
   "end": "166.320", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem sie ihnen mit verbalen Ausf\u00e4llen gegen\u00fcber Andersdenken die moralische Legitimation liefern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.320", 
   "children": [], 
   "end": "177.640", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von mehreren aktiven und ehemaligen Bundestagsabgeordneten wurde in verschiedenen sozialen Medien zu Straftaten aufgerufen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.640", 
   "children": [], 
   "end": "178.800", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Andere Abgeordnete, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.800", 
   "children": [], 
   "end": "180.160", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie zum Beispiel Frau Lay, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.160", 
   "children": [], 
   "end": "182.160", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "twitterten ihre Freude dar\u00fcber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.160", 
   "children": [], 
   "end": "185.040", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Recht auf Versammlungsfreiheit ausgehebelt wurde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.040", 
   "children": [], 
   "end": "188.360", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das nenne ich ein sehr spezielles Demokratieverst\u00e4ndnis."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.360", 
   "children": [], 
   "end": "194.360", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich gibt es keine vern\u00fcnftigen Argumente dagegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.360", 
   "children": [], 
   "end": "196.560", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Frauen daf\u00fcr demonstrieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.560", 
   "children": [], 
   "end": "201.240", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich frei und ohne Angst im \u00f6ffentlichen Raum bewegen zu k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.240", 
   "children": [], 
   "end": "205.720", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber immer wenn Linke und Gr\u00fcne keine vern\u00fcnftigen Argumente haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.720", 
   "children": [], 
   "end": "207.840", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird die Nazikeule ausgepackt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.840", 
   "children": [], 
   "end": "209.360", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Frauen und M\u00e4nner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.360", 
   "children": [], 
   "end": "211.320", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die am Sonnabend auf die Stra\u00dfe gegangen sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.320", 
   "children": [], 
   "end": "216.760", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hatten so wenig mit Nationalsozialisten zu tun wie die SPD mit einer Volkspartei; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.760", 
   "children": [], 
   "end": "219.960", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie liegt laut INSA gerade noch bei 15,5\u00a0Prozent."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.960", 
   "children": [], 
   "end": "221.480", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber auch Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.480", 
   "children": [], 
   "end": "225.280", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren von CDU und FDP, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.280", 
   "children": [], 
   "end": "227.280", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind nicht ganz unschuldig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.280", 
   "children": [], 
   "end": "229.120", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil Sie \u00fcber Jahrzehnte hingenommen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.120", 
   "children": [], 
   "end": "238.400", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Antifa durch vorgelagerte Vereine finanziell unterst\u00fctzt wird und Straftaten der Antifa nicht konsequent verfolgt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.400", 
   "children": [], 
   "end": "240.560", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Haben Sie endlich den Mut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.560", 
   "children": [], 
   "end": "241.800", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gegen dieses linke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.800", 
   "children": [], 
   "end": "247.160", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verbrecherische Klientel konsequent vorzugehen!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.160", 
   "children": [], 
   "end": "247.880", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Glauben Sie mir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.880", 
   "children": [], 
   "end": "251.240", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren von FDP und CDU: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.240", 
   "children": [], 
   "end": "254.680", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Antifa sucht Sie nur deswegen nicht heim, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.680", 
   "children": [], 
   "end": "257.040", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sie die AfD im Fokus hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.040", 
   "children": [], 
   "end": "257.600", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.600", 
   "children": [], 
   "end": "258.160", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die AfD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.160", 
   "children": [], 
   "end": "264.160", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als Hauptfeind nicht w\u00e4ren und Sie eine auch nur ansatzweise konservative Politik verfolgten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.160", 
   "children": [], 
   "end": "266.200", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann w\u00fcrden Ihre B\u00fcros zerst\u00f6rt werden,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.200", 
   "children": [], 
   "end": "268.680", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann w\u00fcrden die Autos Ihrer Politiker brennen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.680", 
   "children": [], 
   "end": "270.840", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann w\u00fcrden Ihre Mitarbeiter angegriffen werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.840", 
   "children": [], 
   "end": "272.080", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seien Sie also froh, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.080", 
   "children": [], 
   "end": "272.680", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es uns, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.680", 
   "children": [], 
   "end": "273.560", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die AfD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.560", 
   "children": [], 
   "end": "274.080", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gibt!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.080", 
   "children": [], 
   "end": "278.480", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sonst m\u00fcssten Sie unseren Part \u00fcbernehmen und sich beschimpfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.480", 
   "children": [], 
   "end": "280.120", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "anspucken und angreifen lassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.120", 
   "children": [], 
   "end": "282.880", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist n\u00e4mlich f\u00fcr unsere Mitglieder Alltag."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.880", 
   "children": [], 
   "end": "284.560", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Den Polizeibeamten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.560", 
   "children": [], 
   "end": "286.120", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die am Sonnabend vor Ort waren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.120", 
   "children": [], 
   "end": "287.840", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00f6chte ich eines sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.840", 
   "children": [], 
   "end": "289.800", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.800", 
   "children": [], 
   "end": "292.640", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit denen ihr euch am Sonnabend\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.640", 
   "children": [], 
   "end": "295.640", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob freiwillig oder h\u00f6chstwahrscheinlich unfreiwillig\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.640", 
   "children": [], 
   "end": "296.720", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verbr\u00fcdert habt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "296.720", 
   "children": [], 
   "end": "299.000", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hassen euch abgrundtief. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "299.000", 
   "children": [], 
   "end": "303.280", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denen ist eure Gesundheit vollkommen egal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.280", 
   "children": [], 
   "end": "305.440", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sie w\u00fcrden auch euren Tod billigend in Kauf nehmen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.440", 
   "children": [], 
   "end": "307.920", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das hat man beim G-20-Gipfel gesehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.920", 
   "children": [], 
   "end": "312.640", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe das in meiner \u00fcber 30-j\u00e4hrigen Berufspraxis nicht nur einmal erlebt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.640", 
   "children": [], 
   "end": "320.200", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sp\u00e4testens am 30.\u00a0April werdet ihr aus deren M\u00fcndern wieder \u201eGanz Berlin hasst die Polizei\u201c h\u00f6ren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "320.200", 
   "children": [], 
   "end": "321.520", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr werdet von denen mit Steinen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "321.520", 
   "children": [], 
   "end": "323.040", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Flaschen und B\u00f6llern beworfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "323.040", 
   "children": [], 
   "end": "323.920", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gejagt und, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "323.920", 
   "children": [], 
   "end": "325.320", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn ihr nicht auf euch aufpasst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "325.320", 
   "children": [], 
   "end": "326.520", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verpr\u00fcgelt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "326.520", 
   "children": [], 
   "end": "327.320", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Politiker, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "327.320", 
   "children": [], 
   "end": "331.000", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die euch am Sonnabend im Geiste auf die Schulter geklopft haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "331.000", 
   "children": [], 
   "end": "332.120", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verachten euch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "332.120", 
   "children": [], 
   "end": "335.080", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen euch dem Terror der Antifa ungesch\u00fctzt aussetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "335.080", 
   "children": [], 
   "end": "336.360", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem sie euch zwingen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "336.360", 
   "children": [], 
   "end": "337.840", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Namensschilder zu tragen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "337.840", 
   "children": [], 
   "end": "341.160", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vereinzelt wollen sie euch gar unbewaffnet auf die Stra\u00dfe schicken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "341.160", 
   "children": [], 
   "end": "341.840", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Passt auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "341.840", 
   "children": [], 
   "end": "344.560", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wen ihr euch zum Freund nehmt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "344.560", 
   "children": [], 
   "end": "351.160", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Gegensatz zur Antifa und zu ihrem politischen Arm in den Parlamenten wollen wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "351.160", 
   "children": [], 
   "end": "353.640", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ihr das Gewaltmonopol habt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "353.640", 
   "children": [], 
   "end": "358.200", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ihr die Bev\u00f6lkerung sch\u00fctzt und f\u00fcr Sicherheit und Ordnung sorgt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "358.200", 
   "children": [], 
   "end": "361.680", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Gegensatz zu denen wollen wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "361.680", 
   "children": [], 
   "end": "373.160", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ihr jeden Tag unverletzt zu euren Familien heimkehrt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "373.160", 
   "children": [], 
   "end": "373.880", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "373.880", 
   "children": [], 
   "end": "378.400", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir fahren in der Aktuellen Stunde \u201eDemonstrationsrechte von Frauen st\u00e4rken\u201c fort. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "378.400", 
   "children": [], 
   "end": "382.960", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort hat der Abgeordnete Marian Wendt f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}