{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "11.720", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Bundestagspr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.720", 
   "children": [], 
   "end": "14.040", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.040", 
   "children": [], 
   "end": "20.000", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch heute haben wir leider wieder eindr\u00fccklich zu h\u00f6ren bekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.000", 
   "children": [], 
   "end": "21.440", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie die AfD versucht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.440", 
   "children": [], 
   "end": "23.040", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "uns hier vorzuf\u00fchren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.040", 
   "children": [], 
   "end": "24.280", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage Ihnen eines: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.280", 
   "children": [], 
   "end": "30.720", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir als Union brauchen uns beim Thema \u201edoppelte Staatsb\u00fcrgerschaft\u201c von Ihnen nicht vorf\u00fchren zu lassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.720", 
   "children": [], 
   "end": "31.680", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das tun wir auch nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.680", 
   "children": [], 
   "end": "32.920", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und wir werden uns auch nicht jagen lassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.920", 
   "children": [], 
   "end": "34.160", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie es versuchen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.160", 
   "children": [], 
   "end": "45.560", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben beim Thema \u201edoppelte Staatsb\u00fcrgerschaft\u201c eine ganz klare und deutliche Position und brauchen erst recht keine Belehrungen von der sogenannten Alternative. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.560", 
   "children": [], 
   "end": "50.280", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Staatsb\u00fcrgerschaft ist mehr als ein Bonbon, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.280", 
   "children": [], 
   "end": "52.680", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das man einfach einmal so mitnimmt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.680", 
   "children": [], 
   "end": "57.280", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie ist f\u00fcr mich Ausdruck der tiefen Verbundenheit mit dem Land, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.280", 
   "children": [], 
   "end": "58.280", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem man lebt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.280", 
   "children": [], 
   "end": "64.040", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie zeigt f\u00fcr mich die Verwurzelung in dieser Gesellschaft und das Bekenntnis zu den damit verbundenen Rechten und Pflichten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.040", 
   "children": [], 
   "end": "66.600", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man \u00fcbernimmt mit ihr Verantwortung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.600", 
   "children": [], 
   "end": "74.800", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach der pr\u00e4gnanten Formulierung von Joachim Gauck treten auch zu uns Zugewanderte in unsere Verantwortungsgemeinschaft ein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.800", 
   "children": [], 
   "end": "76.440", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einfach einen Pass zu bekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.440", 
   "children": [], 
   "end": "79.400", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit man es bei der Einreise einfacher hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.400", 
   "children": [], 
   "end": "81.520", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist mit der Union nicht m\u00f6glich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.520", 
   "children": [], 
   "end": "91.400", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die CDU hat mit dieser klaren und einfachen Position bereits 1999 die Wahl in Hessen gewonnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.400", 
   "children": [], 
   "end": "102.360", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch auf dem Bundesparteitag der CDU haben wir uns deutlich f\u00fcr die Abschaffung der doppelten Staatsb\u00fcrgerschaft und f\u00fcr die Einf\u00fchrung der Optionspflicht im Grundsatz ausgesprochen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.360", 
   "children": [], 
   "end": "103.400", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Optionspflicht\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.400", 
   "children": [], 
   "end": "104.840", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir kommen noch dazu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.840", 
   "children": [], 
   "end": "106.200", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum sie noch immer besteht; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.200", 
   "children": [], 
   "end": "109.000", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da war ein Fehler in der Rede des Kollegen Curio\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.000", 
   "children": [], 
   "end": "112.240", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "halte ich f\u00fcr eine sinnvolle Regelung f\u00fcr Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.240", 
   "children": [], 
   "end": "115.880", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die hier geboren sind und deren Eltern Ausl\u00e4nder sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.880", 
   "children": [], 
   "end": "117.360", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sollen entscheiden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.360", 
   "children": [], 
   "end": "121.880", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob sie sich f\u00fcr das Land und die Gesellschaft der Eltern verantwortlich f\u00fchlen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.880", 
   "children": [], 
   "end": "125.440", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Oder sie k\u00f6nnen Verantwortung f\u00fcr unser Land \u00fcbernehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.440", 
   "children": [], 
   "end": "127.920", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem sie den deutschen Pass annehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.920", 
   "children": [], 
   "end": "128.720", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Niemand kann\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.720", 
   "children": [], 
   "end": "129.840", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aus meiner Sicht\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.840", 
   "children": [], 
   "end": "131.760", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zwei Gesellschaften dienen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.760", 
   "children": [], 
   "end": "134.800", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "immer wieder wird es Loyalit\u00e4tskonflikte geben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.800", 
   "children": [], 
   "end": "136.840", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer l\u00e4nger in unserem Land lebt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.840", 
   "children": [], 
   "end": "140.520", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "soll und darf sich auch zu diesem bekennen k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.520", 
   "children": [], 
   "end": "142.640", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die franz\u00f6sischen Hugenotten zum Beispiel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.640", 
   "children": [], 
   "end": "144.680", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die vor 200\u00a0Jahren eingewandert sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.680", 
   "children": [], 
   "end": "150.280", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind auch alle Deutsche geworden und haben sich zu unserem Land bekannt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.280", 
   "children": [], 
   "end": "156.160", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich darf Ihnen ein Beispiel f\u00fcr einen gelungenen Integrationsprozess geben und daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.160", 
   "children": [], 
   "end": "157.800", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wichtig es ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.800", 
   "children": [], 
   "end": "161.600", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich f\u00fcr eine Sache zu entscheiden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.600", 
   "children": [], 
   "end": "168.280", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Cheema Sukhdev Singh kam vor zehn Jahren mit seiner Frau als Inder in meine Heimatstadt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.280", 
   "children": [], 
   "end": "170.120", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er betreibt dort ein Restaurant, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.120", 
   "children": [], 
   "end": "176.680", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "besch\u00e4ftigt vier bis sechs Angestellte und zahlt gut und gerne Steuern und Sozialabgaben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.680", 
   "children": [], 
   "end": "181.720", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir verstehen uns blendend und k\u00f6nnen vortrefflich \u00fcber Politik streiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.720", 
   "children": [], 
   "end": "184.160", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Voller Stolz hat er mir letzten September berichtet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.160", 
   "children": [], 
   "end": "187.840", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass er einen Termin zur Einb\u00fcrgerung bekommen hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.840", 
   "children": [], 
   "end": "192.840", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Am 28.\u00a0September letzten Jahres ist er deutscher Staatsb\u00fcrger geworden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.840", 
   "children": [], 
   "end": "195.000", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als ich ihn im Oktober wieder besuchte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.000", 
   "children": [], 
   "end": "197.160", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zeigte er mir voller Freude seine Ausweise, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.160", 
   "children": [], 
   "end": "201.800", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Einb\u00fcrgerungsurkunde und auch den durchgestrichenen indischen Pass. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.800", 
   "children": [], 
   "end": "203.120", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr ihn war klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.120", 
   "children": [], 
   "end": "204.960", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er m\u00f6chte hier in Deutschland leben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.960", 
   "children": [], 
   "end": "207.960", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihm gef\u00e4llt unsere Heimatstadt Torgau sehr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.960", 
   "children": [], 
   "end": "213.200", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb legte er die indische Staatsb\u00fcrgerschaft ab und nahm voller Stolz die deutsche an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.200", 
   "children": [], 
   "end": "213.960", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als Kr\u00f6nung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.960", 
   "children": [], 
   "end": "216.000", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das darf ich hier noch sagen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.000", 
   "children": [], 
   "end": "217.880", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist er sogar CDU-Mitglied geworden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.880", 
   "children": [], 
   "end": "219.200", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein Weg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.200", 
   "children": [], 
   "end": "221.000", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der zeigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.000", 
   "children": [], 
   "end": "225.400", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man sich nicht nur formell zu einem Staat bekennt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.400", 
   "children": [], 
   "end": "232.680", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch inhaltlich in diesem mitarbeiten m\u00f6chte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.680", 
   "children": [], 
   "end": "235.680", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es braucht mehr solcher Beispiele; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.680", 
   "children": [], 
   "end": "244.560", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn sie sind der Schlussstein einer erfolgreichen Integration und ein Bekenntnis zu unserem Land."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.560", 
   "children": [], 
   "end": "249.360", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die CDU Sachsen schlussfolgerte auf ihrem letzten Landesparteitag richtigerweise: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.360", 
   "children": [], 
   "end": "254.720", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die doppelte Staatsb\u00fcrgerschaft hat sich als Integrationshindernis erwiesen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.720", 
   "children": [], 
   "end": "256.720", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb lehnen wir es ab, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.720", 
   "children": [], 
   "end": "261.320", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Kinder ausl\u00e4ndischer Eltern in Deutschland automatisch Deutsche werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.320", 
   "children": [], 
   "end": "263.760", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Optionszwang muss wieder gelten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.760", 
   "children": [], 
   "end": "265.720", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer wirklich Deutscher werden will, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.720", 
   "children": [], 
   "end": "267.880", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "braucht keine weitere Staatsb\u00fcrgerschaft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.880", 
   "children": [], 
   "end": "271.280", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Ganz entspannt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.280", 
   "children": [], 
   "end": "273.640", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun k\u00f6nnen Sie sich fragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.640", 
   "children": [], 
   "end": "276.360", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum wir der AfD nicht zustimmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.360", 
   "children": [], 
   "end": "282.400", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weil unsere Begr\u00fcndungen f\u00fcr die Ablehnung der doppelten Staatsb\u00fcrgerschaft diametral\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.400", 
   "children": [], 
   "end": "283.160", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wirklich diametral\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.160", 
   "children": [], 
   "end": "284.440", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unterschiedlich sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.440", 
   "children": [], 
   "end": "289.720", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Blick in die Begr\u00fcndung Ihres Gesetzentwurfs belegt das auch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.720", 
   "children": [], 
   "end": "294.560", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schon die Begriffswahl mit der unverhohlenen Herabsch\u00e4tzung von Nichtdeutschen,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.560", 
   "children": [], 
   "end": "300.480", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Text \u201eFremdstaatler\u201c und \u201efremdkulturelle Personen\u201c genannt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.480", 
   "children": [], 
   "end": "303.400", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zeigt Ihr abermaliges Anliegen von Abschottung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.400", 
   "children": [], 
   "end": "305.720", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ausgrenzung und Diskriminierung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.720", 
   "children": [], 
   "end": "307.520", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr Text suggeriert ganz einfach: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.520", 
   "children": [], 
   "end": "315.000", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Problem sind die Ausl\u00e4nder. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "315.000", 
   "children": [], 
   "end": "319.440", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr das Problem haben Sie sogar einen Namen gefunden: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "319.440", 
   "children": [], 
   "end": "320.440", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die T\u00fcrken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "320.440", 
   "children": [], 
   "end": "326.120", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei gibt es laut Statistik mindestens genauso viele russische wie t\u00fcrkische Doppelstaatler."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "326.120", 
   "children": [], 
   "end": "326.760", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Wendt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "326.760", 
   "children": [], 
   "end": "330.320", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es gibt den Wunsch nach einer Zwischenfrage aus der AfD-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "330.320", 
   "children": [], 
   "end": "332.000", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir verschlie\u00dfen uns den Debatten nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "332.000", 
   "children": [], 
   "end": "334.160", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und deswegen lasse ich sie zu."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "334.160", 
   "children": [], 
   "end": "336.360", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "336.360", 
   "children": [], 
   "end": "339.240", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "339.240", 
   "children": [], 
   "end": "341.480", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben gerade gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "341.480", 
   "children": [], 
   "end": "345.120", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie uns in der Sache schon zustimmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "345.120", 
   "children": [], 
   "end": "347.080", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da hier auch eine ganze Menge B\u00fcrger zusehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "347.080", 
   "children": [], 
   "end": "347.760", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "frage ich Sie: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "347.760", 
   "children": [], 
   "end": "351.320", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "K\u00f6nnen die f\u00fcr sich mit nach Hause nehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "351.320", 
   "children": [], 
   "end": "353.160", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie bei der Politik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "353.160", 
   "children": [], 
   "end": "353.720", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "353.720", 
   "children": [], 
   "end": "356.720", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Dinge nicht nach ihrem Inhalt und der Wirkung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "356.720", 
   "children": [], 
   "end": "357.920", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sie entfalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "357.920", 
   "children": [], 
   "end": "358.600", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beurteilen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "358.600", 
   "children": [], 
   "end": "359.520", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern nur danach, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "359.520", 
   "children": [], 
   "end": "360.640", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von wem sie kommen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "360.640", 
   "children": [], 
   "end": "361.280", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "361.280", 
   "children": [], 
   "end": "363.640", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie mir richtig zugeh\u00f6rt h\u00e4tten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "363.640", 
   "children": [], 
   "end": "366.040", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "h\u00e4tten Sie bemerkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "366.040", 
   "children": [], 
   "end": "372.080", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ich mich inhaltlich mit Ihren Argumenten und der Begr\u00fcndung Ihres Gesetzentwurfs auseinandergesetzt habe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "372.080", 
   "children": [], 
   "end": "373.000", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe nicht gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "373.000", 
   "children": [], 
   "end": "373.200", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ich es ablehne, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "373.200", 
   "children": [], 
   "end": "374.480", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es von Ihnen kommt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "374.480", 
   "children": [], 
   "end": "374.680", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "374.680", 
   "children": [], 
   "end": "376.000", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich habe Ihnen das beschrieben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "376.000", 
   "children": [], 
   "end": "379.120", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie werden von mir gleich sogar noch Weiteres dazu h\u00f6ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "379.120", 
   "children": [], 
   "end": "381.880", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum wir das inhaltlich konkret ablehnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "381.880", 
   "children": [], 
   "end": "385.200", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von daher gibt es von meiner Seite kein Problem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "385.200", 
   "children": [], 
   "end": "388.040", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und von daher sehe ich an dieser Stelle auch keinen Konflikt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "388.040", 
   "children": [], 
   "end": "390.560", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich werde gleich sogar noch erl\u00e4utern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "390.560", 
   "children": [], 
   "end": "392.440", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum die Optionspflicht aktuell weiter besteht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "392.440", 
   "children": [], 
   "end": "400.320", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sollten sich einmal intensiver und auch inhaltlich mit den Gesetzen dieses Landes auseinandersetzen und nicht nur pauschal in \u00dcberschriften und Buzzwords denken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "400.320", 
   "children": [], 
   "end": "407.040", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir waren beim Punkt der statistischen Daten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "407.040", 
   "children": [], 
   "end": "411.880", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt in Deutschland genauso viele t\u00fcrkische wie russische Doppelstaatler. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "411.880", 
   "children": [], 
   "end": "413.440", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber das verschweigen Sie einfach. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "413.440", 
   "children": [], 
   "end": "414.200", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "414.200", 
   "children": [], 
   "end": "417.840", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weil Sie dann die Russen als einer \u201efremdstaatlichen\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "417.840", 
   "children": [], 
   "end": "420.200", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201enichtaufgekl\u00e4rten Lebenskultur entstammend\u201c bezeichnen m\u00fcssten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "420.200", 
   "children": [], 
   "end": "422.560", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so wie Sie es in Ihrem Gesetzentwurf mit den T\u00fcrken machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "422.560", 
   "children": [], 
   "end": "425.840", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Doppelmoral kann man nicht zustimmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "425.840", 
   "children": [], 
   "end": "434.080", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die Union hat eine Staatsb\u00fcrgerschaft vor allen Dingen auch etwas mit Stolz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "434.080", 
   "children": [], 
   "end": "436.720", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verantwortung und Werten zu tun. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "436.720", 
   "children": [], 
   "end": "439.280", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber diese Worte kommen in Ihrem Gesetzentwurf gar nicht vor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "439.280", 
   "children": [], 
   "end": "441.640", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind nur vom Negativen gepr\u00e4gt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "441.640", 
   "children": [], 
   "end": "443.120", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es liegt auf der Hand, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "443.120", 
   "children": [], 
   "end": "445.480", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Hand, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "445.480", 
   "children": [], 
   "end": "449.240", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die diesen Gesetzentwurf geschrieben hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "449.240", 
   "children": [], 
   "end": "453.080", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von Hass gef\u00fchrt wurde."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "453.080", 
   "children": [], 
   "end": "458.200", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie einen Blick in das aktuelle Ausl\u00e4nderrecht werfen w\u00fcrden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "458.200", 
   "children": [], 
   "end": "459.000", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00fcrden Sie feststellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "459.000", 
   "children": [], 
   "end": "462.080", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Optionspflicht im Grundsatz bestehen bleibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "462.080", 
   "children": [], 
   "end": "466.160", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn es kann nur derjenige einen doppelten Pass erhalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "466.160", 
   "children": [], 
   "end": "467.440", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der sich integriert hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "467.440", 
   "children": [], 
   "end": "470.480", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr haben wir ganz harte Kriterien definiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "470.480", 
   "children": [], 
   "end": "472.320", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich an der Dauer des Aufenthaltes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "472.320", 
   "children": [], 
   "end": "476.400", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "am Spracherwerb und auch am Stand der Ausbildung orientieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "476.400", 
   "children": [], 
   "end": "478.720", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Grunds\u00e4tzlich muss man sich also entscheiden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "478.720", 
   "children": [], 
   "end": "479.560", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es sei denn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "479.560", 
   "children": [], 
   "end": "483.040", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "man hat gewisse Ausnahmetatbest\u00e4nde erf\u00fcllt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "483.040", 
   "children": [], 
   "end": "484.800", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die davon zeugen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "484.800", 
   "children": [], 
   "end": "489.400", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man ein Bekenntnis zu diesem Land und seinen Werten abgelegt hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "489.400", 
   "children": [], 
   "end": "493.840", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich darf abschlie\u00dfend f\u00fcr die Unionsfraktion feststellen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "493.840", 
   "children": [], 
   "end": "499.480", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind grunds\u00e4tzlich f\u00fcr die Beibehaltung der Optionspflicht bis zum 23.\u00a0Lebensjahr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "499.480", 
   "children": [], 
   "end": "501.000", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie ist f\u00fcr uns eine Kernforderung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "501.000", 
   "children": [], 
   "end": "503.080", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir werden daf\u00fcr sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "503.080", 
   "children": [], 
   "end": "506.440", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die deutsche Staatsb\u00fcrgerschaft weiterhin f\u00fcr die Werte Freiheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "506.440", 
   "children": [], 
   "end": "511.160", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stolz und Verantwortung steht und die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sich dahinter versammeln k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "511.160", 
   "children": [], 
   "end": "511.960", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "511.960", 
   "children": [], 
   "end": "522.960", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner ist der Kollege Sebastian Hartmann von der SPD-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}