{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "7.880", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.880", 
   "children": [], 
   "end": "10.400", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.400", 
   "children": [], 
   "end": "12.280", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.280", 
   "children": [], 
   "end": "13.640", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir alle registrieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.640", 
   "children": [], 
   "end": "16.640", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was um uns herum in der Welt passiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.640", 
   "children": [], 
   "end": "17.800", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir alle sehen auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.800", 
   "children": [], 
   "end": "24.920", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie bew\u00e4hrte Grunds\u00e4tze in Zweifel gezogen und Partnerschaften auf die Probe gestellt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.920", 
   "children": [], 
   "end": "25.680", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir alle sehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.680", 
   "children": [], 
   "end": "30.600", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sehr Europa durch seine geografische Lage exponiert ist; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.600", 
   "children": [], 
   "end": "32.840", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn die Kriege und Konflikte in Syrien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.840", 
   "children": [], 
   "end": "37.200", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Libyen oder der Ukraine finden nicht irgendwo auf der Welt statt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.200", 
   "children": [], 
   "end": "40.880", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern nur wenige Flugstunden von Berlin entfernt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.880", 
   "children": [], 
   "end": "41.960", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir alle sehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.960", 
   "children": [], 
   "end": "48.880", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Verletzung v\u00f6lkerrechtlich anerkannter Grenzen in Europa kein Tabu mehr ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.880", 
   "children": [], 
   "end": "50.400", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und wir alle sehen auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.400", 
   "children": [], 
   "end": "54.320", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sich der Schwerpunkt der Weltwirtschaft zunehmend verlagert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.320", 
   "children": [], 
   "end": "56.280", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ganz besonders nach Asien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.280", 
   "children": [], 
   "end": "57.680", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach China. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.680", 
   "children": [], 
   "end": "61.960", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Europ\u00e4ische Unternehmen sind nicht mehr in allen Bereichen an der Weltspitze. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.960", 
   "children": [], 
   "end": "68.520", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade im digitalen Bereich entwickeln sich andere Regionen deutlich schneller."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.520", 
   "children": [], 
   "end": "70.480", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin deshalb \u00fcberzeugt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.480", 
   "children": [], 
   "end": "73.880", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstens wartet die Welt nicht auf uns\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.880", 
   "children": [], 
   "end": "77.720", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weder auf uns in Deutschland noch auf uns in Europa\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.720", 
   "children": [], 
   "end": "92.040", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zweitens brauchen wir mehr denn je europ\u00e4ische Antworten auf die dr\u00e4ngenden gro\u00dfen Fragen unserer Zeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.040", 
   "children": [], 
   "end": "92.840", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist genau der Geist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.840", 
   "children": [], 
   "end": "97.560", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem wir auch morgen beim informellen Treffen der EU-Staats- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.560", 
   "children": [], 
   "end": "101.640", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Regierungschefs die Debatten \u00fcber Europas Zukunft f\u00fchren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.640", 
   "children": [], 
   "end": "103.080", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Noch einmal ein kurzer R\u00fcckblick: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.080", 
   "children": [], 
   "end": "108.160", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben 2016 in Bratislava begonnen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.160", 
   "children": [], 
   "end": "110.040", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einmal als Erkenntnis daraus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.040", 
   "children": [], 
   "end": "113.080", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir viele Entscheidungen zu langsam treffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.080", 
   "children": [], 
   "end": "115.560", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch als Antwort auf die Entscheidung der Briten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.560", 
   "children": [], 
   "end": "117.920", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Europ\u00e4ische Union zu verlassen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.920", 
   "children": [], 
   "end": "120.400", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen Prozess aufzusetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.400", 
   "children": [], 
   "end": "124.160", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir haben Schwerpunkte f\u00fcr das gemeinsame Handeln als Staats- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.160", 
   "children": [], 
   "end": "127.240", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Regierungschefs entwickelt in den Bereichen Migration, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.240", 
   "children": [], 
   "end": "133.760", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "innerer und \u00e4u\u00dferer Sicherheit sowie nicht zuletzt wirtschaftlicher und sozialer Entwicklungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.760", 
   "children": [], 
   "end": "139.640", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesen Bereichen wollen wir die Menschen mit konkreten Antworten \u00fcberzeugen und ihnen zeigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.640", 
   "children": [], 
   "end": "143.960", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Europa etwas f\u00fcr die Menschen in den einzelnen L\u00e4ndern erreicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.960", 
   "children": [], 
   "end": "150.400", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies haben wir anl\u00e4sslich der Feier zu 50\u00a0Jahren R\u00f6mische Vertr\u00e4ge im vergangenen Jahr noch einmal bekr\u00e4ftigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.400", 
   "children": [], 
   "end": "156.640", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Oktober letzten Jahres hat sich der Europ\u00e4ische Rat dazu ein ehrgeiziges Arbeitsprogramm gegeben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.640", 
   "children": [], 
   "end": "161.880", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit dem wir die einzelnen Arbeitsetappen bis zur Europawahl\u00a02019 bestimmt haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.880", 
   "children": [], 
   "end": "166.600", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darin ordnet sich auch der morgige informelle Rat ein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.600", 
   "children": [], 
   "end": "170.080", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist es auch alles andere als ein Zufall, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.080", 
   "children": [], 
   "end": "174.160", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das erste Kapitel des neuen Koalitionsvertrages von CDU, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.160", 
   "children": [], 
   "end": "177.720", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "CSU und SPD Europa gewidmet ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.720", 
   "children": [], 
   "end": "183.560", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielmehr ist das unsere nationale Antwort auf die europ\u00e4ische Agenda. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.560", 
   "children": [], 
   "end": "185.160", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und ich \u00fcbertreibe sicherlich nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.160", 
   "children": [], 
   "end": "186.320", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn ich feststelle: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.320", 
   "children": [], 
   "end": "191.160", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Prominenter stand Europa bisher in keinem Koalitionsvertrag. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.160", 
   "children": [], 
   "end": "192.960", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit betonen wir das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.960", 
   "children": [], 
   "end": "196.640", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was ich schon so oft mit dem Satz zum Ausdruck gebracht habe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.640", 
   "children": [], 
   "end": "200.840", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es Deutschland auf Dauer nur gutgehen kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.840", 
   "children": [], 
   "end": "202.640", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es auch Europa gutgeht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.640", 
   "children": [], 
   "end": "216.360", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit geben wir ein klares Bekenntnis zum europ\u00e4ischen Arbeitsprogramm ab, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.360", 
   "children": [], 
   "end": "221.120", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn wir brauchen einen neuen Aufbruch f\u00fcr Europa."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.120", 
   "children": [], 
   "end": "224.960", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Drei Bereiche sind dabei ganz besonders wichtig\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.960", 
   "children": [], 
   "end": "228.560", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch in meinen Gespr\u00e4chen heute und morgen in Br\u00fcssel\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.560", 
   "children": [], 
   "end": "232.720", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erstens das uns alle so sehr besch\u00e4ftigende Thema der Migration. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.720", 
   "children": [], 
   "end": "235.520", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier haben wir in unserem Koalitionsvertrag vereinbart, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.520", 
   "children": [], 
   "end": "239.840", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weiterhin konsequent an den Fluchtursachen anzusetzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.840", 
   "children": [], 
   "end": "241.040", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Niemand\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.040", 
   "children": [], 
   "end": "242.600", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "flieht er nun vor Krieg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.600", 
   "children": [], 
   "end": "245.200", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verfolgung oder Perspektivlosigkeit\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.200", 
   "children": [], 
   "end": "248.120", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verl\u00e4sst seine Heimat leichtfertig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.120", 
   "children": [], 
   "end": "250.800", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Umkehrschluss hei\u00dft das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.800", 
   "children": [], 
   "end": "266.640", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Kampf gegen Fluchtursachen ein Kampf f\u00fcr Lebensperspektiven in der Heimat oder zumindest nahe der Heimat zu sein hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.640", 
   "children": [], 
   "end": "268.200", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Am Freitagvormittag\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.200", 
   "children": [], 
   "end": "271.080", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also morgen direkt vor Beginn des informellen Rates\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.080", 
   "children": [], 
   "end": "273.240", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "findet ein Treffen der EU-Kommission, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.240", 
   "children": [], 
   "end": "277.760", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Afrikanischen Union und der Vereinten Nationen mit den f\u00fcnf Sahelstaaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.760", 
   "children": [], 
   "end": "278.440", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also Tschad, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.440", 
   "children": [], 
   "end": "279.000", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mali, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.000", 
   "children": [], 
   "end": "279.440", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Niger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.440", 
   "children": [], 
   "end": "281.600", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Burkina Faso und Mauretanien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.600", 
   "children": [], 
   "end": "281.760", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "statt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.760", 
   "children": [], 
   "end": "282.760", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an dem auch Frankreich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.760", 
   "children": [], 
   "end": "283.240", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Spanien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.240", 
   "children": [], 
   "end": "286.560", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Italien und Deutschland teilnehmen werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.560", 
   "children": [], 
   "end": "292.080", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hierbei werden wir uns mit der Kooperation beim Kampf gegen illegale Migration besch\u00e4ftigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.080", 
   "children": [], 
   "end": "298.920", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wird um Entwicklungshilfe sowie um den Kampf gegen den Terrorismus in der Region gehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.920", 
   "children": [], 
   "end": "300.920", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dank der EU-Kommission, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.920", 
   "children": [], 
   "end": "304.200", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dort bei der Koordination eine gro\u00dfe Rolle spielt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.200", 
   "children": [], 
   "end": "305.920", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind wir hier vorangekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.920", 
   "children": [], 
   "end": "311.360", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Deutschland hat sich in diese Kooperation in den letzten Monaten intensiv eingebracht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.360", 
   "children": [], 
   "end": "319.560", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insbesondere in Niger unterst\u00fctzen wir die Regierung beim Kampf gegen skrupellose und menschenverachtende Schlepper und Schleuser und schaffen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "319.560", 
   "children": [], 
   "end": "320.400", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "320.400", 
   "children": [], 
   "end": "321.840", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir immer wieder sehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "321.840", 
   "children": [], 
   "end": "324.640", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Voraussetzung f\u00fcr einen nachhaltigen Erfolg\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "324.640", 
   "children": [], 
   "end": "331.520", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gemeinsam mit der nigrischen Regierung Perspektiven f\u00fcr Arbeit und Bildung f\u00fcr die Menschen in den betroffenen Regionen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "331.520", 
   "children": [], 
   "end": "339.280", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Au\u00dferdem unterst\u00fctzen wir die wirklich sehr segensreiche Arbeit der Internationalen Organisation f\u00fcr Migration, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "339.280", 
   "children": [], 
   "end": "339.640", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "IOM, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "339.640", 
   "children": [], 
   "end": "341.160", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sehr intensiv."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "341.160", 
   "children": [], 
   "end": "343.440", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Koalitionsvertrag haben CDU, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "343.440", 
   "children": [], 
   "end": "349.760", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "CSU und SPD dar\u00fcber hinaus die Notwendigkeit eines wirkungsvollen Schutzes der europ\u00e4ischen Au\u00dfengrenzen unterstrichen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "349.760", 
   "children": [], 
   "end": "355.720", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und nicht zuletzt halten wir an der Notwendigkeit eines gemeinsamen europ\u00e4ischen Asylsystems fest, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "355.720", 
   "children": [], 
   "end": "361.080", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das krisenfest und endlich auch solidarisch sein muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "361.080", 
   "children": [], 
   "end": "365.200", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerade auch was die faire Verteilung von Fl\u00fcchtlingen innerhalb der EU angeht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "365.200", 
   "children": [], 
   "end": "365.640", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "365.640", 
   "children": [], 
   "end": "372.600", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "372.600", 
   "children": [], 
   "end": "376.920", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist das bei weitem unbefriedigendste Kapitel der europ\u00e4ischen Fl\u00fcchtlingspolitik; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "376.920", 
   "children": [], 
   "end": "379.040", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das steht v\u00f6llig au\u00dfer Frage. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "379.040", 
   "children": [], 
   "end": "381.040", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ebenso v\u00f6llig au\u00dfer Frage steht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "381.040", 
   "children": [], 
   "end": "384.400", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es mit Z\u00e4higkeit und mit Geduld gelingen wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "384.400", 
   "children": [], 
   "end": "387.600", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine nachhaltig solidarische L\u00f6sung zu finden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "387.600", 
   "children": [], 
   "end": "389.040", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unser Ziel ist es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "389.040", 
   "children": [], 
   "end": "393.160", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier bis Juni dieses Jahres wesentliche Schritte erreicht zu haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "393.160", 
   "children": [], 
   "end": "396.320", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweitens geht es um die Wirtschaft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "396.320", 
   "children": [], 
   "end": "402.240", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die St\u00e4rkung der Wettbewerbsf\u00e4higkeit der Europ\u00e4ischen Union ist und bleibt zentrale Aufgabe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "402.240", 
   "children": [], 
   "end": "409.200", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade in wirtschaftlich guten Zeiten ist es deshalb von gar nicht zu untersch\u00e4tzender Bedeutung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "409.200", 
   "children": [], 
   "end": "418.080", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es den Menschen in der Europ\u00e4ischen Union nach den schweren Jahren der europ\u00e4ischen Staatsschuldenkrise inzwischen wirtschaftlich zunehmend besser geht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "418.080", 
   "children": [], 
   "end": "423.320", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alle EU-Mitgliedstaaten verzeichnen ein stabiles Wachstum. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "423.320", 
   "children": [], 
   "end": "427.320", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Aussichten f\u00fcr dieses und f\u00fcr das kommende Jahr sind positiv. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "427.320", 
   "children": [], 
   "end": "434.120", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Europaweit haben heute so viele Menschen Arbeit wie seit neun Jahren nicht mehr."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "434.120", 
   "children": [], 
   "end": "434.680", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "434.680", 
   "children": [], 
   "end": "437.720", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir d\u00fcrfen uns auf diesen Erfolgen keineswegs ausruhen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "437.720", 
   "children": [], 
   "end": "439.800", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Gegenteil! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "439.800", 
   "children": [], 
   "end": "440.880", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht zum einen darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "440.880", 
   "children": [], 
   "end": "445.320", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schnelle Fortschritte bei der Gestaltung des digitalen Wandels zu machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "445.320", 
   "children": [], 
   "end": "448.000", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gelingt es uns Europ\u00e4ern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "448.000", 
   "children": [], 
   "end": "451.040", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die neuen technologischen M\u00f6glichkeiten so zu nutzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "451.040", 
   "children": [], 
   "end": "453.760", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir international wettbewerbsf\u00e4hig bleiben? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "453.760", 
   "children": [], 
   "end": "455.400", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Frage ist offen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "455.400", 
   "children": [], 
   "end": "459.000", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und davon h\u00e4ngt f\u00fcr die Zukunft der Wohlstand ab. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "459.000", 
   "children": [], 
   "end": "463.200", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb kommt der Schaffung des digitalen Binnenmarktes eine entscheidende\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "463.200", 
   "children": [], 
   "end": "464.080", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich w\u00fcrde sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "464.080", 
   "children": [], 
   "end": "464.800", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die entscheidende\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "464.800", 
   "children": [], 
   "end": "465.760", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bedeutung zu. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "465.760", 
   "children": [], 
   "end": "474.200", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die estnische Pr\u00e4sidentschaft hat hierzu auf dem Sondergipfel in Tallinn im vergangenen Herbst einen bedeutenden Beitrag geleistet und uns im \u00dcbrigen vor Augen gef\u00fchrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "474.200", 
   "children": [], 
   "end": "476.800", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie weit man auch national sein k\u00f6nnte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "476.800", 
   "children": [], 
   "end": "480.200", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht hier um den Ausbau der Infrastruktur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "480.200", 
   "children": [], 
   "end": "483.760", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Forschung im Chipbereich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "483.760", 
   "children": [], 
   "end": "487.640", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Forschung vor allem im Bereich der k\u00fcnstlichen Intelligenz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "487.640", 
   "children": [], 
   "end": "492.800", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Fragen der Besteuerung von internationalen Internetkonzernen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "492.800", 
   "children": [], 
   "end": "495.320", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Umsetzung der Datenschutz-Grundverordnung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "495.320", 
   "children": [], 
   "end": "500.840", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die im Mai dieses Jahres in Kraft tritt und die unsere Wirtschaft vor gro\u00dfe Herausforderungen stellen wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "500.840", 
   "children": [], 
   "end": "503.280", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es geht nat\u00fcrlich auch darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "503.280", 
   "children": [], 
   "end": "504.720", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Menschen mitzunehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "504.720", 
   "children": [], 
   "end": "511.440", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihre Sorgen und \u00c4ngste ernst zu nehmen und durch Weiterbildung und lebenslanges Lernen auch die Voraussetzungen daf\u00fcr zu schaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "511.440", 
   "children": [], 
   "end": "521.520", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass alle von dem digitalen Fortschritt profitieren k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "521.520", 
   "children": [], 
   "end": "523.720", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum anderen sind wir bei der Ausgestaltung der Wirtschafts- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "523.720", 
   "children": [], 
   "end": "527.360", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und W\u00e4hrungsunion keinesfalls am Ende angelangt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "527.360", 
   "children": [], 
   "end": "533.640", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb m\u00fcssen wir die Verbesserung der Wettbewerbsf\u00e4higkeit im Euro-Raum wirksamer verankern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "533.640", 
   "children": [], 
   "end": "538.040", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu geh\u00f6rt nat\u00fcrlich die Eigenverantwortung jedes Mitgliedstaates, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "538.040", 
   "children": [], 
   "end": "542.720", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "durch eigene ehrgeizige Reformen Wachstum und Stabilit\u00e4t zu st\u00e4rken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "542.720", 
   "children": [], 
   "end": "544.680", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei bleibt auch der Stabilit\u00e4ts- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "544.680", 
   "children": [], 
   "end": "548.400", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Wachstumspakt in Zukunft der Kompass unseres Handelns. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "548.400", 
   "children": [], 
   "end": "551.440", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Europa muss f\u00fcr uns dabei weiterhin gelten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "551.440", 
   "children": [], 
   "end": "554.880", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Haftung und Kontrolle stets zusammengehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "554.880", 
   "children": [], 
   "end": "559.120", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses Thema werden wir auf dem Rat im M\u00e4rz dieses Jahres vertieft er\u00f6rtern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "559.120", 
   "children": [], 
   "end": "565.360", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Parallel arbeitet die Euro-Gruppe intensiv an der Fortentwicklung der Bankenunion. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "565.360", 
   "children": [], 
   "end": "571.040", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich werden wir uns im M\u00e4rz dieses Jahres dann auch mit Fragen der Ausgestaltung der Wirtschafts- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "571.040", 
   "children": [], 
   "end": "573.400", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und W\u00e4hrungsunion insgesamt besch\u00e4ftigen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "573.400", 
   "children": [], 
   "end": "573.920", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Drittens, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "573.920", 
   "children": [], 
   "end": "575.160", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "575.160", 
   "children": [], 
   "end": "577.160", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist uns die gemeinsame Au\u00dfen- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "577.160", 
   "children": [], 
   "end": "578.240", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Sicherheitspolitik wichtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "578.240", 
   "children": [], 
   "end": "579.600", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "579.600", 
   "children": [], 
   "end": "582.160", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Europa nach au\u00dfen geschlossen auftritt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "582.160", 
   "children": [], 
   "end": "588.200", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein wesentlicher Beitrag hierzu ist die weitere St\u00e4rkung der gemeinsamen Zusammenarbeit in der Sicherheits- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "588.200", 
   "children": [], 
   "end": "590.120", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Verteidigungspolitik. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "590.120", 
   "children": [], 
   "end": "592.960", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben nach bemerkenswert kurzer Vorbereitungszeit\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "592.960", 
   "children": [], 
   "end": "596.480", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland und Frankreich haben hier eine entscheidende Rolle gespielt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "596.480", 
   "children": [], 
   "end": "602.960", 
   "id": "s000164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf dem Rat im Dezember letzten Jahres den Startschuss f\u00fcr die St\u00e4ndige Strukturierte Zusammenarbeit im Verteidigungsbereich gegeben\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "602.960", 
   "children": [], 
   "end": "603.440", 
   "id": "s000165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Projekt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "603.440", 
   "children": [], 
   "end": "606.960", 
   "id": "s000166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das jahrzehntelang in Europa nicht zustande gekommen ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "606.960", 
   "children": [], 
   "end": "609.880", 
   "id": "s000167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In den n\u00e4chsten Tagen geht es darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "609.880", 
   "children": [], 
   "end": "615.320", 
   "id": "s000168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ersten konkreten Projekte wirklich auf die Reihe zu bringen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "615.320", 
   "children": [], 
   "end": "616.800", 
   "id": "s000169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "616.800", 
   "children": [], 
   "end": "621.080", 
   "id": "s000170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lassen Sie mich kurze Bemerkungen zu der nationalen Diskussion machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "621.080", 
   "children": [], 
   "end": "621.840", 
   "id": "s000171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "621.840", 
   "children": [], 
   "end": "627.680", 
   "id": "s000172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere Bundeswehr leistet herausragende Arbeit in den internationalen Eins\u00e4tzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "627.680", 
   "children": [], 
   "end": "631.320", 
   "id": "s000173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind in der NATO der zweitgr\u00f6\u00dfte Truppensteller, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "631.320", 
   "children": [], 
   "end": "635.360", 
   "id": "s000174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "inklusive der truppenstellungsgleichen Eins\u00e4tze. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "635.360", 
   "children": [], 
   "end": "635.720", 
   "id": "s000175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "635.720", 
   "children": [], 
   "end": "637.800", 
   "id": "s000176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir spielen eine entscheidende Rolle. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "637.800", 
   "children": [], 
   "end": "643.160", 
   "id": "s000177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie mich an dieser Stelle unseren Soldatinnen und Soldaten hier zu Hause und im Ausland herzlich danken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "643.160", 
   "children": [], 
   "end": "654.840", 
   "id": "s000178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweitens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "654.840", 
   "children": [], 
   "end": "656.400", 
   "id": "s000179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben M\u00e4ngel in der Bundeswehr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "656.400", 
   "children": [], 
   "end": "660.520", 
   "id": "s000180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese M\u00e4ngel beruhen auf Entwicklungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "660.520", 
   "children": [], 
   "end": "662.120", 
   "id": "s000181", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in vielen Jahren zuvor stattgefunden haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "662.120", 
   "children": [], 
   "end": "664.240", 
   "id": "s000182", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist richtig und wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "664.240", 
   "children": [], 
   "end": "667.000", 
   "id": "s000183", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Wehrbeauftragte diese M\u00e4ngel benennt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "667.000", 
   "children": [], 
   "end": "670.000", 
   "id": "s000184", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist aber auch richtig und wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "670.000", 
   "children": [], 
   "end": "672.280", 
   "id": "s000185", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir dar\u00fcber nicht vergessen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "672.280", 
   "children": [], 
   "end": "674.240", 
   "id": "s000186", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was geleistet wurde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "674.240", 
   "children": [], 
   "end": "675.840", 
   "id": "s000187", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen aufpassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "675.840", 
   "children": [], 
   "end": "679.920", 
   "id": "s000188", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir international nicht in eine etwas zwiesp\u00e4ltige Rolle kommen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "679.920", 
   "children": [], 
   "end": "682.080", 
   "id": "s000189", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf der einen Seite zu beklagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "682.080", 
   "children": [], 
   "end": "685.360", 
   "id": "s000190", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was bei uns alles nicht passt und klappt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "685.360", 
   "children": [], 
   "end": "686.600", 
   "id": "s000191", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und auf der anderen Seite immer wieder\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "686.600", 
   "children": [], 
   "end": "687.480", 
   "id": "s000192", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich w\u00fcrde sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "687.480", 
   "children": [], 
   "end": "689.760", 
   "id": "s000193", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das passiert in keinem anderen Mitgliedsstaat der NATO\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "689.760", 
   "children": [], 
   "end": "693.200", 
   "id": "s000194", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Zielkorridor f\u00fcr Ausgaben infrage zu stellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "693.200", 
   "children": [], 
   "end": "697.000", 
   "id": "s000195", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem wir zugestimmt haben und zu dem wir uns selbst verpflichtet haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "697.000", 
   "children": [], 
   "end": "698.360", 
   "id": "s000196", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das passt nicht zusammen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "698.360", 
   "children": [], 
   "end": "701.560", 
   "id": "s000197", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und damit wird man kein verl\u00e4sslicher Verb\u00fcndeter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "701.560", 
   "children": [], 
   "end": "707.880", 
   "id": "s000198", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "707.880", 
   "children": [], 
   "end": "716.680", 
   "id": "s000199", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Neben der verst\u00e4rkten Sicherheitskooperation ist ein einheitliches europ\u00e4isches Auftreten in der Au\u00dfenpolitik Voraussetzung daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "716.680", 
   "children": [], 
   "end": "723.240", 
   "id": "s000200", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir unser europ\u00e4isches Gewicht in die L\u00f6sung von Konflikten und in die internationale Kooperation einbringen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "723.240", 
   "children": [], 
   "end": "727.680", 
   "id": "s000201", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei der gemeinsamen Au\u00dfenpolitik gibt es in der Europ\u00e4ischen Union noch viel zu tun. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "727.680", 
   "children": [], 
   "end": "730.600", 
   "id": "s000202", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das gilt f\u00fcr unsere Beziehungen in Richtung Russland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "730.600", 
   "children": [], 
   "end": "732.880", 
   "id": "s000203", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das gilt f\u00fcr unsere Beziehungen in Richtung China, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "732.880", 
   "children": [], 
   "end": "738.480", 
   "id": "s000204", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das gilt auch f\u00fcr unsere Rolle bei der L\u00f6sung regionaler Konflikte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "738.480", 
   "children": [], 
   "end": "740.160", 
   "id": "s000205", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "740.160", 
   "children": [], 
   "end": "741.240", 
   "id": "s000206", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "741.240", 
   "children": [], 
   "end": "743.320", 
   "id": "s000207", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihnen geht es wahrscheinlich so wie mir: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "743.320", 
   "children": [], 
   "end": "743.760", 
   "id": "s000208", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "743.760", 
   "children": [], 
   "end": "745.520", 
   "id": "s000209", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir im Augenblick sehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "745.520", 
   "children": [], 
   "end": "750.400", 
   "id": "s000210", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die schrecklichen Ereignisse in Syrien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "750.400", 
   "children": [], 
   "end": "754.320", 
   "id": "s000211", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Kampf eines Regimes nicht gegen Terroristen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "754.320", 
   "children": [], 
   "end": "756.880", 
   "id": "s000212", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern gegen seine eigene Bev\u00f6lkerung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "756.880", 
   "children": [], 
   "end": "759.120", 
   "id": "s000213", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die T\u00f6tung von Kindern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "759.120", 
   "children": [], 
   "end": "761.560", 
   "id": "s000214", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Zerst\u00f6ren von Krankenh\u00e4usern,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "761.560", 
   "children": [], 
   "end": "763.840", 
   "id": "s000215", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "all das ist ein Massaker, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "763.840", 
   "children": [], 
   "end": "768.280", 
   "id": "s000216", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das es zu verurteilen gilt und dem wir ein klares Nein entgegensetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "768.280", 
   "children": [], 
   "end": "770.200", 
   "id": "s000217", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind aber auch aufgefordert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "770.200", 
   "children": [], 
   "end": "771.040", 
   "id": "s000218", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu versuchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "771.040", 
   "children": [], 
   "end": "772.800", 
   "id": "s000219", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine gr\u00f6\u00dfere Rolle dabei zu spielen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "772.800", 
   "children": [], 
   "end": "776.080", 
   "id": "s000220", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um ein solches Massaker beenden zu k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "776.080", 
   "children": [], 
   "end": "778.200", 
   "id": "s000221", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darum m\u00fcssen wir uns als Europ\u00e4er bem\u00fchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "778.200", 
   "children": [], 
   "end": "783.040", 
   "id": "s000222", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "783.040", 
   "children": [], 
   "end": "786.920", 
   "id": "s000223", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Aufforderung gilt auch f\u00fcr die Verb\u00fcndeten des Assad-Regimes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "786.920", 
   "children": [], 
   "end": "790.280", 
   "id": "s000224", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ganz besonders f\u00fcr den Iran und Russland. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "790.280", 
   "children": [], 
   "end": "791.920", 
   "id": "s000225", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier gibt es eine Verantwortung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "791.920", 
   "children": [], 
   "end": "797.360", 
   "id": "s000226", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unser Bundesau\u00dfenminister hat heute fr\u00fch noch mit Herrn Maurer vom Internationalen Komitee vom Roten Kreuz telefoniert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "797.360", 
   "children": [], 
   "end": "800.000", 
   "id": "s000227", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und er wird mit dem russischen Au\u00dfenminister sprechen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "800.000", 
   "children": [], 
   "end": "800.680", 
   "id": "s000228", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen alles, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "800.680", 
   "children": [], 
   "end": "801.920", 
   "id": "s000229", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was in unserer Kraft steht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "801.920", 
   "children": [], 
   "end": "802.200", 
   "id": "s000230", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "802.200", 
   "children": [], 
   "end": "804.720", 
   "id": "s000231", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit dieses Massaker ein Ende findet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "804.720", 
   "children": [], 
   "end": "813.200", 
   "id": "s000232", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "813.200", 
   "children": [], 
   "end": "814.080", 
   "id": "s000233", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "CDU, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "814.080", 
   "children": [], 
   "end": "820.680", 
   "id": "s000234", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "CSU und SPD geben mit ihrer Koalitionsvereinbarung also wesentliche Impulse f\u00fcr eine deutsche Europapolitik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "820.680", 
   "children": [], 
   "end": "822.160", 
   "id": "s000235", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die erfolgreich sein kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "822.160", 
   "children": [], 
   "end": "824.560", 
   "id": "s000236", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In ihr dr\u00fcckt sich aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "824.560", 
   "children": [], 
   "end": "825.520", 
   "id": "s000237", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Deutschland bereit ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "825.520", 
   "children": [], 
   "end": "828.040", 
   "id": "s000238", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "seine Verantwortung zu \u00fcbernehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "828.040", 
   "children": [], 
   "end": "835.200", 
   "id": "s000239", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das leitet mich auch auf den Beratungen des morgigen informellen Europ\u00e4ischen Rates im Kreis der 27\u00a0Staats- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "835.200", 
   "children": [], 
   "end": "835.920", 
   "id": "s000240", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Regierungschefs\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "835.920", 
   "children": [], 
   "end": "837.920", 
   "id": "s000241", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gro\u00dfbritannien wird morgen nicht dabei sein\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "837.920", 
   "children": [], 
   "end": "845.360", 
   "id": "s000242", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf dem wir uns mit der Zukunft unserer europ\u00e4ischen Institutionen und dem k\u00fcnftigen Finanzrahmen der Europ\u00e4ischen Union befassen werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "845.360", 
   "children": [], 
   "end": "847.400", 
   "id": "s000243", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei wollen wir nicht vergessen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "847.400", 
   "children": [], 
   "end": "854.440", 
   "id": "s000244", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass 2019 ein Jahr mit vielen europapolitischen Umbr\u00fcchen sein wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "854.440", 
   "children": [], 
   "end": "858.600", 
   "id": "s000245", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb m\u00fcssen 2018 die Weichen richtig gestellt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "858.600", 
   "children": [], 
   "end": "865.960", 
   "id": "s000246", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ende M\u00e4rz n\u00e4chsten Jahres wird mit Gro\u00dfbritannien ein gro\u00dfes und wichtiges Land die Europ\u00e4ische Union verlassen,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "865.960", 
   "children": [], 
   "end": "875.080", 
   "id": "s000247", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zwei Monate sp\u00e4ter w\u00e4hlen die Europ\u00e4erinnen und Europ\u00e4er ein neues gemeinsames Parlament, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "875.080", 
   "children": [], 
   "end": "879.040", 
   "id": "s000248", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und im Herbst wird eine neue Europ\u00e4ische Kommission ernannt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "879.040", 
   "children": [], 
   "end": "884.520", 
   "id": "s000249", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im November\u00a02019 l\u00e4uft die zweite und letzte Amtszeit von Donald Tusk aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "884.520", 
   "children": [], 
   "end": "886.720", 
   "id": "s000250", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "des Pr\u00e4sidenten des Europ\u00e4ischen Rates. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "886.720", 
   "children": [], 
   "end": "890.840", 
   "id": "s000251", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf all diese Entwicklungen m\u00fcssen wir uns jetzt vorbereiten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "890.840", 
   "children": [], 
   "end": "894.400", 
   "id": "s000252", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das betrifft zum einen die Vorbereitung der Institutionen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "894.400", 
   "children": [], 
   "end": "896.480", 
   "id": "s000253", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "allen voran des Europ\u00e4ischen Parlaments\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "896.480", 
   "children": [], 
   "end": "898.000", 
   "id": "s000254", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf die n\u00e4chste Europawahl. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "898.000", 
   "children": [], 
   "end": "902.600", 
   "id": "s000255", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesem Zusammenhang werden wir auch \u00fcber das Thema Spitzenkandidaten sprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "902.600", 
   "children": [], 
   "end": "905.320", 
   "id": "s000256", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was ja ein Thema der Parteien ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "905.320", 
   "children": [], 
   "end": "906.760", 
   "id": "s000257", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Parteienfamilie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "906.760", 
   "children": [], 
   "end": "907.560", 
   "id": "s000258", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der ich angeh\u00f6re, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "907.560", 
   "children": [], 
   "end": "909.040", 
   "id": "s000259", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Europ\u00e4ische Volkspartei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "909.040", 
   "children": [], 
   "end": "912.920", 
   "id": "s000260", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat diese Institution des Spitzenkandidaten inzwischen in ihr Statut \u00fcbernommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "912.920", 
   "children": [], 
   "end": "920.240", 
   "id": "s000261", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Durch den Austritt Gro\u00dfbritanniens werden ja 73\u00a0Sitze im Europ\u00e4ischen Parlament frei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "920.240", 
   "children": [], 
   "end": "924.600", 
   "id": "s000262", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das Europ\u00e4ische Parlament schl\u00e4gt vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "924.600", 
   "children": [], 
   "end": "931.280", 
   "id": "s000263", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "27 von diesen 73\u00a0Sitzen neu zu verteilen und die \u00fcbrigen Sitze zun\u00e4chst einzusparen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "931.280", 
   "children": [], 
   "end": "933.600", 
   "id": "s000264", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch als Reserve f\u00fcr die Zukunft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "933.600", 
   "children": [], 
   "end": "938.040", 
   "id": "s000265", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich erwarte f\u00fcr diesen Vorschlag breite Zustimmung im Kreis der Staats- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "938.040", 
   "children": [], 
   "end": "939.120", 
   "id": "s000266", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Regierungschefs."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "939.120", 
   "children": [], 
   "end": "951.120", 
   "id": "s000267", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir d\u00fcrfen und k\u00f6nnen zum anderen die Debatte \u00fcber die Zukunft Europas nat\u00fcrlich nicht von der Debatte \u00fcber den neuen europ\u00e4ischen Finanzrahmen ab dem Jahr\u00a02021 trennen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "951.120", 
   "children": [], 
   "end": "955.480", 
   "id": "s000268", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb werden wir genau dar\u00fcber am Freitag auch zum ersten Mal diskutieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "955.480", 
   "children": [], 
   "end": "960.320", 
   "id": "s000269", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Rahmen ist ein Bestandteil der Antwort auf die Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "960.320", 
   "children": [], 
   "end": "963.600", 
   "id": "s000270", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was f\u00fcr ein Europa wir in Zukunft haben wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "963.600", 
   "children": [], 
   "end": "966.640", 
   "id": "s000271", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der neue Haushalt soll Europa unterst\u00fctzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "966.640", 
   "children": [], 
   "end": "969.960", 
   "id": "s000272", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die anstehenden Herausforderungen dann wirklich meistern zu k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "969.960", 
   "children": [], 
   "end": "976.560", 
   "id": "s000273", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die vereinbarten Priorit\u00e4ten m\u00fcssen sich deshalb in einem modernen Haushalt angemessen widerspiegeln."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "976.560", 
   "children": [], 
   "end": "979.080", 
   "id": "s000274", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei betrachte ich den Einschnitt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "979.080", 
   "children": [], 
   "end": "984.680", 
   "id": "s000275", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den der Austritt Gro\u00dfbritanniens ohne jeden Zweifel f\u00fcr die Europ\u00e4ische Union bedeutet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "984.680", 
   "children": [], 
   "end": "986.800", 
   "id": "s000276", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch als Chance, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "986.800", 
   "children": [], 
   "end": "990.840", 
   "id": "s000277", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die EU-Finanzen insgesamt auf den Pr\u00fcfstand zu stellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "990.840", 
   "children": [], 
   "end": "996.840", 
   "id": "s000278", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen den Blick f\u00fcr das Wesentliche sch\u00e4rfen und unsere Entscheidungen danach ausrichten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "996.840", 
   "children": [], 
   "end": "1002.000", 
   "id": "s000279", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in welchen Bereichen der europ\u00e4ische Mehrwert f\u00fcr uns Mitgliedstaaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1002.000", 
   "children": [], 
   "end": "1005.640", 
   "id": "s000280", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch f\u00fcr Europa als Ganzes am gr\u00f6\u00dften ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1005.640", 
   "children": [], 
   "end": "1008.400", 
   "id": "s000281", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will ein handlungsf\u00e4higes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1008.400", 
   "children": [], 
   "end": "1009.760", 
   "id": "s000282", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein solidarisches, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1009.760", 
   "children": [], 
   "end": "1011.560", 
   "id": "s000283", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein selbstbewusstes Europa. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1011.560", 
   "children": [], 
   "end": "1013.320", 
   "id": "s000284", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr m\u00fcssen wir bereit sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1013.320", 
   "children": [], 
   "end": "1014.960", 
   "id": "s000285", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Europa da zu st\u00e4rken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1014.960", 
   "children": [], 
   "end": "1019.480", 
   "id": "s000286", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo europ\u00e4ische L\u00f6sungen besser als nationale oder regionale sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1019.480", 
   "children": [], 
   "end": "1024.000", 
   "id": "s000287", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Beispiel ist der Aufbau eines europ\u00e4ischen Grenzschutzes."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1024.000", 
   "children": [], 
   "end": "1028.440", 
   "id": "s000288", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Inzwischen erf\u00fcllt dieser europ\u00e4ische Grenzschutz seine Aufgaben viel wirkungsvoller, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1028.440", 
   "children": [], 
   "end": "1030.560", 
   "id": "s000289", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als das noch vor zwei Jahren der Fall war. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1030.560", 
   "children": [], 
   "end": "1037.160", 
   "id": "s000290", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben den Schutz der Au\u00dfengrenzen 2016 auf eine neue Grundlage gestellt"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1037.160", 
   "children": [], 
   "end": "1038.840", 
   "id": "s000291", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die europ\u00e4ische Grenz- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1038.840", 
   "children": [], 
   "end": "1043.240", 
   "id": "s000292", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und K\u00fcstenschutzwache Frontex mit neuen Befugnissen ausgestattet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1043.240", 
   "children": [], 
   "end": "1046.600", 
   "id": "s000293", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber es bleibt in diesem Bereich noch sehr viel zu tun. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1046.600", 
   "children": [], 
   "end": "1050.840", 
   "id": "s000294", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Europ\u00e4ische Union hat 14\u00a0000\u00a0Kilometer Au\u00dfengrenze. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1050.840", 
   "children": [], 
   "end": "1056.120", 
   "id": "s000295", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb muss die Personalausstattung von Frontex massiv verbessert werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1056.120", 
   "children": [], 
   "end": "1067.000", 
   "id": "s000296", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei der Neuverteilung der Strukturfondsmittel m\u00fcssen wir darauf achten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1067.000", 
   "children": [], 
   "end": "1075.280", 
   "id": "s000297", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Verteilungskriterien k\u00fcnftig auch das Engagement vieler Regionen und Kommunen bei der Aufnahme und Integration von Migranten widerspiegeln."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1075.280", 
   "children": [], 
   "end": "1076.840", 
   "id": "s000298", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1076.840", 
   "children": [], 
   "end": "1082.760", 
   "id": "s000299", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcbergeordnetes Ziel eines modernisierten EU-Haushalts muss nat\u00fcrlich ein wettbewerbsf\u00e4higes Europa sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1082.760", 
   "children": [], 
   "end": "1086.400", 
   "id": "s000300", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies umfasst zum einen die St\u00e4rkung von Forschung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1086.400", 
   "children": [], 
   "end": "1090.440", 
   "id": "s000301", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Innovation und Digitalisierung sowie Infrastruktur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1090.440", 
   "children": [], 
   "end": "1094.240", 
   "id": "s000302", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir uns das auch in unserem Koalitionsvertrag vorgenommen haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1094.240", 
   "children": [], 
   "end": "1099.160", 
   "id": "s000303", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum anderen sollten EU-Mittel aber auch st\u00e4rker daf\u00fcr eingesetzt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1099.160", 
   "children": [], 
   "end": "1102.480", 
   "id": "s000304", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Umsetzung von Strukturreformen voranzubringen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1102.480", 
   "children": [], 
   "end": "1107.560", 
   "id": "s000305", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Strukturreformen sind ja eine Daueraufgabe f\u00fcr ein wettbewerbsf\u00e4higes und stabiles Europa, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1107.560", 
   "children": [], 
   "end": "1112.400", 
   "id": "s000306", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und der EU-Haushalt muss dazu einen wichtigen Beitrag leisten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1112.400", 
   "children": [], 
   "end": "1115.080", 
   "id": "s000307", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit Blick auf die Regionen wollen wir sicherstellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1115.080", 
   "children": [], 
   "end": "1120.800", 
   "id": "s000308", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass auch im neuen EU-Haushalt eine starke Koh\u00e4sionspolitik gew\u00e4hrleistet ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1120.800", 
   "children": [], 
   "end": "1124.800", 
   "id": "s000309", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weniger entwickelte Mitgliedstaaten brauchen weiter Unterst\u00fctzung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1124.800", 
   "children": [], 
   "end": "1129.760", 
   "id": "s000310", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zugleich sollten die EU-Strukturfonds weiterhin allen Regionen zukommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1129.760", 
   "children": [], 
   "end": "1133.080", 
   "id": "s000311", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit sie jeweils ihre Herausforderungen angehen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1133.080", 
   "children": [], 
   "end": "1136.640", 
   "id": "s000312", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist nat\u00fcrlich auch eine Frage der Solidarit\u00e4t. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1136.640", 
   "children": [], 
   "end": "1139.040", 
   "id": "s000313", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei ist unser Verst\u00e4ndnis, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1139.040", 
   "children": [], 
   "end": "1141.840", 
   "id": "s000314", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Solidarit\u00e4t keine Einbahnstra\u00dfe ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1141.840", 
   "children": [], 
   "end": "1144.400", 
   "id": "s000315", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es obliegt allen Mitgliedstaaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1144.400", 
   "children": [], 
   "end": "1148.000", 
   "id": "s000316", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Verantwortung f\u00fcr das Ganze nie aus dem Blick zu verlieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1148.000", 
   "children": [], 
   "end": "1154.000", 
   "id": "s000317", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu geh\u00f6rt selbstverst\u00e4ndlich auch die Wahrung unserer gemeinsamen europ\u00e4ischen Werte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1154.000", 
   "children": [], 
   "end": "1156.840", 
   "id": "s000318", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf denen die Europ\u00e4ische Union \u00fcberhaupt nur beruhen kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1156.840", 
   "children": [], 
   "end": "1159.440", 
   "id": "s000319", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist es von gro\u00dfer Bedeutung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1159.440", 
   "children": [], 
   "end": "1163.240", 
   "id": "s000320", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir auf dem morgigen informellen Treffen der 27\u00a0EU-Staats- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1163.240", 
   "children": [], 
   "end": "1167.720", 
   "id": "s000321", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Regierungschefs auch \u00fcber den Vorschlag europaweiter B\u00fcrgerdialoge sprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1167.720", 
   "children": [], 
   "end": "1173.920", 
   "id": "s000322", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit denen wir in diesem Jahr Europa wieder st\u00e4rker in das Bewusstsein unserer B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger bringen wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1173.920", 
   "children": [], 
   "end": "1176.600", 
   "id": "s000323", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich halte das f\u00fcr ein ganz wichtiges Anliegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1176.600", 
   "children": [], 
   "end": "1181.480", 
   "id": "s000324", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben als fr\u00fchere Bundesregierung einen Dialog mit unseren B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern gef\u00fchrt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1181.480", 
   "children": [], 
   "end": "1183.120", 
   "id": "s000325", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das war sehr aufschlussreich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1183.120", 
   "children": [], 
   "end": "1186.200", 
   "id": "s000326", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen genauso f\u00fcr die europ\u00e4ische Idee werben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1186.200", 
   "children": [], 
   "end": "1187.720", 
   "id": "s000327", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie erl\u00e4utern und versuchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1187.720", 
   "children": [], 
   "end": "1189.880", 
   "id": "s000328", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger daf\u00fcr zu begeistern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1189.880", 
   "children": [], 
   "end": "1191.160", 
   "id": "s000329", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1191.160", 
   "children": [], 
   "end": "1192.720", 
   "id": "s000330", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir den Menschen zuh\u00f6ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1192.720", 
   "children": [], 
   "end": "1194.680", 
   "id": "s000331", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir uns um ihre W\u00fcnsche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1194.680", 
   "children": [], 
   "end": "1197.320", 
   "id": "s000332", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sorgen und Anliegen besser k\u00fcmmern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1197.320", 
   "children": [], 
   "end": "1202.520", 
   "id": "s000333", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das gelingt nach meiner festen \u00dcberzeugung am besten im pers\u00f6nlichen Gespr\u00e4ch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1202.520", 
   "children": [], 
   "end": "1207.720", 
   "id": "s000334", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb wollen wir in diesen Dialog mit der Zivilgesellschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1207.720", 
   "children": [], 
   "end": "1210.120", 
   "id": "s000335", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern eintreten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1210.120", 
   "children": [], 
   "end": "1215.880", 
   "id": "s000336", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gemeinsam mit dem franz\u00f6sischen Pr\u00e4sidenten Emmanuel Macron werde ich beim informellen Europ\u00e4ischen Rat daf\u00fcr werben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1215.880", 
   "children": [], 
   "end": "1219.600", 
   "id": "s000337", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich m\u00f6glichst viele Mitgliedstaaten an diesen Dialogen beteiligen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1219.600", 
   "children": [], 
   "end": "1228.960", 
   "id": "s000338", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Ergebnisse der nationalen Dialoge sollten dann Ende des Jahres zusammengef\u00fchrt werden und unsere weiteren europ\u00e4ischen \u00dcberlegungen unterst\u00fctzen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1228.960", 
   "children": [], 
   "end": "1230.400", 
   "id": "s000339", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger erwarten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1230.400", 
   "children": [], 
   "end": "1233.120", 
   "id": "s000340", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir nicht einfach nur sprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1233.120", 
   "children": [], 
   "end": "1234.000", 
   "id": "s000341", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern dass das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1234.000", 
   "children": [], 
   "end": "1235.440", 
   "id": "s000342", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was sie uns mit auf den Weg geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1235.440", 
   "children": [], 
   "end": "1236.520", 
   "id": "s000343", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch umgesetzt wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1236.520", 
   "children": [], 
   "end": "1237.840", 
   "id": "s000344", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin sehr dankbar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1237.840", 
   "children": [], 
   "end": "1240.480", 
   "id": "s000345", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Kommissionspr\u00e4sident Jean-Claude Juncker angeboten hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1240.480", 
   "children": [], 
   "end": "1244.680", 
   "id": "s000346", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Prozess der B\u00fcrgerdialoge mit den Mitteln der Kommission zu unterst\u00fctzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1244.680", 
   "children": [], 
   "end": "1246.160", 
   "id": "s000347", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1246.160", 
   "children": [], 
   "end": "1247.440", 
   "id": "s000348", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1247.440", 
   "children": [], 
   "end": "1251.880", 
   "id": "s000349", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sind unsere Leitlinien f\u00fcr das bevorstehende Treffen der europ\u00e4ischen Staats- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1251.880", 
   "children": [], 
   "end": "1252.880", 
   "id": "s000350", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Regierungschefs. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1252.880", 
   "children": [], 
   "end": "1256.200", 
   "id": "s000351", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der n\u00e4chste regul\u00e4re Rat wird im M\u00e4rz dieses Jahres stattfinden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1256.200", 
   "children": [], 
   "end": "1260.080", 
   "id": "s000352", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unser Treffen soll ein gemeinsames Verst\u00e4ndnis dar\u00fcber schaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1260.080", 
   "children": [], 
   "end": "1268.760", 
   "id": "s000353", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie die zuk\u00fcnftig 27\u00a0EU-Mitgliedstaaten vorangehen wollen und wie sie die gemeinsamen Herausforderungen bew\u00e4ltigen wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1268.760", 
   "children": [], 
   "end": "1271.000", 
   "id": "s000354", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden Beharrlichkeit brauchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1271.000", 
   "children": [], 
   "end": "1274.840", 
   "id": "s000355", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verantwortungsbewusstsein und die Bereitschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1274.840", 
   "children": [], 
   "end": "1279.360", 
   "id": "s000356", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der europ\u00e4ischen Sache zu dienen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1279.360", 
   "children": [], 
   "end": "1327.400", 
   "id": "s000357", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann k\u00f6nnen wir erfolgreich sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1327.400", 
   "children": [], 
   "end": "1329.640", 
   "id": "s000358", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland wird sich so einbringen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1329.640", 
   "children": [], 
   "end": "1331.680", 
   "id": "s000359", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir erfolgreich werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1331.680", 
   "children": [], 
   "end": "1332.440", 
   "id": "s000360", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1332.440", 
   "children": [], 
   "end": "1333.680", 
   "id": "s000361", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich er\u00f6ffne die Aussprache. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1333.680", 
   "children": [], 
   "end": "1337.240", 
   "id": "s000362", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als erster Rednerin erteile ich das Wort der Vorsitzenden der SPD-Fraktion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1337.240", 
   "children": [], 
   "end": "1338.000", 
   "id": "s000363", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Andrea Nahles."
   ]
  }
 ]
}