{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "3.520", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3.520", 
   "children": [], 
   "end": "5.480", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.480", 
   "children": [], 
   "end": "8.520", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kollegen und Kolleginnen der Linken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.520", 
   "children": [], 
   "end": "9.600", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich frage mich manchmal schon, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.600", 
   "children": [], 
   "end": "11.040", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in welcher Welt Sie leben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.040", 
   "children": [], 
   "end": "12.640", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist nicht wirklich meine Welt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.640", 
   "children": [], 
   "end": "15.120", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das ist auch nicht die Lebenswirklichkeit und Realit\u00e4t, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.120", 
   "children": [], 
   "end": "15.840", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ich erlebe."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.840", 
   "children": [], 
   "end": "23.560", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin selbstverst\u00e4ndlich oft in den Jobcentern vor Ort und treffe mich mit den Mitarbeitern im geschlossenen Raum\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.560", 
   "children": [], 
   "end": "25.880", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne \u00d6ffentlichkeit und ohne Presse. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.880", 
   "children": [], 
   "end": "26.240", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.240", 
   "children": [], 
   "end": "28.440", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was man dort erf\u00e4hrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.440", 
   "children": [], 
   "end": "28.680", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.680", 
   "children": [], 
   "end": "30.280", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was vor Ort wirklich los ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.280", 
   "children": [], 
   "end": "34.040", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Arbeitsvermittler wird mehr und mehr zum Sozialarbeiter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.040", 
   "children": [], 
   "end": "39.640", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es unter den Kunden nat\u00fcrlich Langzeitarbeitslose gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.640", 
   "children": [], 
   "end": "43.280", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die einen unglaublich hohen Betreuungsbedarf haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.280", 
   "children": [], 
   "end": "45.240", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir alle wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.240", 
   "children": [], 
   "end": "45.880", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie schwer es ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.880", 
   "children": [], 
   "end": "47.240", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie in Arbeit zu bringen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.240", 
   "children": [], 
   "end": "50.200", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir arbeiten ja seit vielen Jahren daran. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.200", 
   "children": [], 
   "end": "51.680", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf meine Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.680", 
   "children": [], 
   "end": "58.600", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie viele aus dieser Gruppe tats\u00e4chlich auch eigenst\u00e4ndig aktiv nach einer Arbeit suchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.600", 
   "children": [], 
   "end": "59.800", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lautete die Antwort: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.800", 
   "children": [], 
   "end": "62.000", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Leider nur 10\u00a0Prozent. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.000", 
   "children": [], 
   "end": "64.160", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht nur das ist ein Argument, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.160", 
   "children": [], 
   "end": "66.320", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum wir auch Sanktionen brauchen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.320", 
   "children": [], 
   "end": "68.600", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben es in diesem Besch\u00e4ftigtenbereich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.600", 
   "children": [], 
   "end": "70.120", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Bereich der Arbeitsagenturen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.120", 
   "children": [], 
   "end": "71.120", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Jobcenter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.120", 
   "children": [], 
   "end": "73.440", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mehr und mehr auch mit Gewalt zu tun. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.440", 
   "children": [], 
   "end": "77.840", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen unsere Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter sch\u00fctzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.840", 
   "children": [], 
   "end": "79.120", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In meinem Wahlkreis, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.120", 
   "children": [], 
   "end": "80.120", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem ich unterwegs bin\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.120", 
   "children": [], 
   "end": "83.320", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nur davon kann ich hier als Abgeordnete ja immer sprechen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.320", 
   "children": [], 
   "end": "84.120", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat man sich entschieden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.120", 
   "children": [], 
   "end": "86.120", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine h\u00e4rtere Gangart an den Tag zu legen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.120", 
   "children": [], 
   "end": "89.560", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Sanktionsquote betr\u00e4gt bei mir eben nicht nur 3\u00a0Prozent, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.560", 
   "children": [], 
   "end": "92.200", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir das in diesen sch\u00f6nen Studien \u00fcberall nachlesen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.200", 
   "children": [], 
   "end": "92.600", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.600", 
   "children": [], 
   "end": "97.040", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie liegt bei uns im SGB-II-Bereich bei 10 bis 15\u00a0Prozent. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.040", 
   "children": [], 
   "end": "100.400", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im SGB-III-Bereich ist sie sogar noch h\u00f6her, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.400", 
   "children": [], 
   "end": "105.720", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es in unserer Gesellschaft offensichtlich mitunter die Annahme gibt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.720", 
   "children": [], 
   "end": "106.640", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Na ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.640", 
   "children": [], 
   "end": "108.560", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich kann mich jetzt zur Ruhe setzen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.560", 
   "children": [], 
   "end": "110.600", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber das ist eine fatale Entwicklung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.600", 
   "children": [], 
   "end": "111.920", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man daran interessiert ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.920", 
   "children": [], 
   "end": "114.280", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Menschen in Arbeit kommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.280", 
   "children": [], 
   "end": "118.080", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie f\u00fcr eine gute Altersversorgung sparen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.080", 
   "children": [], 
   "end": "120.440", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann kommt es eben genau darauf an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.440", 
   "children": [], 
   "end": "123.920", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie schnell wieder in den Job kommen und sich eben nicht ausruhen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.920", 
   "children": [], 
   "end": "128.560", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte noch etwas sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.560", 
   "children": [], 
   "end": "131.880", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Niemand muss heute mehr arbeitslos sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.880", 
   "children": [], 
   "end": "134.600", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie eine qualifizierte Fachkraft sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.600", 
   "children": [], 
   "end": "138.520", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann bekommen Sie von der Arbeitsagentur innerhalb einer Woche\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.520", 
   "children": [], 
   "end": "139.480", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich gucke noch einmal auf meinen Zettel\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.480", 
   "children": [], 
   "end": "142.520", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "60 bis 80\u00a0Vermittlungsvorschl\u00e4ge;"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.520", 
   "children": [], 
   "end": "144.880", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so ist es zumindest bei uns. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.880", 
   "children": [], 
   "end": "146.360", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist auch unrealistisch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.360", 
   "children": [], 
   "end": "149.920", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach zehn Jahren Arbeitslosigkeit zu seinem Vermittler zu sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.920", 
   "children": [], 
   "end": "153.160", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte aber bitte 12 bis 14\u00a0Euro Stundenlohn haben.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.160", 
   "children": [], 
   "end": "155.040", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist einfach unrealistisch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.040", 
   "children": [], 
   "end": "156.280", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das funktioniert nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.280", 
   "children": [], 
   "end": "159.240", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen zu den Menschen immer ehrlich sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.240", 
   "children": [], 
   "end": "160.840", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit sie wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.840", 
   "children": [], 
   "end": "167.720", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was sie mit ihrem Verhalten bewirken und wo die Chancen und der richtige Weg liegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.720", 
   "children": [], 
   "end": "168.920", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.920", 
   "children": [], 
   "end": "171.000", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sanktionen sind gerechtfertigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.000", 
   "children": [], 
   "end": "173.280", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir leben in einem Staat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.280", 
   "children": [], 
   "end": "178.760", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem wir dem Prinzip der Hilfe zur Selbsthilfe folgen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.760", 
   "children": [], 
   "end": "182.520", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir berufen uns auf Leistungen der Solidargemeinschaft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.520", 
   "children": [], 
   "end": "182.880", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.880", 
   "children": [], 
   "end": "185.080", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was unsere Leistungsempf\u00e4nger bekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.080", 
   "children": [], 
   "end": "188.600", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird von anderen in die Sozialkassen eingezahlt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.600", 
   "children": [], 
   "end": "191.560", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere Aufgabe als Deutscher Bundestag ist es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.560", 
   "children": [], 
   "end": "196.920", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Deutschland eine Akzeptanz f\u00fcr diese sozialen Leistungen zu schaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.920", 
   "children": [], 
   "end": "197.920", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "daf\u00fcr einzustehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.920", 
   "children": [], 
   "end": "201.920", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass daf\u00fcr jeden Monat etwas vom Gehalt abgezogen wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.920", 
   "children": [], 
   "end": "202.800", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir das machten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.800", 
   "children": [], 
   "end": "204.120", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.120", 
   "children": [], 
   "end": "205.960", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann f\u00fchrte das dazu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.960", 
   "children": [], 
   "end": "212.160", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass uns die Menschen an den Stammtischen gegen\u00fcbertr\u00e4ten und kein Verst\u00e4ndnis mehr daf\u00fcr h\u00e4tten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.160", 
   "children": [], 
   "end": "217.160", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr andere einzutreten und f\u00fcr andere Sozialbeitr\u00e4ge zu zahlen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.160", 
   "children": [], 
   "end": "219.080", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Noch ein Wort zu Jugendlichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.080", 
   "children": [], 
   "end": "221.320", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade bei Jugendlichen ist es wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.320", 
   "children": [], 
   "end": "222.960", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "streng zu sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.960", 
   "children": [], 
   "end": "223.280", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich wei\u00df nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.280", 
   "children": [], 
   "end": "223.760", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kipping, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.760", 
   "children": [], 
   "end": "225.480", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie Ihre Kinder erziehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.480", 
   "children": [], 
   "end": "229.800", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber Konsequenzen und Sanktionen geh\u00f6ren nun einmal dazu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.800", 
   "children": [], 
   "end": "231.360", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerade bei jungen Menschen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.360", 
   "children": [], 
   "end": "232.240", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist wichtig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.240", 
   "children": [], 
   "end": "235.080", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt f\u00fcr einen jungen Menschen nichts Schlimmeres, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.080", 
   "children": [], 
   "end": "239.440", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als ohne Konsequenzen f\u00fcr sein Handeln aufzuwachsen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.440", 
   "children": [], 
   "end": "240.960", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als sein ganzes Leben lang\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.960", 
   "children": [], 
   "end": "244.680", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist nat\u00fcrlich auch famili\u00e4ren Umst\u00e4nden geschuldet\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.680", 
   "children": [], 
   "end": "249.080", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in einem Haushalt im Sozialbezug zu leben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.080", 
   "children": [], 
   "end": "250.240", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist nicht gut. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.240", 
   "children": [], 
   "end": "254.200", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch deswegen m\u00fcssen wir die entsprechenden Sanktionsm\u00f6glichkeiten nutzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.200", 
   "children": [], 
   "end": "254.720", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Arbeit ist\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.720", 
   "children": [], 
   "end": "256.920", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "davon bin ich fest \u00fcberzeugt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.920", 
   "children": [], 
   "end": "258.920", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nat\u00fcrlich auch sinnstiftend; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.920", 
   "children": [], 
   "end": "261.600", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sage ich in diesem Hause immer wieder. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.600", 
   "children": [], 
   "end": "264.680", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn jemand eine T\u00e4tigkeit aus\u00fcbt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.680", 
   "children": [], 
   "end": "267.280", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem die Arbeitsbedingungen nicht optimal sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.280", 
   "children": [], 
   "end": "270.320", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann gibt unser gesetzliches Regelwerk alle M\u00f6glichkeiten her, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.320", 
   "children": [], 
   "end": "271.680", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dagegen vorzugehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.680", 
   "children": [], 
   "end": "273.160", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt also keinen Grund, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.160", 
   "children": [], 
   "end": "275.320", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sanktionen aufzuheben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.320", 
   "children": [], 
   "end": "276.680", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin der Auffassung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.680", 
   "children": [], 
   "end": "281.840", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir in Deutschland \u00fcber ein sehr gutes Arbeitsvermittlungsinstrument und -system verf\u00fcgen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.840", 
   "children": [], 
   "end": "282.640", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was wir brauchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.640", 
   "children": [], 
   "end": "284.960", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist mehr Personal in den Jobcentern,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.960", 
   "children": [], 
   "end": "287.520", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um das Missverh\u00e4ltnis in der Arbeit der Mitarbeiter\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.520", 
   "children": [], 
   "end": "296.760", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die H\u00e4lfte der Arbeitszeit ben\u00f6tigt ein Mitarbeiter zum Beispiel f\u00fcr die Bearbeitung von Widerspr\u00fcchen oder f\u00fcr Auseinandersetzungen mit den Gerichten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "296.760", 
   "children": [], 
   "end": "297.920", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auszugleichen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.920", 
   "children": [], 
   "end": "300.600", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen der Linken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.600", 
   "children": [], 
   "end": "305.200", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich bin immer an einer sachlichen Auseinandersetzung mit Ihnen interessiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.200", 
   "children": [], 
   "end": "307.440", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wer im 21.\u00a0Jahrhundert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.440", 
   "children": [], 
   "end": "309.880", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "27\u00a0Jahre nach der deutschen Wiedervereinigung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "309.880", 
   "children": [], 
   "end": "316.240", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in einem System der sozialen Marktwirtschaft noch von einem \u201ekapitalistischen Wirtschaftssystem\u201c spricht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "316.240", 
   "children": [], 
   "end": "323.280", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von der \u201eHinnahme quasi jedweder Arbeitsbedingungen\u201c und dem \u201eMangel an Arbeitspl\u00e4tzen\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "323.280", 
   "children": [], 
   "end": "330.400", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den kann ich beim besten Willen nicht ernst nehmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "330.400", 
   "children": [], 
   "end": "330.840", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "330.840", 
   "children": [], 
   "end": "331.600", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "331.600", 
   "children": [], 
   "end": "333.480", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es sind gen\u00fcgend freie St\u00fchle hier in diesem Hohen Haus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "333.480", 
   "children": [], 
   "end": "334.200", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bitte Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "334.200", 
   "children": [], 
   "end": "337.000", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich hinzusetzen und nicht hier herumzustehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "337.000", 
   "children": [], 
   "end": "337.760", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "337.760", 
   "children": [], 
   "end": "344.120", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "k\u00f6nnten Sie sich bitte hinsetzen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "344.120", 
   "children": [], 
   "end": "346.640", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hier ist kein Stehparlament, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "346.640", 
   "children": [], 
   "end": "348.240", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern jeder hat einen Platz."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "348.240", 
   "children": [], 
   "end": "356.000", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Kollege Dr.\u00a0Matthias Bartke ist der n\u00e4chste Redner f\u00fcr die SPD-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}