{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "6.600", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.600", 
   "children": [], 
   "end": "8.800", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.800", 
   "children": [], 
   "end": "11.680", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.680", 
   "children": [], 
   "end": "24.320", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor fast genau 99\u00a0Jahren hat Marie Juchacz als erste Frau im deutschen Parlament ihre Stimme erhoben und eine Rede gehalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.320", 
   "children": [], 
   "end": "27.320", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie hat damals darauf hingewiesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.320", 
   "children": [], 
   "end": "34.600", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das neugeschaffene Frauenwahlrecht keineswegs ein Anlass zur Dankbarkeit sei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.600", 
   "children": [], 
   "end": "40.720", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern vielmehr eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.720", 
   "children": [], 
   "end": "41.560", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin froh, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.560", 
   "children": [], 
   "end": "43.680", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ich heute einem Parlament angeh\u00f6re, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.680", 
   "children": [], 
   "end": "45.680", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem es selbstverst\u00e4ndlich ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.680", 
   "children": [], 
   "end": "52.600", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass M\u00e4nner und Frauen ihre Stimme erheben und Gestaltungsrechte in diesem Parlament haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.600", 
   "children": [], 
   "end": "55.200", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber es ist heute eben noch nicht so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.200", 
   "children": [], 
   "end": "60.840", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir in allen gesellschaftlichen Bereichen Gleichberechtigung erreicht haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.840", 
   "children": [], 
   "end": "64.000", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb will ich f\u00fcr die SPD-Fraktion sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.000", 
   "children": [], 
   "end": "65.360", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir h\u00f6ren erst auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.360", 
   "children": [], 
   "end": "67.560", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber Gleichberechtigung zu streiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.560", 
   "children": [], 
   "end": "76.080", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Frauen und M\u00e4nner die gleichen Rechte beim Sagen und beim Haben besitzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.080", 
   "children": [], 
   "end": "77.400", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will Ihnen sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.400", 
   "children": [], 
   "end": "81.240", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an welchen Punkten wir gro\u00dfen Handlungsbedarf sehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.240", 
   "children": [], 
   "end": "82.560", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.560", 
   "children": [], 
   "end": "90.280", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Sorgearbeit und die Erwerbsarbeit zwischen M\u00e4nnern und Frauen partnerschaftlich aufgeteilt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.280", 
   "children": [], 
   "end": "93.000", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb haben wir in dem Koalitionsvertrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.000", 
   "children": [], 
   "end": "95.160", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den wir mit CDU und CSU verhandelt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.160", 
   "children": [], 
   "end": "102.600", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Riesenkapitel mit vielen Ma\u00dfnahmen zur Vereinbarkeit von Familie und Beruf aufgenommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.600", 
   "children": [], 
   "end": "106.680", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber die SPD will noch einen Schritt weitergehen mit der Familienarbeitszeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.680", 
   "children": [], 
   "end": "115.240", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Sorgearbeit mit kleinen Kindern und auch die Pflegearbeit partnerschaftlich aufzuteilen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.240", 
   "children": [], 
   "end": "121.000", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb haben wir ein Recht auf befristete Teilzeit und ein R\u00fcckkehrrecht von Teilzeit auf Vollzeit vereinbart. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.000", 
   "children": [], 
   "end": "122.520", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind froh, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.520", 
   "children": [], 
   "end": "125.280", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir das in der n\u00e4chsten Koalition\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.280", 
   "children": [], 
   "end": "126.880", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hoffentlich\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.880", 
   "children": [], 
   "end": "128.720", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gemeinsam umsetzen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.720", 
   "children": [], 
   "end": "130.000", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Klar ist auch: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.000", 
   "children": [], 
   "end": "135.040", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es w\u00fcrde an dieser Stelle noch besser aussehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.040", 
   "children": [], 
   "end": "137.040", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00fcrde die SPD allein regieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.040", 
   "children": [], 
   "end": "139.920", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen zum Zweiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.920", 
   "children": [], 
   "end": "145.760", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Frauen in F\u00fchrungspositionen den gleichen Anteil am Sagen abbekommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.760", 
   "children": [], 
   "end": "147.440", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn ich von F\u00fchrungspositionen rede, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.440", 
   "children": [], 
   "end": "148.600", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann bin ich froh, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.600", 
   "children": [], 
   "end": "153.360", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass im Koalitionsvertrag ein starkes Kapitel zum \u00f6ffentlichen Dienst steht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.360", 
   "children": [], 
   "end": "155.200", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir w\u00fcrden uns aber noch mehr freuen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.200", 
   "children": [], 
   "end": "158.480", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es in Bezug auf die Privatwirtschaft genauso stark w\u00e4re,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.480", 
   "children": [], 
   "end": "163.880", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir die Quotenregelung in der Privatwirtschaft auf mehr Unternehmen ausdehnen k\u00f6nnten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.880", 
   "children": [], 
   "end": "164.960", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sage ich nicht nur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.960", 
   "children": [], 
   "end": "168.080", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es mir um Frauen in F\u00fchrungspositionen geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.080", 
   "children": [], 
   "end": "169.560", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern das sage ich ganz bewusst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.560", 
   "children": [], 
   "end": "170.680", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil ich wei\u00df: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.680", 
   "children": [], 
   "end": "176.840", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wird die Kultur in den Unternehmen \u00e4ndern und auf allen Ebenen Frauen f\u00f6rdern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.840", 
   "children": [], 
   "end": "179.320", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb wollen wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.320", 
   "children": [], 
   "end": "184.920", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich die Bezahlung in den typischen Frauenberufen und typischen M\u00e4nnerberufen angleicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.920", 
   "children": [], 
   "end": "185.720", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.720", 
   "children": [], 
   "end": "188.520", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Frauen das Gleiche verdienen wie M\u00e4nner. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.520", 
   "children": [], 
   "end": "193.200", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb arbeiten wir sehr beherzt an der Aufwertung von Pflege- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.200", 
   "children": [], 
   "end": "193.880", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Heilberufen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.880", 
   "children": [], 
   "end": "196.840", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben das Entgelttransparenzgesetz auf den Weg gebracht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.840", 
   "children": [], 
   "end": "198.640", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Ziel muss doch sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.640", 
   "children": [], 
   "end": "205.640", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir in dieser Gesellschaft am Ende des Tages \u00fcberhaupt nicht mehr \u00fcber typische M\u00e4nner- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.640", 
   "children": [], 
   "end": "207.600", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Frauenberufe diskutieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.600", 
   "children": [], 
   "end": "208.680", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb wollen wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.680", 
   "children": [], 
   "end": "213.000", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Frauen und M\u00e4nner gleichberechtigt in allen Parlamenten sitzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.000", 
   "children": [], 
   "end": "213.880", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.880", 
   "children": [], 
   "end": "215.000", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist erb\u00e4rmlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.000", 
   "children": [], 
   "end": "221.680", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Frauenanteil im Deutschen Bundestag von knapp 37\u00a0Prozent auf 30\u00a0Prozent zur\u00fcckgegangen ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.680", 
   "children": [], 
   "end": "225.680", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Parteien Mitte-links tragen dazu bei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.680", 
   "children": [], 
   "end": "228.800", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es immerhin bei diesem Prozentsatz geblieben ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.800", 
   "children": [], 
   "end": "231.200", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dar\u00fcber bin ich froh. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.200", 
   "children": [], 
   "end": "232.480", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht nicht nur um den Bundestag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.480", 
   "children": [], 
   "end": "236.920", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es geht auch um das Europaparlament, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.920", 
   "children": [], 
   "end": "238.200", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Kommunalparlamente, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.200", 
   "children": [], 
   "end": "239.360", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um alle Parlamente, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.360", 
   "children": [], 
   "end": "240.960", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo es um Haben und Sagen geht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.960", 
   "children": [], 
   "end": "241.240", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin froh, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.240", 
   "children": [], 
   "end": "243.120", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es eine breite Bewegung gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.120", 
   "children": [], 
   "end": "244.800", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ein Parit\u00e4tsgesetz einfordert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.800", 
   "children": [], 
   "end": "248.560", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar in ganz Europa und nicht nur in Deutschland."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.560", 
   "children": [], 
   "end": "251.480", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen gemeinsam erreichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.480", 
   "children": [], 
   "end": "255.720", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Frauen Gewalt im Alltag nicht mehr ausgesetzt sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.720", 
   "children": [], 
   "end": "262.160", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb werden wir ein gro\u00dfes Ma\u00dfnahmenpaket zur Bek\u00e4mpfung von Gewalt gegen Frauen und Kinder schn\u00fcren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.160", 
   "children": [], 
   "end": "264.440", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt noch viele weitere Ma\u00dfnahmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.440", 
   "children": [], 
   "end": "273.400", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel Teilzeitausbildung f\u00fcr Alleinerziehende m\u00f6glich zu machen oder mit der Grundrente Altersarmut zu bek\u00e4mpfen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.400", 
   "children": [], 
   "end": "276.240", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es gibt noch viele weitere Bereiche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.240", 
   "children": [], 
   "end": "276.840", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Frauen betreffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.840", 
   "children": [], 
   "end": "278.560", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Punkte gilt es auf die Agenda zu setzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.560", 
   "children": [], 
   "end": "279.520", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch in den n\u00e4chsten vier Jahren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.520", 
   "children": [], 
   "end": "280.640", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Koalitionsvertrag steht vieles, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.640", 
   "children": [], 
   "end": "282.160", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist eine gute Grundlage; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.160", 
   "children": [], 
   "end": "282.600", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber er ist nicht alles. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.600", 
   "children": [], 
   "end": "283.720", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Grundsatz \u201eNein hei\u00dft Nein\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.720", 
   "children": [], 
   "end": "286.520", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der im Gesetz zur Verbesserung des Schutzes der sexuellen Selbstbestimmung verankert ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.520", 
   "children": [], 
   "end": "289.280", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Ausbau des Unterhaltsvorschusses, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.280", 
   "children": [], 
   "end": "293.400", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch die Ehe f\u00fcr alle standen nie in einem Koalitionsvertrag. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.400", 
   "children": [], 
   "end": "294.760", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist es wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.760", 
   "children": [], 
   "end": "303.160", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man in Regierungsverantwortung den Kompass bewahrt und immer wieder die Dinge auf die Agenda setzt und gemeinsam mit der Zivilgesellschaft durchsetzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.160", 
   "children": [], 
   "end": "303.680", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr uns, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.680", 
   "children": [], 
   "end": "304.480", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die SPD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.480", 
   "children": [], 
   "end": "306.240", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bleibt klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.240", 
   "children": [], 
   "end": "308.080", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr alle die H\u00e4lfte; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.080", 
   "children": [], 
   "end": "309.400", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist unser Ziel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "309.400", 
   "children": [], 
   "end": "310.960", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die H\u00e4lfte am Sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.960", 
   "children": [], 
   "end": "312.600", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die H\u00e4lfte am Haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.600", 
   "children": [], 
   "end": "317.200", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die H\u00e4lfte bei der Arbeit und die H\u00e4lfte an der Freude."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "317.200", 
   "children": [], 
   "end": "323.880", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chste Rednerin ist die Kollegin Silvia Breher, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "323.880", 
   "children": [], 
   "end": "324.000", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "CDU/CSU."
   ]
  }
 ]
}