{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "20.200", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Den INF-Vertrag als Grundpfeiler atomarer Sicherheitsarchitektur und Kernelement europ\u00e4ischer Sicherheit erhalten"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.200", 
   "children": [], 
   "end": "23.440", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Glaubhafter Einsatz f\u00fcr Nukleare Abr\u00fcstung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.440", 
   "children": [], 
   "end": "27.760", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nationale Handlungsspielr\u00e4ume nutzen"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.760", 
   "children": [], 
   "end": "34.000", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38\u00a0Minuten vorgesehen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.000", 
   "children": [], 
   "end": "35.040", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind damit einverstanden? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.040", 
   "children": [], 
   "end": "37.120", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann ist das so beschlossen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.120", 
   "children": [], 
   "end": "40.240", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich er\u00f6ffne die Aussprache. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.240", 
   "children": [], 
   "end": "43.240", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort hat der Kollege Dr.\u00a0Rolf M\u00fctzenich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.240", 
   "children": [], 
   "end": "44.360", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "SPD-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.360", 
   "children": [], 
   "end": "51.160", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.160", 
   "children": [], 
   "end": "55.880", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.880", 
   "children": [], 
   "end": "61.680", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein nuklearer Schatten legt sich erneut \u00fcber unsere Welt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.680", 
   "children": [], 
   "end": "66.960", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Hawaii gab es Fehlalarm. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.960", 
   "children": [], 
   "end": "69.640", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Menschen verabschiedeten sich von ihren Verwandten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.640", 
   "children": [], 
   "end": "71.080", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von ihren Familien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.080", 
   "children": [], 
   "end": "72.760", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil man glaubte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.760", 
   "children": [], 
   "end": "75.520", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine nordkoreanische Atomrakete sei im Anflug. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.520", 
   "children": [], 
   "end": "80.120", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Japan gibt es w\u00f6chentlich \u00dcbungen f\u00fcr Kinder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.120", 
   "children": [], 
   "end": "82.680", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Atombunker zu gehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.680", 
   "children": [], 
   "end": "92.000", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In den USA wird eine neue Doktrin \u00fcber einen Erstschlag durch Atomwaffen mit geringerer Sprengkraft erlassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.000", 
   "children": [], 
   "end": "102.480", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Europa wird angesichts der v\u00f6lkerrechtswidrigen Annexion der Krim durch Russland unser Nachbar D\u00e4nemark mit einem Atomschlag bedroht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.480", 
   "children": [], 
   "end": "112.920", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der russische Pr\u00e4sident fabuliert von der Inkraftnahme der russischen Atomraketen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.920", 
   "children": [], 
   "end": "114.080", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer immer noch nicht glaubt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.080", 
   "children": [], 
   "end": "117.040", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ein nuklearer Schatten auf der Welt liegt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.040", 
   "children": [], 
   "end": "120.400", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der muss sich nur noch einmal die Bilder von gestern Abend anschauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.400", 
   "children": [], 
   "end": "131.280", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als der russische Pr\u00e4sident vor dem Hintergrund von anfliegenden Raketen und Animationen erneut \u00fcber einen bevorstehenden Atomkrieg fabulierte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.280", 
   "children": [], 
   "end": "133.040", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alles das sind Dinge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.040", 
   "children": [], 
   "end": "136.040", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Europa unmittelbar betreffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.040", 
   "children": [], 
   "end": "137.520", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bef\u00fcrchte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.520", 
   "children": [], 
   "end": "142.320", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir Zeitzeugen einer solchen Auseinandersetzung werden k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.320", 
   "children": [], 
   "end": "148.440", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Umso mehr muss die Bundesregierung und muss der Deutsche Bundestag alles daf\u00fcr tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.440", 
   "children": [], 
   "end": "149.560", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es nicht dazu kommt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.560", 
   "children": [], 
   "end": "156.200", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen diskutieren wir heute \u00fcber einen Antrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.200", 
   "children": [], 
   "end": "159.080", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der in diesem Kontext steht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.080", 
   "children": [], 
   "end": "166.840", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der INF-Vertrag hat einst das Verbot und die Vernichtung von landgest\u00fctzten Mittelstreckenraketen m\u00f6glich gemacht hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.840", 
   "children": [], 
   "end": "168.360", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er ist wieder in Gefahr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.360", 
   "children": [], 
   "end": "169.840", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin dankbar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.840", 
   "children": [], 
   "end": "173.120", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es nach den Koalitionsverhandlungen so schnell gelungen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.120", 
   "children": [], 
   "end": "177.040", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen gemeinsamen Antrag auf den Weg zu bringen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.040", 
   "children": [], 
   "end": "178.440", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das deutet Gutes an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.440", 
   "children": [], 
   "end": "181.360", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich dass wir dieses Thema auch in Zukunft besprechen werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.360", 
   "children": [], 
   "end": "183.440", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ich w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.440", 
   "children": [], 
   "end": "185.200", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir versuchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.200", 
   "children": [], 
   "end": "189.000", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diesen Antrag sp\u00e4ter vielleicht auch gemeinsam zu bereichern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.000", 
   "children": [], 
   "end": "191.160", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit anderen Parteien; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.160", 
   "children": [], 
   "end": "192.320", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.320", 
   "children": [], 
   "end": "195.360", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es gibt ein gemeinsames Interesse, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.360", 
   "children": [], 
   "end": "200.200", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es darf keine ideologischen Trennlinien geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.200", 
   "children": [], 
   "end": "202.600", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zumindest nicht in dieser Frage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.600", 
   "children": [], 
   "end": "203.560", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.560", 
   "children": [], 
   "end": "205.760", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum haben wir uns dazu entschlossen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.760", 
   "children": [], 
   "end": "209.480", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "heute \u00fcber den INF-Vertrag zu sprechen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.480", 
   "children": [], 
   "end": "219.360", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weil er ein Vorbild und ein Anker f\u00fcr andere Abkommen gewesen ist und insbesondere der Vertrauensbildung gedient hat\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.360", 
   "children": [], 
   "end": "222.280", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein hohes Gut f\u00fcr Europa! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.280", 
   "children": [], 
   "end": "228.160", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Vertrag hat das Dilemma auch von Abr\u00fcstung und R\u00fcstungskontrolle letztlich aufgel\u00f6st. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.160", 
   "children": [], 
   "end": "235.120", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Manchmal f\u00fchren n\u00e4mlich Abr\u00fcstung und R\u00fcstungskontrolle auch zur Modernisierung von Waffensystemen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.120", 
   "children": [], 
   "end": "242.840", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der INF-Vertrag ist ein Nichtr\u00fcstungsvertrag von hoher Qualit\u00e4t geworden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.840", 
   "children": [], 
   "end": "245.840", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das hat Stabilit\u00e4t nach Europa gebracht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.840", 
   "children": [], 
   "end": "250.480", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Umso bedauerlicher und auch gef\u00e4hrlicher ist es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.480", 
   "children": [], 
   "end": "257.200", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich die USA und Russland in den vergangenen Jahren gegenseitig die Verletzung dieses Vertrages vorgeworfen haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.200", 
   "children": [], 
   "end": "258.160", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.160", 
   "children": [], 
   "end": "261.400", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die auf der M\u00fcnchner Sicherheitskonferenz waren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.400", 
   "children": [], 
   "end": "262.760", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben gemerkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.760", 
   "children": [], 
   "end": "267.360", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dieses Thema bei den Diskussionen eine gro\u00dfe Rolle spielt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.360", 
   "children": [], 
   "end": "270.760", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf der einen Seite werfen die USA Russland vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.760", 
   "children": [], 
   "end": "275.800", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "neue Systeme an den europ\u00e4ischen Au\u00dfengrenzen zu stationieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.800", 
   "children": [], 
   "end": "281.640", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf der anderen Seite wird die Raketenabwehr von Russland in der Diskussion angef\u00fchrt und gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.640", 
   "children": [], 
   "end": "285.120", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass auch hierdurch eine Verletzung des INF-Vertrags passiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.120", 
   "children": [], 
   "end": "288.120", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sollten uns daran erinnern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.120", 
   "children": [], 
   "end": "291.120", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es in der Tat ein Fehler gewesen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.120", 
   "children": [], 
   "end": "291.560", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es uns in Europa, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.560", 
   "children": [], 
   "end": "297.960", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nachdem Pr\u00e4sident Bush 2002 den ABM-Vertrag einseitig gek\u00fcndigt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.960", 
   "children": [], 
   "end": "300.480", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht gelungen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.480", 
   "children": [], 
   "end": "304.800", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die USA von einem alternativen Vertrag zu \u00fcberzeugen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.800", 
   "children": [], 
   "end": "309.080", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gestern hat die Pressekonferenz von Putin noch einmal sehr deutlich gemacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "309.080", 
   "children": [], 
   "end": "313.440", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass letztlich gerade die Raketenabwehr zu Unsicherheit in Europa f\u00fchrt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.440", 
   "children": [], 
   "end": "316.280", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich fordere die Bundesregierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "316.280", 
   "children": [], 
   "end": "318.440", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch den Bundestag auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "318.440", 
   "children": [], 
   "end": "326.560", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Zukunft noch viel st\u00e4rker wieder \u00fcber ein vertragsgest\u00fctztes System f\u00fcr die Raketenabwehr zu sprechen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "326.560", 
   "children": [], 
   "end": "327.680", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Umso mehr gilt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "327.680", 
   "children": [], 
   "end": "329.560", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "329.560", 
   "children": [], 
   "end": "332.560", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen den INF-Vertrag verteidigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "332.560", 
   "children": [], 
   "end": "338.880", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir unterst\u00fctzen keine Pl\u00e4ne f\u00fcr neue Forschung oder Entwicklung von Mittelstreckenraketen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "338.880", 
   "children": [], 
   "end": "345.720", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir Sozialdemokraten w\u00fcrden einer Stationierung von Mittelstreckenraketen in Deutschland nicht zustimmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "345.720", 
   "children": [], 
   "end": "351.240", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Umso mehr werben wir Sozialdemokraten f\u00fcr eine geschlossene Haltung in Europa. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "351.240", 
   "children": [], 
   "end": "354.640", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach meinem Daf\u00fcrhalten ist es das beste Mittel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "354.640", 
   "children": [], 
   "end": "359.960", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den USA und Russland Raum f\u00fcr vertrauensbildende Verhandlungen zu geben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "359.960", 
   "children": [], 
   "end": "360.880", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "360.880", 
   "children": [], 
   "end": "366.400", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diese Probleme zwischen diesen beiden L\u00e4ndern bilateral gel\u00f6st werden k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "366.400", 
   "children": [], 
   "end": "370.720", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die NATO darf nicht instrumentalisiert werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "370.720", 
   "children": [], 
   "end": "372.200", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "372.200", 
   "children": [], 
   "end": "377.040", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weitere Beitr\u00e4ge hier\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "377.040", 
   "children": [], 
   "end": "378.600", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da bin ich mir relativ sicher\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "378.600", 
   "children": [], 
   "end": "383.760", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden sich auch mit den Kurzstreckenraketen in Deutschland befassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "383.760", 
   "children": [], 
   "end": "384.600", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der Tat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "384.600", 
   "children": [], 
   "end": "390.800", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich war einige Zeit f\u00fcr einseitige Schritte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "390.800", 
   "children": [], 
   "end": "396.680", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber die Erfahrungen des damaligen Bundesau\u00dfenministers Fischer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "396.680", 
   "children": [], 
   "end": "402.000", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch die Anstrengungen des ehemaligen und verstorbenen Au\u00dfenministers Westerwelle\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "402.000", 
   "children": [], 
   "end": "405.600", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gro\u00dfer Aufwand und geringer Erfolg\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "405.600", 
   "children": [], 
   "end": "408.200", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben mich nicht nur eines Besseren belehrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "408.200", 
   "children": [], 
   "end": "410.040", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch zu der Meinung gef\u00fchrt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "410.040", 
   "children": [], 
   "end": "417.760", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir diesen Weg gehen und den einseitigen Abzug aus unserem Land bewerben w\u00fcrden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "417.760", 
   "children": [], 
   "end": "419.840", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "l\u00f6ste dies keines der Probleme, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "419.840", 
   "children": [], 
   "end": "422.920", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch nicht auf russischer Seite. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "422.920", 
   "children": [], 
   "end": "424.240", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bef\u00fcrchte vielmehr: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "424.240", 
   "children": [], 
   "end": "427.480", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es br\u00e4chte neue Unsicherheiten nach Europa. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "427.480", 
   "children": [], 
   "end": "432.840", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind immer wieder mit Nachrichten vonseiten der polnischen Regierung konfrontiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "432.840", 
   "children": [], 
   "end": "434.000", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar des Inhalts, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "434.000", 
   "children": [], 
   "end": "439.800", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie diese Kurzstreckensysteme sehr gern in ihrem Land stationieren w\u00fcrde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "439.800", 
   "children": [], 
   "end": "443.360", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie denn aus Deutschland abgezogen w\u00fcrden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "443.360", 
   "children": [], 
   "end": "446.280", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das br\u00e4chte doch neue Unsicherheit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "446.280", 
   "children": [], 
   "end": "447.520", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das zeigt noch einmal: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "447.520", 
   "children": [], 
   "end": "455.000", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die alleinige Fokussierung auf unser Land bringt am Ende nicht mehr Sicherheit f\u00fcr uns alle."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "455.000", 
   "children": [], 
   "end": "459.000", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "459.000", 
   "children": [], 
   "end": "460.560", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir schlagen deswegen einen anderen Weg vor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "460.560", 
   "children": [], 
   "end": "467.880", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen die taktischen Atomwaffen in Europa als Problem der konventionellen Disparit\u00e4ten sehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "467.880", 
   "children": [], 
   "end": "474.040", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es war daher klug und richtig und wurde von uns Sozialdemokraten sofort und nachhaltig unterst\u00fctzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "474.040", 
   "children": [], 
   "end": "478.280", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als der damalige Au\u00dfenminister Frank-Walter Steinmeier gesagt hat: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "478.280", 
   "children": [], 
   "end": "486.800", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Innerhalb der OSZE muss \u00fcber konventionelle Abr\u00fcstung und R\u00fcstungskontrolle gesprochen werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "486.800", 
   "children": [], 
   "end": "496.800", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um in diesem Korsett die Frage der vollst\u00e4ndigen Abschaffung und Vernichtung von taktischen Atomwaffen zu behandeln."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "496.800", 
   "children": [], 
   "end": "499.920", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir diskutieren heute \u00fcber zwei Dinge. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "499.920", 
   "children": [], 
   "end": "501.040", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht erstens darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "501.040", 
   "children": [], 
   "end": "503.400", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den INF-Vertrag zu sichern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "503.400", 
   "children": [], 
   "end": "507.120", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil er letztlich die Stabilit\u00e4t f\u00fcr Europa gew\u00e4hrleistet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "507.120", 
   "children": [], 
   "end": "511.440", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er ist ein Ankerpunkt f\u00fcr Abr\u00fcstung und R\u00fcstungskontrolle. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "511.440", 
   "children": [], 
   "end": "517.400", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen zweitens der k\u00fcnftigen Bundesregierung deutlich machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "517.400", 
   "children": [], 
   "end": "519.520", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich Abr\u00fcstung und R\u00fcstungskontrolle lohnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "519.520", 
   "children": [], 
   "end": "527.440", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "527.440", 
   "children": [], 
   "end": "529.920", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner ist der Kollege Dr.\u00a0Johann Wadephul, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "529.920", 
   "children": [], 
   "end": "531.000", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "531.000", 
   "children": [], 
   "end": "536.840", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "536.840", 
   "children": [], 
   "end": "538.240", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "538.240", 
   "children": [], 
   "end": "539.920", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will beginnen wie der Kollege M\u00fctzenich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "539.920", 
   "children": [], 
   "end": "544.160", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind in einer au\u00dfenpolitischen und sicherheitspolitischen Situation, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "544.160", 
   "children": [], 
   "end": "548.080", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die so kritisch ist wie noch nie seit 1990. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "548.080", 
   "children": [], 
   "end": "550.760", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben die Ukraine erw\u00e4hnt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "550.760", 
   "children": [], 
   "end": "553.640", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen auch nach Syrien schauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "553.640", 
   "children": [], 
   "end": "557.240", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo die Kriegshandlungen von russischer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "557.240", 
   "children": [], 
   "end": "562.280", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von iranischer und leider auch von t\u00fcrkischer Seite fortgesetzt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "562.280", 
   "children": [], 
   "end": "565.440", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben das hier schon diskutiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "565.440", 
   "children": [], 
   "end": "567.560", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt die Bedrohung von Japan, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "567.560", 
   "children": [], 
   "end": "569.480", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einem engen B\u00fcndnispartner unsererseits, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "569.480", 
   "children": [], 
   "end": "571.200", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "durch Nordkorea. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "571.200", 
   "children": [], 
   "end": "574.800", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben gestern einen russischen Pr\u00e4sidenten erlebt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "574.800", 
   "children": [], 
   "end": "577.200", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der neue Waffensysteme vorgestellt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "577.200", 
   "children": [], 
   "end": "579.920", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das in einer Stimmung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "579.920", 
   "children": [], 
   "end": "585.200", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die man fast als diebische Freude bezeichnen kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "585.200", 
   "children": [], 
   "end": "586.680", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht um intelligente, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "586.680", 
   "children": [], 
   "end": "593.200", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nuklearbest\u00fcckte Waffensysteme zu Wasser und zu Luft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "593.200", 
   "children": [], 
   "end": "598.000", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In dieser Situation muss man zweierlei sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "598.000", 
   "children": [], 
   "end": "599.200", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "599.200", 
   "children": [], 
   "end": "603.840", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschlands und Europas Sicherheit h\u00e4ngt davon ab, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "603.840", 
   "children": [], 
   "end": "610.800", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir fest im westlichen B\u00fcndnis stehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "610.800", 
   "children": [], 
   "end": "612.360", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweitens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "612.360", 
   "children": [], 
   "end": "621.720", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland sieht sich der Abr\u00fcstung und R\u00fcstungskontrolle sowie vertraglichen Vereinbarungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "621.720", 
   "children": [], 
   "end": "623.320", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir eingegangen sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "623.320", 
   "children": [], 
   "end": "624.440", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verpflichtet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "624.440", 
   "children": [], 
   "end": "626.920", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jede Regelverletzung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "626.920", 
   "children": [], 
   "end": "638.120", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich nenne beispielsweise die Verletzung des Budapester Vertrages durch Annexion der Krim oder eine Verletzung des INF-Vertrages\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "638.120", 
   "children": [], 
   "end": "643.520", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist ein Beitrag zur Unsicherheit und muss von uns deshalb sanktioniert werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "643.520", 
   "children": [], 
   "end": "649.080", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir d\u00fcrfen im sicherheitspolitischen Bereich keine Vertragsverletzungen in Europa und in dieser Welt dulden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "649.080", 
   "children": [], 
   "end": "651.760", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege M\u00fctzenich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "651.760", 
   "children": [], 
   "end": "653.400", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sprachen davon, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "653.400", 
   "children": [], 
   "end": "656.760", 
   "id": "s000164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die NATO nicht instrumentalisiert werden darf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "656.760", 
   "children": [], 
   "end": "661.680", 
   "id": "s000165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesem Punkt unterscheide ich mich von Ihnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "661.680", 
   "children": [], 
   "end": "666.080", 
   "id": "s000166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn es eine Lehre aus der Zeit des NATO-Doppelbeschlusses gibt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "666.080", 
   "children": [], 
   "end": "672.520", 
   "id": "s000167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "er wurde ja sozusagen kreiert von Helmut Schmidt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "672.520", 
   "children": [], 
   "end": "676.920", 
   "id": "s000168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem fr\u00fcheren Bundeskanzler aus Ihrer Partei\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "676.920", 
   "children": [], 
   "end": "678.120", 
   "id": "s000169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann ist es die, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "678.120", 
   "children": [], 
   "end": "688.600", 
   "id": "s000170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Festigkeit im westlichen B\u00fcndnis und die Bereitschaft zur Sicherheitskooperation mit Russland und mit anderen notwendig sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "688.600", 
   "children": [], 
   "end": "690.400", 
   "id": "s000171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist das Konzept, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "690.400", 
   "children": [], 
   "end": "692.760", 
   "id": "s000172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit dem wir Sicherheit gew\u00e4hrleisten k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "692.760", 
   "children": [], 
   "end": "695.360", 
   "id": "s000173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsicherheit im eigenen B\u00fcndnis, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "695.360", 
   "children": [], 
   "end": "698.320", 
   "id": "s000174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sei es durch Infragestellen des 2-Prozent-Ziels, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "698.320", 
   "children": [], 
   "end": "701.240", 
   "id": "s000175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sei es durch Infragestellen der nuklearen Teilhabe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "701.240", 
   "children": [], 
   "end": "705.120", 
   "id": "s000176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sei es durch Infragestellen unserer B\u00fcndnisverpflichtungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "705.120", 
   "children": [], 
   "end": "706.560", 
   "id": "s000177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fchrt zu noch mehr Unsicherheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "706.560", 
   "children": [], 
   "end": "708.240", 
   "id": "s000178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen zwei Standbeine: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "708.240", 
   "children": [], 
   "end": "713.880", 
   "id": "s000179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Offenheit zur Kooperation mit anderen und die Verankerung in der NATO."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "713.880", 
   "children": [], 
   "end": "716.200", 
   "id": "s000180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt ist eine klare Reaktion notwendig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "716.200", 
   "children": [], 
   "end": "723.440", 
   "id": "s000181", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es darf aber keine einseitige Reaktion werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "723.440", 
   "children": [], 
   "end": "727.520", 
   "id": "s000182", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist schon bemerkenswert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "727.520", 
   "children": [], 
   "end": "732.760", 
   "id": "s000183", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass auf die m\u00f6gliche Vertragsverletzung von russischer Seite nur die USA reagiert haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "732.760", 
   "children": [], 
   "end": "736.040", 
   "id": "s000184", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen aber auch eine europ\u00e4ische Reaktion. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "736.040", 
   "children": [], 
   "end": "737.360", 
   "id": "s000185", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Moskau muss wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "737.360", 
   "children": [], 
   "end": "738.720", 
   "id": "s000186", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir das beobachten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "738.720", 
   "children": [], 
   "end": "740.080", 
   "id": "s000187", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Moskau muss wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "740.080", 
   "children": [], 
   "end": "748.040", 
   "id": "s000188", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass in unserem Koalitionsvertrag von \u201eAchtsamkeit\u201c und \u201eResilienz\u201c gesprochen wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "748.040", 
   "children": [], 
   "end": "753.640", 
   "id": "s000189", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen Aufkl\u00e4rung und Klarheit: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "753.640", 
   "children": [], 
   "end": "755.600", 
   "id": "s000190", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wof\u00fcr sind diese Bataillone gedacht? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "755.600", 
   "children": [], 
   "end": "756.600", 
   "id": "s000191", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was ist dort m\u00f6glich? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "756.600", 
   "children": [], 
   "end": "758.120", 
   "id": "s000192", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was ist dort vorstellbar? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "758.120", 
   "children": [], 
   "end": "759.760", 
   "id": "s000193", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Moskau muss auch wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "759.760", 
   "children": [], 
   "end": "762.560", 
   "id": "s000194", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es im Zweifel auch eine Antwort geben wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "762.560", 
   "children": [], 
   "end": "770.440", 
   "id": "s000195", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zwar nach unserer Vorstellung in keinem Fall in einer neuen R\u00fcstungsspirale enden soll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "770.440", 
   "children": [], 
   "end": "776.400", 
   "id": "s000196", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die aber auch nicht aus einer falsch verstandenen Nachgiebigkeit bestehen darf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "776.400", 
   "children": [], 
   "end": "778.840", 
   "id": "s000197", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "An dieser Stelle zu schweigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "778.840", 
   "children": [], 
   "end": "783.040", 
   "id": "s000198", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4re ein schwerer sicherheitspolitischer Fehler. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "783.040", 
   "children": [], 
   "end": "785.320", 
   "id": "s000199", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb brauchen wir hier Klarheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "785.320", 
   "children": [], 
   "end": "792.680", 
   "id": "s000200", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Offenheit und Vertragstreue von Moskau sowie Standfestigkeit unsererseits im westlichen B\u00fcndnis."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "792.680", 
   "children": [], 
   "end": "802.520", 
   "id": "s000201", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "802.520", 
   "children": [], 
   "end": "806.920", 
   "id": "s000202", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner ist der Kollege Dr.\u00a0Anton Friesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "806.920", 
   "children": [], 
   "end": "812.440", 
   "id": "s000203", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "AfD-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "812.440", 
   "children": [], 
   "end": "813.960", 
   "id": "s000204", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "813.960", 
   "children": [], 
   "end": "816.240", 
   "id": "s000205", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Damen und Herren Abgeordneten! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "816.240", 
   "children": [], 
   "end": "818.440", 
   "id": "s000206", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe B\u00fcrger auf der Besuchertrib\u00fcne! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "818.440", 
   "children": [], 
   "end": "822.560", 
   "id": "s000207", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Atomkriegsuhr steht auf zwei vor zw\u00f6lf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "822.560", 
   "children": [], 
   "end": "828.760", 
   "id": "s000208", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So hoch sch\u00e4tzen derzeit renommierte Experten und Atomphysiker die Gefahr eines Nuklearkrieges ein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "828.760", 
   "children": [], 
   "end": "832.880", 
   "id": "s000209", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur ein einziges Mal stand die Menschheit so nah vor dem Abgrund; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "832.880", 
   "children": [], 
   "end": "838.560", 
   "id": "s000210", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das war 1953 mitten im beginnenden Kalten Krieg. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "838.560", 
   "children": [], 
   "end": "842.960", 
   "id": "s000211", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Internationale Vertragswerke zur atomaren Abr\u00fcstung wie der INF-Vertrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "842.960", 
   "children": [], 
   "end": "847.920", 
   "id": "s000212", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der die Abschaffung von nuklearen und konventionellen Mittelstreckenraketen vorsieht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "847.920", 
   "children": [], 
   "end": "858.320", 
   "id": "s000213", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder der zur Reduzierung strategischer Atomwaffen und ihrer Tr\u00e4gersysteme \u00fcberlebenswichtige New-START-Vertrag stehen vor dem Scheitern bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "858.320", 
   "children": [], 
   "end": "862.200", 
   "id": "s000214", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "drohen nach ihrem Auslaufen nicht verl\u00e4ngert zu werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "862.200", 
   "children": [], 
   "end": "867.160", 
   "id": "s000215", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die USA und Russland werfen sich gegenseitig Beschuldigungen an den Kopf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "867.160", 
   "children": [], 
   "end": "870.280", 
   "id": "s000216", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wer durch was die Vertragswerke verletzt habe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "870.280", 
   "children": [], 
   "end": "871.760", 
   "id": "s000217", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und r\u00fcsten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "871.760", 
   "children": [], 
   "end": "873.840", 
   "id": "s000218", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie die \u00fcbrigen Atomm\u00e4chte dieser Welt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "873.840", 
   "children": [], 
   "end": "875.120", 
   "id": "s000219", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "munter auf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "875.120", 
   "children": [], 
   "end": "877.120", 
   "id": "s000220", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beispiele daf\u00fcr gibt es zur Gen\u00fcge; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "877.120", 
   "children": [], 
   "end": "878.440", 
   "id": "s000221", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir hatten gestern eins. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "878.440", 
   "children": [], 
   "end": "886.680", 
   "id": "s000222", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als weitere Beispiele nenne ich die Modernisierung der Atomwaffen der Vereinigten Staaten und die Entwicklung sogenannter Mini-Nukes. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "886.680", 
   "children": [], 
   "end": "894.720", 
   "id": "s000223", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der US-amerikanische Senat will weitere Gelder f\u00fcr die Entwicklung einer Mittelstreckenrakete bereitstellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "894.720", 
   "children": [], 
   "end": "897.720", 
   "id": "s000224", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch dieses Vorhaben w\u00fcrde den INF-Vertrag verletzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "897.720", 
   "children": [], 
   "end": "906.400", 
   "id": "s000225", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Ganze findet vor dem Hintergrund des konflikthaften Entstehens einer neuen multipolaren Weltordnung statt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "906.400", 
   "children": [], 
   "end": "909.680", 
   "id": "s000226", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hinzu kommen neue Arten der Kriegsf\u00fchrung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "909.680", 
   "children": [], 
   "end": "914.960", 
   "id": "s000227", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich denke an Cyberspace und automatisierte Waffensysteme\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "914.960", 
   "children": [], 
   "end": "916.640", 
   "id": "s000228", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die Gefahr einer milit\u00e4rischen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "916.640", 
   "children": [], 
   "end": "921.320", 
   "id": "s000229", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch nuklearen Konfrontation vervielfachen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "921.320", 
   "children": [], 
   "end": "933.840", 
   "id": "s000230", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Werden die hier vorliegenden Antr\u00e4ge der t\u00e4glich schrumpfenden Gernegro\u00df-Koalition und der kleinsten M\u00f6chtegern-Regierungspartei dem Ernst der Lage wirklich gerecht? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "933.840", 
   "children": [], 
   "end": "935.440", 
   "id": "s000231", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "935.440", 
   "children": [], 
   "end": "939.200", 
   "id": "s000232", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie kommen \u00fcber Allgemeinpl\u00e4tze nicht hinaus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "939.200", 
   "children": [], 
   "end": "946.000", 
   "id": "s000233", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Gr\u00fcnen erinnern die schon l\u00e4nger und bald wieder Regierenden immerhin daran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "946.000", 
   "children": [], 
   "end": "948.160", 
   "id": "s000234", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie einmal hoch und heilig versprochen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "948.160", 
   "children": [], 
   "end": "951.280", 
   "id": "s000235", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich f\u00fcr den Abzug der US-Atomwaffen aus Deutschland einzusetzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "951.280", 
   "children": [], 
   "end": "952.200", 
   "id": "s000236", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcbrigens h\u00e4tten wir zu diesem Thema\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "952.200", 
   "children": [], 
   "end": "959.600", 
   "id": "s000237", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zumindest war das in der Vergangenheit der Fall\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "959.600", 
   "children": [], 
   "end": "962.040", 
   "id": "s000238", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen breiten Konsens im Plenum; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "962.040", 
   "children": [], 
   "end": "965.480", 
   "id": "s000239", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn sowohl die Union, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "965.480", 
   "children": [], 
   "end": "968.640", 
   "id": "s000240", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die SPD als auch wir sowie die FDP, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "968.640", 
   "children": [], 
   "end": "975.120", 
   "id": "s000241", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Gr\u00fcnen und Die Linke haben sich in der Vergangenheit f\u00fcr den Abzug der US-Atomwaffen aus Deutschland ausgesprochen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "975.120", 
   "children": [], 
   "end": "978.120", 
   "id": "s000242", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Manche leiden an politischer Amnesie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "978.120", 
   "children": [], 
   "end": "983.200", 
   "id": "s000243", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und andere haben f\u00fcr ein P\u00f6stchen in der GroKo eine 180-Grad-Wende vollbracht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "983.200", 
   "children": [], 
   "end": "988.480", 
   "id": "s000244", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch ein gewisser Herr Schulz darf sich angesprochen f\u00fchlen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "988.480", 
   "children": [], 
   "end": "992.560", 
   "id": "s000245", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "selbst wenn es mit dem P\u00f6stchen bekanntlich nicht geklappt hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "992.560", 
   "children": [], 
   "end": "994.000", 
   "id": "s000246", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "W\u00e4hrend Wendeh\u00e4lse wanken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "994.000", 
   "children": [], 
   "end": "999.880", 
   "id": "s000247", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stehen wir als AfD klar f\u00fcr den Abzug der US-Atomwaffen aus Deutschland."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "999.880", 
   "children": [], 
   "end": "1005.680", 
   "id": "s000248", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um den INF-Vertrag zu retten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1005.680", 
   "children": [], 
   "end": "1008.720", 
   "id": "s000249", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sollte Deutschland daf\u00fcr eintreten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1008.720", 
   "children": [], 
   "end": "1016.760", 
   "id": "s000250", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die seitens Russlands und der USA reklamierten Vertragsbr\u00fcche umfassend aufzukl\u00e4ren und f\u00fcr vollst\u00e4ndige Transparenz zu sorgen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1016.760", 
   "children": [], 
   "end": "1018.720", 
   "id": "s000251", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen deutsche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1018.720", 
   "children": [], 
   "end": "1022.160", 
   "id": "s000252", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "russische und US-amerikanische Inspektoren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1022.160", 
   "children": [], 
   "end": "1029.320", 
   "id": "s000253", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sowohl zu den russischen SSC-8-Raketen als auch zu US-amerikanischen Abwehrraketen Zugang erhalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1029.320", 
   "children": [], 
   "end": "1038.560", 
   "id": "s000254", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen einen neuen weltumfassenden INF-Vertrag unter Beteiligung aller Atomm\u00e4chte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1038.560", 
   "children": [], 
   "end": "1042.000", 
   "id": "s000255", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht zuletzt brauchen wir auch eine wehrhafte Bundeswehr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1042.000", 
   "children": [], 
   "end": "1044.840", 
   "id": "s000256", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Statt Gender und Ged\u00f6ns brauchen wir Panzer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1044.840", 
   "children": [], 
   "end": "1045.440", 
   "id": "s000257", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die fahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1045.440", 
   "children": [], 
   "end": "1045.880", 
   "id": "s000258", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Flugzeuge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1045.880", 
   "children": [], 
   "end": "1046.440", 
   "id": "s000259", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die fliegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1046.440", 
   "children": [], 
   "end": "1047.120", 
   "id": "s000260", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und U-Boote, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1047.120", 
   "children": [], 
   "end": "1047.760", 
   "id": "s000261", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die tauchen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1047.760", 
   "children": [], 
   "end": "1057.360", 
   "id": "s000262", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch hier versagt die noch nicht und demn\u00e4chst leider schon wieder Gro\u00dfe Koalition."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1057.360", 
   "children": [], 
   "end": "1058.360", 
   "id": "s000263", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1058.360", 
   "children": [], 
   "end": "1058.880", 
   "id": "s000264", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1058.880", 
   "children": [], 
   "end": "1059.920", 
   "id": "s000265", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "braucht eine Regierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1059.920", 
   "children": [], 
   "end": "1064.480", 
   "id": "s000266", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die seinen Interessen und seiner geopolitischen Stellung endlich gerecht wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1064.480", 
   "children": [], 
   "end": "1066.000", 
   "id": "s000267", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Welt wartet nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1066.000", 
   "children": [], 
   "end": "1067.800", 
   "id": "s000268", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Atomuhr\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1067.800", 
   "children": [], 
   "end": "1068.440", 
   "id": "s000269", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die tickt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1068.440", 
   "children": [], 
   "end": "1074.920", 
   "id": "s000270", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1074.920", 
   "children": [], 
   "end": "1077.960", 
   "id": "s000271", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt hat der Kollege Alexander M\u00fcller, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1077.960", 
   "children": [], 
   "end": "1079.760", 
   "id": "s000272", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "FDP-Fraktion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1079.760", 
   "children": [], 
   "end": "1085.560", 
   "id": "s000273", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Wort."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1085.560", 
   "children": [], 
   "end": "1086.680", 
   "id": "s000274", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1086.680", 
   "children": [], 
   "end": "1087.960", 
   "id": "s000275", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1087.960", 
   "children": [], 
   "end": "1092.360", 
   "id": "s000276", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als Russland vor wenigen Jahren die Krim und die Ostukraine eingenommen hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1092.360", 
   "children": [], 
   "end": "1094.680", 
   "id": "s000277", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lautete die offizielle Begr\u00fcndung: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1094.680", 
   "children": [], 
   "end": "1099.040", 
   "id": "s000278", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dort leben sehr viele russische Staatsb\u00fcrger mit einem gewissen Sicherheitsbed\u00fcrfnis, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1099.040", 
   "children": [], 
   "end": "1101.640", 
   "id": "s000279", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dieses k\u00f6nnen wir nur gew\u00e4hrleisten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1101.640", 
   "children": [], 
   "end": "1104.000", 
   "id": "s000280", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Russland selbst dort f\u00fcr Sicherheit sorgt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1104.000", 
   "children": [], 
   "end": "1105.600", 
   "id": "s000281", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir alle wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1105.600", 
   "children": [], 
   "end": "1110.000", 
   "id": "s000282", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Pr\u00e4sident Putin regelm\u00e4\u00dfig von innenpolitischen Problemen ablenkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1110.000", 
   "children": [], 
   "end": "1112.840", 
   "id": "s000283", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem er sich milit\u00e4risch irgendwo profiliert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1112.840", 
   "children": [], 
   "end": "1114.240", 
   "id": "s000284", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob auf der Krim, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1114.240", 
   "children": [], 
   "end": "1115.320", 
   "id": "s000285", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der Ostukraine, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1115.320", 
   "children": [], 
   "end": "1117.280", 
   "id": "s000286", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Syrien oder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1117.280", 
   "children": [], 
   "end": "1118.400", 
   "id": "s000287", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie gestern gesehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1118.400", 
   "children": [], 
   "end": "1120.400", 
   "id": "s000288", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit der Pr\u00e4sentation neuer Waffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1120.400", 
   "children": [], 
   "end": "1122.880", 
   "id": "s000289", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Immer wenn es bei ihm innenpolitisch schwierig wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1122.880", 
   "children": [], 
   "end": "1129.120", 
   "id": "s000290", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann erkauft er sich auf Nebenkriegsschaupl\u00e4tzen wieder die n\u00f6tige Popularit\u00e4t. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1129.120", 
   "children": [], 
   "end": "1132.120", 
   "id": "s000291", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die drei baltischen Staaten passen ideal in dieses Schema, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1132.120", 
   "children": [], 
   "end": "1136.240", 
   "id": "s000292", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben sie doch einen Bev\u00f6lkerungsanteil von etwa einem Viertel russischer B\u00fcrger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1136.240", 
   "children": [], 
   "end": "1141.240", 
   "id": "s000293", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und auch die Enklave Kaliningrad k\u00f6nnte f\u00fcr Russland leichter auf dem Landweg erreicht werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1141.240", 
   "children": [], 
   "end": "1142.560", 
   "id": "s000294", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Baltikum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1142.560", 
   "children": [], 
   "end": "1144.800", 
   "id": "s000295", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mitglied der Europ\u00e4ischen Union, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1144.800", 
   "children": [], 
   "end": "1147.120", 
   "id": "s000296", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist sich dieser Gefahr sehr bewusst. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1147.120", 
   "children": [], 
   "end": "1150.800", 
   "id": "s000297", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Lebensversicherung f\u00fcr das Baltikum ist der starke Arm der NATO, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1150.800", 
   "children": [], 
   "end": "1153.360", 
   "id": "s000298", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dessen St\u00e4rke Russland abschreckt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1153.360", 
   "children": [], 
   "end": "1158.040", 
   "id": "s000299", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Selbstverst\u00e4ndlich geh\u00f6rt auch die Einbeziehung des nuklearen Potenzials zu diesem Schutzschirm."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1158.040", 
   "children": [], 
   "end": "1159.040", 
   "id": "s000300", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Entschuldigung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1159.040", 
   "children": [], 
   "end": "1160.840", 
   "id": "s000301", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1160.840", 
   "children": [], 
   "end": "1166.040", 
   "id": "s000302", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gestatten Sie eine Zwischenfrage aus der AfD-Fraktion?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1166.040", 
   "children": [], 
   "end": "1168.600", 
   "id": "s000303", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte erst nach der Rede."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1168.600", 
   "children": [], 
   "end": "1173.040", 
   "id": "s000304", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach der Rede gibt es keine Zwischenfrage. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1173.040", 
   "children": [], 
   "end": "1175.320", 
   "id": "s000305", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann ist die Redezeit zu Ende."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1175.320", 
   "children": [], 
   "end": "1176.440", 
   "id": "s000306", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann lehne ich sie ab.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1176.440", 
   "children": [], 
   "end": "1177.400", 
   "id": "s000307", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was glauben Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1177.400", 
   "children": [], 
   "end": "1180.560", 
   "id": "s000308", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Schockwelle durch ganz Osteuropa ginge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1180.560", 
   "children": [], 
   "end": "1185.000", 
   "id": "s000309", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Deutschland einseitig aus der nuklearen Teilhabe aussteigen w\u00fcrde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1185.000", 
   "children": [], 
   "end": "1186.600", 
   "id": "s000310", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so wie es die Gr\u00fcnen verlangen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1186.600", 
   "children": [], 
   "end": "1192.280", 
   "id": "s000311", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir uns aus internationalen Vereinbarungen einfach vom Acker machen und den anderen sagen w\u00fcrden: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1192.280", 
   "children": [], 
   "end": "1193.040", 
   "id": "s000312", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eSeht doch zu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1193.040", 
   "children": [], 
   "end": "1194.520", 
   "id": "s000313", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo ihr bleibt\u201c? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1194.520", 
   "children": [], 
   "end": "1196.040", 
   "id": "s000314", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir fangen gerade an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1196.040", 
   "children": [], 
   "end": "1202.360", 
   "id": "s000315", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zusammen mit den europ\u00e4ischen Partnern unsere Verteidigung europ\u00e4isch zu denken und europ\u00e4isch zu organisieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1204.640", 
   "children": [], 
   "end": "1207.040", 
   "id": "s000316", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu geh\u00f6rt enorm viel Vertrauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1207.040", 
   "children": [], 
   "end": "1213.440", 
   "id": "s000317", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil die einzelnen Nationalstaaten daf\u00fcr nationale Souver\u00e4nit\u00e4t abgeben m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1213.440", 
   "children": [], 
   "end": "1216.360", 
   "id": "s000318", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses Vertrauen w\u00fcrden wir konterkarieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1216.360", 
   "children": [], 
   "end": "1220.000", 
   "id": "s000319", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir w\u00fcrden diesen Aufbau einer europ\u00e4ischen Verteidigung im Keim ersticken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1220.000", 
   "children": [], 
   "end": "1225.120", 
   "id": "s000320", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir einseitige Ma\u00dfnahmen ergreifen w\u00fcrden und uns aus den B\u00fcndnissen verabschieden w\u00fcrden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1225.120", 
   "children": [], 
   "end": "1228.720", 
   "id": "s000321", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe schon vor einer Woche hier ausgef\u00fchrt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1228.720", 
   "children": [], 
   "end": "1230.480", 
   "id": "s000322", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich will nicht alles wiederholen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1230.480", 
   "children": [], 
   "end": "1231.920", 
   "id": "s000323", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es wenig bringt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1231.920", 
   "children": [], 
   "end": "1234.400", 
   "id": "s000324", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn die atomwaffenfreien Staaten verlangen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1234.400", 
   "children": [], 
   "end": "1238.200", 
   "id": "s000325", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass alle Nuklearm\u00e4chte bitte ihre Atomwaffen vernichten sollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1238.200", 
   "children": [], 
   "end": "1243.360", 
   "id": "s000326", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Antrag von Union und SPD greift ja genau diese Linie auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1243.360", 
   "children": [], 
   "end": "1248.120", 
   "id": "s000327", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich die bestehende Sicherheitsarchitektur in Europa nicht ohne Not zu gef\u00e4hrden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1248.120", 
   "children": [], 
   "end": "1252.040", 
   "id": "s000328", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern im gemeinsamen Dialog mit den USA und Russland darauf hinzuarbeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1252.040", 
   "children": [], 
   "end": "1255.600", 
   "id": "s000329", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schritt f\u00fcr Schritt zu immer weniger Atomwaffen zu kommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1255.600", 
   "children": [], 
   "end": "1258.840", 
   "id": "s000330", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere Aufgabe in Deutschland und in Europa ist es dabei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1258.840", 
   "children": [], 
   "end": "1260.200", 
   "id": "s000331", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu vermitteln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1260.200", 
   "children": [], 
   "end": "1262.040", 
   "id": "s000332", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unklarheiten auszur\u00e4umen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1262.040", 
   "children": [], 
   "end": "1265.600", 
   "id": "s000333", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gegenseitige Vorw\u00fcrfe zu entkr\u00e4ften und mit daf\u00fcr zu sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1265.600", 
   "children": [], 
   "end": "1267.720", 
   "id": "s000334", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Vereinbarungen aus dem INF-Vertrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1267.720", 
   "children": [], 
   "end": "1270.480", 
   "id": "s000335", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also das Verbot aller Mittelstreckenraketen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1270.480", 
   "children": [], 
   "end": "1273.560", 
   "id": "s000336", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eingehalten werden und die Vertr\u00e4ge weiterhin gelten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1273.560", 
   "children": [], 
   "end": "1281.200", 
   "id": "s000337", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Gr\u00fcnen verlangen in ihrem Antrag unter Punkt\u00a03 den einseitigen Ausstieg Deutschlands aus der nuklearen Teilhabe der NATO. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1281.200", 
   "children": [], 
   "end": "1285.520", 
   "id": "s000338", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Doch das entspricht genau dem Vorgehen von Pr\u00e4sident Trump: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1285.520", 
   "children": [], 
   "end": "1286.840", 
   "id": "s000339", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es interessiert einen nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1286.840", 
   "children": [], 
   "end": "1288.600", 
   "id": "s000340", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche B\u00fcndnisse man eingegangen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1288.600", 
   "children": [], 
   "end": "1290.960", 
   "id": "s000341", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Absprachen dabei getroffen wurden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1290.960", 
   "children": [], 
   "end": "1294.960", 
   "id": "s000342", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man macht sich einfach vom Acker nach dem Motto \u201eNur meine Interessen sind wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1294.960", 
   "children": [], 
   "end": "1296.560", 
   "id": "s000343", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Osteurop\u00e4er sollen dann sehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1296.560", 
   "children": [], 
   "end": "1297.560", 
   "id": "s000344", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sie klarkommen\u201c."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1297.560", 
   "children": [], 
   "end": "1299.480", 
   "id": "s000345", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1299.480", 
   "children": [], 
   "end": "1308.080", 
   "id": "s000346", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "genau diese Methode Trump kann doch nicht ernsthaft unsere Antwort auf die Herausforderungen des Zeitalters der Globalisierung sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1308.080", 
   "children": [], 
   "end": "1310.120", 
   "id": "s000347", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie uns vielmehr daran arbeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1310.120", 
   "children": [], 
   "end": "1312.640", 
   "id": "s000348", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Vertrauen zwischen den Atomm\u00e4chten zu verbessern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1312.640", 
   "children": [], 
   "end": "1315.080", 
   "id": "s000349", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die bestehenden Abr\u00fcstungsvertr\u00e4ge zu st\u00e4rken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1315.080", 
   "children": [], 
   "end": "1331.720", 
   "id": "s000350", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weiterzuentwickeln und gemeinsam im Verbund mit den europ\u00e4ischen Partnern die Sicherheit in Europa zu verbessern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1331.720", 
   "children": [], 
   "end": "1335.920", 
   "id": "s000351", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1335.920", 
   "children": [], 
   "end": "1339.160", 
   "id": "s000352", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann erteile ich jetzt das Wort dem Kollegen \u00adLucassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1339.160", 
   "children": [], 
   "end": "1340.200", 
   "id": "s000353", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "AfD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1340.200", 
   "children": [], 
   "end": "1343.280", 
   "id": "s000354", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu einer Kurzintervention."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1343.280", 
   "children": [], 
   "end": "1344.880", 
   "id": "s000355", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sch\u00f6n, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1344.880", 
   "children": [], 
   "end": "1346.440", 
   "id": "s000356", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1346.440", 
   "children": [], 
   "end": "1350.520", 
   "id": "s000357", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf die Rede des gesch\u00e4tzten Kollegen M\u00fcller m\u00f6chte ich wie folgt eingehen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1350.520", 
   "children": [], 
   "end": "1357.280", 
   "id": "s000358", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte Sie und die gesamte FDP-Fraktion daran erinnern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1357.280", 
   "children": [], 
   "end": "1367.040", 
   "id": "s000359", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es im Nachgang zum Zwei-plus-Vier-Vertrag der damalige langj\u00e4hrige Au\u00dfenminister und ihr Parteimitglied Genscher war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1367.040", 
   "children": [], 
   "end": "1372.800", 
   "id": "s000360", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der in Nebenerkl\u00e4rungen deutlich gesagt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1372.800", 
   "children": [], 
   "end": "1376.680", 
   "id": "s000361", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es keine NATO-Osterweiterung geben wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1376.680", 
   "children": [], 
   "end": "1384.280", 
   "id": "s000362", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn die russischen Streitkr\u00e4fte aus den neuen Bundesl\u00e4ndern abgezogen sind,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1384.280", 
   "children": [], 
   "end": "1389.040", 
   "id": "s000363", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was bereits 1994 der Fall war. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1389.040", 
   "children": [], 
   "end": "1404.440", 
   "id": "s000364", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Zusammenhang mit der Weiterentwicklung dieser Friedenspolitik wurde Ende der 90er-Jahre der NATO-Russland-Rat eingerichtet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1404.440", 
   "children": [], 
   "end": "1410.720", 
   "id": "s000365", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesem Hause hat sich im Jahr 2001 Putin auf diese Zusagen bezogen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1410.720", 
   "children": [], 
   "end": "1417.520", 
   "id": "s000366", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber die Bundesregierung hat diese Politik sp\u00e4testens ab 2002 beendet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1417.520", 
   "children": [], 
   "end": "1424.960", 
   "id": "s000367", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "K\u00f6nnen Sie zur Kenntnis nehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1424.960", 
   "children": [], 
   "end": "1436.320", 
   "id": "s000368", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diese Politik und nun auch die Stationierung von NATO-Streitkr\u00e4ften unter wesentlicher Beteiligung unserer Bundeswehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1436.320", 
   "children": [], 
   "end": "1437.880", 
   "id": "s000369", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zumindest mit dem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1437.880", 
   "children": [], 
   "end": "1439.640", 
   "id": "s000370", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was noch einsetzbar ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1439.640", 
   "children": [], 
   "end": "1446.000", 
   "id": "s000371", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Baltikum auch von der Russischen F\u00f6deration als eine Bedrohung wahrgenommen werden kann?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1446.000", 
   "children": [], 
   "end": "1446.600", 
   "id": "s000372", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1446.600", 
   "children": [], 
   "end": "1451.040", 
   "id": "s000373", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege M\u00fcller, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1451.040", 
   "children": [], 
   "end": "1451.640", 
   "id": "s000374", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1451.640", 
   "children": [], 
   "end": "1452.400", 
   "id": "s000375", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1452.400", 
   "children": [], 
   "end": "1453.520", 
   "id": "s000376", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darauf antworten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1456.880", 
   "children": [], 
   "end": "1458.600", 
   "id": "s000377", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Lucassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1458.600", 
   "children": [], 
   "end": "1460.760", 
   "id": "s000378", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich w\u00fcrde Sie gerne fragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1460.760", 
   "children": [], 
   "end": "1462.200", 
   "id": "s000379", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "woher Sie diese Erkenntnisse haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1462.200", 
   "children": [], 
   "end": "1465.960", 
   "id": "s000380", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aus welchem Verschw\u00f6rungsblog. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1465.960", 
   "children": [], 
   "end": "1478.680", 
   "id": "s000381", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hans-Dietrich Genscher kann sich leider nicht mehr wehren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1478.680", 
   "children": [], 
   "end": "1481.760", 
   "id": "s000382", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir k\u00f6nnen uns daran nicht erinnern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1481.760", 
   "children": [], 
   "end": "1486.120", 
   "id": "s000383", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt erteile ich das Wort der Kollegin Heike H\u00e4nsel f\u00fcr die Fraktion Die Linke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1486.120", 
   "children": [], 
   "end": "1497.280", 
   "id": "s000384", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1497.280", 
   "children": [], 
   "end": "1500.560", 
   "id": "s000385", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1500.560", 
   "children": [], 
   "end": "1507.000", 
   "id": "s000386", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor 30\u00a0Jahren einigten sich die USA und die Sowjetunion auf ein weitreichendes Abr\u00fcstungsabkommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1507.000", 
   "children": [], 
   "end": "1509.760", 
   "id": "s000387", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den sogenannten INF-Vertrag. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1509.760", 
   "children": [], 
   "end": "1512.840", 
   "id": "s000388", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das war ein entscheidender Beitrag zur europ\u00e4ischen Sicherheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1512.840", 
   "children": [], 
   "end": "1516.760", 
   "id": "s000389", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Praktisch alle landgest\u00fctzten Mittelstreckenraketen wurden zerst\u00f6rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1516.760", 
   "children": [], 
   "end": "1519.000", 
   "id": "s000390", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch die US-Pershing-Raketen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1519.000", 
   "children": [], 
   "end": "1523.920", 
   "id": "s000391", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gegen die viele von uns damals demonstriert haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1523.920", 
   "children": [], 
   "end": "1526.920", 
   "id": "s000392", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel in Mutlangen in Baden-W\u00fcrttemberg."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1526.920", 
   "children": [], 
   "end": "1532.320", 
   "id": "s000393", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das fand in einem Klima des Vertrauens und der Verst\u00e4ndigung in Europa statt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1532.320", 
   "children": [], 
   "end": "1533.760", 
   "id": "s000394", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1533.760", 
   "children": [], 
   "end": "1534.440", 
   "id": "s000395", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Wadephul, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1534.440", 
   "children": [], 
   "end": "1535.600", 
   "id": "s000396", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss ich sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1535.600", 
   "children": [], 
   "end": "1539.720", 
   "id": "s000397", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen keine neue Kalte-Krieg-Rhetorik und Abschreckung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1539.720", 
   "children": [], 
   "end": "1545.720", 
   "id": "s000398", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern wir brauchen wieder ein Klima des Vertrauens sowie Ma\u00dfnahmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1545.720", 
   "children": [], 
   "end": "1548.080", 
   "id": "s000399", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zu mehr Verst\u00e4ndigung f\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1548.080", 
   "children": [], 
   "end": "1552.000", 
   "id": "s000400", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um zu neuen Abr\u00fcstungsinitiativen zu kommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1552.000", 
   "children": [], 
   "end": "1555.000", 
   "id": "s000401", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte daran erinnern: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1555.000", 
   "children": [], 
   "end": "1559.200", 
   "id": "s000402", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damals wurde \u00fcber die Idee eines gemeinsamen Hauses Europa gesprochen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1559.200", 
   "children": [], 
   "end": "1561.000", 
   "id": "s000403", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das stand auf der Tagesordnung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1561.000", 
   "children": [], 
   "end": "1563.760", 
   "id": "s000404", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Davon ist heute leider nichts mehr zu h\u00f6ren; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1563.760", 
   "children": [], 
   "end": "1566.200", 
   "id": "s000405", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn w\u00e4hrend sich der Warschauer Pakt aufl\u00f6ste, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1566.200", 
   "children": [], 
   "end": "1569.240", 
   "id": "s000406", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "blieb die NATO als Milit\u00e4rb\u00fcndnis bestehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1569.240", 
   "children": [], 
   "end": "1571.640", 
   "id": "s000407", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein historischer Fehler. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1571.640", 
   "children": [], 
   "end": "1574.840", 
   "id": "s000408", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die NATO ist ein Relikt des Kalten Krieges."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1574.840", 
   "children": [], 
   "end": "1576.480", 
   "id": "s000409", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Linke setzt sich daf\u00fcr ein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1576.480", 
   "children": [], 
   "end": "1585.240", 
   "id": "s000410", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die NATO endlich ebenfalls aufgel\u00f6st wird und Deutschland aus den milit\u00e4rischen Strukturen der NATO austritt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1585.240", 
   "children": [], 
   "end": "1588.360", 
   "id": "s000411", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen eine europ\u00e4ische Sicherheitsstruktur. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1588.360", 
   "children": [], 
   "end": "1592.200", 
   "id": "s000412", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben die NATO-Osterweiterung erlebt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1592.200", 
   "children": [], 
   "end": "1595.040", 
   "id": "s000413", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die mittlerweile bis zur Westgrenze Russlands vorger\u00fcckt ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1595.040", 
   "children": [], 
   "end": "1599.120", 
   "id": "s000414", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die NATO hat sich zu einem weltweiten Kriegsb\u00fcndnis entwickelt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1599.120", 
   "children": [], 
   "end": "1601.080", 
   "id": "s000415", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das milit\u00e4risch interveniert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1601.080", 
   "children": [], 
   "end": "1606.560", 
   "id": "s000416", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von Abr\u00fcstung im nuklearen oder konventionellen Bereich ist \u00fcberhaupt keine Rede mehr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1606.560", 
   "children": [], 
   "end": "1608.680", 
   "id": "s000417", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Mitgliedstaaten haben sich jetzt verpflichtet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1608.680", 
   "children": [], 
   "end": "1610.920", 
   "id": "s000418", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihre R\u00fcstungsausgaben massiv zu steigern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1610.920", 
   "children": [], 
   "end": "1613.480", 
   "id": "s000419", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf 2\u00a0Prozent des Bruttoinlandsproduktes. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1613.480", 
   "children": [], 
   "end": "1619.000", 
   "id": "s000420", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr Deutschland w\u00e4ren das R\u00fcstungsausgaben in H\u00f6he von bis zu 70\u00a0Milliarden Euro. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1619.000", 
   "children": [], 
   "end": "1620.080", 
   "id": "s000421", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir fordern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1620.080", 
   "children": [], 
   "end": "1622.960", 
   "id": "s000422", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dieser R\u00fcstungswahnsinn gestoppt wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1622.960", 
   "children": [], 
   "end": "1634.920", 
   "id": "s000423", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch nuklear soll aufger\u00fcstet werden durch die Modernisierung der in Deutschland gelagerten US-Atomwaffen und die Entwicklung neuer kleiner Atomwaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1634.920", 
   "children": [], 
   "end": "1636.160", 
   "id": "s000424", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sogenannte Mini-Nukes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1636.160", 
   "children": [], 
   "end": "1646.040", 
   "id": "s000425", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in der neuen US-Nuklearstrategie angek\u00fcndigt wurden und die einen Atomkrieg begrenzt f\u00fchrbar machen k\u00f6nnten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1646.040", 
   "children": [], 
   "end": "1647.760", 
   "id": "s000426", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Pentagon argumentiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1647.760", 
   "children": [], 
   "end": "1649.560", 
   "id": "s000427", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sicherheit w\u00fcrde steigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1649.560", 
   "children": [], 
   "end": "1651.440", 
   "id": "s000428", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man bef\u00fcrchten m\u00fcsse, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1651.440", 
   "children": [], 
   "end": "1654.800", 
   "id": "s000429", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass nukleare Atomschl\u00e4ge durchf\u00fchrbar w\u00e4ren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1654.800", 
   "children": [], 
   "end": "1656.880", 
   "id": "s000430", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich frage die Bundesregierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1656.880", 
   "children": [], 
   "end": "1664.040", 
   "id": "s000431", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob sie diese US-Strategie allen Ernstes f\u00fcr einen Beitrag zu mehr Sicherheit in Europa h\u00e4lt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1664.040", 
   "children": [], 
   "end": "1665.280", 
   "id": "s000432", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir erwarten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1665.280", 
   "children": [], 
   "end": "1668.960", 
   "id": "s000433", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir begr\u00fc\u00dfen die Aussagen von Herrn M\u00fctzenich dazu\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1668.960", 
   "children": [], 
   "end": "1671.160", 
   "id": "s000434", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von der k\u00fcnftigen Bundesregierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1671.160", 
   "children": [], 
   "end": "1672.920", 
   "id": "s000435", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie deutlich sagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1672.920", 
   "children": [], 
   "end": "1678.080", 
   "id": "s000436", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass keine neuen landgest\u00fctzten Atomwaffen in Deutschland stationiert werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1678.080", 
   "children": [], 
   "end": "1683.320", 
   "id": "s000437", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Europa darf nicht zum atomaren Schlachtfeld werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1683.320", 
   "children": [], 
   "end": "1690.080", 
   "id": "s000438", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stattdessen muss sich die Bundesregierung endlich f\u00fcr den Abzug der US-Atomwaffen aus Deutschland starkmachen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1690.080", 
   "children": [], 
   "end": "1690.760", 
   "id": "s000439", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich m\u00f6chte daran erinnern: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1690.760", 
   "children": [], 
   "end": "1694.320", 
   "id": "s000440", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben einen Beschluss des Bundestages von 2010 dazu\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1694.320", 
   "children": [], 
   "end": "1698.120", 
   "id": "s000441", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die nukleare Teilhabe im Rahmen der NATO aufk\u00fcndigen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1698.120", 
   "children": [], 
   "end": "1704.840", 
   "id": "s000442", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die gestrige Vorstellung von Pr\u00e4sident Putins neuen strategischen Nuklear- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1704.840", 
   "children": [], 
   "end": "1710.760", 
   "id": "s000443", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Interkontinentalraketen ist Ausdruck einer besorgniserregenden neuen R\u00fcstungsspirale. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1710.760", 
   "children": [], 
   "end": "1711.320", 
   "id": "s000444", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1711.320", 
   "children": [], 
   "end": "1714.040", 
   "id": "s000445", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der INF-Vertrag ist gef\u00e4hrdet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1714.040", 
   "children": [], 
   "end": "1714.920", 
   "id": "s000446", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1714.920", 
   "children": [], 
   "end": "1716.600", 
   "id": "s000447", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir brauchen mehr Transparenz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1716.600", 
   "children": [], 
   "end": "1718.680", 
   "id": "s000448", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sie auch in den Antr\u00e4gen gefordert wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1718.680", 
   "children": [], 
   "end": "1719.840", 
   "id": "s000449", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das geht an Russland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1719.840", 
   "children": [], 
   "end": "1722.680", 
   "id": "s000450", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber es geht vor allem auch an die NATO; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1722.680", 
   "children": [], 
   "end": "1727.320", 
   "id": "s000451", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn es m\u00fcssen auch die russischen Sicherheitsinteressen diskutiert werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1727.320", 
   "children": [], 
   "end": "1732.600", 
   "id": "s000452", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man gegenseitiges Vertrauen herstellen und Abr\u00fcstung erreichen will."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1732.600", 
   "children": [], 
   "end": "1742.200", 
   "id": "s000453", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der atomare Raketenschild der NATO und die seegest\u00fctzten Raketenabwehrsysteme der USA, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1742.200", 
   "children": [], 
   "end": "1743.800", 
   "id": "s000454", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die es m\u00f6glich machen k\u00f6nnten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1743.800", 
   "children": [], 
   "end": "1745.000", 
   "id": "s000455", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Russland anzugreifen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1745.000", 
   "children": [], 
   "end": "1746.880", 
   "id": "s000456", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "widersprechen dem INF-Vertrag. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1746.880", 
   "children": [], 
   "end": "1748.000", 
   "id": "s000457", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir fordern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1748.000", 
   "children": [], 
   "end": "1752.480", 
   "id": "s000458", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dieser atomare Raketenschild der NATO zur\u00fcckgenommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1752.480", 
   "children": [], 
   "end": "1754.080", 
   "id": "s000459", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aufgek\u00fcndigt wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1754.080", 
   "children": [], 
   "end": "1755.920", 
   "id": "s000460", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen jetzt beginnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1755.920", 
   "children": [], 
   "end": "1759.840", 
   "id": "s000461", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und da k\u00f6nnen wir nur von der Ostpolitik Willy Brandts lernen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1759.840", 
   "children": [], 
   "end": "1763.400", 
   "id": "s000462", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen in neue vertrauensbildende Ma\u00dfnahmen einsteigen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1763.400", 
   "children": [], 
   "end": "1764.320", 
   "id": "s000463", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diplomatisch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1764.320", 
   "children": [], 
   "end": "1767.400", 
   "id": "s000464", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wirtschaftlich und im Bereich der R\u00fcstungskontrolle. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1767.400", 
   "children": [], 
   "end": "1769.040", 
   "id": "s000465", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Transparenz ist gefordert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1769.040", 
   "children": [], 
   "end": "1770.560", 
   "id": "s000466", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Aufeinander-Zugehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1770.560", 
   "children": [], 
   "end": "1774.600", 
   "id": "s000467", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu m\u00fcssen auch die Sanktionen gegen Russland beendet werden; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1774.600", 
   "children": [], 
   "end": "1776.840", 
   "id": "s000468", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie sind kein Schritt auf dem Weg zu mehr Vertrauen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1776.840", 
   "children": [], 
   "end": "1785.160", 
   "id": "s000469", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen auf kultureller und wissenschaftlicher Ebene endlich den Aufbruch f\u00fcr ein \u201egemeinsames Haus Europa\u201c wagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1785.160", 
   "children": [], 
   "end": "1786.440", 
   "id": "s000470", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu geh\u00f6rt Russland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1786.440", 
   "children": [], 
   "end": "1789.920", 
   "id": "s000471", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und nur gemeinsam mit Russland ist Frieden in Europa m\u00f6glich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1789.920", 
   "children": [], 
   "end": "1797.480", 
   "id": "s000472", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chste Rednerin ist die Kollegin Katja Keul, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1797.480", 
   "children": [], 
   "end": "1799.280", 
   "id": "s000473", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1799.280", 
   "children": [], 
   "end": "1801.840", 
   "id": "s000474", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1801.840", 
   "children": [], 
   "end": "1806.520", 
   "id": "s000475", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1806.520", 
   "children": [], 
   "end": "1808.160", 
   "id": "s000476", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die gute Nachricht zuerst: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1808.160", 
   "children": [], 
   "end": "1813.400", 
   "id": "s000477", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die zuk\u00fcnftigen Regierungsparteien fordern sich selbst vorsorglich schon einmal auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1813.400", 
   "children": [], 
   "end": "1817.040", 
   "id": "s000478", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als Regierung mehr f\u00fcr Abr\u00fcstung und R\u00fcstungskontrolle zu unternehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1817.040", 
   "children": [], 
   "end": "1818.720", 
   "id": "s000479", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist der positive Teil. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1818.720", 
   "children": [], 
   "end": "1820.000", 
   "id": "s000480", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein hehrer Vorsatz; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1820.000", 
   "children": [], 
   "end": "1824.120", 
   "id": "s000481", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber mit Appellen an die Atomm\u00e4chte allein wird es nicht gehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1824.120", 
   "children": [], 
   "end": "1827.080", 
   "id": "s000482", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Koalitionsvertrag steht dazu leider nur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1827.080", 
   "children": [], 
   "end": "1830.000", 
   "id": "s000483", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Deutschland ein Interesse an nuklearer Teilhabe hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1830.000", 
   "children": [], 
   "end": "1831.400", 
   "id": "s000484", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schade eigentlich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1831.400", 
   "children": [], 
   "end": "1835.320", 
   "id": "s000485", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei ist die Lageanalyse in Ihrem Antrag ja v\u00f6llig zutreffend. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1835.320", 
   "children": [], 
   "end": "1837.600", 
   "id": "s000486", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Aufr\u00fcstungsspirale eskaliert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1837.600", 
   "children": [], 
   "end": "1841.480", 
   "id": "s000487", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die Abschreckungsdogmatik des Kalten Krieges dominiert wieder die Debatten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1841.480", 
   "children": [], 
   "end": "1846.880", 
   "id": "s000488", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Russland und die USA werfen sich gegenseitig Verst\u00f6\u00dfe gegen den INF-Vertag vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1846.880", 
   "children": [], 
   "end": "1851.960", 
   "id": "s000489", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit dem 1987 Mittelstreckenraketen aus Europa verbannt wurden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1851.960", 
   "children": [], 
   "end": "1863.640", 
   "id": "s000490", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die USA wollen k\u00fcnftig j\u00e4hrlich 40\u00a0Milliarden in den Erhalt und die Modernisierung ihrer Nuklearf\u00e4higkeiten investieren und verweigern nach wie vor die Ratifizierung des Kernwaffenteststopp-Vertrages."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1863.640", 
   "children": [], 
   "end": "1866.600", 
   "id": "s000491", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stattdessen entwickeln sie sogenannte Mini-Nukes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1866.600", 
   "children": [], 
   "end": "1868.120", 
   "id": "s000492", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also kleine Atombomben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1868.120", 
   "children": [], 
   "end": "1873.240", 
   "id": "s000493", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die durch eine vermeintlich niedrigere Einsatzschwelle eine h\u00f6here Abschreckung erzielen sollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1873.240", 
   "children": [], 
   "end": "1877.880", 
   "id": "s000494", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Putin wiederum pr\u00e4sentierte gestern erst seine neuen strategischen Raketensysteme, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1877.880", 
   "children": [], 
   "end": "1878.760", 
   "id": "s000495", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sogenannte Hyperschallwaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1878.760", 
   "children": [], 
   "end": "1884.800", 
   "id": "s000496", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die von der US-Raketenabwehr angeblich nicht erfassbar sein sollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1884.800", 
   "children": [], 
   "end": "1886.800", 
   "id": "s000497", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was f\u00fcr ein Irrsinn!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1886.800", 
   "children": [], 
   "end": "1891.240", 
   "id": "s000498", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "An dieser Stelle will ich schon noch mal betonen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1891.240", 
   "children": [], 
   "end": "1899.000", 
   "id": "s000499", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir Gr\u00fcnen den Aufbau der Raketenabwehr in Osteuropa von Anfang an f\u00fcr einen Fehler gehalten und auch kritisiert haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1899.000", 
   "children": [], 
   "end": "1901.480", 
   "id": "s000500", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil er zu einer Aufr\u00fcstungsspirale f\u00fchren w\u00fcrde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1901.480", 
   "children": [], 
   "end": "1903.200", 
   "id": "s000501", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau das erleben wir jetzt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1903.200", 
   "children": [], 
   "end": "1909.440", 
   "id": "s000502", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei hat es doch gerade erst vor zehn Jahren noch so viel Hoffnung gegeben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1909.440", 
   "children": [], 
   "end": "1915.760", 
   "id": "s000503", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2010 haben wir alle hier im Bundestag den Abzug der Atomwaffen aus Deutschland gefordert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1915.760", 
   "children": [], 
   "end": "1917.120", 
   "id": "s000504", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage es noch einmal: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1917.120", 
   "children": [], 
   "end": "1917.840", 
   "id": "s000505", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir alle. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1917.840", 
   "children": [], 
   "end": "1921.240", 
   "id": "s000506", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Davon ist jetzt in Ihrem Antrag leider nichts mehr zu lesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1921.240", 
   "children": [], 
   "end": "1922.080", 
   "id": "s000507", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1922.080", 
   "children": [], 
   "end": "1924.400", 
   "id": "s000508", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Weltlage hat sich ge\u00e4ndert; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1924.400", 
   "children": [], 
   "end": "1926.360", 
   "id": "s000509", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber das spricht gerade nicht gegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1926.360", 
   "children": [], 
   "end": "1929.000", 
   "id": "s000510", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern f\u00fcr neue Abr\u00fcstungsinitiativen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1929.000", 
   "children": [], 
   "end": "1935.520", 
   "id": "s000511", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dem damaligen Au\u00dfenminister Westerwelle nehmen wir bis heute ab, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1935.520", 
   "children": [], 
   "end": "1939.120", 
   "id": "s000512", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass er es ernst gemeint hatte mit dem Abzug der Atomwaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1939.120", 
   "children": [], 
   "end": "1943.120", 
   "id": "s000513", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ob er damit mehr an den Amerikanern oder der Kanzlerin gescheitert ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1943.120", 
   "children": [], 
   "end": "1944.400", 
   "id": "s000514", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bleibt eine offene Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1944.400", 
   "children": [], 
   "end": "1946.920", 
   "id": "s000515", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu der ich pers\u00f6nlich durchaus eine Meinung habe."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1946.920", 
   "children": [], 
   "end": "1950.200", 
   "id": "s000516", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nunmehr h\u00e4tte die FDP aber die Chance, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1950.200", 
   "children": [], 
   "end": "1952.320", 
   "id": "s000517", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an die \u00c4ra Westerwelle anzukn\u00fcpfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1952.320", 
   "children": [], 
   "end": "1954.880", 
   "id": "s000518", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen von der FDP, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1954.880", 
   "children": [], 
   "end": "1957.880", 
   "id": "s000519", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stimmen Sie wieder mit uns\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1957.880", 
   "children": [], 
   "end": "1959.080", 
   "id": "s000520", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr nukleare Abr\u00fcstung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1959.080", 
   "children": [], 
   "end": "1963.040", 
   "id": "s000521", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr Global Zero und f\u00fcr den Abzug der Atomwaffen aus Deutschland."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1963.040", 
   "children": [], 
   "end": "1970.480", 
   "id": "s000522", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun noch ein paar Worte zum Atomwaffenverbotsvertrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1970.480", 
   "children": [], 
   "end": "1977.600", 
   "id": "s000523", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den die UN-Vollversammlung beschlossen hat und f\u00fcr den die Initiatoren von ICAN sogar den Friedensnobelpreis erhalten haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1977.600", 
   "children": [], 
   "end": "1983.000", 
   "id": "s000524", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu findet sich im Antrag der Koalition\u00e4re nicht ein einziges Wort. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1983.000", 
   "children": [], 
   "end": "1984.400", 
   "id": "s000525", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kein Wunder; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1984.400", 
   "children": [], 
   "end": "1989.280", 
   "id": "s000526", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn Ihre Regierung hat ihn weder unterst\u00fctzt noch hat sie sich enthalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1989.280", 
   "children": [], 
   "end": "1992.760", 
   "id": "s000527", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie ist bei den Verhandlungen nicht einmal als Gast erschienen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1992.760", 
   "children": [], 
   "end": "1994.480", 
   "id": "s000528", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei ist die Argumentation, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1994.480", 
   "children": [], 
   "end": "1998.360", 
   "id": "s000529", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Verbotsvertrag w\u00fcrde den Nichtverbreitungsvertrag infrage stellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1998.360", 
   "children": [], 
   "end": "2000.280", 
   "id": "s000530", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "geradezu absurd. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2000.280", 
   "children": [], 
   "end": "2004.960", 
   "id": "s000531", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Nichtverbreitungsvertrag von 1970 beruht auf einer gegenseitigen Verpflichtung: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2004.960", 
   "children": [], 
   "end": "2008.040", 
   "id": "s000532", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Staaten ohne Nuklearwaffen verpflichten sich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2008.040", 
   "children": [], 
   "end": "2010.360", 
   "id": "s000533", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keine solchen Waffen herzustellen oder anzuschaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2010.360", 
   "children": [], 
   "end": "2012.720", 
   "id": "s000534", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die Nuklearstaaten verpflichten sich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2012.720", 
   "children": [], 
   "end": "2014.640", 
   "id": "s000535", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihre Atomwaffen abzur\u00fcsten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2014.640", 
   "children": [], 
   "end": "2018.480", 
   "id": "s000536", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn also irgendetwas den Nichtverbreitungsvertrag gef\u00e4hrdet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2018.480", 
   "children": [], 
   "end": "2019.280", 
   "id": "s000537", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann die Tatsache, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2019.280", 
   "children": [], 
   "end": "2023.440", 
   "id": "s000538", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Nuklearstaaten ihrer Verpflichtung nicht nachkommen und nicht ab-, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2023.440", 
   "children": [], 
   "end": "2024.800", 
   "id": "s000539", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern aufr\u00fcsten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2024.800", 
   "children": [], 
   "end": "2034.840", 
   "id": "s000540", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum hat die Generalversammlung der UNO mit gro\u00dfer Mehrheit f\u00fcr ein Atomwaffenverbot gestimmt? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2034.840", 
   "children": [], 
   "end": "2041.760", 
   "id": "s000541", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weil die \u00dcberpr\u00fcfungskonferenz 2015 gescheitert ist und sich die Atomm\u00e4chte nicht einen Millimeter bewegt haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2041.760", 
   "children": [], 
   "end": "2043.920", 
   "id": "s000542", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2043.920", 
   "children": [], 
   "end": "2050.320", 
   "id": "s000543", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Abschaffung von Atomwaffen liegt in unser aller Sicherheitsinteresse und in dem unserer Kinder und Kindeskinder. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2050.320", 
   "children": [], 
   "end": "2054.480", 
   "id": "s000544", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland hat in dieser Frage zwar nicht die Entscheidung in der Hand, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2054.480", 
   "children": [], 
   "end": "2061.280", 
   "id": "s000545", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber v\u00f6llig unbedeutend ist die Haltung der Bundesregierung innerhalb Europas und innerhalb der NATO auch nicht gerade. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2061.280", 
   "children": [], 
   "end": "2062.880", 
   "id": "s000546", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Machen Sie sich nicht kleiner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2062.880", 
   "children": [], 
   "end": "2064.200", 
   "id": "s000547", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als Sie sind!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2064.200", 
   "children": [], 
   "end": "2066.440", 
   "id": "s000548", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung w\u00e4re nur dann glaubw\u00fcrdig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2066.440", 
   "children": [], 
   "end": "2070.480", 
   "id": "s000549", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie auch gegen\u00fcber dem eigenen B\u00fcndnispartner Haltung zeigen w\u00fcrde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2070.480", 
   "children": [], 
   "end": "2077.200", 
   "id": "s000550", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu m\u00fcsste sie den Atomwaffenverbotsvertrag unterst\u00fctzen und den Abzug der Atomwaffen aus Deutschland fordern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2077.200", 
   "children": [], 
   "end": "2079.360", 
   "id": "s000551", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Solange sie hierzu einfach schweigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2079.360", 
   "children": [], 
   "end": "2081.640", 
   "id": "s000552", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "laufen alle freundlichen Appelle ins Leere."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2081.640", 
   "children": [], 
   "end": "2082.320", 
   "id": "s000553", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2082.320", 
   "children": [], 
   "end": "2087.720", 
   "id": "s000554", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner ist der Kollege J\u00fcrgen Hardt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2087.720", 
   "children": [], 
   "end": "2089.840", 
   "id": "s000555", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "CDU/CSU."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2089.840", 
   "children": [], 
   "end": "2097.960", 
   "id": "s000556", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2097.960", 
   "children": [], 
   "end": "2100.400", 
   "id": "s000557", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2100.400", 
   "children": [], 
   "end": "2107.560", 
   "id": "s000558", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Kollegin Keul hat den Koalitionsvertrag falsch gelesen und unvollst\u00e4ndig zitiert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2107.560", 
   "children": [], 
   "end": "2110.400", 
   "id": "s000559", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben in den Koalitionsvertrag ausdr\u00fccklich hi\u00adneingeschrieben: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2110.400", 
   "children": [], 
   "end": "2113.800", 
   "id": "s000560", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ziel der Koalition ist die \u201enuklearwaffenfreie Welt\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2113.800", 
   "children": [], 
   "end": "2119.320", 
   "id": "s000561", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ziel der Koalition ist die \u201everifizierbare Abr\u00fcstung von allen Massenvernichtungswaffen\u201c."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2119.320", 
   "children": [], 
   "end": "2119.600", 
   "id": "s000562", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2119.600", 
   "children": [], 
   "end": "2128.280", 
   "id": "s000563", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "klarer kann man sich zu dieser Frage nicht positionieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2128.280", 
   "children": [], 
   "end": "2129.120", 
   "id": "s000564", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Problem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2129.120", 
   "children": [], 
   "end": "2134.600", 
   "id": "s000565", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor dem wir im Augenblick angesichts der m\u00f6glichen Verletzung des INF-Vertrages stehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2134.600", 
   "children": [], 
   "end": "2139.360", 
   "id": "s000566", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist eben auch nicht mit Wortbausteinen von der Bonner Hofgartenwiese zu l\u00f6sen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2139.360", 
   "children": [], 
   "end": "2141.600", 
   "id": "s000567", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist damals, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2141.600", 
   "children": [], 
   "end": "2142.480", 
   "id": "s000568", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in den 80er-Jahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2142.480", 
   "children": [], 
   "end": "2143.400", 
   "id": "s000569", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schon falsch gewesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2143.400", 
   "children": [], 
   "end": "2145.280", 
   "id": "s000570", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es ist heute falsch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2145.280", 
   "children": [], 
   "end": "2149.120", 
   "id": "s000571", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn wenn die Gutwilligen ihre Waffen abr\u00fcsten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2149.120", 
   "children": [], 
   "end": "2149.720", 
   "id": "s000572", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2149.720", 
   "children": [], 
   "end": "2153.880", 
   "id": "s000573", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die diese Waffen aus b\u00f6sen Gr\u00fcnden weiter behalten wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2153.880", 
   "children": [], 
   "end": "2155.720", 
   "id": "s000574", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie keinesfalls hergeben\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2155.720", 
   "children": [], 
   "end": "2159.920", 
   "id": "s000575", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sei es Kim Jong Un in Nordkorea oder sonst jemand auf der Welt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2159.920", 
   "children": [], 
   "end": "2170.200", 
   "id": "s000576", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der INF-Vertrag war der gr\u00f6\u00dfte diplomatische Abr\u00fcstungserfolg des 20.\u00a0Jahrhunderts. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2170.200", 
   "children": [], 
   "end": "2172.360", 
   "id": "s000577", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er ist m\u00f6glich geworden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2172.360", 
   "children": [], 
   "end": "2173.880", 
   "id": "s000578", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil der Westen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2173.880", 
   "children": [], 
   "end": "2176.320", 
   "id": "s000579", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "allen voran Deutschland\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2176.320", 
   "children": [], 
   "end": "2177.960", 
   "id": "s000580", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den schwierigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2177.960", 
   "children": [], 
   "end": "2180.320", 
   "id": "s000581", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "politisch hoch umstrittenen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2180.320", 
   "children": [], 
   "end": "2182.800", 
   "id": "s000582", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fchsamen Weg des Doppelbeschlusses gegangen ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2182.800", 
   "children": [], 
   "end": "2188.160", 
   "id": "s000583", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor dem Hintergrund der historischen Entwicklung in Europa ist es schlicht und einfach falsch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2188.160", 
   "children": [], 
   "end": "2192.920", 
   "id": "s000584", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die heutige Politik mit den Argumenten von damals zu bek\u00e4mpfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2192.920", 
   "children": [], 
   "end": "2195.720", 
   "id": "s000585", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit Argumenten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2195.720", 
   "children": [], 
   "end": "2198.560", 
   "id": "s000586", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die schon damals ebenso falsch waren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2198.560", 
   "children": [], 
   "end": "2200.360", 
   "id": "s000587", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sie heute falsch sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2200.360", 
   "children": [], 
   "end": "2203.360", 
   "id": "s000588", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie mich noch einen Gedanken vortragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2203.360", 
   "children": [], 
   "end": "2205.880", 
   "id": "s000589", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der sich an den Kollegen M\u00fcller von der FDP richtet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2205.880", 
   "children": [], 
   "end": "2207.240", 
   "id": "s000590", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben die Frage gestellt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2207.240", 
   "children": [], 
   "end": "2211.160", 
   "id": "s000591", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum erleben wir diese Aggression auf russischer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2211.160", 
   "children": [], 
   "end": "2212.400", 
   "id": "s000592", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf Putins Seite? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2212.400", 
   "children": [], 
   "end": "2216.320", 
   "id": "s000593", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe die Einsch\u00e4tzung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2216.320", 
   "children": [], 
   "end": "2218.920", 
   "id": "s000594", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der russische Pr\u00e4sident, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2218.920", 
   "children": [], 
   "end": "2221.920", 
   "id": "s000595", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der nun zwei Jahrzehnte lang die Geschicke seines Landes bestimmt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2221.920", 
   "children": [], 
   "end": "2226.320", 
   "id": "s000596", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei einer sachlichen Analyse der innen-, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2226.320", 
   "children": [], 
   "end": "2227.080", 
   "id": "s000597", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gesellschafts- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2227.080", 
   "children": [], 
   "end": "2231.400", 
   "id": "s000598", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wirtschaftspolitischen Erfolge seines Landes zu einem ern\u00fcchternden Schluss kommen muss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2231.400", 
   "children": [], 
   "end": "2233.880", 
   "id": "s000599", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn es ist in Russland nicht gelungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2233.880", 
   "children": [], 
   "end": "2241.400", 
   "id": "s000600", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Wirtschaft zu diversifizieren und den Haushalt ein St\u00fcck weit aus der enormen Abh\u00e4ngigkeit von den Erl\u00f6sen aus \u00d6l- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2241.400", 
   "children": [], 
   "end": "2243.280", 
   "id": "s000601", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Gasexporten zu befreien. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2243.280", 
   "children": [], 
   "end": "2244.760", 
   "id": "s000602", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Putin wei\u00df, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2244.760", 
   "children": [], 
   "end": "2254.240", 
   "id": "s000603", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass er das soziale Niveau und die wirtschaftliche Entwicklung in seinem Land ebenso wie die Befriedigung von Oligarcheninteressen auf Dauer nicht gew\u00e4hrleisten kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2254.240", 
   "children": [], 
   "end": "2255.040", 
   "id": "s000604", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn der \u00d6l- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2255.040", 
   "children": [], 
   "end": "2256.800", 
   "id": "s000605", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Gaspreis auf dem niedrigen Niveau bleibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2256.800", 
   "children": [], 
   "end": "2257.720", 
   "id": "s000606", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf dem er heute ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2257.720", 
   "children": [], 
   "end": "2260.600", 
   "id": "s000607", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er baut deswegen die Legende auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2260.600", 
   "children": [], 
   "end": "2264.560", 
   "id": "s000608", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die westliche Welt sei schuld daran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2264.560", 
   "children": [], 
   "end": "2266.680", 
   "id": "s000609", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Russland nicht so vorankommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2266.680", 
   "children": [], 
   "end": "2269.480", 
   "id": "s000610", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie andere Staaten nach dem Fall der Mauer bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2269.480", 
   "children": [], 
   "end": "2272.480", 
   "id": "s000611", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "des Eisernen Vorhangs vorangekommen sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2272.480", 
   "children": [], 
   "end": "2274.360", 
   "id": "s000612", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit will er vermeiden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2274.360", 
   "children": [], 
   "end": "2280.960", 
   "id": "s000613", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Menschen in Moskau vielleicht eines Tages auf die Stra\u00dfe gehen und gem\u00e4\u00df dem M\u00e4rchen der Gebr\u00fcder Grimm feststellen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2280.960", 
   "children": [], 
   "end": "2282.960", 
   "id": "s000614", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Kaiser hat ja gar keine Kleider an."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2282.960", 
   "children": [], 
   "end": "2290.480", 
   "id": "s000615", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen uns ganz n\u00fcchtern mit der Motivation des russischen Pr\u00e4sidenten auseinandersetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2290.480", 
   "children": [], 
   "end": "2294.080", 
   "id": "s000616", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "angefangen beim Einmarsch auf der Krim, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2294.080", 
   "children": [], 
   "end": "2294.760", 
   "id": "s000617", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2294.760", 
   "children": [], 
   "end": "2301.080", 
   "id": "s000618", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir 2015 mit der enormen konventionellen Aufr\u00fcstung der neuen Panzergeneration\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2301.080", 
   "children": [], 
   "end": "2304.960", 
   "id": "s000619", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "11\u00a0000\u00a0Panzer will Putin von den neuen Armata-Panzern anschaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2304.960", 
   "children": [], 
   "end": "2307.280", 
   "id": "s000620", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die am 9.\u00a0Mai \u00fcber den Roten Platz gerollt sind\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2307.280", 
   "children": [], 
   "end": "2307.560", 
   "id": "s000621", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erlebt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2307.560", 
   "children": [], 
   "end": "2309.360", 
   "id": "s000622", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bis hin zu den Ereignissen der letzten Tage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2309.360", 
   "children": [], 
   "end": "2312.520", 
   "id": "s000623", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das zynische Verhalten gegen\u00fcber den Bem\u00fchungen der UN, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2312.520", 
   "children": [], 
   "end": "2315.640", 
   "id": "s000624", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die Menschen in Ost-Ghuta einen Waffenstillstand auszuhandeln,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2315.640", 
   "children": [], 
   "end": "2317.040", 
   "id": "s000625", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die Hackerangriffe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2317.040", 
   "children": [], 
   "end": "2317.960", 
   "id": "s000626", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die m\u00f6glicherweise, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2317.960", 
   "children": [], 
   "end": "2319.720", 
   "id": "s000627", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie damals 2015, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2319.720", 
   "children": [], 
   "end": "2321.560", 
   "id": "s000628", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ganz konkret von Servern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2321.560", 
   "children": [], 
   "end": "2322.880", 
   "id": "s000629", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in Russland stehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2322.880", 
   "children": [], 
   "end": "2324.400", 
   "id": "s000630", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ausgegangen sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2324.400", 
   "children": [], 
   "end": "2325.040", 
   "id": "s000631", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von Servern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2325.040", 
   "children": [], 
   "end": "2327.680", 
   "id": "s000632", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die der russische Pr\u00e4sident schlicht abschalten k\u00f6nnte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2327.680", 
   "children": [], 
   "end": "2331.560", 
   "id": "s000633", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ganz zu schweigen von seiner gestrigen Rede, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2331.560", 
   "children": [], 
   "end": "2335.120", 
   "id": "s000634", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die an Martialit\u00e4t kaum zu \u00fcberbieten war. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2335.120", 
   "children": [], 
   "end": "2335.920", 
   "id": "s000635", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2335.920", 
   "children": [], 
   "end": "2338.720", 
   "id": "s000636", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "er will von Vers\u00e4umnissen im eigenen Lande ablenken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2338.720", 
   "children": [], 
   "end": "2341.440", 
   "id": "s000637", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es ist ein St\u00fcck weit unsere Aufgabe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2341.440", 
   "children": [], 
   "end": "2352.480", 
   "id": "s000638", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das vor der Pr\u00e4sidentenwahl in Russland in 14\u00a0Tagen auch so zu benennen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2352.480", 
   "children": [], 
   "end": "2353.840", 
   "id": "s000639", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sch\u00f6n."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2353.840", 
   "children": [], 
   "end": "2363.840", 
   "id": "s000640", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Letzter Redner in dieser Debatte ist der Kollege Thomas Erndl, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2363.840", 
   "children": [], 
   "end": "2364.880", 
   "id": "s000641", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "CDU/CSU."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2364.880", 
   "children": [], 
   "end": "2366.800", 
   "id": "s000642", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2366.800", 
   "children": [], 
   "end": "2369.720", 
   "id": "s000643", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2369.720", 
   "children": [], 
   "end": "2372.080", 
   "id": "s000644", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir f\u00fchren eine sehr wichtige Debatte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2372.080", 
   "children": [], 
   "end": "2377.720", 
   "id": "s000645", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "geht es doch um fundamentale Fragen von Freiheit und Sicherheit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2377.720", 
   "children": [], 
   "end": "2381.640", 
   "id": "s000646", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen von B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2381.640", 
   "children": [], 
   "end": "2386.520", 
   "id": "s000647", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben Ihren Antrag \u00fcberschrieben mit \u201eGlaubhafter Einsatz f\u00fcr Nukleare Abr\u00fcstung\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2386.520", 
   "children": [], 
   "end": "2393.120", 
   "id": "s000648", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Den Satz \u201eEinsatz f\u00fcr Nukleare Abr\u00fcstung\u201c k\u00f6nnen wir in diesem Hohen Hause sicher alle unterschreiben; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2393.120", 
   "children": [], 
   "end": "2395.320", 
   "id": "s000649", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber wenn Sie mit \u201eglaubhaft\u201c meinen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2395.320", 
   "children": [], 
   "end": "2397.200", 
   "id": "s000650", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nur Sie kennen den richtigen Weg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2397.200", 
   "children": [], 
   "end": "2399.960", 
   "id": "s000651", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann muss ich das scharf zur\u00fcckweisen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2399.960", 
   "children": [], 
   "end": "2405.720", 
   "id": "s000652", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich respektiere grunds\u00e4tzlich Ihren Einsatz f\u00fcr internationale Abr\u00fcstung; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2405.720", 
   "children": [], 
   "end": "2407.520", 
   "id": "s000653", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber gerade der INF-Vertrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2407.520", 
   "children": [], 
   "end": "2410.240", 
   "id": "s000654", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der im Mittelpunkt dieser Debatte steht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2410.240", 
   "children": [], 
   "end": "2411.360", 
   "id": "s000655", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zeigt doch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2411.360", 
   "children": [], 
   "end": "2416.000", 
   "id": "s000656", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir mit Papiertigern keinen Millimeter vorw\u00e4rtskommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2416.000", 
   "children": [], 
   "end": "2420.920", 
   "id": "s000657", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir alle wollen eine atomwaffenfreie Welt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2420.920", 
   "children": [], 
   "end": "2423.920", 
   "id": "s000658", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist unser und auch mein gro\u00dfer Wunsch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2423.920", 
   "children": [], 
   "end": "2427.160", 
   "id": "s000659", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und daran m\u00fcssen wir weiter arbeiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2427.160", 
   "children": [], 
   "end": "2430.960", 
   "id": "s000660", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber in der Realit\u00e4t brauchen wir daf\u00fcr die Nuklearm\u00e4chte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2430.960", 
   "children": [], 
   "end": "2431.760", 
   "id": "s000661", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wissen genau, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2431.760", 
   "children": [], 
   "end": "2435.720", 
   "id": "s000662", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das bisher bei allen wichtigen Abr\u00fcstungsabkommen der Fall war."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2435.720", 
   "children": [], 
   "end": "2440.960", 
   "id": "s000663", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland engagiert sich in dieser nicht nur wichtigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2440.960", 
   "children": [], 
   "end": "2442.720", 
   "id": "s000664", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern \u00fcberlebenswichtigen Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2442.720", 
   "children": [], 
   "end": "2447.600", 
   "id": "s000665", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob mit der intensiven Werbung f\u00fcr den Atomwaffenteststopp-Vertrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2447.600", 
   "children": [], 
   "end": "2459.680", 
   "id": "s000666", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Zuge der Debatte \u00fcber die UN-Resolution zum Verbot der Herstellung von spaltbarem Material oder durch unsere Rolle im aktuellen \u00dcberpr\u00fcfungszyklus des Atomwaffensperrvertrags, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2459.680", 
   "children": [], 
   "end": "2463.760", 
   "id": "s000667", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um hier nur einige herausragende Initiativen zu nennen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2463.760", 
   "children": [], 
   "end": "2471.400", 
   "id": "s000668", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen den INF-Vertrag unter allen Umst\u00e4nden bewahren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2471.400", 
   "children": [], 
   "end": "2473.840", 
   "id": "s000669", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist hier auch Konsens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2473.840", 
   "children": [], 
   "end": "2478.360", 
   "id": "s000670", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen haben wir mit unserem vorliegenden Antrag die Debatte angesto\u00dfen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2478.360", 
   "children": [], 
   "end": "2479.840", 
   "id": "s000671", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2479.840", 
   "children": [], 
   "end": "2480.680", 
   "id": "s000672", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2480.680", 
   "children": [], 
   "end": "2486.120", 
   "id": "s000673", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in seiner gestrigen Rede hat der russische Pr\u00e4sident neue atomare Waffensysteme angek\u00fcndigt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2486.120", 
   "children": [], 
   "end": "2487.640", 
   "id": "s000674", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "neue Waffentypen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2487.640", 
   "children": [], 
   "end": "2490.800", 
   "id": "s000675", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ohne gro\u00dfen Vorlauf zum Einsatz kommen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2490.800", 
   "children": [], 
   "end": "2495.200", 
   "id": "s000676", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Raketen mit praktisch unbegrenztem Aktionsradius. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2495.200", 
   "children": [], 
   "end": "2498.920", 
   "id": "s000677", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Putin will die Welt in eine neue Aufr\u00fcstungsspirale zwingen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2498.920", 
   "children": [], 
   "end": "2499.560", 
   "id": "s000678", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das zeigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2499.560", 
   "children": [], 
   "end": "2503.560", 
   "id": "s000679", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ein verst\u00e4rkter Dialog dringend notwendig ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2503.560", 
   "children": [], 
   "end": "2509.160", 
   "id": "s000680", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland kann und muss hier ein wichtiger Br\u00fcckenbauer sein kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2509.160", 
   "children": [], 
   "end": "2509.800", 
   "id": "s000681", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2509.800", 
   "children": [], 
   "end": "2515.880", 
   "id": "s000682", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gestatten Sie eine Zwischenfrage des Kollegen Hampel von der AfD-Fraktion?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2515.880", 
   "children": [], 
   "end": "2516.160", 
   "id": "s000683", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2516.160", 
   "children": [], 
   "end": "2519.200", 
   "id": "s000684", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "er kann im Anschluss etwas sagen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2519.200", 
   "children": [], 
   "end": "2522.360", 
   "id": "s000685", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Umso erstaunlicher ist es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2522.360", 
   "children": [], 
   "end": "2527.200", 
   "id": "s000686", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen von den Gr\u00fcnen und auch von anderen Parteien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2527.200", 
   "children": [], 
   "end": "2531.880", 
   "id": "s000687", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ernsthaft den Ausstieg aus der nuklearen Teilhabe der NATO zu fordern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2531.880", 
   "children": [], 
   "end": "2533.920", 
   "id": "s000688", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das stellt aus meiner Sicht ein gro\u00dfes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2533.920", 
   "children": [], 
   "end": "2537.400", 
   "id": "s000689", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ja ein unverantwortbares Sicherheitsrisiko dar."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2537.400", 
   "children": [], 
   "end": "2538.760", 
   "id": "s000690", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb haben wir\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2538.760", 
   "children": [], 
   "end": "2542.240", 
   "id": "s000691", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das ist der aktuelle Standpunkt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2542.240", 
   "children": [], 
   "end": "2548.800", 
   "id": "s000692", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit der SPD im Koalitionsvertrag festgehalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2548.800", 
   "children": [], 
   "end": "2549.840", 
   "id": "s000693", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2549.840", 
   "children": [], 
   "end": "2555.960", 
   "id": "s000694", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "solange Kernwaffen als Instrument der Abschreckung im strategischen Konzept der NATO eine Rolle spielen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2555.960", 
   "children": [], 
   "end": "2558.080", 
   "id": "s000695", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir ein Interesse daran haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2558.080", 
   "children": [], 
   "end": "2562.160", 
   "id": "s000696", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an den strategischen Diskussionen und Planungsprozessen teilzuhaben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2562.160", 
   "children": [], 
   "end": "2565.840", 
   "id": "s000697", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wir haben gleichzeitig festgehalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2565.840", 
   "children": [], 
   "end": "2573.040", 
   "id": "s000698", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass R\u00fcstungskontrolle und Abr\u00fcstung priorit\u00e4re Ziele verantwortlicher deutscher Au\u00dfen- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2573.040", 
   "children": [], 
   "end": "2576.720", 
   "id": "s000699", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Sicherheitspolitik bleiben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2576.720", 
   "children": [], 
   "end": "2582.040", 
   "id": "s000700", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Ziele erreichen wir nur aus einer selbstbewussten Position der St\u00e4rke heraus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2582.040", 
   "children": [], 
   "end": "2583.240", 
   "id": "s000701", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ist f\u00fcr mich wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2583.240", 
   "children": [], 
   "end": "2590.240", 
   "id": "s000702", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir Deutschland mit der vereinbarten Steigerung des Verteidigungsetats stark und verteidigungsf\u00e4hig halten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2590.240", 
   "children": [], 
   "end": "2596.280", 
   "id": "s000703", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir in Europa mit PESCO in der Verteidigung k\u00fcnftig gemeinsame Wege gehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2596.280", 
   "children": [], 
   "end": "2601.520", 
   "id": "s000704", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Abr\u00fcstungsdialog weiterhin im Zentrum unserer Handlungen steht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2601.520", 
   "children": [], 
   "end": "2603.040", 
   "id": "s000705", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass auch digitale Schlachtfelder\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2603.040", 
   "children": [], 
   "end": "2606.640", 
   "id": "s000706", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so muss man das seit dieser Woche wohl leider nennen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2606.640", 
   "children": [], 
   "end": "2612.800", 
   "id": "s000707", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in sicherheitspolitische \u00dcberlegungen einbezogen werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2612.800", 
   "children": [], 
   "end": "2616.680", 
   "id": "s000708", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So sieht verantwortungsvolle Sicherheitspolitik aus."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2616.680", 
   "children": [], 
   "end": "2617.280", 
   "id": "s000709", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2617.280", 
   "children": [], 
   "end": "2618.440", 
   "id": "s000710", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2618.440", 
   "children": [], 
   "end": "2627.160", 
   "id": "s000711", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt erteile ich das Wort dem Kollegen Hampel zu einer Kurzintervention."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2631.240", 
   "children": [], 
   "end": "2634.240", 
   "id": "s000712", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2634.240", 
   "children": [], 
   "end": "2636.680", 
   "id": "s000713", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Vorsitzender.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2636.680", 
   "children": [], 
   "end": "2637.400", 
   "id": "s000714", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Erndl, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2637.400", 
   "children": [], 
   "end": "2643.280", 
   "id": "s000715", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben die Rede des russischen Pr\u00e4sidenten Putin erw\u00e4hnt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2643.280", 
   "children": [], 
   "end": "2645.920", 
   "id": "s000716", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielleicht ist Ihnen die geografische Situation bewusst. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2645.920", 
   "children": [], 
   "end": "2646.760", 
   "id": "s000717", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Soweit ich wei\u00df, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2646.760", 
   "children": [], 
   "end": "2650.200", 
   "id": "s000718", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind die NATO-Truppen an den Grenzen Russlands, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2650.200", 
   "children": [], 
   "end": "2655.480", 
   "id": "s000719", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und ist nicht Russland an der amerikanischen oder deutschen Grenze."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2655.480", 
   "children": [], 
   "end": "2657.760", 
   "id": "s000720", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweitens m\u00f6chte ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2657.760", 
   "children": [], 
   "end": "2661.080", 
   "id": "s000721", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die kollektive Amnesie bei der CDU vielleicht etwas aufzuhellen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2661.080", 
   "children": [], 
   "end": "2662.680", 
   "id": "s000722", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei der FDP ist das ja schon der Fall\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2662.680", 
   "children": [], 
   "end": "2663.800", 
   "id": "s000723", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2663.800", 
   "children": [], 
   "end": "2669.600", 
   "id": "s000724", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die soeben von meinem Kollegen Lucassen erw\u00e4hnten Gespr\u00e4che mit Vertretern der damaligen Sowjetunion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2669.600", 
   "children": [], 
   "end": "2671.320", 
   "id": "s000725", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen es um die deutsche Einheit ging, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2671.320", 
   "children": [], 
   "end": "2674.840", 
   "id": "s000726", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind ja vielf\u00e4ltig verbrieft und wiedergegeben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2674.840", 
   "children": [], 
   "end": "2678.280", 
   "id": "s000727", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die FDP erinnert sich nicht mehr daran. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2678.280", 
   "children": [], 
   "end": "2679.280", 
   "id": "s000728", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber erinnert sich die CDU daran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2679.280", 
   "children": [], 
   "end": "2681.640", 
   "id": "s000729", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es damals ausschlie\u00dflich darum ging, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2681.640", 
   "children": [], 
   "end": "2683.040", 
   "id": "s000730", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2683.040", 
   "children": [], 
   "end": "2684.240", 
   "id": "s000731", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also Gesamtdeutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2684.240", 
   "children": [], 
   "end": "2685.680", 
   "id": "s000732", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der NATO zu behalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2685.680", 
   "children": [], 
   "end": "2687.080", 
   "id": "s000733", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es darum ging, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2687.080", 
   "children": [], 
   "end": "2690.960", 
   "id": "s000734", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob auf dem Territorium der ehemaligen DDR \u00fcberhaupt NATO-Truppen zugelassen sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2690.960", 
   "children": [], 
   "end": "2693.120", 
   "id": "s000735", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dass wir immer wieder versichert haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2693.120", 
   "children": [], 
   "end": "2696.000", 
   "id": "s000736", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir keine Ausweitung der NATO nach Osten wollen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2696.000", 
   "children": [], 
   "end": "2697.920", 
   "id": "s000737", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann Ihnen gerne Nachhilfe geben; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2697.920", 
   "children": [], 
   "end": "2700.360", 
   "id": "s000738", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn ich war auf den Reisen nach Moskau und in den Kaukasus dabei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2700.360", 
   "children": [], 
   "end": "2705.120", 
   "id": "s000739", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau das war permanentes Gespr\u00e4chsthema in diesen Tagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2705.120", 
   "children": [], 
   "end": "2708.440", 
   "id": "s000740", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau so wurde das der russischen Seite kommuniziert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2708.440", 
   "children": [], 
   "end": "2712.160", 
   "id": "s000741", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Erndl, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2712.160", 
   "children": [], 
   "end": "2713.800", 
   "id": "s000742", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie k\u00f6nnen darauf erwidern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2713.800", 
   "children": [], 
   "end": "2717.680", 
   "id": "s000743", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben ja schon dargestellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2717.680", 
   "children": [], 
   "end": "2719.120", 
   "id": "s000744", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Legenden sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2719.120", 
   "children": [], 
   "end": "2720.280", 
   "id": "s000745", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich wei\u00df nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2720.280", 
   "children": [], 
   "end": "2727.720", 
   "id": "s000746", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aus welchem Verschw\u00f6rungsblog Sie das haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2727.720", 
   "children": [], 
   "end": "2732.400", 
   "id": "s000747", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Letztendlich hat der damalige russische Pr\u00e4sident \u00adGorbatschow best\u00e4tigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2732.400", 
   "children": [], 
   "end": "2735.920", 
   "id": "s000748", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass er in einer NATO-Osterweiterung keinen Wortbruch sieht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2735.920", 
   "children": [], 
   "end": "2738.840", 
   "id": "s000749", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern ist unsere Position klar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2738.840", 
   "children": [], 
   "end": "2741.000", 
   "id": "s000750", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wollte ich hier noch einmal darstellen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2741.000", 
   "children": [], 
   "end": "2745.840", 
   "id": "s000751", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit schlie\u00dfe ich die Aussprache."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2745.840", 
   "children": [], 
   "end": "2761.160", 
   "id": "s000752", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Interfraktionell wird die \u00dcberweisung der Vorlagen auf den Drucksachen\u00a019/956 und 19/976 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2761.160", 
   "children": [], 
   "end": "2763.480", 
   "id": "s000753", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sind Sie damit einverstanden?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2763.480", 
   "children": [], 
   "end": "2764.360", 
   "id": "s000754", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist der Fall. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2764.360", 
   "children": [], 
   "end": "2766.520", 
   "id": "s000755", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann sind die \u00dcberweisungen so beschlossen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2766.520", 
   "children": [], 
   "end": "2769.960", 
   "id": "s000756", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich rufe den Tagesordnungspunkt\u00a014 auf:"
   ]
  }
 ]
}