{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "8.640", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.640", 
   "children": [], 
   "end": "15.000", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren Abgeordneten! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.000", 
   "children": [], 
   "end": "16.960", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Guten Morgen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.960", 
   "children": [], 
   "end": "25.640", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die AfD beantragt den Wegfall des Anspruchs auf Nachzug der Familienangeh\u00f6rigen von subsidi\u00e4r schutzberechtigten Migranten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.640", 
   "children": [], 
   "end": "29.640", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Gro\u00dfe Koalition will sich nunmehr dahin gehend geeinigt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.640", 
   "children": [], 
   "end": "40.000", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Aussetzung des Nachzuges f\u00fcr Migranten mit eingeschr\u00e4nktem Schutz bis zum 31.\u00a0Juli dieses Jahres befristet werden soll und sodann auf 1\u00a0000\u00a0Menschen pro Monat begrenzt wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.000", 
   "children": [], 
   "end": "43.440", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erg\u00e4nzt um eine bereits bestehende H\u00e4rtefallregelung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.440", 
   "children": [], 
   "end": "48.520", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Interpretation der Koalitionspartner ist abenteuerlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.520", 
   "children": [], 
   "end": "49.800", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum die Aussetzung befristen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.800", 
   "children": [], 
   "end": "53.840", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn seit\u00a02016 die Einsicht bei den Regierungsparteien besteht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.840", 
   "children": [], 
   "end": "56.400", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Nachzug nicht angebracht ist? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.400", 
   "children": [], 
   "end": "57.960", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind der Auffassung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.960", 
   "children": [], 
   "end": "62.000", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass eine Familienzusammenzuf\u00fchrung nicht in unserem Land zu erfolgen hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.000", 
   "children": [], 
   "end": "65.840", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern zum Beispiel in Schutzzonen in Syrien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.840", 
   "children": [], 
   "end": "67.760", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welches zum gr\u00f6\u00dften Teil befriedet ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.760", 
   "children": [], 
   "end": "74.640", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Des Weiteren kann es Familienzusammenf\u00fchrungen in Schutzzonen und Schutzlagern in Nachbarl\u00e4ndern geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.640", 
   "children": [], 
   "end": "79.520", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Aufgabe der UNO ist und nicht der Bundesrepublik Deutschland."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.520", 
   "children": [], 
   "end": "82.680", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Entscheidung von Frau Merkel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.680", 
   "children": [], 
   "end": "88.760", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2015 die deutschen Grenzen von einer Flut Migranten \u00fcberrennen und weiterhin offen zu lassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.760", 
   "children": [], 
   "end": "91.240", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist ein eklatanter Rechtsbruch; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.240", 
   "children": [], 
   "end": "95.360", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so bereits die ehemaligen Verfassungsrichter Di Fabio und Papier, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.360", 
   "children": [], 
   "end": "98.280", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so die Wissenschaftlichen Dienste des Bundestages. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.280", 
   "children": [], 
   "end": "109.160", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch das OLG Koblenz hat in seiner Entscheidung vom 14.\u00a0Februar 2017 zu Problemf\u00e4llen der illegalen Einreise in das Bundesgebiet w\u00f6rtlich festgestellt:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.160", 
   "children": [], 
   "end": "116.000", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die rechtsstaatliche Ordnung in der Bundesrepublik ist in diesem Bereich jedoch seit rund eineinhalb Jahren au\u00dfer Kraft gesetzt ..."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.000", 
   "children": [], 
   "end": "127.840", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Auswirkungen dieses permanenten Rechtsbruches werden die B\u00fcrger Deutschlands auf Generationen finanziell, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.840", 
   "children": [], 
   "end": "131.960", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kulturell und in der inneren Sicherheit massiv belasten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.960", 
   "children": [], 
   "end": "136.520", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die \u201eNeue Z\u00fcrcher Zeitung\u201c hat im Sommer\u00a02017 ver\u00f6ffentlicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.520", 
   "children": [], 
   "end": "141.120", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was der Schweizer Finanzwissenschaftler Raffelh\u00fcschen errechnet hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.120", 
   "children": [], 
   "end": "149.760", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass uns n\u00e4mlich jeder Migrant zu seinen Lebzeiten aufgrund des geringen Bildungsniveaus per saldo 450\u00a0000\u00a0Euro kostet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.760", 
   "children": [], 
   "end": "160.080", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei circa 2\u00a0Millionen Migranten von 2015 bis 2018 entspricht das Gesamtkosten in H\u00f6he von etwa 900\u00a0Milliarden Euro. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.080", 
   "children": [], 
   "end": "161.760", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einfach atemberaubend!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.760", 
   "children": [], 
   "end": "166.320", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit dieser Summe k\u00f6nnten die gr\u00f6\u00dften Probleme der Rentenversicherung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.320", 
   "children": [], 
   "end": "166.960", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Alters- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.960", 
   "children": [], 
   "end": "172.000", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Kinderarmut und der Bildung in Deutschland behoben werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.000", 
   "children": [], 
   "end": "172.920", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Regierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.920", 
   "children": [], 
   "end": "174.800", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die einen solchen Rechtsbruch verursacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.800", 
   "children": [], 
   "end": "175.720", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sollte bem\u00fcht sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.720", 
   "children": [], 
   "end": "178.080", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Sch\u00e4den zu mindern bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.080", 
   "children": [], 
   "end": "179.440", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu beheben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.440", 
   "children": [], 
   "end": "180.680", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "etwa dadurch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.680", 
   "children": [], 
   "end": "185.000", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Grenzen nach geltendem Recht geschlossen werden und eine R\u00fcckf\u00fchrung bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.000", 
   "children": [], 
   "end": "188.160", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Abschiebung der illegalen Migranten vorgenommen wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.160", 
   "children": [], 
   "end": "191.520", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie auch schon von Frau Merkel gefordert: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.520", 
   "children": [], 
   "end": "193.240", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wichtigste ist R\u00fcckf\u00fchrung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.240", 
   "children": [], 
   "end": "195.480", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "R\u00fcckf\u00fchrung und nochmals R\u00fcckf\u00fchrung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.480", 
   "children": [], 
   "end": "200.640", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es bedarf einer nationalen Kraftanstrengung bei der Abschiebung.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.640", 
   "children": [], 
   "end": "204.280", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schneller vergessen als gesprochen!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.280", 
   "children": [], 
   "end": "208.680", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber will die Bundesregierung \u00fcberhaupt die subsidi\u00e4ren Migranten zur\u00fcckf\u00fchren? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.680", 
   "children": [], 
   "end": "210.000", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben eine Antwort darauf: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.000", 
   "children": [], 
   "end": "210.480", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.480", 
   "children": [], 
   "end": "211.920", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "will sie nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.920", 
   "children": [], 
   "end": "214.200", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lippenbekenntnisse! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.200", 
   "children": [], 
   "end": "218.320", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie die Antwort der Bundesregierung auf eine Kleine Anfrage der AfD zeigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.320", 
   "children": [], 
   "end": "222.800", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist seitens der Bundesregierung eine solche R\u00fcckkehr \u00fcberhaupt nicht gewollt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.800", 
   "children": [], 
   "end": "224.360", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unabh\u00e4ngig davon, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.360", 
   "children": [], 
   "end": "228.800", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob eine Bedrohungssituation vor Ort in Syrien noch besteht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.800", 
   "children": [], 
   "end": "232.800", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der Antwort auf die Kleine Anfrage schreibt die Bundesregierung:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.800", 
   "children": [], 
   "end": "240.200", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der R\u00fcckgang milit\u00e4rischer Gewalt in Teilen Syriens ist nicht mit einem Ende des Konfliktes gleichzusetzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.200", 
   "children": [], 
   "end": "243.200", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Welchen Ma\u00dfstab legt die Bundesregierung an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.200", 
   "children": [], 
   "end": "248.880", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da die letzte Lagebeurteilung Syriens von 2012 stammt? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.880", 
   "children": [], 
   "end": "251.520", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies ergibt sich dann aus der weiteren Antwort:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.520", 
   "children": [], 
   "end": "254.920", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Ende des Konfliktes muss durch eine verhandelte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.920", 
   "children": [], 
   "end": "257.720", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "politische L\u00f6sung herbeigef\u00fchrt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.720", 
   "children": [], 
   "end": "265.880", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die derzeit auch wegen fehlender Teilnahme des syrischen Regimes am Friedensprozess der Vereinten Nationen in Genf nicht absehbar ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.880", 
   "children": [], 
   "end": "266.920", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier sieht man, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.920", 
   "children": [], 
   "end": "273.640", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Bundesregierung die R\u00fcckf\u00fchrung syrischer Migranten mit einem rhetorischen Trick auf ewige Zeiten verschieben kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.640", 
   "children": [], 
   "end": "278.840", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hiermit begeht die Bundesregierung abermals einen erheblichen Rechtsbruch zulasten Deutschlands, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.840", 
   "children": [], 
   "end": "282.160", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da nat\u00fcrlich auf die tats\u00e4chliche Bedrohungslage abzustellen ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.160", 
   "children": [], 
   "end": "291.960", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit hat sich prinzipiell auch die derzeitige Diskussion \u00fcber den seit knapp zwei Jahren ausgesetzten Familiennachzug von Syrern erledigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.960", 
   "children": [], 
   "end": "294.880", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der vollkommene Familiennachzug wird kommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.880", 
   "children": [], 
   "end": "298.720", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Doch der Hiobsbotschaften noch nicht genug. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.720", 
   "children": [], 
   "end": "303.960", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn der \u201eSpiegel\u201c meldet in seiner Ausgabe vom 13.\u00a0Januar 2018, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.960", 
   "children": [], 
   "end": "307.160", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der GroKo-Betrug mit dem Asylrecht noch viel schlimmer ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.160", 
   "children": [], 
   "end": "309.600", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als man sich je vorstellen konnte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "309.600", 
   "children": [], 
   "end": "315.920", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bereits im November\u00a02017 hat das Europaparlament eine \u00c4nderung der Asylbestimmungen beschlossen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "315.920", 
   "children": [], 
   "end": "319.160", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danach soll k\u00fcnftig nicht mehr das Land in der EU, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "319.160", 
   "children": [], 
   "end": "321.000", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ein Migrant zuerst betritt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "321.000", 
   "children": [], 
   "end": "323.920", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr dessen Asylverfahren zust\u00e4ndig sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "323.920", 
   "children": [], 
   "end": "325.000", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern das Land, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "325.000", 
   "children": [], 
   "end": "328.200", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu dem bereits Verbindungen bestehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "328.200", 
   "children": [], 
   "end": "333.280", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Solche Verbindungen k\u00f6nnen aufgrund fr\u00fcherer Aufenthalte bestehen oder dadurch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "333.280", 
   "children": [], 
   "end": "336.240", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich bereits ein Angeh\u00f6riger im Land befindet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "336.240", 
   "children": [], 
   "end": "344.400", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach Parlamentsvorschl\u00e4gen soll \u201efaktisch die blo\u00dfe Behauptung einer Familienverbindung ausreichen\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "344.400", 
   "children": [], 
   "end": "345.480", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zitat:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "345.480", 
   "children": [], 
   "end": "349.240", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn jeder der \u00fcber 1,4\u00a0Millionen Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "349.240", 
   "children": [], 
   "end": "353.200", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die seit\u00a02015 in Deutschland Asyl beantragt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "353.200", 
   "children": [], 
   "end": "357.720", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zur Ankerperson f\u00fcr neu in der EU ankommende \u2026"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "357.720", 
   "children": [], 
   "end": "358.160", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Migranten"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "358.160", 
   "children": [], 
   "end": "358.520", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "358.520", 
   "children": [], 
   "end": "362.720", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "reden wir \u00fcber ganz andere Gr\u00f6\u00dfenordnungen als bei der Familienzusammenf\u00fchrung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "362.720", 
   "children": [], 
   "end": "365.240", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So Innenstaatssekret\u00e4r Ole Schr\u00f6der, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "365.240", 
   "children": [], 
   "end": "366.840", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "CDU."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "366.840", 
   "children": [], 
   "end": "369.680", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und was machen die Abgeordneten der CDU/CSU, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "369.680", 
   "children": [], 
   "end": "372.840", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "SPD und FDP im Europaparlament? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "372.840", 
   "children": [], 
   "end": "380.920", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie stimmen dieser vollkommen irrsinnigen Regel zu und d\u00fcrfen sich bald als Garanten einer neuen V\u00f6lkerwanderung nach Deutschland feiern lassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "380.920", 
   "children": [], 
   "end": "392.920", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hiermit sind auch s\u00e4mtliche geplanten Pseudo-Obergrenzen bei der Migration in H\u00f6he einer Sozialhilfegro\u00dfstadt von 220\u00a0000\u00a0Personen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "392.920", 
   "children": [], 
   "end": "396.320", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also in der Gr\u00f6\u00dfenordnung von zum Beispiel Freiburg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "396.320", 
   "children": [], 
   "end": "397.600", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Makulatur\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "397.600", 
   "children": [], 
   "end": "400.840", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es wird ein neues Gesch\u00e4ftsfeld f\u00fcr Schleuser er\u00f6ffnet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "400.840", 
   "children": [], 
   "end": "401.840", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Besonders pikant ist\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "401.840", 
   "children": [], 
   "end": "404.520", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sage ich in Richtung der CSU, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "404.520", 
   "children": [], 
   "end": "406.920", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in diesem Jahr in Bayern Landtagswahlen hat\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "406.920", 
   "children": [], 
   "end": "411.200", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diese Regelung auch von der CSU-Europaabgeordneten Hohlmeier getragen wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "411.200", 
   "children": [], 
   "end": "413.280", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "immerhin die Tochter von Franz Josef Strau\u00df."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "413.280", 
   "children": [], 
   "end": "415.040", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und zur FDP: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "415.040", 
   "children": [], 
   "end": "418.680", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur im Wahlkampf bei der AfD abkupfern reicht nicht; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "418.680", 
   "children": [], 
   "end": "424.200", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "man muss auch liefern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "424.200", 
   "children": [], 
   "end": "427.480", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die CDU/CSU hat in ihrem Wahlkampfprogramm behauptet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "427.480", 
   "children": [], 
   "end": "429.720", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "man habe aus 2015 gelernt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "429.720", 
   "children": [], 
   "end": "432.920", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Migration soll auf einem niedrigen Stand gehalten werden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "432.920", 
   "children": [], 
   "end": "434.280", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was auch immer das ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "434.280", 
   "children": [], 
   "end": "436.400", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der B\u00fcrger h\u00e4tte aufatmen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "436.400", 
   "children": [], 
   "end": "438.800", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn da nicht zwei Anglizismen folgen w\u00fcrden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "438.800", 
   "children": [], 
   "end": "441.680", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die wahre Absicht der CDU/CSU verschleiern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "441.680", 
   "children": [], 
   "end": "448.560", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich dass die CDU/CSU jenem durch Resettlement und Relocation nachkommen will. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "448.560", 
   "children": [], 
   "end": "449.480", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf Deutsch: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "449.480", 
   "children": [], 
   "end": "451.560", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "durch Neubesiedlung und Umsiedlung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "451.560", 
   "children": [], 
   "end": "456.720", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht umsonst hat uns unser heutiger Pr\u00e4sident Herr Sch\u00e4uble bereits 2016 belehrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "456.720", 
   "children": [], 
   "end": "460.560", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir br\u00e4uchten die Migration aus Afrika und dem Nahen Osten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "460.560", 
   "children": [], 
   "end": "463.760", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um in Europa nicht in Inzucht zu degenerieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "463.760", 
   "children": [], 
   "end": "465.800", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "465.800", 
   "children": [], 
   "end": "470.200", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dies ist das Vokabular der \u201eReplacement\u201c-Agenda der UNO und der EU, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "470.200", 
   "children": [], 
   "end": "474.280", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nachzulesen ab 2001 auf den offiziellen Seiten der UNO und der EU, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "474.280", 
   "children": [], 
   "end": "478.600", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wonach f\u00fcr Europa eine Migration aus Nahost und Afrika gefordert wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "478.600", 
   "children": [], 
   "end": "481.480", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um den Nationalstaaten in Europa das R\u00fcckgrat zu brechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "481.480", 
   "children": [], 
   "end": "484.920", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit einer Quote f\u00fcr Deutschland von an die 12\u00a0Millionen Menschen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "484.920", 
   "children": [], 
   "end": "492.560", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach diesem Abstimmungsverhalten im Europaparlament fordern wir die Altparteien auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "492.560", 
   "children": [], 
   "end": "494.400", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "endlich Farbe zu bekennen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "494.400", 
   "children": [], 
   "end": "498.000", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie weiterhin die Massenmigration nach Deutschland wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "498.000", 
   "children": [], 
   "end": "500.720", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie die beiden linkspopulistischen Parteien im Bundestag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "500.720", 
   "children": [], 
   "end": "506.240", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann sagen Sie es jetzt und ehrlich und machen den Weg f\u00fcr Neuwahlen frei! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "506.240", 
   "children": [], 
   "end": "507.680", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ansonsten beginnen Sie endlich damit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "507.680", 
   "children": [], 
   "end": "508.920", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Politik zu machen f\u00fcr die, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "508.920", 
   "children": [], 
   "end": "511.200", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie gew\u00e4hlt haben und die Sie bezahlen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "511.200", 
   "children": [], 
   "end": "513.320", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr das deutsche Volk und Deutschland!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "513.320", 
   "children": [], 
   "end": "514.840", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stimmen Sie unserem Antrag zu!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "514.840", 
   "children": [], 
   "end": "515.720", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "515.720", 
   "children": [], 
   "end": "529.120", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner ist der Kollege Stephan Thomae, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "529.120", 
   "children": [], 
   "end": "530.000", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "FDP."
   ]
  }
 ]
}