{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "4.600", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.600", 
   "children": [], 
   "end": "8.240", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr verehrte Kolleginnen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.240", 
   "children": [], 
   "end": "11.560", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.560", 
   "children": [], 
   "end": "16.680", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir f\u00fchren heute eine offenkundig sehr intensive Debatte \u00fcber ein sehr streitiges Thema, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.680", 
   "children": [], 
   "end": "18.160", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Familiennachzug. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.160", 
   "children": [], 
   "end": "19.520", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin aber der festen \u00dcberzeugung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.520", 
   "children": [], 
   "end": "20.720", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.720", 
   "children": [], 
   "end": "22.200", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die CDU/CSU-Fraktion\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.200", 
   "children": [], 
   "end": "23.600", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die SPD-Fraktion stimmt zu\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.600", 
   "children": [], 
   "end": "28.360", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Deutschen Bundestag mit dem vorliegenden Gesetzentwurf heute eine sehr tragf\u00e4hige, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.360", 
   "children": [], 
   "end": "33.200", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verantwortungsbewusste und sachgerechte Vereinbarung zur Abstimmung stellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.200", 
   "children": [], 
   "end": "34.840", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin auch der festen \u00dcberzeugung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.840", 
   "children": [], 
   "end": "39.720", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dieser Gesetzentwurf die Chance zur Befriedung in sich tr\u00e4gt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.720", 
   "children": [], 
   "end": "43.320", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aus meiner Sicht sind drei zentrale Punkte zu erw\u00e4hnen:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.320", 
   "children": [], 
   "end": "44.440", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.440", 
   "children": [], 
   "end": "46.520", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir setzen das Regelwerk zur Migration, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.520", 
   "children": [], 
   "end": "49.120", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf das sich CDU und CSU verst\u00e4ndigt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.120", 
   "children": [], 
   "end": "57.840", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um und schaffen den individuellen Rechtsanspruch von 280\u00a0000\u00a0eingeschr\u00e4nkt schutzbed\u00fcrftigen Personen auf Familiennachzug ab."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.840", 
   "children": [], 
   "end": "59.160", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweitens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.160", 
   "children": [], 
   "end": "64.880", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir schaffen ab dem 1.\u00a0August 2018 ein Kontingent f\u00fcr monatlich maximal 1\u00a0000\u00a0Personen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.880", 
   "children": [], 
   "end": "70.480", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sodass im Rahmen einer H\u00e4rtefallregelung aus rein humanit\u00e4ren Gr\u00fcnden Familienangeh\u00f6rige, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.480", 
   "children": [], 
   "end": "74.600", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die einen schweren Schicksalsschlag erlitten haben oder schwerstkrank sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.600", 
   "children": [], 
   "end": "75.520", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Chance haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.520", 
   "children": [], 
   "end": "77.200", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach Deutschland zu kommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.200", 
   "children": [], 
   "end": "78.000", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Drittens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.000", 
   "children": [], 
   "end": "86.200", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir als CDU/CSU halten Wort und erh\u00f6hen auch mit dieser Regelung die Nettozuwanderung nach Deutschland nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.200", 
   "children": [], 
   "end": "88.760", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.760", 
   "children": [], 
   "end": "93.400", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum ersten Punkt m\u00f6chte ich erl\u00e4uternd Folgendes feststellen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.400", 
   "children": [], 
   "end": "94.160", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Manche meinen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.160", 
   "children": [], 
   "end": "99.000", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es gab schon immer den Familiennachzug f\u00fcr eingeschr\u00e4nkt schutzbed\u00fcrftige Personen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.000", 
   "children": [], 
   "end": "101.040", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dem ist nicht so. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.040", 
   "children": [], 
   "end": "108.040", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bis August\u00a02015 war der Familiennachzug f\u00fcr eingeschr\u00e4nkt schutzbed\u00fcrftige Personen ausgeschlossen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.040", 
   "children": [], 
   "end": "121.160", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur in dem sehr kurzen Zeitraum zwischen August\u00a02015 und dem 16.\u00a0M\u00e4rz 2016 gab es den Familiennachzug f\u00fcr eingeschr\u00e4nkt schutzbed\u00fcrftige Personen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.160", 
   "children": [], 
   "end": "124.920", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte einem weiteren Eindruck in aller Deutlichkeit entgegentreten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.920", 
   "children": [], 
   "end": "126.840", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil das immer wieder insinuiert wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.840", 
   "children": [], 
   "end": "127.480", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.480", 
   "children": [], 
   "end": "129.440", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir bewegen uns mit dieser Regelung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.440", 
   "children": [], 
   "end": "131.360", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir heute zur Abstimmung stellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.360", 
   "children": [], 
   "end": "136.280", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vollkommen auf dem Boden des V\u00f6lkerrechts und auf dem Boden des Europarechts."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.280", 
   "children": [], 
   "end": "137.880", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Mayer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.880", 
   "children": [], 
   "end": "141.160", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Frau Kollegin Roth m\u00f6chte gerne eine Zwischenfrage stellen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.160", 
   "children": [], 
   "end": "141.960", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Selbstverst\u00e4ndlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.960", 
   "children": [], 
   "end": "143.760", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sehr gerne."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.760", 
   "children": [], 
   "end": "144.280", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.280", 
   "children": [], 
   "end": "145.240", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Mayer.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.240", 
   "children": [], 
   "end": "149.200", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt hier immer wieder interessengeleitete Behauptungen dazu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.200", 
   "children": [], 
   "end": "154.560", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was im Rahmen der Jamaika-Verhandlungen tats\u00e4chlich sondiert worden ist oder auch nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.560", 
   "children": [], 
   "end": "156.840", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Dobrindt sagt zu Recht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.840", 
   "children": [], 
   "end": "161.880", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass er und die CSU sich mit ihren Positionen durchgesetzt haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.880", 
   "children": [], 
   "end": "164.560", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Lischka hat diese Behauptung aufgegriffen und gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.560", 
   "children": [], 
   "end": "171.000", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unter den Jamaika-Sondierern sei eine einj\u00e4hrige Aussetzung verabredet gewesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.000", 
   "children": [], 
   "end": "171.440", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Mayer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.440", 
   "children": [], 
   "end": "173.920", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stimmen Sie mit mir darin \u00fcberein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.920", 
   "children": [], 
   "end": "178.440", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Wahrheitsgehalt dieser Aussage gleich null ist? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.440", 
   "children": [], 
   "end": "182.040", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weder die FDP hat einem solchen Vorschlag zugestimmt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.040", 
   "children": [], 
   "end": "184.880", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dabei hatte sie eine andere Perspektive als wir\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.880", 
   "children": [], 
   "end": "185.960", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "geschweige denn wir Gr\u00fcne."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.960", 
   "children": [], 
   "end": "187.840", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben immer klargemacht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.840", 
   "children": [], 
   "end": "189.360", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden so etwas wie das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.360", 
   "children": [], 
   "end": "190.120", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie heute beschlie\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.120", 
   "children": [], 
   "end": "191.880", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf keinen Fall mittragen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.880", 
   "children": [], 
   "end": "195.120", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit uns wird es keine Aussetzung geben; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.120", 
   "children": [], 
   "end": "200.400", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit uns wird es erst recht keine Abschaffung der Familienzusammenf\u00fchrung geben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.400", 
   "children": [], 
   "end": "206.880", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Immer wieder haben CSU-Kollegen wie der Kollege M\u00fcller oder der Kollege Scheuer behauptet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.880", 
   "children": [], 
   "end": "209.200", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir h\u00e4tten\u00a0\u2013\u00a0\u2013"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.200", 
   "children": [], 
   "end": "210.880", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Lesen Sie einfach einmal die Gesch\u00e4ftsordnung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.880", 
   "children": [], 
   "end": "211.200", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darin steht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.200", 
   "children": [], 
   "end": "212.880", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man auch Bemerkungen machen kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.880", 
   "children": [], 
   "end": "215.200", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob Ihnen das passt oder nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.200", 
   "children": [], 
   "end": "215.880", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.880", 
   "children": [], 
   "end": "216.400", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Mayer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.400", 
   "children": [], 
   "end": "216.800", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bitten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.800", 
   "children": [], 
   "end": "217.520", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "klarzustellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.520", 
   "children": [], 
   "end": "220.640", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil Sie ja ein wahrheitstreuer Mensch sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.640", 
   "children": [], 
   "end": "226.360", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es einen gro\u00dfen Unterschied zwischen Ihrer und unserer Auffassung zu Familienzusammenf\u00fchrung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.360", 
   "children": [], 
   "end": "227.640", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "V\u00f6lkerrecht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.640", 
   "children": [], 
   "end": "230.040", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Grundrechte und Menschenrechte gibt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.040", 
   "children": [], 
   "end": "230.200", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Mayer."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.200", 
   "children": [], 
   "end": "231.040", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Frau Kollegin Roth, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.040", 
   "children": [], 
   "end": "240.520", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zun\u00e4chst einmal vielen herzlichen Dank f\u00fcr die Frage und vielen herzlichen Dank f\u00fcr die Vorschusslorbeeren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.520", 
   "children": [], 
   "end": "242.520", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ich ein wahrheitstreuer Mensch sei."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.520", 
   "children": [], 
   "end": "246.440", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte Ihnen aber deutlich entgegnen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.440", 
   "children": [], 
   "end": "249.680", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann dem Anspruch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.680", 
   "children": [], 
   "end": "252.960", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihnen eine zufriedenstellende Antwort zu geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.960", 
   "children": [], 
   "end": "255.280", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beim besten Willen nicht gerecht werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.280", 
   "children": [], 
   "end": "257.360", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schlichtweg weil ich in der Runde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.360", 
   "children": [], 
   "end": "261.120", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die letzten Endes das Thema Migration verhandelt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.120", 
   "children": [], 
   "end": "263.360", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und auch in der Schlussrunde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.360", 
   "children": [], 
   "end": "265.280", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die \u00fcber das Gesamtwerk verhandelt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.280", 
   "children": [], 
   "end": "266.400", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht dabei war."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.400", 
   "children": [], 
   "end": "269.360", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um hier keine falsche Aussage zu treffen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.360", 
   "children": [], 
   "end": "270.720", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist doch vollkommen klar\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.720", 
   "children": [], 
   "end": "272.360", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist kein Geheimnis\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.360", 
   "children": [], 
   "end": "273.640", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Thema Migration, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.640", 
   "children": [], 
   "end": "275.360", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so wie es bei den Jamaika-Verhandlungen der Fall war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.360", 
   "children": [], 
   "end": "278.120", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch in den Koalitionsverhandlungen zwischen CDU, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.120", 
   "children": [], 
   "end": "279.840", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "CSU und SPD eines der umstrittensten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.840", 
   "children": [], 
   "end": "281.840", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn nicht das umstrittenste Thema ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.840", 
   "children": [], 
   "end": "285.560", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich hat jede Partei versucht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.560", 
   "children": [], 
   "end": "290.320", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie heute schon vom Bundesinnenminister klargemacht wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.320", 
   "children": [], 
   "end": "294.200", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aufeinander zuzugehen und letzten Endes einen Kompromiss zu schlie\u00dfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.200", 
   "children": [], 
   "end": "296.800", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es hat sich dort m\u00f6glicherweise schon abgezeichnet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "296.800", 
   "children": [], 
   "end": "297.600", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.600", 
   "children": [], 
   "end": "300.120", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00e4hnlich wie bei der jetzt geplanten Regelung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.120", 
   "children": [], 
   "end": "303.640", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine weitere tempor\u00e4re Aussetzung vornimmt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.640", 
   "children": [], 
   "end": "306.040", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie diese dann genau und konkret ausgesehen h\u00e4tte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.040", 
   "children": [], 
   "end": "309.120", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "entzieht sich beim besten Willen meiner Kenntnis. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "309.120", 
   "children": [], 
   "end": "312.000", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ich lege wirklich Wert auf die Feststellung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.000", 
   "children": [], 
   "end": "313.360", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es mit der Regelung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.360", 
   "children": [], 
   "end": "315.480", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir heute zur Abstimmung stellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "315.480", 
   "children": [], 
   "end": "316.360", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gelungen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "316.360", 
   "children": [], 
   "end": "321.520", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Familiennachzug f\u00fcr eingeschr\u00e4nkt schutzbed\u00fcrftige Personen endg\u00fcltig abzuschaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "321.520", 
   "children": [], 
   "end": "324.360", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist aus meiner Sicht ein erheblicher Fortschritt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "324.360", 
   "children": [], 
   "end": "325.640", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Mayer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "325.640", 
   "children": [], 
   "end": "329.840", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre Wahrheitsliebe wird weiter in Anspruch genommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "329.840", 
   "children": [], 
   "end": "332.680", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Kollege Sichert m\u00f6chte gerne eine Zwischenfrage stellen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "332.680", 
   "children": [], 
   "end": "339.000", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Selbstverst\u00e4ndlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "339.000", 
   "children": [], 
   "end": "340.360", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sehr gerne."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "340.360", 
   "children": [], 
   "end": "342.600", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben vorhin behauptet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "342.600", 
   "children": [], 
   "end": "344.520", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Nettozuwanderung w\u00fcrde sich nicht erh\u00f6hen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "344.520", 
   "children": [], 
   "end": "346.960", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie k\u00f6nnen Sie das hier allen Ernstes vertreten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "346.960", 
   "children": [], 
   "end": "349.760", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie weiterhin f\u00fcr offene Grenzen einstehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "349.760", 
   "children": [], 
   "end": "351.720", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber die jeder in dieses Land kommen kann?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "351.720", 
   "children": [], 
   "end": "354.120", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch auf diese Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "354.120", 
   "children": [], 
   "end": "354.760", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "354.760", 
   "children": [], 
   "end": "358.480", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine klare Antwort: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "358.480", 
   "children": [], 
   "end": "360.400", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist f\u00fcr mich ein wichtiger Aspekt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "360.400", 
   "children": [], 
   "end": "364.160", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Nettozuwanderung durch die geplante Kontingentl\u00f6sung nicht erh\u00f6ht wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "364.160", 
   "children": [], 
   "end": "366.440", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wurde heute schon darauf hingewiesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "366.440", 
   "children": [], 
   "end": "369.120", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Verpflichtung Deutschlands gegen\u00fcber Italien und Griechenland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "369.120", 
   "children": [], 
   "end": "371.480", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die auf der Relocation-Vereinbarung basiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "371.480", 
   "children": [], 
   "end": "375.200", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "monatlich 500\u00a0anerkannte Fl\u00fcchtlinge zu \u00fcbernehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "375.200", 
   "children": [], 
   "end": "375.800", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ausgelaufen ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "375.800", 
   "children": [], 
   "end": "377.120", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aus diesen beiden L\u00e4ndern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "377.120", 
   "children": [], 
   "end": "378.440", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Italien und Griechenland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "378.440", 
   "children": [], 
   "end": "382.120", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kommen nunmehr pro Monat 1\u00a0000\u00a0Fl\u00fcchtlinge weniger nach Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "382.120", 
   "children": [], 
   "end": "382.480", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sodass, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "382.480", 
   "children": [], 
   "end": "385.760", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "selbst wenn das monatliche Maximalkontingent, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "385.760", 
   "children": [], 
   "end": "391.800", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das es ab 1.\u00a0August dieses Jahres im Hinblick auf den Familiennachzug f\u00fcr eingeschr\u00e4nkt schutzbed\u00fcrftige Personen gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "391.800", 
   "children": [], 
   "end": "393.840", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ausgesch\u00f6pft w\u00fcrde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "393.840", 
   "children": [], 
   "end": "399.880", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Nettozuwanderung nach Deutschland insgesamt nicht zunehmen w\u00fcrde."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "399.880", 
   "children": [], 
   "end": "400.920", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Punkt steht dem entgegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "400.920", 
   "children": [], 
   "end": "404.360", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was heute immer wieder stereotyp behauptet wurde: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "404.360", 
   "children": [], 
   "end": "411.080", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Festlegung eines Kontingents von 1\u00a0000\u00a0Personen willk\u00fcrlich und nicht erkl\u00e4rbar sei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "411.080", 
   "children": [], 
   "end": "415.320", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Kontingent von 1\u00a0000\u00a0Personen ist erkl\u00e4rbar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "415.320", 
   "children": [], 
   "end": "417.240", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar dergestalt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "417.240", 
   "children": [], 
   "end": "421.760", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Verpflichtung Deutschlands gegen\u00fcber Italien und Griechenland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "421.760", 
   "children": [], 
   "end": "424.000", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "monatlich 500\u00a0Personen zu \u00fcbernehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "424.000", 
   "children": [], 
   "end": "424.760", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ausgelaufen ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "424.760", 
   "children": [], 
   "end": "428.200", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um als Antwort auf Ihre Frage noch eines zu erg\u00e4nzen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "428.200", 
   "children": [], 
   "end": "439.520", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Selbstverst\u00e4ndlich bewegt sich auch der Familiennachzug bei subsidi\u00e4r schutzberechtigten Personen im Gesamtrahmen zwischen 180\u00a0000 und 220\u00a0000\u00a0Personen im Jahr; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "439.520", 
   "children": [], 
   "end": "441.520", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darauf haben wir uns mit der SPD verst\u00e4ndigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "441.520", 
   "children": [], 
   "end": "446.200", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen kann man mit Fug und Recht und mit voller \u00dcberzeugung behaupten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "446.200", 
   "children": [], 
   "end": "447.160", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass durch die Neuregelung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "447.160", 
   "children": [], 
   "end": "448.600", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir heute zur Abstimmung stellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "448.600", 
   "children": [], 
   "end": "451.280", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Nettozuwanderung nach Deutschland nicht erh\u00f6ht wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "451.280", 
   "children": [], 
   "end": "458.040", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "458.040", 
   "children": [], 
   "end": "460.560", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum zweiten Punkt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "460.560", 
   "children": [], 
   "end": "462.840", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir treffen eine H\u00e4rtefallregelung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "462.840", 
   "children": [], 
   "end": "468.280", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die insbesondere in humanit\u00e4r schwerwiegenden F\u00e4llen den Familiennachzug\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "468.280", 
   "children": [], 
   "end": "470.400", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Einzelfall wohlgemerkt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "470.400", 
   "children": [], 
   "end": "474.440", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf Basis einer reinen Ermessensentscheidung erm\u00f6glicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "474.440", 
   "children": [], 
   "end": "479.440", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden nach diesem Gesetz nat\u00fcrlich ein weiteres Gesetz erarbeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "479.440", 
   "children": [], 
   "end": "481.880", 
   "id": "s000164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem wir die konkreten Kriterien bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "481.880", 
   "children": [], 
   "end": "482.560", 
   "id": "s000165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Parameter festlegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "482.560", 
   "children": [], 
   "end": "485.480", 
   "id": "s000166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach denen dann bemessen wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "485.480", 
   "children": [], 
   "end": "490.400", 
   "id": "s000167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sich das Maximalkontingent von 1\u00a0000\u00a0Personen im Monat zusammensetzt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "490.400", 
   "children": [], 
   "end": "495.280", 
   "id": "s000168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei der Erarbeitung dieses weiteren Bundesgesetzes wird uns nat\u00fcrlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "495.280", 
   "children": [], 
   "end": "497.360", 
   "id": "s000169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "497.360", 
   "children": [], 
   "end": "499.320", 
   "id": "s000170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Sondierungspapier von CDU, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "499.320", 
   "children": [], 
   "end": "503.280", 
   "id": "s000171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "CSU und SPD eine klare Richtschnur sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "503.280", 
   "children": [], 
   "end": "504.760", 
   "id": "s000172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei wird es darum gehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "504.760", 
   "children": [], 
   "end": "507.040", 
   "id": "s000173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor allem die Personen zu privilegieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "507.040", 
   "children": [], 
   "end": "512.800", 
   "id": "s000174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die keine Gef\u00e4hrder sind und sich auch keine schwerwiegenden Straftaten haben zu Schulden kommen lassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "512.800", 
   "children": [], 
   "end": "515.840", 
   "id": "s000175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es darf sich nur um Ehen handeln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "515.840", 
   "children": [], 
   "end": "518.160", 
   "id": "s000176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die vor der Flucht geschlossen wurden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "518.160", 
   "children": [], 
   "end": "520.920", 
   "id": "s000177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es darf sich nur um Personen handeln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "520.920", 
   "children": [], 
   "end": "524.000", 
   "id": "s000178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deren Ausreise nicht kurzfristig zu erwarten ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "524.000", 
   "children": [], 
   "end": "525.440", 
   "id": "s000179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch dieser Punkt ist wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "525.440", 
   "children": [], 
   "end": "531.840", 
   "id": "s000180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil heute immer wieder die Bedeutung der Familie angesprochen und strapaziert wurde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "531.840", 
   "children": [], 
   "end": "538.080", 
   "id": "s000181", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht bei dem Kreis der eingeschr\u00e4nkt schutzbed\u00fcrftigen Personen nicht um Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "538.080", 
   "children": [], 
   "end": "539.520", 
   "id": "s000182", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei denen angedacht ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "539.520", 
   "children": [], 
   "end": "542.320", 
   "id": "s000183", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie sich dauerhaft in unsere Gesellschaft integrieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "542.320", 
   "children": [], 
   "end": "543.680", 
   "id": "s000184", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es handelt sich um Personen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "543.680", 
   "children": [], 
   "end": "545.520", 
   "id": "s000185", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die einen Fluchtgrund haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "545.520", 
   "children": [], 
   "end": "547.080", 
   "id": "s000186", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben die klare Erwartung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "547.080", 
   "children": [], 
   "end": "547.880", 
   "id": "s000187", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie Deutschland dann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "547.880", 
   "children": [], 
   "end": "550.400", 
   "id": "s000188", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn dieser Fluchtgrund wegf\u00e4llt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "550.400", 
   "children": [], 
   "end": "551.640", 
   "id": "s000189", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wieder verlassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "551.640", 
   "children": [], 
   "end": "554.160", 
   "id": "s000190", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht also nicht darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "554.160", 
   "children": [], 
   "end": "560.120", 
   "id": "s000191", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Personen dauerhaft in die deutsche Gesellschaft und in unseren Arbeitsmarkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "560.120", 
   "children": [], 
   "end": "563.120", 
   "id": "s000192", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in unsere Berufswelt zu integrieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "563.120", 
   "children": [], 
   "end": "565.000", 
   "id": "s000193", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "565.000", 
   "children": [], 
   "end": "566.560", 
   "id": "s000194", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein klares Wort dazu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "566.560", 
   "children": [], 
   "end": "567.040", 
   "id": "s000195", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "man k\u00f6nne, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "567.040", 
   "children": [], 
   "end": "568.960", 
   "id": "s000196", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie immer wieder auch von der SPD behauptet wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "568.960", 
   "children": [], 
   "end": "574.080", 
   "id": "s000197", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an der H\u00e4rtefallregelung noch einmal schrauben und drehen und k\u00f6nne sie \u00f6ffnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "574.080", 
   "children": [], 
   "end": "575.520", 
   "id": "s000198", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch hier gilt der Grundsatz: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "575.520", 
   "children": [], 
   "end": "578.280", 
   "id": "s000199", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man hat sich an geschlossene Vertr\u00e4ge zu halten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "578.280", 
   "children": [], 
   "end": "586.360", 
   "id": "s000200", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "An der H\u00e4rtefallregelung und insbesondere an \u00a7\u00a022 Aufenthaltsgesetz wird unsererseits nicht ger\u00fcttelt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "586.360", 
   "children": [], 
   "end": "590.880", 
   "id": "s000201", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "590.880", 
   "children": [], 
   "end": "591.960", 
   "id": "s000202", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich hatte schon erw\u00e4hnt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "591.960", 
   "children": [], 
   "end": "595.760", 
   "id": "s000203", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich die Nettozuwanderung nach Deutschland durch diese Regelung nicht erh\u00f6ht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "595.760", 
   "children": [], 
   "end": "600.800", 
   "id": "s000204", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesem Zusammenhang m\u00f6chte ich abschlie\u00dfend die Situation in den Kommunen ansprechen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "600.800", 
   "children": [], 
   "end": "604.760", 
   "id": "s000205", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben in der Anh\u00f6rung am vergangenen Montag deutlich ins Stammbuch geschrieben bekommen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "604.760", 
   "children": [], 
   "end": "605.640", 
   "id": "s000206", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was die Aufnahme von Migranten angeht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "605.640", 
   "children": [], 
   "end": "607.440", 
   "id": "s000207", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind die Kommunen in Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "607.440", 
   "children": [], 
   "end": "611.680", 
   "id": "s000208", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind unsere St\u00e4dte und Gemeinden teilweise an der Belastungsgrenze. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "611.680", 
   "children": [], 
   "end": "616.520", 
   "id": "s000209", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das gilt auch f\u00fcr unsere Schulen und Bildungseinrichtungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "616.520", 
   "children": [], 
   "end": "618.160", 
   "id": "s000210", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage es ausdr\u00fccklich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "618.160", 
   "children": [], 
   "end": "621.960", 
   "id": "s000211", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es w\u00fcrde zu einer \u00dcberforderung des Wohnungs- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "621.960", 
   "children": [], 
   "end": "624.720", 
   "id": "s000212", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und des Arbeitsmarktes in Deutschland f\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "624.720", 
   "children": [], 
   "end": "631.080", 
   "id": "s000213", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir eine ungez\u00fcgelte Familienzusammenf\u00fchrung bei subsidi\u00e4r schutzberechtigten Personen zulassen w\u00fcrden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "631.080", 
   "children": [], 
   "end": "633.400", 
   "id": "s000214", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir erm\u00f6glichen mit der Regelung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "633.400", 
   "children": [], 
   "end": "634.840", 
   "id": "s000215", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir heute verabschieden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "634.840", 
   "children": [], 
   "end": "635.760", 
   "id": "s000216", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch das ist ein wichtiger Punkt\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "635.760", 
   "children": [], 
   "end": "637.120", 
   "id": "s000217", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Planungssicherheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "637.120", 
   "children": [], 
   "end": "639.680", 
   "id": "s000218", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar insbesondere f\u00fcr die Landkreise, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "639.680", 
   "children": [], 
   "end": "641.920", 
   "id": "s000219", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die St\u00e4dte und die Gemeinden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "641.920", 
   "children": [], 
   "end": "643.280", 
   "id": "s000220", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "643.280", 
   "children": [], 
   "end": "644.520", 
   "id": "s000221", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich bin der festen \u00dcberzeugung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "644.520", 
   "children": [], 
   "end": "648.240", 
   "id": "s000222", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir mit diesem Gesetzentwurf eine gute L\u00f6sung pr\u00e4sentieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "648.240", 
   "children": [], 
   "end": "653.600", 
   "id": "s000223", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit diesem Gesetzentwurf werden wir einerseits unserem christlichen Anspruch auf Humanit\u00e4t gerecht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "653.600", 
   "children": [], 
   "end": "659.680", 
   "id": "s000224", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "setzen aber auf der anderen Seite unseren klaren Kurs der Steuerung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "659.680", 
   "children": [], 
   "end": "663.480", 
   "id": "s000225", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Begrenzung und der Reduzierung der Zuwanderung fort."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "663.480", 
   "children": [], 
   "end": "666.200", 
   "id": "s000226", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "666.200", 
   "children": [], 
   "end": "669.200", 
   "id": "s000227", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Letzte Rednerin in dieser Debatte ist die Kollegin Andrea Lindholz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "669.200", 
   "children": [], 
   "end": "670.000", 
   "id": "s000228", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}