{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "1.840", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.840", 
   "children": [], 
   "end": "4.040", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.040", 
   "children": [], 
   "end": "8.960", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.960", 
   "children": [], 
   "end": "11.920", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.920", 
   "children": [], 
   "end": "15.480", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir blicken in diesen Tagen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.480", 
   "children": [], 
   "end": "17.040", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist schon mehrfach gesagt worden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.040", 
   "children": [], 
   "end": "19.680", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "voller Entsetzen nach Syrien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.680", 
   "children": [], 
   "end": "22.080", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf die Angriffe in Ost-Ghuta, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.080", 
   "children": [], 
   "end": "24.640", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und stellen fest, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.640", 
   "children": [], 
   "end": "29.640", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir auf dieses Armageddon schauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.640", 
   "children": [], 
   "end": "32.920", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Europa v\u00f6llig machtlos ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.920", 
   "children": [], 
   "end": "35.640", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "irgendetwas zu tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.640", 
   "children": [], 
   "end": "38.560", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "etwas zu verhindern oder zu verbessern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.560", 
   "children": [], 
   "end": "39.280", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.280", 
   "children": [], 
   "end": "40.160", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir uns stellen m\u00fcssen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.160", 
   "children": [], 
   "end": "45.040", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir alle in diesem Parlament genauso wie in den anderen nationalen Parlamenten und im Europ\u00e4ischen Parlament\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.040", 
   "children": [], 
   "end": "45.240", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.240", 
   "children": [], 
   "end": "47.200", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Muss das eigentlich sein? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.200", 
   "children": [], 
   "end": "53.080", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Muss Europa so machtlos auf eine solche Entwicklung in seiner Nachbarschaft blicken? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.080", 
   "children": [], 
   "end": "53.480", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.480", 
   "children": [], 
   "end": "55.600", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Antwort darauf lautet Nein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.600", 
   "children": [], 
   "end": "57.600", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Europa geschlossen agiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.600", 
   "children": [], 
   "end": "60.840", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann k\u00f6nnen wir auch Einfluss nehmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.840", 
   "children": [], 
   "end": "65.800", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gestern in der Debatte hier im Haus waren es hilflose Appelle an andere, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.800", 
   "children": [], 
   "end": "66.960", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die daf\u00fcr sorgen sollten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.960", 
   "children": [], 
   "end": "68.200", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich die Lage verbessert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.200", 
   "children": [], 
   "end": "71.160", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir selber als Europ\u00e4er spielen keine Rolle. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.160", 
   "children": [], 
   "end": "71.640", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.640", 
   "children": [], 
   "end": "72.640", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist eine Situation, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.640", 
   "children": [], 
   "end": "73.400", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir \u00e4ndern m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.400", 
   "children": [], 
   "end": "77.920", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen auch in schwierigen Fragen als Europ\u00e4er gemeinsam etwas erreichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.920", 
   "children": [], 
   "end": "85.560", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denken Sie nur an den Vertrag \u00fcber die Beendigung des iranischen Nuklearprogramms oder an die Situation im Kosovo. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.560", 
   "children": [], 
   "end": "87.160", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Europa war da geeint, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.160", 
   "children": [], 
   "end": "89.720", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und deswegen war Europa auch erfolgreich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.720", 
   "children": [], 
   "end": "90.520", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Sto\u00dfrichtung der Politik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.520", 
   "children": [], 
   "end": "92.600", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf europ\u00e4ischer Ebene mehr gemeinsam zu machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.600", 
   "children": [], 
   "end": "95.400", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird im \u00dcbrigen von der breiten Bev\u00f6lkerung getragen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.400", 
   "children": [], 
   "end": "97.680", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Laut einer Umfrage von Allensbach\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.680", 
   "children": [], 
   "end": "100.200", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so hei\u00dft es heute in der \u201eFrankfurter Allgemeinen Zeitung\u201c\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.200", 
   "children": [], 
   "end": "104.600", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wollen fast drei Viertel der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.600", 
   "children": [], 
   "end": "108.280", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Au\u00dfenpolitik gemeinsam und europ\u00e4isch gestaltet wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.280", 
   "children": [], 
   "end": "116.920", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von der Bundesregierung kommen dazu allerdings eher Lippenbekenntnisse als konkrete Handlungen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.920", 
   "children": [], 
   "end": "119.240", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als der Europ\u00e4ische Ausw\u00e4rtige Dienst geschaffen wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.240", 
   "children": [], 
   "end": "120.720", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "war sein Ziel\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.720", 
   "children": [], 
   "end": "121.840", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so steht es im Vertrag\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.840", 
   "children": [], 
   "end": "125.920", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die \u201econsistency\u201c der europ\u00e4ischen Au\u00dfenpolitik herbeizuf\u00fchren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.920", 
   "children": [], 
   "end": "127.920", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das \u00fcbersetzt man ins Deutsche mit Koh\u00e4renz; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.920", 
   "children": [], 
   "end": "129.360", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch das versteht kein Mensch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.360", 
   "children": [], 
   "end": "131.880", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Grunde geht es darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.880", 
   "children": [], 
   "end": "135.360", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir eine Au\u00dfenpolitik aus einem Guss wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.360", 
   "children": [], 
   "end": "137.800", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Au\u00dfenpolitik aus einem Guss ist das Ziel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.800", 
   "children": [], 
   "end": "138.840", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber was ist die Realit\u00e4t? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.840", 
   "children": [], 
   "end": "139.440", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Realit\u00e4t ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.440", 
   "children": [], 
   "end": "145.240", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass auch die Bundesrepublik Deutschland st\u00e4ndig in Abstimmungstreffen nur mit den Franzosen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.240", 
   "children": [], 
   "end": "147.800", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Amerikanern und Engl\u00e4ndern zusammensitzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.800", 
   "children": [], 
   "end": "151.440", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne dass der Europ\u00e4ische Ausw\u00e4rtige Dienst hinzugezogen wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.440", 
   "children": [], 
   "end": "153.880", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein Direktoriumsansatz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.880", 
   "children": [], 
   "end": "155.480", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der dort verfolgt wird; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.480", 
   "children": [], 
   "end": "157.160", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist kein europ\u00e4ischer Ansatz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.160", 
   "children": [], 
   "end": "157.960", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist zwar richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.960", 
   "children": [], 
   "end": "159.440", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich im kleinen Kreis zu treffen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.440", 
   "children": [], 
   "end": "160.800", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "man muss das manchmal tun. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.800", 
   "children": [], 
   "end": "164.080", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber dann muss der Europ\u00e4ische Ausw\u00e4rtige Dienst hinzugezogen werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.080", 
   "children": [], 
   "end": "168.720", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch weil wir in der Europ\u00e4ischen Union viele kleine Mitgliedstaaten haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.720", 
   "children": [], 
   "end": "172.280", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die \u00fcber den Europ\u00e4ischen Ausw\u00e4rtigen Dienst geh\u00f6rt werden k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.280", 
   "children": [], 
   "end": "173.000", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer glaubt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.000", 
   "children": [], 
   "end": "176.600", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass kleine Mitgliedstaaten nichts beizutragen h\u00e4tten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.600", 
   "children": [], 
   "end": "177.240", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "irrt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.240", 
   "children": [], 
   "end": "178.520", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich erinnere an den Harmel-Bericht\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.520", 
   "children": [], 
   "end": "179.600", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Harmel war Belgier\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.600", 
   "children": [], 
   "end": "183.160", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zur Lage der NATO oder an die Vermittlungsbem\u00fchungen des Finnen Martti Ahtisaari. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.160", 
   "children": [], 
   "end": "186.600", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zurzeit ist ein Portugiese Generalsekret\u00e4r der Vereinten Nationen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.600", 
   "children": [], 
   "end": "189.080", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die kleinen Nationen spielen also eine wichtige Rolle. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.080", 
   "children": [], 
   "end": "190.240", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Binden wir sie ein! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.240", 
   "children": [], 
   "end": "193.920", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "H\u00f6ren wir mit diesem Direktoriumsansatz auf!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.920", 
   "children": [], 
   "end": "200.400", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man kann einige Ma\u00dfnahmen praktischer Art ergreifen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.400", 
   "children": [], 
   "end": "203.360", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um den Europ\u00e4ischen Ausw\u00e4rtigen Dienst zu st\u00e4rken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.360", 
   "children": [], 
   "end": "204.720", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist v\u00f6llig ausgeschlossen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.720", 
   "children": [], 
   "end": "208.400", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die europ\u00e4ische \u201eAu\u00dfenministerin\u201c Mogherini st\u00e4ndig \u00fcberall ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.400", 
   "children": [], 
   "end": "210.520", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bisher verhindern die Mitgliedstaaten aber das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.520", 
   "children": [], 
   "end": "213.440", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was sie national als selbstverst\u00e4ndlich nehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.440", 
   "children": [], 
   "end": "216.320", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich politische Stellvertretung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.320", 
   "children": [], 
   "end": "218.720", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.720", 
   "children": [], 
   "end": "219.080", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich vermute, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.080", 
   "children": [], 
   "end": "219.800", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einer sitzt hier auf der Regierungsbank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.800", 
   "children": [], 
   "end": "219.960", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.960", 
   "children": [], 
   "end": "221.880", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Ausw\u00e4rtige Amt ist gar nicht vertreten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.880", 
   "children": [], 
   "end": "224.400", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist etwas beunruhigend angesichts dieser Debatte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.400", 
   "children": [], 
   "end": "226.240", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das zeigt vielleicht auch den Stellenwert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.240", 
   "children": [], 
   "end": "228.040", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den das Ausw\u00e4rtige Amt diesem Thema beimisst. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.040", 
   "children": [], 
   "end": "230.920", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde das ausgesprochen beunruhigend."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.920", 
   "children": [], 
   "end": "233.520", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Immerhin hat das Ausw\u00e4rtige Amt Staatsminister. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.520", 
   "children": [], 
   "end": "236.200", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Solche m\u00fcssen wir auch der Hohen Vertreterin zur Seite stellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.200", 
   "children": [], 
   "end": "239.040", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen zu mehr Mehrheitsentscheidungen kommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.040", 
   "children": [], 
   "end": "244.360", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Blockadem\u00f6glichkeiten aufbrechen und die Finanzstrukturen vereinfachen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.360", 
   "children": [], 
   "end": "245.320", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.320", 
   "children": [], 
   "end": "247.040", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist das gro\u00dfe Ziel\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.040", 
   "children": [], 
   "end": "250.760", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine gemeinsame strategische Kultur in der Europ\u00e4ischen Union; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.760", 
   "children": [], 
   "end": "253.200", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so hat es Pr\u00e4sident Macron in seiner Rede genannt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.200", 
   "children": [], 
   "end": "254.080", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Richtig ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.080", 
   "children": [], 
   "end": "258.800", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Noch haben wir eine gemeinsame strategische Kultur nicht auf allen Feldern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.800", 
   "children": [], 
   "end": "260.960", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wir m\u00fcssen sie gemeinsam entwickeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.960", 
   "children": [], 
   "end": "261.920", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es kann nicht sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.920", 
   "children": [], 
   "end": "264.200", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich Europa immer auf andere verl\u00e4sst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.200", 
   "children": [], 
   "end": "264.920", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es darum geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.920", 
   "children": [], 
   "end": "266.840", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unsere Ideale zu respektieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.840", 
   "children": [], 
   "end": "269.680", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unsere Werte zu sch\u00fctzen und unsere Interessen zu verteidigen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.680", 
   "children": [], 
   "end": "270.560", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.560", 
   "children": [], 
   "end": "272.480", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "st\u00e4rken wir die europ\u00e4ische Au\u00dfenpolitik! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.480", 
   "children": [], 
   "end": "274.440", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Machen wir aus dem Europ\u00e4ischen Ausw\u00e4rtigen Dienst das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.440", 
   "children": [], 
   "end": "275.480", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wof\u00fcr er gedacht ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.480", 
   "children": [], 
   "end": "277.120", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich die zentrale Plattform, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.120", 
   "children": [], 
   "end": "281.400", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf der wir eine gemeinsame Politik f\u00fcr alle Europ\u00e4erinnen und Europ\u00e4er entwickeln."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.400", 
   "children": [], 
   "end": "282.400", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.400", 
   "children": [], 
   "end": "287.640", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt erteile ich das Wort dem Kollegen Thorsten Frei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.640", 
   "children": [], 
   "end": "288.960", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}