{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "7.080", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.080", 
   "children": [], 
   "end": "9.240", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Damen und Herren Abgeordneten! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.240", 
   "children": [], 
   "end": "11.720", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe B\u00fcrger auf der Besuchertrib\u00fcne! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.720", 
   "children": [], 
   "end": "15.960", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Atomkriegsuhr steht auf zwei vor zw\u00f6lf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.960", 
   "children": [], 
   "end": "22.640", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So hoch sch\u00e4tzen derzeit renommierte Experten und Atomphysiker die Gefahr eines Nuklearkrieges ein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.640", 
   "children": [], 
   "end": "26.200", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur ein einziges Mal stand die Menschheit so nah vor dem Abgrund; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.200", 
   "children": [], 
   "end": "31.640", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das war 1953 mitten im beginnenden Kalten Krieg. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.640", 
   "children": [], 
   "end": "36.000", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Internationale Vertragswerke zur atomaren Abr\u00fcstung wie der INF-Vertrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.000", 
   "children": [], 
   "end": "41.840", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der die Abschaffung von nuklearen und konventionellen Mittelstreckenraketen vorsieht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.840", 
   "children": [], 
   "end": "51.360", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder der zur Reduzierung strategischer Atomwaffen und ihrer Tr\u00e4gersysteme \u00fcberlebenswichtige New-START-Vertrag stehen vor dem Scheitern bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.360", 
   "children": [], 
   "end": "55.320", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "drohen nach ihrem Auslaufen nicht verl\u00e4ngert zu werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.320", 
   "children": [], 
   "end": "60.560", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die USA und Russland werfen sich gegenseitig Beschuldigungen an den Kopf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.560", 
   "children": [], 
   "end": "63.920", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wer durch was die Vertragswerke verletzt habe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.920", 
   "children": [], 
   "end": "64.880", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und r\u00fcsten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.880", 
   "children": [], 
   "end": "67.160", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie die \u00fcbrigen Atomm\u00e4chte dieser Welt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.160", 
   "children": [], 
   "end": "68.240", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "munter auf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.240", 
   "children": [], 
   "end": "70.120", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beispiele daf\u00fcr gibt es zur Gen\u00fcge; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.120", 
   "children": [], 
   "end": "71.720", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir hatten gestern eins. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.720", 
   "children": [], 
   "end": "79.760", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als weitere Beispiele nenne ich die Modernisierung der Atomwaffen der Vereinigten Staaten und die Entwicklung sogenannter Mini-Nukes. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.760", 
   "children": [], 
   "end": "85.760", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der US-amerikanische Senat will weitere Gelder f\u00fcr die Entwicklung einer Mittelstreckenrakete bereitstellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.760", 
   "children": [], 
   "end": "91.680", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch dieses Vorhaben w\u00fcrde den INF-Vertrag verletzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.680", 
   "children": [], 
   "end": "99.040", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Ganze findet vor dem Hintergrund des konflikthaften Entstehens einer neuen multipolaren Weltordnung statt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.040", 
   "children": [], 
   "end": "103.360", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hinzu kommen neue Arten der Kriegsf\u00fchrung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.360", 
   "children": [], 
   "end": "107.240", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich denke an Cyberspace und automatisierte Waffensysteme\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.240", 
   "children": [], 
   "end": "109.720", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die Gefahr einer milit\u00e4rischen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.720", 
   "children": [], 
   "end": "115.560", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch nuklearen Konfrontation vervielfachen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.560", 
   "children": [], 
   "end": "128.080", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Werden die hier vorliegenden Antr\u00e4ge der t\u00e4glich schrumpfenden Gernegro\u00df-Koalition und der kleinsten M\u00f6chtegern-Regierungspartei dem Ernst der Lage wirklich gerecht? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.080", 
   "children": [], 
   "end": "129.360", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.360", 
   "children": [], 
   "end": "132.960", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie kommen \u00fcber Allgemeinpl\u00e4tze nicht hinaus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.960", 
   "children": [], 
   "end": "139.200", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Gr\u00fcnen erinnern die schon l\u00e4nger und bald wieder Regierenden immerhin daran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.200", 
   "children": [], 
   "end": "141.400", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie einmal hoch und heilig versprochen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.400", 
   "children": [], 
   "end": "144.280", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich f\u00fcr den Abzug der US-Atomwaffen aus Deutschland einzusetzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.280", 
   "children": [], 
   "end": "145.200", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcbrigens h\u00e4tten wir zu diesem Thema\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.200", 
   "children": [], 
   "end": "153.000", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zumindest war das in der Vergangenheit der Fall\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.000", 
   "children": [], 
   "end": "155.960", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen breiten Konsens im Plenum; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.960", 
   "children": [], 
   "end": "158.800", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn sowohl die Union, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.800", 
   "children": [], 
   "end": "161.760", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die SPD als auch wir sowie die FDP, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.760", 
   "children": [], 
   "end": "169.000", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Gr\u00fcnen und Die Linke haben sich in der Vergangenheit f\u00fcr den Abzug der US-Atomwaffen aus Deutschland ausgesprochen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.000", 
   "children": [], 
   "end": "171.160", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Manche leiden an politischer Amnesie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.160", 
   "children": [], 
   "end": "177.200", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und andere haben f\u00fcr ein P\u00f6stchen in der GroKo eine 180-Grad-Wende vollbracht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.200", 
   "children": [], 
   "end": "181.120", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch ein gewisser Herr Schulz darf sich angesprochen f\u00fchlen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.120", 
   "children": [], 
   "end": "185.560", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "selbst wenn es mit dem P\u00f6stchen bekanntlich nicht geklappt hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.560", 
   "children": [], 
   "end": "187.080", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "W\u00e4hrend Wendeh\u00e4lse wanken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.080", 
   "children": [], 
   "end": "193.400", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stehen wir als AfD klar f\u00fcr den Abzug der US-Atomwaffen aus Deutschland."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.400", 
   "children": [], 
   "end": "200.040", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um den INF-Vertrag zu retten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.040", 
   "children": [], 
   "end": "201.840", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sollte Deutschland daf\u00fcr eintreten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.840", 
   "children": [], 
   "end": "210.600", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die seitens Russlands und der USA reklamierten Vertragsbr\u00fcche umfassend aufzukl\u00e4ren und f\u00fcr vollst\u00e4ndige Transparenz zu sorgen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.600", 
   "children": [], 
   "end": "211.720", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen deutsche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.720", 
   "children": [], 
   "end": "214.040", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "russische und US-amerikanische Inspektoren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.040", 
   "children": [], 
   "end": "221.560", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sowohl zu den russischen SSC-8-Raketen als auch zu US-amerikanischen Abwehrraketen Zugang erhalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.560", 
   "children": [], 
   "end": "227.600", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen einen neuen weltumfassenden INF-Vertrag unter Beteiligung aller Atomm\u00e4chte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.600", 
   "children": [], 
   "end": "235.400", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht zuletzt brauchen wir auch eine wehrhafte Bundeswehr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.400", 
   "children": [], 
   "end": "237.880", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Statt Gender und Ged\u00f6ns brauchen wir Panzer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.880", 
   "children": [], 
   "end": "238.480", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die fahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.480", 
   "children": [], 
   "end": "238.920", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Flugzeuge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.920", 
   "children": [], 
   "end": "239.520", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die fliegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.520", 
   "children": [], 
   "end": "240.160", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und U-Boote, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.160", 
   "children": [], 
   "end": "241.320", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die tauchen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.320", 
   "children": [], 
   "end": "250.840", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch hier versagt die noch nicht und demn\u00e4chst leider schon wieder Gro\u00dfe Koalition."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.840", 
   "children": [], 
   "end": "251.400", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.400", 
   "children": [], 
   "end": "251.960", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.960", 
   "children": [], 
   "end": "253.000", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "braucht eine Regierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.000", 
   "children": [], 
   "end": "257.720", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die seinen Interessen und seiner geopolitischen Stellung endlich gerecht wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.720", 
   "children": [], 
   "end": "259.320", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Welt wartet nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.320", 
   "children": [], 
   "end": "260.840", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Atomuhr\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.840", 
   "children": [], 
   "end": "261.520", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die tickt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.520", 
   "children": [], 
   "end": "262.520", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.520", 
   "children": [], 
   "end": "268.960", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt hat der Kollege Alexander M\u00fcller, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.960", 
   "children": [], 
   "end": "272.280", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "FDP-Fraktion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.280", 
   "children": [], 
   "end": "273.000", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Wort."
   ]
  }
 ]
}