{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "11.240", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.240", 
   "children": [], 
   "end": "12.520", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.520", 
   "children": [], 
   "end": "14.600", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.600", 
   "children": [], 
   "end": "17.640", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Gr\u00fcnen haben ein Thema auf die Tagesordnung gesetzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.640", 
   "children": [], 
   "end": "18.160", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das uns\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.160", 
   "children": [], 
   "end": "19.080", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist schon erw\u00e4hnt worden\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.080", 
   "children": [], 
   "end": "24.200", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sollten wir am Sonntag die Mehrheit der Mitglieder f\u00fcr eine Gro\u00dfe Koalition gewonnen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.200", 
   "children": [], 
   "end": "28.440", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ganz sicher in der n\u00e4chsten Legislatur sehr intensiv besch\u00e4ftigen wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.440", 
   "children": [], 
   "end": "29.800", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist auch gut so; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.800", 
   "children": [], 
   "end": "32.520", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn wir sind sehr stolz auf das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.520", 
   "children": [], 
   "end": "35.680", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir dort erreicht haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.680", 
   "children": [], 
   "end": "40.040", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "W\u00e4hrend wir in der letzten Legislatur \u00fcber Modellvorhaben nicht hinauskamen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.040", 
   "children": [], 
   "end": "42.880", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schaffen wir jetzt ein Regelinstrument im SGB\u00a0II. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.880", 
   "children": [], 
   "end": "44.720", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir erh\u00f6hen den Eingliederungstitel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.720", 
   "children": [], 
   "end": "47.440", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir erh\u00f6hen die Restmittel\u00fcbertragung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.440", 
   "children": [], 
   "end": "50.200", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir schaffen den sogenannten Passiv-Aktiv-Transfer\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.200", 
   "children": [], 
   "end": "57.120", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Hessen hie\u00df das fr\u00fcher \u201eArbeit statt Sozialhilfe\u201c."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.120", 
   "children": [], 
   "end": "59.760", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der letzten Legislatur sind wir noch an den ideologischen Schranken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.760", 
   "children": [], 
   "end": "61.360", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor allem im Finanzministerium, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.360", 
   "children": [], 
   "end": "62.280", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gescheitert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.280", 
   "children": [], 
   "end": "64.240", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt ist anerkannt worden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.240", 
   "children": [], 
   "end": "68.280", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass eben nicht alle Menschen den Weg in den ersten Arbeitsmarkt gehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.280", 
   "children": [], 
   "end": "72.400", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber trotzdem sinnvolle und produktive Arbeit leisten k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.400", 
   "children": [], 
   "end": "75.960", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie sieht es aus in weiten Teilen des ersten Arbeitsmarktes? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.960", 
   "children": [], 
   "end": "76.920", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fr\u00fcher war es doch so: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.920", 
   "children": [], 
   "end": "77.480", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Sohn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.480", 
   "children": [], 
   "end": "79.240", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der den Eltern viele Sorgen gemacht hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.240", 
   "children": [], 
   "end": "81.080", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und auch die Mitarbeiterin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.080", 
   "children": [], 
   "end": "82.840", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die gesundheitliche Probleme hatte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.840", 
   "children": [], 
   "end": "86.600", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hatten trotzdem ihren Platz im Betrieb. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.600", 
   "children": [], 
   "end": "90.600", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Heute m\u00fcssen die Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter oft 150\u00a0Prozent geben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.600", 
   "children": [], 
   "end": "92.200", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viele davon schaffen das nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.200", 
   "children": [], 
   "end": "96.320", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Psychische und k\u00f6rperliche Erkrankungen resultieren aus Arbeitsverdichtung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.320", 
   "children": [], 
   "end": "97.200", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zunehmendem Termin- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.200", 
   "children": [], 
   "end": "97.880", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Zeitdruck, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.880", 
   "children": [], 
   "end": "99.320", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Entgrenzung der Arbeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.320", 
   "children": [], 
   "end": "100.560", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das alles sind Ph\u00e4nomene, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.560", 
   "children": [], 
   "end": "104.440", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir kennen und die wir hier auch schon diskutiert haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.440", 
   "children": [], 
   "end": "105.040", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin froh, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.040", 
   "children": [], 
   "end": "108.040", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir das Thema heute mit dem Antrag der Gr\u00fcnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.040", 
   "children": [], 
   "end": "112.720", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber zuk\u00fcnftig sicher im Rahmen eines umfassenden Gesetzesvorhabens diskutieren werden; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.720", 
   "children": [], 
   "end": "123.400", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn \u00fcber den Koalitionsvertrag und \u00fcber den Antrag der Gr\u00fcnen hinaus werden uns viele Frage im Zusammenhang mit dem sozialen Arbeitsmarkt im Detail noch besch\u00e4ftigen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.400", 
   "children": [], 
   "end": "129.080", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Welchen Personenkreis wollen wir wie lange im sozialen Arbeitsmarkt f\u00f6rdern und mit welchem Ziel? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.080", 
   "children": [], 
   "end": "131.360", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Immer gleich in den ersten Arbeitsmarkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.360", 
   "children": [], 
   "end": "139.120", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder m\u00fcssen wir nicht viel st\u00e4rker als bisher auch das Ziel der sozialen Integration und der gesellschaftlichen Teilhabe in den Blick nehmen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.120", 
   "children": [], 
   "end": "141.720", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das gilt f\u00fcr das gesamte SGB\u00a0II. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.720", 
   "children": [], 
   "end": "147.120", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Welche gesellschaftliche Bedeutung kann ein sozialer Arbeitsmarkt noch haben? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.120", 
   "children": [], 
   "end": "148.480", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt immer mehr Arbeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.480", 
   "children": [], 
   "end": "151.000", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die aber oftmals nicht bezahlt wird: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.000", 
   "children": [], 
   "end": "153.800", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sei es bei mir vor Ort die Essensversorgung in den Schulen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.800", 
   "children": [], 
   "end": "156.360", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die kein privater Caterer mehr \u00fcbernimmt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.360", 
   "children": [], 
   "end": "158.360", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es sich f\u00fcr ihn nicht rentiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.360", 
   "children": [], 
   "end": "164.080", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder seien es haushaltsnahe Dienstleistungen in einer immer \u00e4lter werdenden Gesellschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.080", 
   "children": [], 
   "end": "166.840", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "seien es Aufgaben im Umweltbereich oder an vielen anderen Stellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.840", 
   "children": [], 
   "end": "169.400", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da fallen Ihnen sicher selbst gute Beispiele von Arbeiten ein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.400", 
   "children": [], 
   "end": "171.880", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die gesellschaftlich sinnvoll und notwendig sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.880", 
   "children": [], 
   "end": "173.840", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber der Markt regelt diesen Bedarf nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.840", 
   "children": [], 
   "end": "180.000", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist der Hinweis der Gr\u00fcnen auf das \u201eBudget f\u00fcr Arbeit\u201c f\u00fcr Menschen mit Behinderungen ganz richtig; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.000", 
   "children": [], 
   "end": "182.520", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn es geht auch um einen inklusiven Arbeitsmarkt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.520", 
   "children": [], 
   "end": "184.320", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich w\u00fcrde noch weitergehen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.320", 
   "children": [], 
   "end": "186.880", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum muss man erst den Rechtskreis wechseln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.880", 
   "children": [], 
   "end": "189.960", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die vielleicht passende Unterst\u00fctzung zu bekommen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.960", 
   "children": [], 
   "end": "197.000", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben so viele Akteure mit viel Erfahrung und viel Kompetenz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.000", 
   "children": [], 
   "end": "198.240", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber in unseren Betrieben geht die F\u00e4higkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.240", 
   "children": [], 
   "end": "199.640", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.640", 
   "children": [], 
   "end": "203.200", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nicht auf der Sonnenseite des Lebens stehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.200", 
   "children": [], 
   "end": "204.040", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu integrieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.040", 
   "children": [], 
   "end": "206.000", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "immer mehr verloren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.000", 
   "children": [], 
   "end": "211.920", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer sich in den privaten Betrieben im Rahmen unserer Programme auf den Weg macht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.920", 
   "children": [], 
   "end": "214.400", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der muss besser und einfacher unterst\u00fctzt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.400", 
   "children": [], 
   "end": "215.720", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als das bisher der Fall ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.720", 
   "children": [], 
   "end": "220.680", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben aber auch Integrationsbetriebe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.680", 
   "children": [], 
   "end": "221.640", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben Werkst\u00e4tten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.640", 
   "children": [], 
   "end": "223.960", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "soziale Besch\u00e4ftigungstr\u00e4ger und Ausbildungstr\u00e4ger. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.960", 
   "children": [], 
   "end": "224.840", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben viele, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.840", 
   "children": [], 
   "end": "229.960", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die vieles k\u00f6nnen und dem Leben vieler Menschen einen Sinn und Halt geben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.960", 
   "children": [], 
   "end": "233.120", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie k\u00f6nnen wir das System \u00f6ffnen und durchl\u00e4ssig machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.120", 
   "children": [], 
   "end": "234.280", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wie k\u00f6nnen wir es schaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.280", 
   "children": [], 
   "end": "240.680", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unsere Ressourcen effizienter zu nutzen und keinen mehr im Gewirr der Zust\u00e4ndigkeiten und der Ma\u00dfnahmen zur\u00fcckzulassen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.680", 
   "children": [], 
   "end": "243.960", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie finden wir f\u00fcr jeden und jede einen guten Platz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.960", 
   "children": [], 
   "end": "245.160", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um teilzuhaben? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.160", 
   "children": [], 
   "end": "247.280", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wird die gro\u00dfe Aufgabe sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.280", 
   "children": [], 
   "end": "251.280", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit dem Koalitionsvertrag werden wir erste Schritte gehen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.280", 
   "children": [], 
   "end": "252.000", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesem Sinne: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.000", 
   "children": [], 
   "end": "252.800", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Los geht\u2019s!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.800", 
   "children": [], 
   "end": "253.400", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gl\u00fcck auf!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.400", 
   "children": [], 
   "end": "254.080", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.080", 
   "children": [], 
   "end": "256.400", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dagmar Schmidt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.400", 
   "children": [], 
   "end": "259.680", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben sich auf die Sekunde an die Redezeit gehalten; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.680", 
   "children": [], 
   "end": "263.760", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit legen Sie nat\u00fcrlich eine gro\u00dfe H\u00fcrde f\u00fcr den letzten Redner in dieser Debatte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.760", 
   "children": [], 
   "end": "265.840", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem ich das Wort zu seiner ersten Rede im Deutschen Bundestag gebe: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.840", 
   "children": [], 
   "end": "270.000", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Thomas Heilmann f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}