{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "3.600", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3.600", 
   "children": [], 
   "end": "8.200", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.200", 
   "children": [], 
   "end": "12.000", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kollegin Krellmann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.000", 
   "children": [], 
   "end": "15.480", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben Ihren Redebeitrag mit den Worten begonnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.480", 
   "children": [], 
   "end": "20.680", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Ausbeutung im Arbeitsleben heutzutage T\u00fcr und Tor ge\u00f6ffnet sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.680", 
   "children": [], 
   "end": "22.200", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich frage mich manchmal: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.200", 
   "children": [], 
   "end": "27.600", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was w\u00fcrden Sie eigentlich ohne Ihre Kampfrhetorik und die alten Feindbilder machen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.600", 
   "children": [], 
   "end": "28.880", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.880", 
   "children": [], 
   "end": "32.240", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Arbeitswirklichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.240", 
   "children": [], 
   "end": "33.400", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Arbeitswelt von heute, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.400", 
   "children": [], 
   "end": "34.600", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist in der Tat eine andere. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.600", 
   "children": [], 
   "end": "36.320", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man in eine Firma geht\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.320", 
   "children": [], 
   "end": "37.440", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist v\u00f6llig egal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.440", 
   "children": [], 
   "end": "39.480", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie viele Besch\u00e4ftigte dort t\u00e4tig sind; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.480", 
   "children": [], 
   "end": "40.680", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sagen wir mal 200\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.680", 
   "children": [], 
   "end": "42.160", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann sagt der Chef h\u00e4ufig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.160", 
   "children": [], 
   "end": "45.440", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es dort auch 200\u00a0Arbeitszeitmodelle gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.440", 
   "children": [], 
   "end": "51.120", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Flexible Arbeitszeitformen sind heutzutage auch auf unserem Arbeitsmarkt Realit\u00e4t. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.120", 
   "children": [], 
   "end": "52.680", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da gibt es Teilzeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.680", 
   "children": [], 
   "end": "54.440", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "individuelle Arbeitszeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.440", 
   "children": [], 
   "end": "54.880", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gleitzeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.880", 
   "children": [], 
   "end": "57.080", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vertrauensarbeitszeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.080", 
   "children": [], 
   "end": "58.560", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mobiles Arbeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.560", 
   "children": [], 
   "end": "59.160", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jahres- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.160", 
   "children": [], 
   "end": "60.560", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Lebensarbeitszeitkonten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.560", 
   "children": [], 
   "end": "62.120", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jobsharing usw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.120", 
   "children": [], 
   "end": "65.240", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit besch\u00e4ftigen sich inzwischen zahlreiche Studien. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.240", 
   "children": [], 
   "end": "67.240", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es best\u00e4tigt einmal mehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.240", 
   "children": [], 
   "end": "70.920", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie vielf\u00e4ltig unsere deutsche Wirtschaft ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.920", 
   "children": [], 
   "end": "71.960", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fakt ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.960", 
   "children": [], 
   "end": "73.760", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unternehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.760", 
   "children": [], 
   "end": "76.360", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die heute die W\u00fcnsche der Mitarbeiter nicht erf\u00fcllen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.360", 
   "children": [], 
   "end": "79.400", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten auch nicht mehr attraktiv. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.400", 
   "children": [], 
   "end": "81.400", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Arbeitgeber sind deswegen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.400", 
   "children": [], 
   "end": "83.200", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so ist meine pers\u00f6nliche Einsch\u00e4tzung; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.200", 
   "children": [], 
   "end": "84.280", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das erlebe ich immer wieder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.280", 
   "children": [], 
   "end": "87.120", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn ich vor Ort unterwegs bin\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.120", 
   "children": [], 
   "end": "90.600", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "noch nie so stark wie heute auf die Bed\u00fcrfnisse ihrer Mitarbeiter eingegangen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.600", 
   "children": [], 
   "end": "92.840", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich gibt es daf\u00fcr Gr\u00fcnde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.840", 
   "children": [], 
   "end": "95.400", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Fachkr\u00e4ftemangel ist ein zentraler Grund. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.400", 
   "children": [], 
   "end": "97.600", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es fehlen schlichtweg Besch\u00e4ftigte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.600", 
   "children": [], 
   "end": "100.040", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man l\u00e4sst sich unglaubliche Dinge einfallen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.040", 
   "children": [], 
   "end": "103.280", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Mitarbeiter zu gewinnen und auch zu halten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.280", 
   "children": [], 
   "end": "105.320", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Arbeitnehmer und Arbeitgeber begegnen sich\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.320", 
   "children": [], 
   "end": "107.800", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch das ist ein Kennzeichen der heutigen Zeit\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.800", 
   "children": [], 
   "end": "109.560", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf Augenh\u00f6he."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.560", 
   "children": [], 
   "end": "112.320", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben nicht mehr den unm\u00fcndigen Arbeitnehmer. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.320", 
   "children": [], 
   "end": "113.120", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist Quatsch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.120", 
   "children": [], 
   "end": "114.280", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das gab es fr\u00fcher mal. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.280", 
   "children": [], 
   "end": "115.880", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist heute nicht mehr der Fall, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.880", 
   "children": [], 
   "end": "118.400", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zumindest nicht im gr\u00f6\u00dften Teil der deutschen Wirtschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.400", 
   "children": [], 
   "end": "120.080", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Frau Krellmann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.080", 
   "children": [], 
   "end": "125.800", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht umsonst sprechen viele Wissenschaftler inzwischen vom sogenannten Arbeitnehmermarkt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.800", 
   "children": [], 
   "end": "129.160", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Arbeitnehmer gibt immer mehr den Ton an und bestimmt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.160", 
   "children": [], 
   "end": "130.600", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in welche Richtung es geht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.600", 
   "children": [], 
   "end": "131.520", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein weiterer Punkt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.520", 
   "children": [], 
   "end": "134.000", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "er ist heute auch schon mehrfach angesprochen worden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.000", 
   "children": [], 
   "end": "134.680", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist die Digitalisierung: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.680", 
   "children": [], 
   "end": "136.080", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Frau Krellmann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.080", 
   "children": [], 
   "end": "137.520", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Smartphone und Tablet\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.520", 
   "children": [], 
   "end": "140.680", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das d\u00fcrfte auch an Ihnen nicht vorbeigegangen sein\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.680", 
   "children": [], 
   "end": "143.360", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schaffen ein v\u00f6llig anderes Arbeiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.360", 
   "children": [], 
   "end": "146.120", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir arbeiten heute nicht mehr nine to five; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.120", 
   "children": [], 
   "end": "146.360", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.360", 
   "children": [], 
   "end": "147.240", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir arbeiten mobil, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.240", 
   "children": [], 
   "end": "148.800", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir sind unterwegs."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.800", 
   "children": [], 
   "end": "151.760", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Arbeit ver\u00e4ndert sich und wird auch neu. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.760", 
   "children": [], 
   "end": "155.400", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Besch\u00e4ftigte wollten kein starres Arbeitszeitkorsett mehr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.400", 
   "children": [], 
   "end": "157.520", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist schlichtweg nicht mehr gewollt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.520", 
   "children": [], 
   "end": "159.840", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schauen Sie sich die neuen Branchen an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.840", 
   "children": [], 
   "end": "163.800", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die digitale Branche mit ihren Berufen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.800", 
   "children": [], 
   "end": "165.200", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die wollen das alles nicht mehr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.200", 
   "children": [], 
   "end": "166.800", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die wollen Freiheit haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.800", 
   "children": [], 
   "end": "167.880", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.880", 
   "children": [], 
   "end": "170.280", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "worauf wir politisch antworten m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.280", 
   "children": [], 
   "end": "172.800", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Flexibles Arbeiten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.800", 
   "children": [], 
   "end": "176.960", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist ebenfalls eine ganz inte\u00adressante Erkenntnis, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.960", 
   "children": [], 
   "end": "178.160", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Frau Krellmann\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.160", 
   "children": [], 
   "end": "180.320", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erh\u00f6ht auch die Arbeitszufriedenheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.320", 
   "children": [], 
   "end": "181.360", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.360", 
   "children": [], 
   "end": "184.840", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weil wir Beruf und Familie besser miteinander vereinbaren k\u00f6nnen,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.840", 
   "children": [], 
   "end": "188.440", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil wir dann alles auch mit dem Ehrenamt besser unter einen Hut bekommen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.440", 
   "children": [], 
   "end": "189.800", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen doch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.800", 
   "children": [], 
   "end": "192.960", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Menschen in ihrem Leben neben der Arbeit noch andere Dinge tun. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.960", 
   "children": [], 
   "end": "195.760", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Davon profitiert auch die Firma. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.760", 
   "children": [], 
   "end": "196.440", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.440", 
   "children": [], 
   "end": "199.880", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Flexibles Arbeiten kann somit dem Stressabbau dienen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.880", 
   "children": [], 
   "end": "201.320", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "na selbstverst\u00e4ndlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.320", 
   "children": [], 
   "end": "203.200", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum soll man den Menschen nicht die Freiheit lassen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.200", 
   "children": [], 
   "end": "204.760", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie fordern in Ihrem Antrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.760", 
   "children": [], 
   "end": "207.960", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel die 48-Stunden-Woche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.960", 
   "children": [], 
   "end": "209.440", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die gesetzlich erlaubt ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.440", 
   "children": [], 
   "end": "212.000", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf eine 40-Stunden-Woche zu reduzieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.000", 
   "children": [], 
   "end": "214.560", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eine v\u00f6llig r\u00fcckst\u00e4ndige Forderung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.560", 
   "children": [], 
   "end": "219.720", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sie keine Antworten auf die Fragen der Zukunft gibt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.720", 
   "children": [], 
   "end": "222.400", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie propagieren einen Schutz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.400", 
   "children": [], 
   "end": "224.320", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der keiner ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.320", 
   "children": [], 
   "end": "228.080", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil Ihre Forderungen immer zulasten von Flexibilit\u00e4t gehen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.080", 
   "children": [], 
   "end": "234.120", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie gehen zulasten von Selbstbestimmung und nat\u00fcrlich auch zulasten von betrieblichen Erfordernissen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.120", 
   "children": [], 
   "end": "236.360", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Auftragsb\u00fccher der Firmen sind voll. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.360", 
   "children": [], 
   "end": "237.320", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Firmen wissen nicht mehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.320", 
   "children": [], 
   "end": "239.800", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sie ihre Auftr\u00e4ge abgearbeitet bekommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.800", 
   "children": [], 
   "end": "243.160", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist m\u00f6glicherweise auch ein Grund f\u00fcr die hohe Zahl von \u00dcberstunden; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.160", 
   "children": [], 
   "end": "244.720", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das will ich gar nicht ausschlie\u00dfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.720", 
   "children": [], 
   "end": "247.680", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darauf m\u00fcssen wir Antworten geben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.680", 
   "children": [], 
   "end": "249.360", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn ich Sie richtig verstanden habe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.360", 
   "children": [], 
   "end": "253.600", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wollen Sie damit auch die Sechstagewoche abschaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.600", 
   "children": [], 
   "end": "259.080", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von der das Arbeitszeitgesetz derzeit noch ausgeht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.080", 
   "children": [], 
   "end": "262.720", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Grunde genommen schaffen Sie Kurzarbeit durch wirtschaftlichen Abschwung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.720", 
   "children": [], 
   "end": "263.320", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist etwas, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.320", 
   "children": [], 
   "end": "265.360", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir nicht verantworten k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.360", 
   "children": [], 
   "end": "266.720", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein weiterer Punkt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.720", 
   "children": [], 
   "end": "268.680", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Recht auf Nichterreichbarkeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.680", 
   "children": [], 
   "end": "269.760", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da fragt man sich schon: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.760", 
   "children": [], 
   "end": "271.560", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wo leben Sie eigentlich? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.560", 
   "children": [], 
   "end": "276.880", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein alter Reflex gegen eine moderne Arbeitszeitpolitik. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.880", 
   "children": [], 
   "end": "280.640", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Flexibilit\u00e4t und Arbeitsschutz m\u00fcssen sich nicht ausschlie\u00dfen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.640", 
   "children": [], 
   "end": "281.920", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Gegenteil."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.920", 
   "children": [], 
   "end": "284.480", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie ist die betriebliche Realit\u00e4t heutzutage? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.480", 
   "children": [], 
   "end": "285.400", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht nur mitunter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.400", 
   "children": [], 
   "end": "289.440", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern sogar sehr oft sind es die Arbeitgeber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.440", 
   "children": [], 
   "end": "292.200", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ihre Arbeitnehmer explizit darauf hinweisen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.200", 
   "children": [], 
   "end": "298.000", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darauf weisen auch wir im Deutschen Bundestag unsere Mitarbeiter hin\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.000", 
   "children": [], 
   "end": "300.560", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "am Wochenende auch mal Wochenende sein zu lassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.560", 
   "children": [], 
   "end": "303.480", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das geh\u00f6rt f\u00fcr einen guten Arbeitgeber einfach dazu. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.480", 
   "children": [], 
   "end": "305.840", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Immer mehr Firmen berichten mir davon, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.840", 
   "children": [], 
   "end": "313.200", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das auch Gegenstand von Betriebsvereinbarungen und nat\u00fcrlich ein ganz zentraler Bestandteil der Unternehmenskultur ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.200", 
   "children": [], 
   "end": "315.240", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das muss man einfach mal anerkennen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "315.240", 
   "children": [], 
   "end": "318.200", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dokumentationspflichten m\u00f6chten Sie auch ausweiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "318.200", 
   "children": [], 
   "end": "318.600", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "318.600", 
   "children": [], 
   "end": "319.440", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf Deutsch gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "319.440", 
   "children": [], 
   "end": "321.000", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Stechuhr wieder einf\u00fchren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "321.000", 
   "children": [], 
   "end": "323.520", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen die Vertrauensarbeitszeit damit abschaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "323.520", 
   "children": [], 
   "end": "327.920", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "50\u00a0Prozent der Betriebe in Deutschland bieten Vertrauensarbeitszeit an."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "327.920", 
   "children": [], 
   "end": "331.400", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie Dokumentationspflichten in dieser Form einf\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "331.400", 
   "children": [], 
   "end": "335.040", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann schaffen Sie solch ein Arbeitszeitmodell faktisch ab. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "335.040", 
   "children": [], 
   "end": "337.800", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genauso schaffen Sie dann auch Arbeitszeitkonten ab. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "337.800", 
   "children": [], 
   "end": "341.000", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Immerhin 20\u00a0Prozent der Betriebe bieten das an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "341.000", 
   "children": [], 
   "end": "343.160", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist damit nach meiner Lesart nicht mehr m\u00f6glich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "343.160", 
   "children": [], 
   "end": "343.520", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Last, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "343.520", 
   "children": [], 
   "end": "344.160", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "but not least: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "344.160", 
   "children": [], 
   "end": "349.800", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was bedeutet eine Mindeststundenzahl von 22\u00a0Stunden in der Woche? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "349.800", 
   "children": [], 
   "end": "352.880", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass man letztendlich keine passende Stellenausschreibung mehr machen kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "352.880", 
   "children": [], 
   "end": "356.880", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn zum Beispiel ein Kollege oder eine Kollegin in Elternzeit ist und Teilzeit arbeitet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "356.880", 
   "children": [], 
   "end": "358.240", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist dann nicht mehr m\u00f6glich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "358.240", 
   "children": [], 
   "end": "359.440", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es irgendwie hinzubekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "359.440", 
   "children": [], 
   "end": "362.040", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Arbeit erbracht wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "362.040", 
   "children": [], 
   "end": "363.520", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist auch ein Vorschlag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "363.520", 
   "children": [], 
   "end": "367.400", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der zu einem Gro\u00dfteil den individuellen W\u00fcnschen von Besch\u00e4ftigten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "367.400", 
   "children": [], 
   "end": "368.360", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von Arbeitnehmern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "368.360", 
   "children": [], 
   "end": "370.680", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von Arbeitsuchenden widerspricht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "370.680", 
   "children": [], 
   "end": "379.000", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "90\u00a0Prozent der Arbeitnehmer in Deutschland w\u00fcnschen sich Flexibilit\u00e4t am Arbeitsplatz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "379.000", 
   "children": [], 
   "end": "382.240", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das ist damit dann letztendlich nicht mehr m\u00f6glich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "382.240", 
   "children": [], 
   "end": "383.240", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "383.240", 
   "children": [], 
   "end": "384.320", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir brauchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "384.320", 
   "children": [], 
   "end": "385.280", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist nicht mehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "385.280", 
   "children": [], 
   "end": "387.040", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern weniger Regulierung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "387.040", 
   "children": [], 
   "end": "388.000", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen uns \u00fcberlegen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "388.000", 
   "children": [], 
   "end": "388.920", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie gehen wir k\u00fcnftig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "388.920", 
   "children": [], 
   "end": "391.680", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch mit Blick auf Digitalisierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "391.680", 
   "children": [], 
   "end": "393.440", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit den Ruhezeiten um? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "393.440", 
   "children": [], 
   "end": "396.720", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen nicht mehr eine Tagesh\u00f6chstarbeitszeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "396.720", 
   "children": [], 
   "end": "398.840", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern eine Wochenarbeitszeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "398.840", 
   "children": [], 
   "end": "401.880", 
   "id": "s000164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um auch diesen Anforderungen gerecht werden zu k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "401.880", 
   "children": [], 
   "end": "402.680", 
   "id": "s000165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "402.680", 
   "children": [], 
   "end": "403.320", 
   "id": "s000166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "403.320", 
   "children": [], 
   "end": "404.320", 
   "id": "s000167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kollegin Schimke.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "404.320", 
   "children": [], 
   "end": "405.880", 
   "id": "s000168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Letzte Rednerin in der Debatte: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "405.880", 
   "children": [], 
   "end": "410.000", 
   "id": "s000169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gabriele Hiller-Ohm f\u00fcr die SPD-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}