{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "5.440", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Befragung der Bundesregierung"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.440", 
   "children": [], 
   "end": "9.960", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung hat als Thema der heutigen Kabinettssitzung mitgeteilt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.960", 
   "children": [], 
   "end": "14.040", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jahreswirtschaftsbericht\u00a02018."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.040", 
   "children": [], 
   "end": "21.120", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort f\u00fcr den einleitenden f\u00fcnfmin\u00fctigen Bericht hat die Bundesministerin f\u00fcr Wirtschaft und Energie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.120", 
   "children": [], 
   "end": "24.880", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Brigitte Zypries.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.880", 
   "children": [], 
   "end": "27.040", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.040", 
   "children": [], 
   "end": "28.960", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Ministerin."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.960", 
   "children": [], 
   "end": "30.520", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.520", 
   "children": [], 
   "end": "34.280", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordnete! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.280", 
   "children": [], 
   "end": "40.720", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Kabinett hat heute den Jahreswirtschaftsbericht\u00a02018 verabschiedet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.720", 
   "children": [], 
   "end": "41.640", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sein Titel lautet: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.640", 
   "children": [], 
   "end": "43.280", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eWirtschaftlich gest\u00e4rkt in die Zukunft\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.280", 
   "children": [], 
   "end": "45.880", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe hier das Vorabexemplar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.880", 
   "children": [], 
   "end": "47.240", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir lassen ihn jetzt drucken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.240", 
   "children": [], 
   "end": "52.560", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nachdem er im Kabinett verabschiedet und heute Morgen auch schon im Wirtschaftsausschuss diskutiert wurde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.560", 
   "children": [], 
   "end": "55.040", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann k\u00f6nnen Sie alle ihn gerne haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.040", 
   "children": [], 
   "end": "60.360", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sofern Sie ihn sich nicht von unserer Website herunterladen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.360", 
   "children": [], 
   "end": "64.240", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Aussichten der deutschen Wirtschaft sind gut; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.240", 
   "children": [], 
   "end": "66.720", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das macht der Titel schon deutlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.720", 
   "children": [], 
   "end": "72.440", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Jahr\u00a02017 ist das Bruttoinlandsprodukt um 2,2\u00a0Prozent gewachsen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.440", 
   "children": [], 
   "end": "75.520", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist damit das achte Jahr in Folge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.520", 
   "children": [], 
   "end": "79.240", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Bruttoinlandsprodukt in Deutschland w\u00e4chst. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.240", 
   "children": [], 
   "end": "80.640", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir gehen davon aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.640", 
   "children": [], 
   "end": "84.240", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich der Aufschwung auch in diesem Jahr weiter fortsetzen wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.240", 
   "children": [], 
   "end": "91.400", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir rechnen f\u00fcr das Jahr\u00a02018 mit einem Wachstum von 2,4\u00a0Prozent."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.400", 
   "children": [], 
   "end": "92.560", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Konjunktur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.560", 
   "children": [], 
   "end": "93.600", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.600", 
   "children": [], 
   "end": "96.320", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat im vergangenen Jahr nicht nur an Schwung nach oben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.320", 
   "children": [], 
   "end": "100.440", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch an Ausdehnung in der Breite gewonnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.440", 
   "children": [], 
   "end": "103.080", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit der anziehenden Weltkonjunktur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.080", 
   "children": [], 
   "end": "106.040", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die bei etwa 4\u00a0Prozent liegt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.040", 
   "children": [], 
   "end": "111.640", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ziehen die Exporte insgesamt kr\u00e4ftig an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.640", 
   "children": [], 
   "end": "112.280", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dadurch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.280", 
   "children": [], 
   "end": "116.080", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass unsere deutschen Unternehmen mehr produzieren und mehr verkaufen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.080", 
   "children": [], 
   "end": "119.280", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssen sie hier in Deutschland auch mehr investieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.280", 
   "children": [], 
   "end": "121.440", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein gutes Zeichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.440", 
   "children": [], 
   "end": "127.200", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch in Deutschland sind die Investitionen der Unternehmen deutlich gestiegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.200", 
   "children": [], 
   "end": "136.240", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gleichzeitig haben die gute Entwicklung am Arbeitsmarkt und die gute Lohnentwicklung f\u00fcr eine solide Konsumnachfrage gesorgt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.240", 
   "children": [], 
   "end": "142.320", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die verf\u00fcgbaren Einkommen sind um etwa 3,6\u00a0Prozent gestiegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.320", 
   "children": [], 
   "end": "147.600", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Bruttol\u00f6hne und -geh\u00e4lter der Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer ebenfalls."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.600", 
   "children": [], 
   "end": "158.760", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Besch\u00e4ftigung in Deutschland wird im Durchschnitt dieses Jahres auf ein neues Rekordniveau von 44,8\u00a0Millionen Personen steigen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.760", 
   "children": [], 
   "end": "162.400", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist ein Anstieg um knapp eine halbe Million. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.400", 
   "children": [], 
   "end": "166.200", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gleichzeitig wird die Arbeitslosigkeit weiter sinken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.200", 
   "children": [], 
   "end": "174.880", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Trotz der zahlreichen zu integrierenden Fl\u00fcchtlinge ist mit einem R\u00fcckgang um knapp 150\u00a0000\u00a0Personen zu rechnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.880", 
   "children": [], 
   "end": "175.600", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir gehen davon aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.600", 
   "children": [], 
   "end": "179.520", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Arbeitslosenquote dementsprechend weiter sinken wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.520", 
   "children": [], 
   "end": "183.680", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf 5,3\u00a0Prozent."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.680", 
   "children": [], 
   "end": "187.480", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wegen der starken Binnennachfrage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.480", 
   "children": [], 
   "end": "190.080", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich ja stabilisiert hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.080", 
   "children": [], 
   "end": "193.600", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden sich auch die Importe dynamisch weiterentwickeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.600", 
   "children": [], 
   "end": "200.000", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Wachstumsbeitrag des Au\u00dfenhandels bleibt vergleichsweise gering. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.000", 
   "children": [], 
   "end": "201.440", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir gehen jedoch davon aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.440", 
   "children": [], 
   "end": "207.440", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich der deutsche Leistungsbilanz\u00fcberschuss insgesamt leicht absenken wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.440", 
   "children": [], 
   "end": "210.440", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar auf 7,8\u00a0Prozent. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.440", 
   "children": [], 
   "end": "211.040", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.040", 
   "children": [], 
   "end": "215.200", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil ich vorhin schon danach gefragt wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.200", 
   "children": [], 
   "end": "217.680", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerne darauf hinweisen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.680", 
   "children": [], 
   "end": "225.760", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Leistungsbilanz\u00fcberschuss beim Handel innerhalb der Europ\u00e4ischen Union bei nur 2\u00a0Prozent liegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.760", 
   "children": [], 
   "end": "236.080", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier hat sich die in den letzten Jahren erfolgte Angleichung deutlich fortgesetzt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.080", 
   "children": [], 
   "end": "240.000", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "All diese Entwicklungen sind nat\u00fcrlich nur m\u00f6glich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.000", 
   "children": [], 
   "end": "243.480", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es entsprechende politische Rahmenbedingungen gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.480", 
   "children": [], 
   "end": "251.200", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und deswegen m\u00f6chte ich gerne ein paar dieser Rahmenbedingungen nennen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.200", 
   "children": [], 
   "end": "261.000", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben in der vergangenen Legislaturperiode die M\u00f6glichkeiten der Teilhabe am Arbeitsmarkt und der sozialen Sicherheit deutlich gest\u00e4rkt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.000", 
   "children": [], 
   "end": "264.560", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich nenne hier stichwortartig das Elterngeld Plus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.560", 
   "children": [], 
   "end": "267.400", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Ausbau der Kindertagesbetreuung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.400", 
   "children": [], 
   "end": "268.640", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Flexirente, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.640", 
   "children": [], 
   "end": "278.080", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Angleichung der Berechnungsgrundlagen von Renten in Ost und West und die bessere Absicherung erwerbsgeminderter Menschen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.080", 
   "children": [], 
   "end": "281.920", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daneben haben wir Impulse f\u00fcr \u00f6ffentliche Investitionen gesetzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.920", 
   "children": [], 
   "end": "291.320", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben die Ausgaben f\u00fcr Investitionen im Bundeshaushalt um 45\u00a0Prozent auf rund 36\u00a0Milliarden Euro erh\u00f6ht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.320", 
   "children": [], 
   "end": "294.360", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Au\u00dferdem haben wir den Kommunen mehr Geld gegeben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.360", 
   "children": [], 
   "end": "300.320", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Kommunalinvestitionsf\u00f6rderfonds wurde jetzt vonseiten des Bundes mit 7\u00a0Milliarden Euro ausgestattet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.320", 
   "children": [], 
   "end": "303.520", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das erm\u00f6glicht es auch den \u00e4rmeren Kommunen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.520", 
   "children": [], 
   "end": "307.320", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Schulen und Bildung zu investieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.320", 
   "children": [], 
   "end": "310.840", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Rahmenbedingungen f\u00fcr die privaten Investitionen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.840", 
   "children": [], 
   "end": "314.320", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ungef\u00e4hr 90\u00a0Prozent der Gesamtinvestitionen ausmachen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "314.320", 
   "children": [], 
   "end": "316.080", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind weiter verbessert worden; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "316.080", 
   "children": [], 
   "end": "317.040", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stichwort: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "317.040", 
   "children": [], 
   "end": "318.800", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Start-up-Gr\u00fcndungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "318.800", 
   "children": [], 
   "end": "322.240", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das INVEST Wagniskapital haben wir aufgestockt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "322.240", 
   "children": [], 
   "end": "325.760", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und den High-Tech Gr\u00fcnderfonds gibt es jetzt schon in seiner dritten Fassung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "325.760", 
   "children": [], 
   "end": "330.800", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesem Gr\u00fcnderfonds f\u00fchren wir private und \u00f6ffentliche Gelder zusammen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "330.800", 
   "children": [], 
   "end": "333.920", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir Start-ups zur Verf\u00fcgung stellen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "333.920", 
   "children": [], 
   "end": "340.600", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Selbstverst\u00e4ndlich ist der Abbau von B\u00fcrokratie eine Daueraufgabe f\u00fcr die Bundesregierung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "340.600", 
   "children": [], 
   "end": "346.480", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der letzten Legislaturperiode haben wir die One-in-one-out-Regel eingef\u00fchrt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "346.480", 
   "children": [], 
   "end": "347.080", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "347.080", 
   "children": [], 
   "end": "351.880", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man eine b\u00fcrokratieintensive Ma\u00dfnahme einf\u00fchren will, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "351.880", 
   "children": [], 
   "end": "353.920", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann muss man eine andere daf\u00fcr streichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "353.920", 
   "children": [], 
   "end": "363.840", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dar\u00fcber hinaus haben wir mit dem Zweiten B\u00fcrokratieentlastungsgesetz deutliche Fortschritte erzielt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "363.840", 
   "children": [], 
   "end": "367.440", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gleichzeitig ist es m\u00f6glich gewesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "367.440", 
   "children": [], 
   "end": "371.920", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Steuerlast der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in Deutschland zu senken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "371.920", 
   "children": [], 
   "end": "375.160", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar um insgesamt 11\u00a0Milliarden Euro. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "375.160", 
   "children": [], 
   "end": "376.480", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist gelungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "376.480", 
   "children": [], 
   "end": "385.360", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem wir die Stufen bei der Steuerprogression ein wenig abgeflacht und auf diese Art und Weise f\u00fcr mehr Gerechtigkeit gesorgt haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "385.360", 
   "children": [], 
   "end": "386.440", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Au\u00dferdem ist es gelungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "386.440", 
   "children": [], 
   "end": "389.920", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den \u00f6ffentlichen Schuldenstand weiter zu reduzieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "389.920", 
   "children": [], 
   "end": "391.280", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir rechnen jetzt damit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "391.280", 
   "children": [], 
   "end": "401.200", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Schuldenstand in Deutschland bereits n\u00e4chstes Jahr unter die Maastricht-Grenze in H\u00f6he von 60\u00a0Prozent des BIP fallen wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "401.200", 
   "children": [], 
   "end": "402.680", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sehen also, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "402.680", 
   "children": [], 
   "end": "408.200", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die \u00dcberschrift unseres Jahreswirtschaftsberichts ist berechtigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "408.200", 
   "children": [], 
   "end": "410.560", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland ist in der Tat in guter Verfassung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "410.560", 
   "children": [], 
   "end": "416.160", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "416.160", 
   "children": [], 
   "end": "424.920", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die erste Frage stellt die Abgeordnete Kerstin Andreae."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "424.920", 
   "children": [], 
   "end": "435.000", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank f\u00fcr den Bericht.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "435.000", 
   "children": [], 
   "end": "437.080", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe eine Frage an Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "437.080", 
   "children": [], 
   "end": "438.040", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Ministerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "438.040", 
   "children": [], 
   "end": "445.560", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Hinblick auf die Rolle des Klimaschutzes und der Umweltpolitik im Rahmen Ihrer T\u00e4tigkeit als Wirtschaftsministerin."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "445.560", 
   "children": [], 
   "end": "450.560", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie werden aus der Industrie heraus ja vermehrt dazu aufgefordert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "450.560", 
   "children": [], 
   "end": "453.920", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Klimaschutz als bedeutende Chance zu sehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "453.920", 
   "children": [], 
   "end": "457.640", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie werden zum Beispiel vom VW-Chef M\u00fcller aufgefordert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "457.640", 
   "children": [], 
   "end": "459.400", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Dieselsubventionen abzubauen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "459.400", 
   "children": [], 
   "end": "463.160", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Industrie scheint hier also deutlich weiter zu sein als die Bundesregierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "463.160", 
   "children": [], 
   "end": "467.360", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sich die Bundesregierung ihrerseits vom Klimaziel\u00a02020 verabschiedet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "467.360", 
   "children": [], 
   "end": "469.160", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir f\u00fcr ein fatales Signal halten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "469.160", 
   "children": [], 
   "end": "470.880", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte von Ihnen wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "470.880", 
   "children": [], 
   "end": "474.560", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "inwieweit Sie als Ministerin f\u00fcr eine \u00f6kologische Industrie- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "474.560", 
   "children": [], 
   "end": "476.360", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Wirtschaftspolitik stehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "476.360", 
   "children": [], 
   "end": "481.920", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die auch international eine Vorreiterrolle \u00fcbernehmen kann und sich eben nicht von den entsprechenden Zielen verabschiedet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "481.920", 
   "children": [], 
   "end": "482.560", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern versucht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "482.560", 
   "children": [], 
   "end": "484.000", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese mit aller Kraft zu erreichen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "484.000", 
   "children": [], 
   "end": "485.360", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "485.360", 
   "children": [], 
   "end": "486.280", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Ministerin."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "486.280", 
   "children": [], 
   "end": "486.960", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Andreae, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "486.960", 
   "children": [], 
   "end": "487.360", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "487.360", 
   "children": [], 
   "end": "489.200", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es kann kein Zweifel daran bestehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "489.200", 
   "children": [], 
   "end": "491.440", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir im Wirtschaftsministerium, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "491.440", 
   "children": [], 
   "end": "495.200", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch in der Bundesregierung insgesamt gro\u00dfes Interesse daran haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "495.200", 
   "children": [], 
   "end": "498.680", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Klimaschutzziele zu erreichen und auch sonst alles zu tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "498.680", 
   "children": [], 
   "end": "501.720", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Umwelt zu\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "501.720", 
   "children": [], 
   "end": "503.480", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bef\u00f6rdern? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "503.480", 
   "children": [], 
   "end": "504.600", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie sagt man?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "504.600", 
   "children": [], 
   "end": "505.160", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Zu sch\u00fctzen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "505.160", 
   "children": [], 
   "end": "505.840", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "danke sch\u00f6n, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "505.840", 
   "children": [], 
   "end": "506.800", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sehr freundlich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "506.800", 
   "children": [], 
   "end": "509.840", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich denke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "509.840", 
   "children": [], 
   "end": "511.920", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es war eine gute Entscheidung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "511.920", 
   "children": [], 
   "end": "515.680", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Bundesregierung die Ressorts Wirtschaft und Energie zusammengelegt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "515.680", 
   "children": [], 
   "end": "523.880", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil wir auf diese Art und Weise erhebliche Synergieeffekte erzielen und positive Schritte vorangehen konnten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "523.880", 
   "children": [], 
   "end": "528.040", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade das Thema Energieeffizienz haben wir stark nach vorne gestellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "528.040", 
   "children": [], 
   "end": "529.320", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil unser Credo ja ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "529.320", 
   "children": [], 
   "end": "530.680", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die beste Energie ist diejenige, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "530.680", 
   "children": [], 
   "end": "532.560", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die erst gar nicht verbraucht wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "532.560", 
   "children": [], 
   "end": "537.000", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen haben wir gerade in diesem Bereich sehr viele Aktivit\u00e4ten unternommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "537.000", 
   "children": [], 
   "end": "537.520", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "537.520", 
   "children": [], 
   "end": "540.560", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es in der Zukunft weitergeht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "540.560", 
   "children": [], 
   "end": "543.000", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird eine k\u00fcnftige Bundesregierung beantworten m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "547.080", 
   "children": [], 
   "end": "550.040", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die n\u00e4chste Frage stellt der Kollege Gremmels."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "553.320", 
   "children": [], 
   "end": "555.000", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Ministerin Zypries, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "555.000", 
   "children": [], 
   "end": "557.320", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielen Dank f\u00fcr diesen sehr positiven Bericht.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "557.320", 
   "children": [], 
   "end": "561.440", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe noch eine Nachfrage in Bezug auf private Investitionen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "561.440", 
   "children": [], 
   "end": "564.480", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben einen Anteil von 90\u00a0Prozent an den Gesamtinvestitionen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "564.480", 
   "children": [], 
   "end": "568.200", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Entwicklung hat sich in den letzten Jahren deutlich verbessert; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "568.200", 
   "children": [], 
   "end": "570.040", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das geht ja auch aus Ihrem Bericht hervor."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "570.040", 
   "children": [], 
   "end": "571.280", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte Sie fragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "571.280", 
   "children": [], 
   "end": "573.680", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was die Bundesregierung tut oder was wir tun k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "573.680", 
   "children": [], 
   "end": "578.840", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Dynamik im Bereich der Gr\u00fcndungen neben den von Ihnen angesprochenen Gr\u00fcnderfonds weiter zu erh\u00f6hen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "578.840", 
   "children": [], 
   "end": "581.200", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "581.200", 
   "children": [], 
   "end": "582.600", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Abgeordneter.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "582.600", 
   "children": [], 
   "end": "582.920", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "582.920", 
   "children": [], 
   "end": "585.440", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Gr\u00fcnderfonds, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "585.440", 
   "children": [], 
   "end": "587.240", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an denen der Bund beteiligt ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "587.240", 
   "children": [], 
   "end": "590.000", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit denen aber auch privates Kapital akquiriert wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "590.000", 
   "children": [], 
   "end": "590.880", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das eine sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "590.880", 
   "children": [], 
   "end": "591.680", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das andere ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "591.680", 
   "children": [], 
   "end": "593.920", 
   "id": "s000164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen weiter darauf dringen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "593.920", 
   "children": [], 
   "end": "597.680", 
   "id": "s000165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich auch Private st\u00e4rker engagieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "597.680", 
   "children": [], 
   "end": "599.560", 
   "id": "s000166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben die gute Situation, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "599.560", 
   "children": [], 
   "end": "602.680", 
   "id": "s000167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass inzwischen viele Unternehmen in Sachen Gr\u00fcndungen unterwegs sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "602.680", 
   "children": [], 
   "end": "603.600", 
   "id": "s000168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ich glaube auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "603.600", 
   "children": [], 
   "end": "604.960", 
   "id": "s000169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es w\u00fcnschenswert w\u00e4re, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "604.960", 
   "children": [], 
   "end": "609.960", 
   "id": "s000170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich viele gutverdienende Deutsche in diesem Bereich st\u00e4rker engagieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "609.960", 
   "children": [], 
   "end": "612.600", 
   "id": "s000171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben da immer die Amerikaner als Vorbild, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "612.600", 
   "children": [], 
   "end": "617.640", 
   "id": "s000172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo es eine andere Kultur des Gr\u00fcndens und der Finanzierung von Gr\u00fcndungen gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "617.640", 
   "children": [], 
   "end": "618.240", 
   "id": "s000173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich denke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "618.240", 
   "children": [], 
   "end": "620.320", 
   "id": "s000174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "daf\u00fcr m\u00fcssen wir st\u00e4rker Werbung machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "620.320", 
   "children": [], 
   "end": "625.000", 
   "id": "s000175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sodass auch Einzelpersonen Verantwortung sp\u00fcren und sie \u00fcbernehmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "628.000", 
   "children": [], 
   "end": "631.600", 
   "id": "s000176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die n\u00e4chste Frage stellt der Abgeordnete Chrupalla."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "631.600", 
   "children": [], 
   "end": "636.280", 
   "id": "s000177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Ministerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "636.280", 
   "children": [], 
   "end": "641.000", 
   "id": "s000178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "laut Jahresgutachten werden seit 2009 immer weniger junge Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "641.000", 
   "children": [], 
   "end": "643.320", 
   "id": "s000179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerade in traditionellen Handwerksberufen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "643.320", 
   "children": [], 
   "end": "644.120", 
   "id": "s000180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ausgebildet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "644.120", 
   "children": [], 
   "end": "647.400", 
   "id": "s000181", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stattdessen ist eine deutliche Akademisierung festzustellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "647.400", 
   "children": [], 
   "end": "654.520", 
   "id": "s000182", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Zahl der Akademiker ist zwischen 2007 und 2015 von 37\u00a0Prozent auf 58\u00a0Prozent gestiegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "654.520", 
   "children": [], 
   "end": "656.760", 
   "id": "s000183", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In dem Bericht ist wiederholt davon die Rede, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "656.760", 
   "children": [], 
   "end": "661.560", 
   "id": "s000184", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich Ausbildungsberufe in Industrie und Handwerk stark gewandelt h\u00e4tten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "661.560", 
   "children": [], 
   "end": "663.040", 
   "id": "s000185", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun zu meiner Frage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "663.040", 
   "children": [], 
   "end": "666.000", 
   "id": "s000186", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Welche Ma\u00dfnahmen will die Bundesregierung ergreifen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "666.000", 
   "children": [], 
   "end": "667.760", 
   "id": "s000187", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um traditionelle Handwerksberufe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "667.760", 
   "children": [], 
   "end": "670.680", 
   "id": "s000188", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die stets das R\u00fcckgrat der deutschen Wirtschaft waren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "670.680", 
   "children": [], 
   "end": "672.400", 
   "id": "s000189", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor dem Aussterben zu bewahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "672.400", 
   "children": [], 
   "end": "674.640", 
   "id": "s000190", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und welche Ma\u00dfnahmen plant die Bundesregierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "674.640", 
   "children": [], 
   "end": "678.240", 
   "id": "s000191", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um junge Deutsche wieder f\u00fcr traditionelle Handwerksberufe zu gewinnen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "678.240", 
   "children": [], 
   "end": "680.840", 
   "id": "s000192", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Abgeordneter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "680.840", 
   "children": [], 
   "end": "682.800", 
   "id": "s000193", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist nicht sonderlich schwierig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "682.800", 
   "children": [], 
   "end": "685.360", 
   "id": "s000194", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Aussterben von Handwerksberufen f\u00fcrchten wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "685.360", 
   "children": [], 
   "end": "686.120", 
   "id": "s000195", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ehrlich gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "686.120", 
   "children": [], 
   "end": "686.480", 
   "id": "s000196", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "686.480", 
   "children": [], 
   "end": "688.440", 
   "id": "s000197", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben schon eine rege Nachfrage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "688.440", 
   "children": [], 
   "end": "692.160", 
   "id": "s000198", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerade nach so traditionellen Handwerken wie Schreiner oder \u00c4hnlichem. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "692.160", 
   "children": [], 
   "end": "694.960", 
   "id": "s000199", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da gibt es schon fast zu wenig Ausbildungspl\u00e4tze."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "694.960", 
   "children": [], 
   "end": "697.640", 
   "id": "s000200", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Trotzdem ist es grosso modo richtig: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "697.640", 
   "children": [], 
   "end": "700.480", 
   "id": "s000201", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen die Ausbildung st\u00e4rken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "700.480", 
   "children": [], 
   "end": "705.040", 
   "id": "s000202", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sowohl was das Handwerk als auch was die Industrieausbildung anbelangt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "705.040", 
   "children": [], 
   "end": "706.400", 
   "id": "s000203", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht generell darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "706.400", 
   "children": [], 
   "end": "709.160", 
   "id": "s000204", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die duale Berufsausbildung st\u00e4rker zu machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "709.160", 
   "children": [], 
   "end": "712.160", 
   "id": "s000205", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr haben wir gemeinsam mit den Industrie- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "712.160", 
   "children": [], 
   "end": "715.480", 
   "id": "s000206", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Handelskammern Kampagnen diskutiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "715.480", 
   "children": [], 
   "end": "716.760", 
   "id": "s000207", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir auflegen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "716.760", 
   "children": [], 
   "end": "719.320", 
   "id": "s000208", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und gezielte Werbeprogramme, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "719.320", 
   "children": [], 
   "end": "724.880", 
   "id": "s000209", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit denen wir an die Schulen herantreten wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "724.880", 
   "children": [], 
   "end": "728.200", 
   "id": "s000210", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben 100\u00a0Vorbildunternehmerinnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "728.200", 
   "children": [], 
   "end": "730.840", 
   "id": "s000211", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in Schulen gehen und dort erz\u00e4hlen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "730.840", 
   "children": [], 
   "end": "731.920", 
   "id": "s000212", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wichtig es ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "731.920", 
   "children": [], 
   "end": "736.200", 
   "id": "s000213", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "tats\u00e4chlich mit den H\u00e4nden zu arbeiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "736.200", 
   "children": [], 
   "end": "740.680", 
   "id": "s000214", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben auch andere \u00dcberlegungen angestellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "740.680", 
   "children": [], 
   "end": "741.440", 
   "id": "s000215", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin sehr froh, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "741.440", 
   "children": [], 
   "end": "742.400", 
   "id": "s000216", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sagen zu k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "742.400", 
   "children": [], 
   "end": "751.200", 
   "id": "s000217", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Bundespr\u00e4sident und seine Frau die duale Berufsausbildung sehr stark unterst\u00fctzen und beispielsweise bei Meisterfeiern Reden halten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "751.200", 
   "children": [], 
   "end": "752.280", 
   "id": "s000218", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um deutlich zu machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "752.280", 
   "children": [], 
   "end": "758.000", 
   "id": "s000219", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass eine hohe Wertsch\u00e4tzung seitens der Politik gegen\u00fcber den Jugendlichen besteht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "758.000", 
   "children": [], 
   "end": "759.160", 
   "id": "s000220", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die eine Ausbildung machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "762.160", 
   "children": [], 
   "end": "765.120", 
   "id": "s000221", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die n\u00e4chste Frage stellt der Kollege Alexander Ulrich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "767.760", 
   "children": [], 
   "end": "769.800", 
   "id": "s000222", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Ministerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "769.800", 
   "children": [], 
   "end": "773.680", 
   "id": "s000223", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie waren heute Morgen schon bei uns im Wirtschaftsausschuss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "773.680", 
   "children": [], 
   "end": "779.000", 
   "id": "s000224", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da haben Sie die Frage nach den riesigen Au\u00dfenhandels\u00fcbersch\u00fcssen und dem blauen Brief der Kommission, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "779.000", 
   "children": [], 
   "end": "780.160", 
   "id": "s000225", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den wir jedes Jahr erhalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "780.160", 
   "children": [], 
   "end": "782.440", 
   "id": "s000226", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein bisschen heruntergespielt und erkl\u00e4rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "782.440", 
   "children": [], 
   "end": "783.400", 
   "id": "s000227", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sei alles nicht so schlimm."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "783.400", 
   "children": [], 
   "end": "786.000", 
   "id": "s000228", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "K\u00f6nnen Sie noch einmal die Frage beantworten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "786.000", 
   "children": [], 
   "end": "789.280", 
   "id": "s000229", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum uns dann die Kommission jedes Jahr diesen blauen Brief schreibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "789.280", 
   "children": [], 
   "end": "790.080", 
   "id": "s000230", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem steht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "790.080", 
   "children": [], 
   "end": "794.000", 
   "id": "s000231", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Au\u00dfenhandels\u00fcbersch\u00fcsse in Deutschland viel zu hoch seien und abgebaut werden m\u00fcssten? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "794.000", 
   "children": [], 
   "end": "795.120", 
   "id": "s000232", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da reicht auch die Antwort nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "795.120", 
   "children": [], 
   "end": "797.560", 
   "id": "s000233", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Bilanz innerhalb der EU besser geworden ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "797.560", 
   "children": [], 
   "end": "801.360", 
   "id": "s000234", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern wir liegen seit Jahren deutlich \u00fcber der 6-Prozent-Marke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "801.360", 
   "children": [], 
   "end": "805.040", 
   "id": "s000235", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere Au\u00dfenhandels\u00fcbersch\u00fcsse bedeuten nun einmal die Verschuldung von anderen L\u00e4ndern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "805.040", 
   "children": [], 
   "end": "806.000", 
   "id": "s000236", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist meine Bitte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "806.000", 
   "children": [], 
   "end": "810.560", 
   "id": "s000237", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie entweder noch einmal die Kommission f\u00fcr ihre Vorgehensweise kritisieren oder sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "810.560", 
   "children": [], 
   "end": "812.960", 
   "id": "s000238", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was die Bundesregierung zu tun gedenkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "812.960", 
   "children": [], 
   "end": "815.320", 
   "id": "s000239", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um diese Au\u00dfenhandels\u00fcbersch\u00fcsse abzubauen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "815.320", 
   "children": [], 
   "end": "816.040", 
   "id": "s000240", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "816.040", 
   "children": [], 
   "end": "817.920", 
   "id": "s000241", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es m\u00fcsste mehr in Deutschland investiert werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "817.920", 
   "children": [], 
   "end": "821.320", 
   "id": "s000242", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir br\u00e4uchten auch eine bessere Einkommenssituation. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "821.320", 
   "children": [], 
   "end": "825.280", 
   "id": "s000243", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der prek\u00e4re Arbeitsmarkt m\u00fcsste anders gestaltet werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "825.280", 
   "children": [], 
   "end": "826.840", 
   "id": "s000244", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gibt es da Ideen der Bundesregierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "826.840", 
   "children": [], 
   "end": "829.960", 
   "id": "s000245", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf diese blauen Briefe aus Br\u00fcssel zu reagieren?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "829.960", 
   "children": [], 
   "end": "831.600", 
   "id": "s000246", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Abgeordneter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "831.600", 
   "children": [], 
   "end": "833.600", 
   "id": "s000247", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich habe eben schon in meinem Bericht gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "833.600", 
   "children": [], 
   "end": "834.680", 
   "id": "s000248", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es zwar richtig ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "834.680", 
   "children": [], 
   "end": "837.680", 
   "id": "s000249", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir insgesamt einen Leistungsbilanz\u00fcberschuss haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "837.680", 
   "children": [], 
   "end": "839.800", 
   "id": "s000250", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der bei gut 7\u00a0Prozent liegt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "839.800", 
   "children": [], 
   "end": "844.080", 
   "id": "s000251", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir aber innerhalb der Europ\u00e4ischen Union nur noch bei gut 2\u00a0Prozent sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "844.080", 
   "children": [], 
   "end": "852.000", 
   "id": "s000252", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unser Leistungsbilanz\u00fcberschuss geht seit vier Jahren kontinuierlich zur\u00fcck, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "852.000", 
   "children": [], 
   "end": "856.520", 
   "id": "s000253", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir prognostizieren in diesem Jahreswirtschaftsbericht einen weiteren R\u00fcckgang."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "856.520", 
   "children": [], 
   "end": "858.120", 
   "id": "s000254", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft mit anderen Worten: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "858.120", 
   "children": [], 
   "end": "860.120", 
   "id": "s000255", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Kommission nimmt zur Kenntnis, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "860.120", 
   "children": [], 
   "end": "864.040", 
   "id": "s000256", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Deutschland sich anstrengt und dass wir etwas daf\u00fcr tun.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "864.040", 
   "children": [], 
   "end": "864.640", 
   "id": "s000257", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist das eine."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "864.640", 
   "children": [], 
   "end": "865.400", 
   "id": "s000258", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das andere ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "865.400", 
   "children": [], 
   "end": "867.800", 
   "id": "s000259", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das nat\u00fcrlich nicht nur unsere Sache ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "867.800", 
   "children": [], 
   "end": "870.600", 
   "id": "s000260", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn teilweise sind die Bedingungen daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "870.600", 
   "children": [], 
   "end": "874.400", 
   "id": "s000261", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es so einen Leistungsbilanz\u00fcberschuss gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "874.400", 
   "children": [], 
   "end": "875.440", 
   "id": "s000262", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch objektiver Natur\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "875.440", 
   "children": [], 
   "end": "877.240", 
   "id": "s000263", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich habe das heute Morgen im Ausschuss schon gesagt\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "877.240", 
   "children": [], 
   "end": "879.200", 
   "id": "s000264", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind beispielsweise der \u00d6lpreis, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "879.200", 
   "children": [], 
   "end": "881.840", 
   "id": "s000265", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die demografische Entwicklung und anderes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "881.840", 
   "children": [], 
   "end": "883.840", 
   "id": "s000266", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was man nicht unmittelbar steuern kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "883.840", 
   "children": [], 
   "end": "886.600", 
   "id": "s000267", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ist es eben wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "886.600", 
   "children": [], 
   "end": "887.480", 
   "id": "s000268", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man sieht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "887.480", 
   "children": [], 
   "end": "896.720", 
   "id": "s000269", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass auch andere L\u00e4nder wachsen und ihrerseits mit ihrem Wachsen den Abstand zu uns verringern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "896.720", 
   "children": [], 
   "end": "897.960", 
   "id": "s000270", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn auch das ist etwas, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "897.960", 
   "children": [], 
   "end": "899.040", 
   "id": "s000271", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das eintritt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "899.040", 
   "children": [], 
   "end": "900.560", 
   "id": "s000272", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Konjunktur in Spanien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "900.560", 
   "children": [], 
   "end": "903.440", 
   "id": "s000273", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frankreich und anderen L\u00e4ndern hat sich deutlich belebt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "903.440", 
   "children": [], 
   "end": "908.080", 
   "id": "s000274", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das merken wir nat\u00fcrlich auch bei der Entwicklung des Leistungsbilanz\u00fcberschusses in Deutschland."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "908.080", 
   "children": [], 
   "end": "912.400", 
   "id": "s000275", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die n\u00e4chste Frage stellt die Abgeordnete Katharina Dr\u00f6ge."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "917.520", 
   "children": [], 
   "end": "919.600", 
   "id": "s000276", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Zypries, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "919.600", 
   "children": [], 
   "end": "922.640", 
   "id": "s000277", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich habe mit Interesse zur Kenntnis genommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "922.640", 
   "children": [], 
   "end": "924.520", 
   "id": "s000278", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie gesagt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "924.520", 
   "children": [], 
   "end": "926.720", 
   "id": "s000279", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Bundesregierung habe gro\u00dfes Interesse daran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "926.720", 
   "children": [], 
   "end": "929.280", 
   "id": "s000280", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Klimaziele zu erreichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "929.280", 
   "children": [], 
   "end": "930.800", 
   "id": "s000281", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Frage an Sie ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "930.800", 
   "children": [], 
   "end": "937.040", 
   "id": "s000282", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sich dieses Interesse in Ihrem Ministerium in den letzten Jahren in konkretes Handeln umgesetzt hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "937.040", 
   "children": [], 
   "end": "942.880", 
   "id": "s000283", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn bei den Themen Strommarktdesign oder Kohleausstieg konnte ich nicht wirklich viel Handeln erkennen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "942.880", 
   "children": [], 
   "end": "944.680", 
   "id": "s000284", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielleicht k\u00f6nnen Sie noch einmal erkl\u00e4ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "944.680", 
   "children": [], 
   "end": "948.280", 
   "id": "s000285", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie dieses Interesse umgesetzt wird oder ob Sie vielleicht irgendetwas anderes vorhaben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "948.280", 
   "children": [], 
   "end": "949.840", 
   "id": "s000286", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um das in Zukunft zu tun."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "949.840", 
   "children": [], 
   "end": "952.320", 
   "id": "s000287", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und wenn wir gerade beim Thema Handeln sind: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "952.320", 
   "children": [], 
   "end": "958.360", 
   "id": "s000288", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben eben \u00fcber das Thema Leistungsbilanz\u00fcbersch\u00fcsse referiert und sinngem\u00e4\u00df gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "958.360", 
   "children": [], 
   "end": "960.320", 
   "id": "s000289", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es sei nicht in Ihrer Macht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "960.320", 
   "children": [], 
   "end": "962.520", 
   "id": "s000290", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Leistungsbilanz\u00fcberschuss sinkt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "962.520", 
   "children": [], 
   "end": "966.240", 
   "id": "s000291", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch da will ich noch einmal den Blick auf Ihr unterlassenes Handeln richten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "966.240", 
   "children": [], 
   "end": "972.320", 
   "id": "s000292", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn beispielsweise bei den \u00f6ffentlichen Investitionen haben wir einen riesigen Investitionsstau gerade mit Blick auf die Kommunen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "972.320", 
   "children": [], 
   "end": "973.520", 
   "id": "s000293", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da w\u00e4ren Sie durchaus in der Lage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "973.520", 
   "children": [], 
   "end": "976.200", 
   "id": "s000294", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu handeln und auch etwas dazu beizutragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "976.200", 
   "children": [], 
   "end": "977.600", 
   "id": "s000295", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diesen Leistungsbilanz\u00fcberschuss zu reduzieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "977.600", 
   "children": [], 
   "end": "979.320", 
   "id": "s000296", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ist auch da noch einmal die Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "979.320", 
   "children": [], 
   "end": "981.400", 
   "id": "s000297", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie so etwas in Handeln umsetzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "981.400", 
   "children": [], 
   "end": "984.240", 
   "id": "s000298", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich fange mit dem zweiten Teil an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "984.240", 
   "children": [], 
   "end": "984.880", 
   "id": "s000299", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Frau Dr\u00f6ge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "984.880", 
   "children": [], 
   "end": "988.240", 
   "id": "s000300", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil ich das schon gerade in meinem Eingangsstatement gesagt hatte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "988.240", 
   "children": [], 
   "end": "989.920", 
   "id": "s000301", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben uns bem\u00fcht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "989.920", 
   "children": [], 
   "end": "993.080", 
   "id": "s000302", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die \u00f6ffentlichen Investitionen deutlich anzuheben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "993.080", 
   "children": [], 
   "end": "999.520", 
   "id": "s000303", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe von Bundesinvestitionen in H\u00f6he von 36\u00a0Milliarden Euro gesprochen und gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "999.520", 
   "children": [], 
   "end": "1002.200", 
   "id": "s000304", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir den Kommunen mehr Geld gegeben haben: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1002.200", 
   "children": [], 
   "end": "1008.880", 
   "id": "s000305", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "7\u00a0Milliarden Euro stehen den Kommunen \u00fcber den Fonds f\u00fcr Investitionen in Schulen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1008.880", 
   "children": [], 
   "end": "1010.240", 
   "id": "s000306", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bildung und anderes zur Verf\u00fcgung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1010.240", 
   "children": [], 
   "end": "1010.960", 
   "id": "s000307", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ist\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1010.960", 
   "children": [], 
   "end": "1013.800", 
   "id": "s000308", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dar\u00fcber sprachen wir schon heute Morgen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1013.800", 
   "children": [], 
   "end": "1016.640", 
   "id": "s000309", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Bilanz der Kommunen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1016.640", 
   "children": [], 
   "end": "1019.040", 
   "id": "s000310", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was ihre Investitionen angeht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1019.040", 
   "children": [], 
   "end": "1020.520", 
   "id": "s000311", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sehr viel besser geworden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1020.520", 
   "children": [], 
   "end": "1023.240", 
   "id": "s000312", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Zahlen sind gerade vor wenigen Tagen herausgekommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1023.240", 
   "children": [], 
   "end": "1023.640", 
   "id": "s000313", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1023.640", 
   "children": [], 
   "end": "1025.680", 
   "id": "s000314", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es wirkt tats\u00e4chlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1025.680", 
   "children": [], 
   "end": "1027.640", 
   "id": "s000315", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Bund den Kommunen das Geld gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1027.640", 
   "children": [], 
   "end": "1029.880", 
   "id": "s000316", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die Kommunen sind auch in der Lage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1029.880", 
   "children": [], 
   "end": "1031.000", 
   "id": "s000317", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das umzusetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1031.000", 
   "children": [], 
   "end": "1031.440", 
   "id": "s000318", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sprich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1031.440", 
   "children": [], 
   "end": "1032.640", 
   "id": "s000319", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Geld zu verbauen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1032.640", 
   "children": [], 
   "end": "1034.520", 
   "id": "s000320", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist auch immer ein Teil des Problems, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1034.520", 
   "children": [], 
   "end": "1035.280", 
   "id": "s000321", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es geh\u00f6rt dazu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1035.280", 
   "children": [], 
   "end": "1036.040", 
   "id": "s000322", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir da Hilfestellung geben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1036.040", 
   "children": [], 
   "end": "1039.120", 
   "id": "s000323", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben jetzt auf Bundesseite ein eigenes Unternehmen gegr\u00fcndet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1039.120", 
   "children": [], 
   "end": "1042.600", 
   "id": "s000324", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Kommunen entsprechend zu unterst\u00fctzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1042.600", 
   "children": [], 
   "end": "1044.480", 
   "id": "s000325", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum Thema Klimaziele: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1044.480", 
   "children": [], 
   "end": "1047.800", 
   "id": "s000326", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben festzustellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1047.800", 
   "children": [], 
   "end": "1053.600", 
   "id": "s000327", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Industrie die Treibhausgasemissionen seit 1990 um fast 37\u00a0Produzent reduziert hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1053.600", 
   "children": [], 
   "end": "1057.960", 
   "id": "s000328", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen darauf hinweisen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1057.960", 
   "children": [], 
   "end": "1065.640", 
   "id": "s000329", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir uns auf europ\u00e4ischer Ebene letztes Jahr mit der EU \u00fcber eine Reform des Emissionshandels geeinigt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1065.640", 
   "children": [], 
   "end": "1067.520", 
   "id": "s000330", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und auch in Bezug auf die Sektoren Geb\u00e4ude, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1067.520", 
   "children": [], 
   "end": "1071.840", 
   "id": "s000331", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verkehr und Landwirtschaft haben wir uns mit den Mitgliedstaaten geeinigt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1071.840", 
   "children": [], 
   "end": "1072.880", 
   "id": "s000332", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insgesamt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1072.880", 
   "children": [], 
   "end": "1074.920", 
   "id": "s000333", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stichwort \u201eEnergieeffizienz\u201c\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1074.920", 
   "children": [], 
   "end": "1076.560", 
   "id": "s000334", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben wir eine Menge erreicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1076.560", 
   "children": [], 
   "end": "1077.040", 
   "id": "s000335", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1077.040", 
   "children": [], 
   "end": "1077.880", 
   "id": "s000336", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das kann man sagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1077.880", 
   "children": [], 
   "end": "1078.760", 
   "id": "s000337", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die F\u00f6rderprogramme, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1078.760", 
   "children": [], 
   "end": "1079.480", 
   "id": "s000338", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir hatten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1079.480", 
   "children": [], 
   "end": "1081.720", 
   "id": "s000339", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind zwar nicht so gut gelaufen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1081.720", 
   "children": [], 
   "end": "1083.160", 
   "id": "s000340", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sie h\u00e4tten laufen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1083.160", 
   "children": [], 
   "end": "1085.280", 
   "id": "s000341", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber sie sind schon relativ gut gelaufen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1085.280", 
   "children": [], 
   "end": "1086.080", 
   "id": "s000342", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wichtig ist auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1086.080", 
   "children": [], 
   "end": "1091.520", 
   "id": "s000343", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Energiesektor weiterhin einen klaren Beitrag zum Klimaschutz leistet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1091.520", 
   "children": [], 
   "end": "1095.120", 
   "id": "s000344", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bevor der Kollege Falko Mohrs seine Frage stellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1095.120", 
   "children": [], 
   "end": "1097.760", 
   "id": "s000345", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mache ich noch einmal alle Anwesenden darauf aufmerksam, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1097.760", 
   "children": [], 
   "end": "1105.840", 
   "id": "s000346", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir uns in diesem Teil unserer Sitzung auf eine Minute Fragezeit verst\u00e4ndigt haben und damit auch auf die M\u00f6glichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1105.840", 
   "children": [], 
   "end": "1109.200", 
   "id": "s000347", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in einer Minute zu antworten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1109.200", 
   "children": [], 
   "end": "1111.280", 
   "id": "s000348", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben eine optische Unterst\u00fctzung: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1111.280", 
   "children": [], 
   "end": "1112.760", 
   "id": "s000349", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn die Lampe rot ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1112.760", 
   "children": [], 
   "end": "1116.080", 
   "id": "s000350", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist die Minute definitiv \u00fcberschritten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1116.080", 
   "children": [], 
   "end": "1117.640", 
   "id": "s000351", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Falko Mohrs hat das Wort."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1120.240", 
   "children": [], 
   "end": "1120.640", 
   "id": "s000352", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1120.640", 
   "children": [], 
   "end": "1121.160", 
   "id": "s000353", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich versuche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1121.160", 
   "children": [], 
   "end": "1122.000", 
   "id": "s000354", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mich daran zu halten.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1122.000", 
   "children": [], 
   "end": "1122.360", 
   "id": "s000355", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Ministerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1122.360", 
   "children": [], 
   "end": "1124.240", 
   "id": "s000356", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erst einmal vielen Dank f\u00fcr den Bericht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1124.240", 
   "children": [], 
   "end": "1127.120", 
   "id": "s000357", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In dem Jahresbericht wird richtigerweise darauf hingewiesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1127.120", 
   "children": [], 
   "end": "1131.920", 
   "id": "s000358", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Bedeutung die Frage der Digitalisierung f\u00fcr die Dynamik der deutschen Wirtschaft hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1131.920", 
   "children": [], 
   "end": "1138.720", 
   "id": "s000359", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir diskutieren viel \u00fcber die Fachkr\u00e4ftegewinnung gerade in diesem Bereich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1138.720", 
   "children": [], 
   "end": "1142.240", 
   "id": "s000360", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der DigitalPakt Schule ist noch nicht richtig durchgestartet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1142.240", 
   "children": [], 
   "end": "1143.880", 
   "id": "s000361", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um es einmal vorsichtig zu formulieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1143.880", 
   "children": [], 
   "end": "1147.080", 
   "id": "s000362", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daher lautet meine Frage an Sie: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1147.080", 
   "children": [], 
   "end": "1148.640", 
   "id": "s000363", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir es nicht schaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1148.640", 
   "children": [], 
   "end": "1153.160", 
   "id": "s000364", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Bildungsbereich fl\u00e4chendeckend in die Digitalisierung zu investieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1153.160", 
   "children": [], 
   "end": "1156.520", 
   "id": "s000365", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Risiken sehen Sie dann f\u00fcr die deutsche Wirtschaft?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1159.360", 
   "children": [], 
   "end": "1160.280", 
   "id": "s000366", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Abgeordneter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1160.280", 
   "children": [], 
   "end": "1162.800", 
   "id": "s000367", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben richtigerweise darauf hingewiesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1162.800", 
   "children": [], 
   "end": "1166.120", 
   "id": "s000368", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die deutsche Wirtschaft gut qualifizierte Fachkr\u00e4fte braucht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1166.120", 
   "children": [], 
   "end": "1170.760", 
   "id": "s000369", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben ja eben schon das Thema \u201eMehr duale Berufsausbildung\u201c angesprochen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1170.760", 
   "children": [], 
   "end": "1172.560", 
   "id": "s000370", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und da braucht man nat\u00fcrlich auch solche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1172.560", 
   "children": [], 
   "end": "1174.160", 
   "id": "s000371", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die was vom Digitalen verstehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1174.160", 
   "children": [], 
   "end": "1176.800", 
   "id": "s000372", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen deshalb die Berufsschulen unbedingt entsprechend ausstatten; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1176.800", 
   "children": [], 
   "end": "1178.000", 
   "id": "s000373", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn es macht keinen Sinn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1178.000", 
   "children": [], 
   "end": "1179.120", 
   "id": "s000374", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1179.120", 
   "children": [], 
   "end": "1180.320", 
   "id": "s000375", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die eine Lehre machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1180.320", 
   "children": [], 
   "end": "1183.880", 
   "id": "s000376", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in den Betrieben mit modernen Ger\u00e4ten konfrontiert sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1183.880", 
   "children": [], 
   "end": "1187.600", 
   "id": "s000377", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der Schule nicht damit \u00fcben k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1187.600", 
   "children": [], 
   "end": "1188.720", 
   "id": "s000378", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen sehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1188.720", 
   "children": [], 
   "end": "1193.520", 
   "id": "s000379", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass jedes Unternehmen in Deutschland in irgendeiner Form von der Digitalisierung betroffen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1193.520", 
   "children": [], 
   "end": "1197.320", 
   "id": "s000380", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich darauf einstellen muss und dementsprechend ausgebildete junge Leute braucht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1197.320", 
   "children": [], 
   "end": "1199.440", 
   "id": "s000381", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daher halte ich es f\u00fcr unabdingbar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1199.440", 
   "children": [], 
   "end": "1200.760", 
   "id": "s000382", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass nicht nur die Schulen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1200.760", 
   "children": [], 
   "end": "1203.560", 
   "id": "s000383", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch die Berufsschulen eine ordentliche Ausstattung bekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1203.560", 
   "children": [], 
   "end": "1209.760", 
   "id": "s000384", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die das Erlernen des Umgangs mit modernen Ger\u00e4ten erm\u00f6glicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1209.760", 
   "children": [], 
   "end": "1222.440", 
   "id": "s000385", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zur n\u00e4chsten Frage hat der Abgeordnete Heiko \u00adHe\u00dfenkemper das Wort."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1228.240", 
   "children": [], 
   "end": "1228.840", 
   "id": "s000386", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Ministerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1228.840", 
   "children": [], 
   "end": "1236.360", 
   "id": "s000387", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Wachstum in der EU d\u00fcrfte knapp \u00fcber dem Wachstum in der Bundesrepublik liegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1236.360", 
   "children": [], 
   "end": "1244.560", 
   "id": "s000388", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "obwohl im Zusammenhang mit der Asylproblematik ein wirtschaftliches Strohfeuer mit hohen zweistelligen Milliardensummen entfacht wurde\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1244.560", 
   "children": [], 
   "end": "1246.280", 
   "id": "s000389", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "insbesondere in der Sozialindustrie\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1246.280", 
   "children": [], 
   "end": "1249.920", 
   "id": "s000390", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was sich im Konsumverhalten widerspiegelt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1249.920", 
   "children": [], 
   "end": "1254.880", 
   "id": "s000391", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Durch die Nullzinspolitik spart sich der Staat auf Kosten der B\u00fcrger diese Summen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1254.880", 
   "children": [], 
   "end": "1261.400", 
   "id": "s000392", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun zu meiner im Vergleich zu heute fr\u00fch vertiefenden Frage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1261.400", 
   "children": [], 
   "end": "1267.160", 
   "id": "s000393", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was ist die Strategie bei steigenden Zinsen unter Ber\u00fccksichtigung der Tatsache, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1267.160", 
   "children": [], 
   "end": "1274.520", 
   "id": "s000394", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir bereits weltweit die zweith\u00f6chsten Steuern und Sozialabgaben haben und die Einwanderung in die Sozialsysteme weitergehen soll?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1274.520", 
   "children": [], 
   "end": "1276.520", 
   "id": "s000395", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Aussage von heute fr\u00fch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1276.520", 
   "children": [], 
   "end": "1279.680", 
   "id": "s000396", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ein Ende der Nullzinspolitik nicht zu sehen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1279.680", 
   "children": [], 
   "end": "1280.960", 
   "id": "s000397", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist nicht befriedigend; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1280.960", 
   "children": [], 
   "end": "1283.920", 
   "id": "s000398", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn die Fed hat inzwischen die Zinsen erh\u00f6ht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1283.920", 
   "children": [], 
   "end": "1284.840", 
   "id": "s000399", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist nur eine Frage der Zeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1284.840", 
   "children": [], 
   "end": "1285.520", 
   "id": "s000400", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wann andere Zentralbanken nachziehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1285.520", 
   "children": [], 
   "end": "1287.000", 
   "id": "s000401", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ob wir das Problem in einem Jahr oder in drei Jahren haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1287.000", 
   "children": [], 
   "end": "1287.840", 
   "id": "s000402", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist egal. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1287.840", 
   "children": [], 
   "end": "1290.160", 
   "id": "s000403", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir laufen ohne Strategie in ein Chaos hinein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1290.160", 
   "children": [], 
   "end": "1291.040", 
   "id": "s000404", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb lautet meine Frage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1291.040", 
   "children": [], 
   "end": "1293.360", 
   "id": "s000405", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Welche Strategie hat die Bundesregierung?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1293.360", 
   "children": [], 
   "end": "1295.960", 
   "id": "s000406", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Abgeordneter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1295.960", 
   "children": [], 
   "end": "1298.160", 
   "id": "s000407", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Bundesregierung teilt Ihre Einsch\u00e4tzung nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1298.160", 
   "children": [], 
   "end": "1305.360", 
   "id": "s000408", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir gehen nicht davon aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1305.360", 
   "children": [], 
   "end": "1307.840", 
   "id": "s000409", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich die Zinsentwicklung in den n\u00e4chsten zwei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1307.840", 
   "children": [], 
   "end": "1311.160", 
   "id": "s000410", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "drei Jahren in einem solch signifikanten Bereich bewegen wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1311.160", 
   "children": [], 
   "end": "1316.280", 
   "id": "s000411", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass in irgendeiner Form von einem erheblichen Zinsanstieg die Rede sein kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1316.280", 
   "children": [], 
   "end": "1317.720", 
   "id": "s000412", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir gehen davon aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1317.720", 
   "children": [], 
   "end": "1319.120", 
   "id": "s000413", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Zinsanstieg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1319.120", 
   "children": [], 
   "end": "1319.880", 
   "id": "s000414", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn \u00fcberhaupt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1319.880", 
   "children": [], 
   "end": "1324.800", 
   "id": "s000415", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in moderaten Schritten erfolgt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1324.800", 
   "children": [], 
   "end": "1328.600", 
   "id": "s000416", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir rechnen nicht mit einem erheblichen Zinsanstieg."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1328.600", 
   "children": [], 
   "end": "1333.680", 
   "id": "s000417", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die n\u00e4chste Frage stellt der Abgeordnete Pascal Meiser."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1333.680", 
   "children": [], 
   "end": "1337.600", 
   "id": "s000418", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Ministerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1337.600", 
   "children": [], 
   "end": "1340.560", 
   "id": "s000419", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielen Dank f\u00fcr den Bericht.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1340.560", 
   "children": [], 
   "end": "1342.320", 
   "id": "s000420", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Bericht suggeriert\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1342.320", 
   "children": [], 
   "end": "1344.120", 
   "id": "s000421", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "insbesondere auf dem Deckblatt\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1344.120", 
   "children": [], 
   "end": "1347.440", 
   "id": "s000422", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es f\u00fcr alle in diesem Land aufw\u00e4rts geht; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1347.440", 
   "children": [], 
   "end": "1348.240", 
   "id": "s000423", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wohlstand f\u00fcr alle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1348.240", 
   "children": [], 
   "end": "1349.880", 
   "id": "s000424", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das alte Versprechen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1349.880", 
   "children": [], 
   "end": "1352.000", 
   "id": "s000425", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man sich die Zahlen etwas genauer anschaut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1352.000", 
   "children": [], 
   "end": "1352.480", 
   "id": "s000426", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stellt man fest, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1352.480", 
   "children": [], 
   "end": "1354.640", 
   "id": "s000427", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich das etwas anders darstellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1354.640", 
   "children": [], 
   "end": "1357.920", 
   "id": "s000428", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Armutsrisiko ist im gleichen Zeitraum gestiegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1357.920", 
   "children": [], 
   "end": "1361.000", 
   "id": "s000429", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Teil der Besch\u00e4ftigten hat\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1361.000", 
   "children": [], 
   "end": "1362.920", 
   "id": "s000430", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das gilt sicherlich nicht f\u00fcr alle\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1362.920", 
   "children": [], 
   "end": "1365.240", 
   "id": "s000431", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Reallohnverluste zu verzeichnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1365.240", 
   "children": [], 
   "end": "1368.840", 
   "id": "s000432", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Situation in diesem Land wird zunehmend gespaltener. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1368.840", 
   "children": [], 
   "end": "1371.200", 
   "id": "s000433", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Frage an dieser Stelle lautet: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1371.200", 
   "children": [], 
   "end": "1375.000", 
   "id": "s000434", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie beurteilen Sie die Einsch\u00e4tzung des Wirtschaftsweisen Herrn Bofinger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1375.000", 
   "children": [], 
   "end": "1375.480", 
   "id": "s000435", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der sagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1375.480", 
   "children": [], 
   "end": "1380.160", 
   "id": "s000436", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Wohlstand in diesem Land trotz Wirtschaftswachstum nicht mehr bei allen ankommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1380.160", 
   "children": [], 
   "end": "1382.240", 
   "id": "s000437", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und was gedenkt die gesch\u00e4ftsf\u00fchrende Bundesregierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1382.240", 
   "children": [], 
   "end": "1384.000", 
   "id": "s000438", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was gedenken Sie eigentlich dagegen zu tun?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1384.000", 
   "children": [], 
   "end": "1388.800", 
   "id": "s000439", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Abgeordneter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1388.800", 
   "children": [], 
   "end": "1395.240", 
   "id": "s000440", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir gedenken nicht erst jetzt als gesch\u00e4ftsf\u00fchrende Bundesregierung etwas dagegen zu tun. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1395.240", 
   "children": [], 
   "end": "1399.080", 
   "id": "s000441", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielmehr macht diese Bundesregierung schon sehr lange etwas dagegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1399.080", 
   "children": [], 
   "end": "1400.600", 
   "id": "s000442", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Erste und, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1400.600", 
   "children": [], 
   "end": "1401.120", 
   "id": "s000443", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1401.120", 
   "children": [], 
   "end": "1403.320", 
   "id": "s000444", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch das Beste und das Nachhaltigste, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1403.320", 
   "children": [], 
   "end": "1404.560", 
   "id": "s000445", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir dagegen getan haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1404.560", 
   "children": [], 
   "end": "1406.240", 
   "id": "s000446", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "war die Einf\u00fchrung des Mindestlohns."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1406.240", 
   "children": [], 
   "end": "1411.880", 
   "id": "s000447", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn der Mindestlohn hat dazu gef\u00fchrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1411.880", 
   "children": [], 
   "end": "1416.640", 
   "id": "s000448", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass nicht nur eine erkleckliche Anzahl an Personen besser bezahlt wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1416.640", 
   "children": [], 
   "end": "1422.720", 
   "id": "s000449", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch das Lohnniveau insgesamt angehoben wurde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1422.720", 
   "children": [], 
   "end": "1423.760", 
   "id": "s000450", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das war der erste Schritt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1423.760", 
   "children": [], 
   "end": "1425.640", 
   "id": "s000451", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der besonders wichtig war."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1425.640", 
   "children": [], 
   "end": "1428.400", 
   "id": "s000452", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein weiterer Schritt ist die Kl\u00e4rung der Frage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1428.400", 
   "children": [], 
   "end": "1431.600", 
   "id": "s000453", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie integrieren wir Langzeitarbeitslose wieder in den Arbeitsmarkt? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1431.600", 
   "children": [], 
   "end": "1432.360", 
   "id": "s000454", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein Thema, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1432.360", 
   "children": [], 
   "end": "1433.920", 
   "id": "s000455", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das uns schon sehr lange besch\u00e4ftigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1433.920", 
   "children": [], 
   "end": "1436.720", 
   "id": "s000456", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu haben wir eine Menge Projekte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1436.720", 
   "children": [], 
   "end": "1438.440", 
   "id": "s000457", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Moment gibt es die \u00dcberlegung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1438.440", 
   "children": [], 
   "end": "1441.520", 
   "id": "s000458", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen gef\u00f6rderten Arbeitsmarkt einzurichten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1441.520", 
   "children": [], 
   "end": "1444.360", 
   "id": "s000459", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Langzeitarbeitslose ganz besonders zu unterst\u00fctzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1444.360", 
   "children": [], 
   "end": "1447.680", 
   "id": "s000460", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich pers\u00f6nlich halte das f\u00fcr eine sehr gute Idee und glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1447.680", 
   "children": [], 
   "end": "1450.000", 
   "id": "s000461", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass uns das tats\u00e4chlich weiterbringt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1450.000", 
   "children": [], 
   "end": "1451.920", 
   "id": "s000462", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im \u00dcbrigen m\u00fcssen wir feststellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1451.920", 
   "children": [], 
   "end": "1457.400", 
   "id": "s000463", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir ein Problem mit der Gewinnung von qualifizierten Arbeitskr\u00e4ften haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1457.400", 
   "children": [], 
   "end": "1459.840", 
   "id": "s000464", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was automatisch dazu f\u00fchren wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1459.840", 
   "children": [], 
   "end": "1462.680", 
   "id": "s000465", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass deren Bezahlung besser werden wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1462.680", 
   "children": [], 
   "end": "1463.600", 
   "id": "s000466", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich gehe davon aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1463.600", 
   "children": [], 
   "end": "1470.320", 
   "id": "s000467", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Spreizung der Einkommensverteilung in Deutschland geringer werden wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1470.320", 
   "children": [], 
   "end": "1475.400", 
   "id": "s000468", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die unteren Einkommensschichten werden sukzessive besser verdienen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1475.400", 
   "children": [], 
   "end": "1480.800", 
   "id": "s000469", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einfach weil die Lage auf dem Arbeitsmarkt schwieriger wird und Unternehmen mehr bezahlen m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1480.800", 
   "children": [], 
   "end": "1483.040", 
   "id": "s000470", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um gute Kr\u00e4fte zu gewinnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1483.040", 
   "children": [], 
   "end": "1483.760", 
   "id": "s000471", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube schon, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1483.760", 
   "children": [], 
   "end": "1487.600", 
   "id": "s000472", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wird positive Auswirkungen haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1487.600", 
   "children": [], 
   "end": "1490.200", 
   "id": "s000473", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt leuchtet an meinem Pult gar kein Licht mehr."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1490.200", 
   "children": [], 
   "end": "1495.320", 
   "id": "s000474", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Licht leuchtete vielleicht schon zu lange rot.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1495.320", 
   "children": [], 
   "end": "1500.000", 
   "id": "s000475", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die n\u00e4chste Frage stellt der Abgeordnete Michael Theurer."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1500.000", 
   "children": [], 
   "end": "1504.400", 
   "id": "s000476", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1504.400", 
   "children": [], 
   "end": "1505.680", 
   "id": "s000477", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1505.680", 
   "children": [], 
   "end": "1507.440", 
   "id": "s000478", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Frau Ministerin Zypries, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1507.440", 
   "children": [], 
   "end": "1515.600", 
   "id": "s000479", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Jahreswirtschaftsbericht der Bundesregierung werden wettbewerbsf\u00e4hige Rahmenbedingungen auch im Steuerrecht gefordert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1515.600", 
   "children": [], 
   "end": "1519.760", 
   "id": "s000480", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Deutschland sind 3\u00a0Millionen Unternehmen Personengesellschaften; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1519.760", 
   "children": [], 
   "end": "1525.400", 
   "id": "s000481", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "insbesondere kleine und mittlere Unternehmen sind h\u00e4ufig Familienunternehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1525.400", 
   "children": [], 
   "end": "1526.560", 
   "id": "s000482", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehen Sie eine M\u00f6glichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1526.560", 
   "children": [], 
   "end": "1530.800", 
   "id": "s000483", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Wettbewerbsnachteil dieser Unternehmen zu beseitigen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1530.800", 
   "children": [], 
   "end": "1533.920", 
   "id": "s000484", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie unterliegen ja der Einkommensteuer und nicht der K\u00f6rperschaftsteuer. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1533.920", 
   "children": [], 
   "end": "1544.920", 
   "id": "s000485", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "K\u00f6nnen daf\u00fcr die laut Wachstumsprognose zu erwartenden Steuermehreinnahmen eingesetzt werden?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1544.920", 
   "children": [], 
   "end": "1545.760", 
   "id": "s000486", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Abgeordneter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1545.760", 
   "children": [], 
   "end": "1546.880", 
   "id": "s000487", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "soweit ich wei\u00df, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1546.880", 
   "children": [], 
   "end": "1548.600", 
   "id": "s000488", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gibt es keine \u00dcberlegung in der Bundesregierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1548.600", 
   "children": [], 
   "end": "1549.520", 
   "id": "s000489", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das anzugleichen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1549.520", 
   "children": [], 
   "end": "1554.400", 
   "id": "s000490", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dazu kann der Kollege Meister vom BMF vielleicht gleich noch etwas sagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1554.400", 
   "children": [], 
   "end": "1556.280", 
   "id": "s000491", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre Annahme unterstellt auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1556.280", 
   "children": [], 
   "end": "1560.040", 
   "id": "s000492", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diese Personengesellschaften den h\u00f6chsten Steuersatz zahlen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1560.040", 
   "children": [], 
   "end": "1561.960", 
   "id": "s000493", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist aber in den meisten F\u00e4llen nicht so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1561.960", 
   "children": [], 
   "end": "1564.400", 
   "id": "s000494", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sodass sie sich durchaus auch besserstellen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1564.400", 
   "children": [], 
   "end": "1567.120", 
   "id": "s000495", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn ihr Steueraufkommen nach Einkommensteuergrunds\u00e4tzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1567.120", 
   "children": [], 
   "end": "1572.120", 
   "id": "s000496", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht nach K\u00f6rperschaftsteuergrunds\u00e4tzen berechnet wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1572.120", 
   "children": [], 
   "end": "1574.280", 
   "id": "s000497", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1574.280", 
   "children": [], 
   "end": "1574.960", 
   "id": "s000498", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist es okay, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1574.960", 
   "children": [], 
   "end": "1578.840", 
   "id": "s000499", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Herr Meister noch etwas dazu sagt?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1578.840", 
   "children": [], 
   "end": "1586.440", 
   "id": "s000500", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn er dazu etwas beitragen kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1586.440", 
   "children": [], 
   "end": "1601.080", 
   "id": "s000501", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann machen wir das jetzt so."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1601.080", 
   "children": [], 
   "end": "1605.880", 
   "id": "s000502", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der Regel kann Herr Meister etwas beitragen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1605.880", 
   "children": [], 
   "end": "1607.120", 
   "id": "s000503", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ja in Ordnung.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1607.120", 
   "children": [], 
   "end": "1607.440", 
   "id": "s000504", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1607.440", 
   "children": [], 
   "end": "1608.520", 
   "id": "s000505", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Meister."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1608.520", 
   "children": [], 
   "end": "1609.880", 
   "id": "s000506", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1609.880", 
   "children": [], 
   "end": "1612.480", 
   "id": "s000507", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1612.480", 
   "children": [], 
   "end": "1612.760", 
   "id": "s000508", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1612.760", 
   "children": [], 
   "end": "1615.880", 
   "id": "s000509", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Personengesellschaften in Deutschland unterliegen der Einkommensteuer. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1615.880", 
   "children": [], 
   "end": "1619.120", 
   "id": "s000510", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben f\u00fcr die Personengesellschaften, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1619.120", 
   "children": [], 
   "end": "1623.080", 
   "id": "s000511", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sehr hohe Ertr\u00e4ge zu versteuern haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1623.080", 
   "children": [], 
   "end": "1625.880", 
   "id": "s000512", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die M\u00f6glichkeit der Thesaurierungsr\u00fccklage geschaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1625.880", 
   "children": [], 
   "end": "1630.440", 
   "id": "s000513", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daher k\u00f6nnen diese Unternehmen ihre Eink\u00fcnfte zu einem Steuersatz versteuern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1630.440", 
   "children": [], 
   "end": "1633.760", 
   "id": "s000514", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der dem von K\u00f6rperschaften vergleichbar ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1633.760", 
   "children": [], 
   "end": "1635.400", 
   "id": "s000515", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die Personengesellschaften, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1635.400", 
   "children": [], 
   "end": "1636.960", 
   "id": "s000516", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die niedrigere Ertr\u00e4ge haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1636.960", 
   "children": [], 
   "end": "1641.000", 
   "id": "s000517", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird eine Entlastung erfolgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1641.000", 
   "children": [], 
   "end": "1642.920", 
   "id": "s000518", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn die Koalition die \u00dcberlegung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1642.920", 
   "children": [], 
   "end": "1645.760", 
   "id": "s000519", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "niedrige Einkommen bei der Einkommensteuer zu entlasten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1645.760", 
   "children": [], 
   "end": "1647.360", 
   "id": "s000520", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "realisiert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1647.360", 
   "children": [], 
   "end": "1651.640", 
   "id": "s000521", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die n\u00e4chste Frage an die Ministerin stellt die Kollegin Anja Hajduk."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1656.800", 
   "children": [], 
   "end": "1658.600", 
   "id": "s000522", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Frau Ministerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1658.600", 
   "children": [], 
   "end": "1660.640", 
   "id": "s000523", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie schreiben in dem Bericht\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1660.640", 
   "children": [], 
   "end": "1663.040", 
   "id": "s000524", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich zitiere von Seite\u00a09\u00a0\u2013:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1663.040", 
   "children": [], 
   "end": "1666.840", 
   "id": "s000525", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Finanzpolitische Handlungsspielr\u00e4ume sind zu nutzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1666.840", 
   "children": [], 
   "end": "1674.680", 
   "id": "s000526", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Ausgabenstruktur des Bundeshaushalts schrittweise zu Gunsten wachstumsf\u00f6rdernder Investitionen in Bildung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1674.680", 
   "children": [], 
   "end": "1677.000", 
   "id": "s000527", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Forschung und Infrastruktur zu verbessern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1677.000", 
   "children": [], 
   "end": "1684.000", 
   "id": "s000528", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Angesichts der Anhebung der Wachstumsprognose um etwa 0,4\u00a0Prozentpunkte\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1684.000", 
   "children": [], 
   "end": "1685.120", 
   "id": "s000529", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein gehaltvoller Wert\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1685.120", 
   "children": [], 
   "end": "1690.720", 
   "id": "s000530", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und angesichts der Perspektive eines sehr robusten Arbeitsmarktes m\u00f6chte ich Sie fragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1690.720", 
   "children": [], 
   "end": "1696.840", 
   "id": "s000531", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob Sie vor dem Hintergrund der aktuellen Finanzplanung der gesch\u00e4ftsf\u00fchrenden Bundesregierung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1696.840", 
   "children": [], 
   "end": "1702.720", 
   "id": "s000532", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "danach sinkt die Investitionsquote im Bundeshaushalt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1702.720", 
   "children": [], 
   "end": "1709.480", 
   "id": "s000533", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das im Papier der gro\u00dfkoalition\u00e4ren Sondierungsgespr\u00e4che festgehaltene Ziel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1709.480", 
   "children": [], 
   "end": "1716.200", 
   "id": "s000534", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in den n\u00e4chsten Jahren in Summe rund 6\u00a0Milliarden Euro mehr f\u00fcr Hochschule, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1716.200", 
   "children": [], 
   "end": "1718.760", 
   "id": "s000535", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Forschung und Digitalisierung anzusetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1718.760", 
   "children": [], 
   "end": "1721.400", 
   "id": "s000536", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht f\u00fcr viel zu niedrig halten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1721.400", 
   "children": [], 
   "end": "1724.880", 
   "id": "s000537", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um dem von mir zitierten Anspruch \u00fcberhaupt gerecht werden zu k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1727.880", 
   "children": [], 
   "end": "1728.800", 
   "id": "s000538", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Hajduk, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1728.800", 
   "children": [], 
   "end": "1729.640", 
   "id": "s000539", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich bin der Auffassung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1729.640", 
   "children": [], 
   "end": "1734.120", 
   "id": "s000540", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass eine gute Bildungslandschaft eine entscheidende Voraussetzung daf\u00fcr ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1734.120", 
   "children": [], 
   "end": "1740.120", 
   "id": "s000541", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Deutschland auch in den n\u00e4chsten Jahren eine Vorreiterrolle als Industrienation hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1740.120", 
   "children": [], 
   "end": "1742.160", 
   "id": "s000542", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen bin ich pers\u00f6nlich der Auffassung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1742.160", 
   "children": [], 
   "end": "1745.400", 
   "id": "s000543", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir so viel wie m\u00f6glich in Bildung investieren sollten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1745.400", 
   "children": [], 
   "end": "1746.760", 
   "id": "s000544", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber selbstverst\u00e4ndlich ist es so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1746.760", 
   "children": [], 
   "end": "1751.720", 
   "id": "s000545", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es immer unterschiedliche Notwendigkeiten gibt und dass diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1751.720", 
   "children": [], 
   "end": "1752.880", 
   "id": "s000546", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die Regierung f\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1752.880", 
   "children": [], 
   "end": "1753.920", 
   "id": "s000547", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "abw\u00e4gen m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1753.920", 
   "children": [], 
   "end": "1760.080", 
   "id": "s000548", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie viel Geld sie tats\u00e4chlich f\u00fcr Bildung zur Verf\u00fcgung stellen und wie viel Geld f\u00fcr anderes zur Verf\u00fcgung gestellt werden muss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1760.080", 
   "children": [], 
   "end": "1762.840", 
   "id": "s000549", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn es darf nat\u00fcrlich nicht nur ein Thema geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1762.840", 
   "children": [], 
   "end": "1764.560", 
   "id": "s000550", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wichtig ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1764.560", 
   "children": [], 
   "end": "1766.880", 
   "id": "s000551", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch wenn ich pers\u00f6nlich es f\u00fcr wichtig halte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1766.880", 
   "children": [], 
   "end": "1769.600", 
   "id": "s000552", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen w\u00fcrde ich gern dabei bleiben wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1769.600", 
   "children": [], 
   "end": "1770.280", 
   "id": "s000553", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ich sage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1770.280", 
   "children": [], 
   "end": "1770.880", 
   "id": "s000554", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1770.880", 
   "children": [], 
   "end": "1772.400", 
   "id": "s000555", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die n\u00e4chste Regierung stellen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1772.400", 
   "children": [], 
   "end": "1776.880", 
   "id": "s000556", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich werde ihr bekannterweise nicht angeh\u00f6ren\u00a0\u2013,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1776.880", 
   "children": [], 
   "end": "1778.760", 
   "id": "s000557", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben das zu entscheiden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1778.760", 
   "children": [], 
   "end": "1786.000", 
   "id": "s000558", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die nach meinem \u00dcberblick letzte Frage zum Bericht stellt der Abgeordnete Chris K\u00fchn."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1790.800", 
   "children": [], 
   "end": "1791.080", 
   "id": "s000559", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1791.080", 
   "children": [], 
   "end": "1792.080", 
   "id": "s000560", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1792.080", 
   "children": [], 
   "end": "1792.240", 
   "id": "s000561", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1792.240", 
   "children": [], 
   "end": "1793.000", 
   "id": "s000562", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Ministerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1793.000", 
   "children": [], 
   "end": "1794.520", 
   "id": "s000563", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr Ihren Bericht hier. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1794.520", 
   "children": [], 
   "end": "1796.760", 
   "id": "s000564", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Frage geht dahin: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1796.760", 
   "children": [], 
   "end": "1803.400", 
   "id": "s000565", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man sich mit den Immobilienm\u00e4rkten und der Bauwirtschaft besch\u00e4ftigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1803.400", 
   "children": [], 
   "end": "1805.880", 
   "id": "s000566", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ger\u00e4t immer st\u00e4rker in den Blick, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1805.880", 
   "children": [], 
   "end": "1811.400", 
   "id": "s000567", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir in gro\u00dfen Teilen Deutschlands deutlich \u00fcberhitzte Wohnungsm\u00e4rkte haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1811.400", 
   "children": [], 
   "end": "1813.680", 
   "id": "s000568", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu kann man sich die Zahlen sehr genau anschauen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1813.680", 
   "children": [], 
   "end": "1814.880", 
   "id": "s000569", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben steigende Mieten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1814.880", 
   "children": [], 
   "end": "1818.800", 
   "id": "s000570", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber zum Gl\u00fcck steigen die Mieten nicht in der gleichen Weise wie die Immobilienpreise. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1818.800", 
   "children": [], 
   "end": "1821.240", 
   "id": "s000571", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dahinter steckt nat\u00fcrlich die reale Gefahr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1821.240", 
   "children": [], 
   "end": "1821.400", 
   "id": "s000572", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1821.400", 
   "children": [], 
   "end": "1823.400", 
   "id": "s000573", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sich das Zinsumfeld ver\u00e4ndert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1823.400", 
   "children": [], 
   "end": "1825.960", 
   "id": "s000574", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sich die wirtschaftliche Lage grunds\u00e4tzlich ver\u00e4ndert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1825.960", 
   "children": [], 
   "end": "1827.600", 
   "id": "s000575", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Blase irgendwann platzt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1827.600", 
   "children": [], 
   "end": "1828.960", 
   "id": "s000576", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen die Frage an Sie: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1828.960", 
   "children": [], 
   "end": "1831.920", 
   "id": "s000577", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie hoch ist nach Einsch\u00e4tzung der Bundesregierung die Gefahr einer Immobilienblase, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1831.920", 
   "children": [], 
   "end": "1835.480", 
   "id": "s000578", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und welche Ma\u00dfnahmen will die Bundesregierung ergreifen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1835.480", 
   "children": [], 
   "end": "1838.080", 
   "id": "s000579", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um dieses wirtschaftliche Risiko weiter zu minimieren?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1838.080", 
   "children": [], 
   "end": "1841.840", 
   "id": "s000580", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind nicht der Auffassung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1841.840", 
   "children": [], 
   "end": "1844.160", 
   "id": "s000581", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es derzeit schon eine Immobilienblase gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1844.160", 
   "children": [], 
   "end": "1845.320", 
   "id": "s000582", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Preise sind zwar hoch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1845.320", 
   "children": [], 
   "end": "1846.640", 
   "id": "s000583", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber nach allem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1846.640", 
   "children": [], 
   "end": "1850.160", 
   "id": "s000584", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was ich von Untersuchungen unabh\u00e4ngiger Institute wei\u00df, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1850.160", 
   "children": [], 
   "end": "1852.520", 
   "id": "s000585", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird das noch nicht als Blase angesehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1852.520", 
   "children": [], 
   "end": "1853.280", 
   "id": "s000586", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Gegenteil: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1853.280", 
   "children": [], 
   "end": "1854.120", 
   "id": "s000587", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man geht davon aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1854.120", 
   "children": [], 
   "end": "1856.120", 
   "id": "s000588", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dieses hohe Niveau erhalten bleibt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1856.120", 
   "children": [], 
   "end": "1856.720", 
   "id": "s000589", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1856.720", 
   "children": [], 
   "end": "1857.400", 
   "id": "s000590", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Beste, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1857.400", 
   "children": [], 
   "end": "1858.800", 
   "id": "s000591", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was man dagegen tun kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1858.800", 
   "children": [], 
   "end": "1859.200", 
   "id": "s000592", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1859.200", 
   "children": [], 
   "end": "1864.080", 
   "id": "s000593", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wieder st\u00e4rker in den sozialen Wohnungsbau zu investieren und deutlich zu machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1864.080", 
   "children": [], 
   "end": "1866.880", 
   "id": "s000594", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir die Mietpreise kontrollieren\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1866.880", 
   "children": [], 
   "end": "1868.600", 
   "id": "s000595", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stichwort \u201eMietpreisbremse\u201c\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1868.600", 
   "children": [], 
   "end": "1870.640", 
   "id": "s000596", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1870.640", 
   "children": [], 
   "end": "1871.280", 
   "id": "s000597", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die glauben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1871.280", 
   "children": [], 
   "end": "1876.200", 
   "id": "s000598", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Spekulationsobjekte in Form von Wohnraum kaufen zu m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1876.200", 
   "children": [], 
   "end": "1876.520", 
   "id": "s000599", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1876.520", 
   "children": [], 
   "end": "1878.480", 
   "id": "s000600", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie damit nicht wirklich spekulieren k\u00f6nnen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1878.480", 
   "children": [], 
   "end": "1879.440", 
   "id": "s000601", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es sei denn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1879.440", 
   "children": [], 
   "end": "1880.600", 
   "id": "s000602", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie spekulieren darauf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1880.600", 
   "children": [], 
   "end": "1882.920", 
   "id": "s000603", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es in zehn Jahren noch teurer wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1882.920", 
   "children": [], 
   "end": "1883.520", 
   "id": "s000604", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1887.120", 
   "children": [], 
   "end": "1891.760", 
   "id": "s000605", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gibt es Fragen zu anderen Themen der heutigen Kabinettssitzung?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1900.000", 
   "children": [], 
   "end": "1902.880", 
   "id": "s000606", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind im Moment noch in der Regierungsbefragung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1902.880", 
   "children": [], 
   "end": "1907.160", 
   "id": "s000607", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt geht es um andere Themen der heutigen Kabinettssitzung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1907.160", 
   "children": [], 
   "end": "1911.200", 
   "id": "s000608", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dann kommen die sonstigen Fragen an die Bundesregierung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1911.200", 
   "children": [], 
   "end": "1912.080", 
   "id": "s000609", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Frau Polat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1912.080", 
   "children": [], 
   "end": "1915.240", 
   "id": "s000610", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben das Wort zu einer Frage zu anderen Themen der Kabinettssitzung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1915.240", 
   "children": [], 
   "end": "1922.920", 
   "id": "s000611", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Ich erkl\u00e4re es gerne noch einmal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1922.920", 
   "children": [], 
   "end": "1924.360", 
   "id": "s000612", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit es f\u00fcr alle klar ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1924.360", 
   "children": [], 
   "end": "1929.600", 
   "id": "s000613", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben zuerst die Fragen zum Bericht der Frau Ministerin behandelt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1929.600", 
   "children": [], 
   "end": "1931.760", 
   "id": "s000614", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben in diesem Format die M\u00f6glichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1931.760", 
   "children": [], 
   "end": "1935.520", 
   "id": "s000615", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "noch zu zwei weiteren Bereichen zu fragen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1935.520", 
   "children": [], 
   "end": "1941.440", 
   "id": "s000616", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zun\u00e4chst geht es um Fragen zu anderen Themen der heutigen Kabinettssitzung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1941.440", 
   "children": [], 
   "end": "1946.280", 
   "id": "s000617", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und danach kommen die sonstigen Fragen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1946.280", 
   "children": [], 
   "end": "1947.200", 
   "id": "s000618", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bezieht sich Ihre Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1947.200", 
   "children": [], 
   "end": "1948.240", 
   "id": "s000619", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Polat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1948.240", 
   "children": [], 
   "end": "1952.160", 
   "id": "s000620", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf die Kabinettssitzung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1952.160", 
   "children": [], 
   "end": "1954.520", 
   "id": "s000621", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder ist es eine sonstige Frage?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1954.520", 
   "children": [], 
   "end": "1956.160", 
   "id": "s000622", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Dann schaue ich mich noch einmal um: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1956.160", 
   "children": [], 
   "end": "1965.760", 
   "id": "s000623", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Offensichtlich gibt es keine Fragen zu anderen Themen der heutigen Kabinettssitzung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1965.760", 
   "children": [], 
   "end": "1972.880", 
   "id": "s000624", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann hat die Kollegin Polat das Wort zu einer sonstigen Frage an die Bundesregierung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1978.040", 
   "children": [], 
   "end": "1978.400", 
   "id": "s000625", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1978.400", 
   "children": [], 
   "end": "1979.960", 
   "id": "s000626", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1979.960", 
   "children": [], 
   "end": "1982.440", 
   "id": "s000627", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1982.440", 
   "children": [], 
   "end": "1984.760", 
   "id": "s000628", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die im Nieders\u00e4chsischen Landtag waren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1984.760", 
   "children": [], 
   "end": "1986.800", 
   "id": "s000629", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist das ein ganz neues Instrument. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1986.800", 
   "children": [], 
   "end": "1988.120", 
   "id": "s000630", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist sehr interessant."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1988.120", 
   "children": [], 
   "end": "1994.760", 
   "id": "s000631", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich frage die Bundesregierung mit Blick auf die aktuellen Diskussionen zum Familiennachzug: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1994.760", 
   "children": [], 
   "end": "1998.080", 
   "id": "s000632", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wann ist ein H\u00e4rtefall ein H\u00e4rtefall? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1998.080", 
   "children": [], 
   "end": "2001.160", 
   "id": "s000633", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielleicht noch einmal pr\u00e4ziser nachgefragt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2001.160", 
   "children": [], 
   "end": "2003.880", 
   "id": "s000634", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gibt es \u00dcberlegungen der Bundesregierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2003.880", 
   "children": [], 
   "end": "2008.360", 
   "id": "s000635", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier die Regelung der H\u00e4rtefallkommission Berlin anzuwenden?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2008.360", 
   "children": [], 
   "end": "2010.560", 
   "id": "s000636", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2010.560", 
   "children": [], 
   "end": "2011.640", 
   "id": "s000637", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Ministerin."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2011.640", 
   "children": [], 
   "end": "2012.200", 
   "id": "s000638", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2012.200", 
   "children": [], 
   "end": "2015.800", 
   "id": "s000639", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielleicht darf ich die Beantwortung an das Bundesinnenministerium abgeben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2015.800", 
   "children": [], 
   "end": "2017.480", 
   "id": "s000640", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im \u00dcbrigen darf ich darauf verweisen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2017.480", 
   "children": [], 
   "end": "2018.200", 
   "id": "s000641", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dazu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2018.200", 
   "children": [], 
   "end": "2019.280", 
   "id": "s000642", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "soweit ich unterrichtet bin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2019.280", 
   "children": [], 
   "end": "2022.440", 
   "id": "s000643", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "morgen eine Debatte hier im Haus stattfinden wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2024.560", 
   "children": [], 
   "end": "2027.520", 
   "id": "s000644", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber der Herr Staatssekret\u00e4r kann das wahrscheinlich beantworten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2027.520", 
   "children": [], 
   "end": "2029.000", 
   "id": "s000645", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Staatssekret\u00e4r Schr\u00f6der, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2029.000", 
   "children": [], 
   "end": "2034.600", 
   "id": "s000646", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fchlen Sie sich dazu in der Lage?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2034.600", 
   "children": [], 
   "end": "2037.320", 
   "id": "s000647", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie ein H\u00e4rtefall definiert wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2037.320", 
   "children": [], 
   "end": "2040.920", 
   "id": "s000648", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird Gegenstand der gesetzlichen Beratungen sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2040.920", 
   "children": [], 
   "end": "2045.960", 
   "id": "s000649", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gestern im Hauptausschuss ist ja eine \u00dcbergangsregelung auf den Weg gebracht worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2045.960", 
   "children": [], 
   "end": "2047.000", 
   "id": "s000650", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die \u00dcberlegungen aber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2047.000", 
   "children": [], 
   "end": "2049.680", 
   "id": "s000651", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie eben angestellt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2049.680", 
   "children": [], 
   "end": "2051.600", 
   "id": "s000652", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gibt es in der Bundesregierung bisher nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2051.600", 
   "children": [], 
   "end": "2058.000", 
   "id": "s000653", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die n\u00e4chste Frage zu sonstigen Themen stellt der Abgeordnete Holm."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2063.720", 
   "children": [], 
   "end": "2063.840", 
   "id": "s000654", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2063.840", 
   "children": [], 
   "end": "2065.240", 
   "id": "s000655", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2065.240", 
   "children": [], 
   "end": "2068.600", 
   "id": "s000656", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Noch einmal eine Frage an Frau Wirtschaftsministerin Zypries, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2068.600", 
   "children": [], 
   "end": "2071.240", 
   "id": "s000657", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Energiesicherheit betreffend. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2071.240", 
   "children": [], 
   "end": "2078.480", 
   "id": "s000658", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt seit einiger Zeit wieder verst\u00e4rkt Diskussionen \u00fcber die geplante Ostseepipeline von Russland nach Deutschland. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2078.480", 
   "children": [], 
   "end": "2080.880", 
   "id": "s000659", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Br\u00fcssel ist ja bisher hier nicht zust\u00e4ndig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2080.880", 
   "children": [], 
   "end": "2081.440", 
   "id": "s000660", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "versucht jetzt aber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2081.440", 
   "children": [], 
   "end": "2084.040", 
   "id": "s000661", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einfluss \u00fcber eine \u00c4nderung der Gas-Richtlinie zu gewinnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2084.040", 
   "children": [], 
   "end": "2086.160", 
   "id": "s000662", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Polen kritisiert dieses Projekt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2086.160", 
   "children": [], 
   "end": "2093.360", 
   "id": "s000663", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und der US-Au\u00dfenminister Tillerson hat jetzt gar von einer Bedrohung der allgemeinen Sicherheit Europas gesprochen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2093.360", 
   "children": [], 
   "end": "2096.200", 
   "id": "s000664", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie bewertet die Bundesregierung diese Stimmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2096.200", 
   "children": [], 
   "end": "2101.120", 
   "id": "s000665", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wie positioniert sich die Bundesregierung zu diesem Projekt?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2101.120", 
   "children": [], 
   "end": "2103.720", 
   "id": "s000666", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung ist der Auffassung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2103.720", 
   "children": [], 
   "end": "2106.600", 
   "id": "s000667", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das ein Projekt wirtschaftlicher Art ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2106.600", 
   "children": [], 
   "end": "2110.480", 
   "id": "s000668", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das beantragt werden muss und das nach den entsprechenden Vorschriften zu genehmigen ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2110.480", 
   "children": [], 
   "end": "2113.000", 
   "id": "s000669", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind allerdings auch der Auffassung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2113.000", 
   "children": [], 
   "end": "2114.320", 
   "id": "s000670", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man nicht versuchen sollte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2114.320", 
   "children": [], 
   "end": "2116.760", 
   "id": "s000671", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aus irgendwelchen \u00fcbergeordneten Erw\u00e4gungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2116.760", 
   "children": [], 
   "end": "2122.440", 
   "id": "s000672", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "seien es eigene energiepolitische oder wirtschaftliche Interessen oder andere Interessen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2122.440", 
   "children": [], 
   "end": "2125.320", 
   "id": "s000673", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da jetzt Vorschriften heranzuziehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2125.320", 
   "children": [], 
   "end": "2129.000", 
   "id": "s000674", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die vielleicht nicht so unmittelbar einsichtig sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2129.000", 
   "children": [], 
   "end": "2130.240", 
   "id": "s000675", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb w\u00fcrden wir sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2130.240", 
   "children": [], 
   "end": "2132.400", 
   "id": "s000676", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man soll dem Unternehmen die M\u00f6glichkeit geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2132.400", 
   "children": [], 
   "end": "2133.680", 
   "id": "s000677", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "seine Antr\u00e4ge zu stellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2133.680", 
   "children": [], 
   "end": "2134.920", 
   "id": "s000678", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man soll sie auch so bearbeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2134.920", 
   "children": [], 
   "end": "2137.560", 
   "id": "s000679", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es in der Vergangenheit immer Usus war."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2137.560", 
   "children": [], 
   "end": "2148.040", 
   "id": "s000680", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die n\u00e4chste Frage kommt aus der FDP-Fraktion. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2148.040", 
   "children": [], 
   "end": "2159.800", 
   "id": "s000681", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Hoffmann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2159.800", 
   "children": [], 
   "end": "2163.440", 
   "id": "s000682", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Frau Ministerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2163.440", 
   "children": [], 
   "end": "2170.360", 
   "id": "s000683", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "durch die Orkane \u201eBrunhilde\u201c und \u201eFriederike\u201c sind in den deutschen W\u00e4ldern ziemliche Sch\u00e4den entstanden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2170.360", 
   "children": [], 
   "end": "2171.120", 
   "id": "s000684", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Umfang steht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2171.120", 
   "children": [], 
   "end": "2171.480", 
   "id": "s000685", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2171.480", 
   "children": [], 
   "end": "2173.200", 
   "id": "s000686", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "noch nicht ganz exakt fest; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2173.200", 
   "children": [], 
   "end": "2180.080", 
   "id": "s000687", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber gerade f\u00fcr Waldbauern mit kleinerem und mittlerem Privatwald kann es existenzielle Folgen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2180.080", 
   "children": [], 
   "end": "2184.000", 
   "id": "s000688", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie jetzt sozusagen zwanghaft einen Gro\u00dfteil ihres Waldes nutzen m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2184.000", 
   "children": [], 
   "end": "2185.680", 
   "id": "s000689", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Lage auf dem Holzmarkt ist gut; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2185.680", 
   "children": [], 
   "end": "2187.560", 
   "id": "s000690", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dieser wird das Holz auch aufnehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2187.560", 
   "children": [], 
   "end": "2188.480", 
   "id": "s000691", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft aber f\u00fcr die Bauern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2188.480", 
   "children": [], 
   "end": "2192.640", 
   "id": "s000692", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie jetzt einmalig ein Einkommen haben und in den kommenden Jahren praktisch keines. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2192.640", 
   "children": [], 
   "end": "2194.280", 
   "id": "s000693", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist die Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2194.280", 
   "children": [], 
   "end": "2196.840", 
   "id": "s000694", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob die Bundesregierung dar\u00fcber nachdenkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2196.840", 
   "children": [], 
   "end": "2203.840", 
   "id": "s000695", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "analog zum \u00a7\u00a03 des Forstsch\u00e4den-Ausgleichsgesetzes steuerliche Erleichterungen f\u00fcr diese betroffenen Privatwaldbesitzer zu formulieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2203.840", 
   "children": [], 
   "end": "2205.640", 
   "id": "s000696", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder es eben erm\u00f6glicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2205.640", 
   "children": [], 
   "end": "2209.880", 
   "id": "s000697", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Bauern eine steuerfreie R\u00fccklage aus den Ertr\u00e4gen bilden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2209.880", 
   "children": [], 
   "end": "2211.840", 
   "id": "s000698", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sie jetzt mit dem Sturmholz erzielen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2211.840", 
   "children": [], 
   "end": "2212.920", 
   "id": "s000699", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Abgeordneter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2212.920", 
   "children": [], 
   "end": "2217.440", 
   "id": "s000700", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielen Dank f\u00fcr Ihre Frage. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2217.440", 
   "children": [], 
   "end": "2221.640", 
   "id": "s000701", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich w\u00fcrde zur Beantwortung gerne an das Bundesfinanzministerium weitergeben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2221.640", 
   "children": [], 
   "end": "2223.640", 
   "id": "s000702", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es ja um eine Steuerfrage geht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2223.640", 
   "children": [], 
   "end": "2232.400", 
   "id": "s000703", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2232.400", 
   "children": [], 
   "end": "2235.560", 
   "id": "s000704", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben in der vergangenen Wahlperiode nicht mit Blick auf die Waldbesitzer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2235.560", 
   "children": [], 
   "end": "2238.720", 
   "id": "s000705", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern mit Blick auf die Landwirte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2238.720", 
   "children": [], 
   "end": "2246.640", 
   "id": "s000706", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ja ihre Betriebe auf unterschiedliche Ertragslagen aufgrund der Wetterlagen einstellen mussten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2246.640", 
   "children": [], 
   "end": "2250.240", 
   "id": "s000707", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier im Haus die Entscheidung getroffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2250.240", 
   "children": [], 
   "end": "2254.600", 
   "id": "s000708", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ein Mehrjahresausgleich und damit eine Gl\u00e4ttung der Eink\u00fcnfte vorgenommen werden kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2254.600", 
   "children": [], 
   "end": "2259.480", 
   "id": "s000709", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses Gesetz muss allerdings aufgrund europarechtlicher Vorgaben notifiziert werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2259.480", 
   "children": [], 
   "end": "2263.400", 
   "id": "s000710", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben es deshalb zur Notifizierung bei der Kommission vorgelegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2263.400", 
   "children": [], 
   "end": "2265.480", 
   "id": "s000711", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Notifizierung ist aber bisher nicht abgeschlossen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2267.480", 
   "children": [], 
   "end": "2269.280", 
   "id": "s000712", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2269.280", 
   "children": [], 
   "end": "2273.960", 
   "id": "s000713", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir sind jetzt am Schluss der f\u00fcr die Befragung der Bundesregierung festgesetzten Zeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2273.960", 
   "children": [], 
   "end": "2279.200", 
   "id": "s000714", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber ich habe noch sieben Wortmeldungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2279.200", 
   "children": [], 
   "end": "2281.720", 
   "id": "s000715", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich verweise auf unsere Regel: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2281.720", 
   "children": [], 
   "end": "2283.040", 
   "id": "s000716", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Minute Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2283.040", 
   "children": [], 
   "end": "2285.160", 
   "id": "s000717", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Minute Antwort. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2285.160", 
   "children": [], 
   "end": "2288.840", 
   "id": "s000718", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich lasse diese sieben Fragen und Antworten noch zu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2288.840", 
   "children": [], 
   "end": "2292.360", 
   "id": "s000719", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "achte aber genau auf die Einhaltung der Redezeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2292.360", 
   "children": [], 
   "end": "2295.160", 
   "id": "s000720", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach unseren Regeln verk\u00fcrzt sich damit\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2295.160", 
   "children": [], 
   "end": "2296.800", 
   "id": "s000721", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr alle zur Erinnerung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2296.800", 
   "children": [], 
   "end": "2300.120", 
   "id": "s000722", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Zeit f\u00fcr die darauffolgende Fragestunde."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2300.120", 
   "children": [], 
   "end": "2304.000", 
   "id": "s000723", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die n\u00e4chste Frage stellt der Abgeordnete Kraft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2304.000", 
   "children": [], 
   "end": "2310.240", 
   "id": "s000724", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2310.240", 
   "children": [], 
   "end": "2310.880", 
   "id": "s000725", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2310.880", 
   "children": [], 
   "end": "2311.920", 
   "id": "s000726", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Ministerin Zypries, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2311.920", 
   "children": [], 
   "end": "2322.080", 
   "id": "s000727", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gem\u00e4\u00df den Energy Charts des Fraunhofer-Instituts war es in 2017 genau wie in 2016 und 2015 und allen anderen Jahren davor bis zur Erfindung der Dampfmaschine so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2322.080", 
   "children": [], 
   "end": "2328.480", 
   "id": "s000728", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass in Deutschland mehr Strom aus Kohleverstromung erzeugt worden ist als aus den sogenannten Erneuerbaren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2328.480", 
   "children": [], 
   "end": "2329.200", 
   "id": "s000729", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also Solar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2329.200", 
   "children": [], 
   "end": "2329.560", 
   "id": "s000730", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2329.560", 
   "children": [], 
   "end": "2330.280", 
   "id": "s000731", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wasser und Bio, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2330.280", 
   "children": [], 
   "end": "2331.600", 
   "id": "s000732", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zusammen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2331.600", 
   "children": [], 
   "end": "2335.680", 
   "id": "s000733", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor diesem Hintergrund und angesichts der Fakten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2335.680", 
   "children": [], 
   "end": "2344.040", 
   "id": "s000734", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir eine bevorzugte Einspeisung von Strom aus erneuerbaren Energien gem\u00e4\u00df dem Erneuerbare-Energien-Gesetz haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2344.040", 
   "children": [], 
   "end": "2356.520", 
   "id": "s000735", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir eine Verpflichtung der Netzbetreiber zur Abnahme von Strom aus erneuerbaren Quellen haben und dass die Stromverbraucher derzeit mit 25 bis 27\u00a0Milliarden Euro pro Jahr an Umlagen belastet werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2356.520", 
   "children": [], 
   "end": "2358.280", 
   "id": "s000736", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lautet meine Frage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2358.280", 
   "children": [], 
   "end": "2362.880", 
   "id": "s000737", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie steht Ihr Ministerium zu einem kurzfristigen Ausstieg aus der Kohleverstromung? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2362.880", 
   "children": [], 
   "end": "2364.760", 
   "id": "s000738", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zusatzfrage\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2364.760", 
   "children": [], 
   "end": "2365.600", 
   "id": "s000739", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir mittel- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2365.600", 
   "children": [], 
   "end": "2366.960", 
   "id": "s000740", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bis langfristig denken\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2366.960", 
   "children": [], 
   "end": "2373.240", 
   "id": "s000741", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie kann die grundlastf\u00e4hige Kohleverstromung \u00fcberhaupt durch irgendetwas anderes ersetzt werden als durch ebenfalls grundlastf\u00e4hige Gas- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2373.240", 
   "children": [], 
   "end": "2374.120", 
   "id": "s000742", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2374.120", 
   "children": [], 
   "end": "2375.080", 
   "id": "s000743", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sogar Kernkraftwerke?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2375.080", 
   "children": [], 
   "end": "2376.400", 
   "id": "s000744", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2376.400", 
   "children": [], 
   "end": "2377.560", 
   "id": "s000745", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Ministerin."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2377.560", 
   "children": [], 
   "end": "2379.040", 
   "id": "s000746", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Abgeordneter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2379.040", 
   "children": [], 
   "end": "2383.960", 
   "id": "s000747", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir er\u00f6rtern die Frage des Kohleausstieges in einem sehr umfassenden Prozess. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2383.960", 
   "children": [], 
   "end": "2384.840", 
   "id": "s000748", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind dabei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2384.840", 
   "children": [], 
   "end": "2388.680", 
   "id": "s000749", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor allen Dingen mit den betroffenen Regionen einen Prozess aufzusetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2388.680", 
   "children": [], 
   "end": "2390.320", 
   "id": "s000750", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn es kann ja nicht nur darum gehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2390.320", 
   "children": [], 
   "end": "2394.680", 
   "id": "s000751", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von heute auf morgen bestimmte Kraftwerke oder den Kohleabbau stillzulegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2394.680", 
   "children": [], 
   "end": "2396.160", 
   "id": "s000752", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern man muss ja auch \u00fcberlegen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2396.160", 
   "children": [], 
   "end": "2397.280", 
   "id": "s000753", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was passiert mit den Regionen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2397.280", 
   "children": [], 
   "end": "2398.640", 
   "id": "s000754", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wo finden die Menschen Arbeit?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2398.640", 
   "children": [], 
   "end": "2399.800", 
   "id": "s000755", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So einfach ist das alles nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2399.800", 
   "children": [], 
   "end": "2402.440", 
   "id": "s000756", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen wird es einen Prozess geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2402.440", 
   "children": [], 
   "end": "2404.240", 
   "id": "s000757", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem wir er\u00f6rtern werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2404.240", 
   "children": [], 
   "end": "2406.080", 
   "id": "s000758", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie man das sinnvoll gestalten kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2406.080", 
   "children": [], 
   "end": "2407.240", 
   "id": "s000759", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im \u00dcbrigen kann ich Ihnen versichern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2407.240", 
   "children": [], 
   "end": "2412.960", 
   "id": "s000760", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Energiegewinnung aus erneuerbaren Quellen inzwischen deutlich angestiegen ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2412.960", 
   "children": [], 
   "end": "2415.080", 
   "id": "s000761", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "An manchen Tagen \u00fcberwiegt diese Energiegewinnung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2415.080", 
   "children": [], 
   "end": "2420.400", 
   "id": "s000762", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Generell haben wir eine Quote f\u00fcr die erneuerbaren Energien in H\u00f6he von gut 30\u00a0Prozent."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2420.400", 
   "children": [], 
   "end": "2423.840", 
   "id": "s000763", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die n\u00e4chste Frage stellt der Kollege Chris K\u00fchn."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2423.840", 
   "children": [], 
   "end": "2432.240", 
   "id": "s000764", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2432.240", 
   "children": [], 
   "end": "2432.920", 
   "id": "s000765", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2432.920", 
   "children": [], 
   "end": "2434.920", 
   "id": "s000766", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie diese Frage noch zulassen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2434.920", 
   "children": [], 
   "end": "2436.880", 
   "id": "s000767", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Frage bezieht sich auf die Lobbyorganisation EUGT, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2436.880", 
   "children": [], 
   "end": "2439.440", 
   "id": "s000768", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die mit Versuchen an Affen und Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2439.440", 
   "children": [], 
   "end": "2442.840", 
   "id": "s000769", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen die Reaktion auf Stickoxide untersucht wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2442.840", 
   "children": [], 
   "end": "2446.120", 
   "id": "s000770", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in den letzten Tagen durch die Presse gegangen ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2446.120", 
   "children": [], 
   "end": "2448.400", 
   "id": "s000771", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Fragen an die Bundesregierung sind: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2448.400", 
   "children": [], 
   "end": "2454.120", 
   "id": "s000772", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sind Gelder der Bundesregierung an diese Lobbyorganisation f\u00fcr Forschungszwecke geflossen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2454.120", 
   "children": [], 
   "end": "2454.560", 
   "id": "s000773", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2454.560", 
   "children": [], 
   "end": "2456.720", 
   "id": "s000774", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche und in welchem Ausma\u00df? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2456.720", 
   "children": [], 
   "end": "2459.640", 
   "id": "s000775", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gab es dar\u00fcber im Wissenschaftsministerium eine Kl\u00e4rung? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2459.640", 
   "children": [], 
   "end": "2466.160", 
   "id": "s000776", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielleicht kann auch Frau Wanka das beantworten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2466.160", 
   "children": [], 
   "end": "2469.120", 
   "id": "s000777", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann das so jetzt nicht beantworten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2469.120", 
   "children": [], 
   "end": "2470.800", 
   "id": "s000778", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das m\u00fcssen wir erst einmal sorgf\u00e4ltig pr\u00fcfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2470.800", 
   "children": [], 
   "end": "2471.760", 
   "id": "s000779", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wissen das jetzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2471.760", 
   "children": [], 
   "end": "2472.640", 
   "id": "s000780", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so wie wir hier sitzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2472.640", 
   "children": [], 
   "end": "2474.160", 
   "id": "s000781", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht in aller Vollst\u00e4ndigkeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2474.160", 
   "children": [], 
   "end": "2477.760", 
   "id": "s000782", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen pr\u00fcfen wir das besser und beantworten das dann schriftlich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2477.760", 
   "children": [], 
   "end": "2482.680", 
   "id": "s000783", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vom BMBF ist kein Geld geflossen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2482.680", 
   "children": [], 
   "end": "2483.320", 
   "id": "s000784", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "h\u00f6re ich gerade."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2483.320", 
   "children": [], 
   "end": "2486.400", 
   "id": "s000785", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank f\u00fcr die Bereitschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2486.400", 
   "children": [], 
   "end": "2490.800", 
   "id": "s000786", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schriftlich gegebenenfalls noch Informationen nachzureichen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2490.800", 
   "children": [], 
   "end": "2494.080", 
   "id": "s000787", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die n\u00e4chste Frage stellt der Abgeordnete Christian D\u00fcrr."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2494.080", 
   "children": [], 
   "end": "2499.600", 
   "id": "s000788", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2499.600", 
   "children": [], 
   "end": "2501.680", 
   "id": "s000789", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2501.680", 
   "children": [], 
   "end": "2503.720", 
   "id": "s000790", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Fragen richten sich an das BMF, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2503.720", 
   "children": [], 
   "end": "2512.080", 
   "id": "s000791", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar geht es um das europ\u00e4ische Zahlungssystem zwischen den nationalen Notenbanken und um die entsprechenden TARGET2-Salden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2512.080", 
   "children": [], 
   "end": "2517.680", 
   "id": "s000792", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Welchen Stellenwert misst die Bundesregierung den stetig wachsenden Ungleichgewichten in unserem Zahlungssystem bei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2517.680", 
   "children": [], 
   "end": "2520.720", 
   "id": "s000793", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "insbesondere was die TARGET2-Salden betrifft? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2520.720", 
   "children": [], 
   "end": "2521.080", 
   "id": "s000794", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2521.080", 
   "children": [], 
   "end": "2523.440", 
   "id": "s000795", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Welche Ma\u00dfnahmen sind aus Ihrer Sicht zu ergreifen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2523.440", 
   "children": [], 
   "end": "2529.960", 
   "id": "s000796", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die offene Forderung der Deutschen Bundesbank an die Euro-Zone in H\u00f6he von rund 900\u00a0Milliarden Euro zur\u00fcckzuf\u00fchren?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2529.960", 
   "children": [], 
   "end": "2531.240", 
   "id": "s000797", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Abgeordneter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2531.240", 
   "children": [], 
   "end": "2532.240", 
   "id": "s000798", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich bitte um Nachsicht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2532.240", 
   "children": [], 
   "end": "2534.120", 
   "id": "s000799", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Kollege musste zu einem dringenden Termin. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2534.120", 
   "children": [], 
   "end": "2536.200", 
   "id": "s000800", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir w\u00fcrden Ihnen die Frage gerne schriftlich beantworten; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2536.200", 
   "children": [], 
   "end": "2537.480", 
   "id": "s000801", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie ist ja auch recht technisch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2537.480", 
   "children": [], 
   "end": "2538.080", 
   "id": "s000802", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich danke Ihnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2538.080", 
   "children": [], 
   "end": "2538.760", 
   "id": "s000803", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Ministerin."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2538.760", 
   "children": [], 
   "end": "2541.440", 
   "id": "s000804", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2541.440", 
   "children": [], 
   "end": "2543.920", 
   "id": "s000805", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die n\u00e4chste Frage stellt der Abgeordnete Fr\u00f6mming."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2543.920", 
   "children": [], 
   "end": "2550.880", 
   "id": "s000806", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2550.880", 
   "children": [], 
   "end": "2552.120", 
   "id": "s000807", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Frau Ministerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2552.120", 
   "children": [], 
   "end": "2556.080", 
   "id": "s000808", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Frage bezieht sich auf die sogenannten delegierten Rechtsakte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2556.080", 
   "children": [], 
   "end": "2559.960", 
   "id": "s000809", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gab in der vergangenen Legislaturperiode hier einen Vorgang, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2559.960", 
   "children": [], 
   "end": "2562.520", 
   "id": "s000810", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem es um die Luftverkehrssicherheit ging. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2562.520", 
   "children": [], 
   "end": "2565.400", 
   "id": "s000811", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Bundestag hat kritisiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2565.400", 
   "children": [], 
   "end": "2569.600", 
   "id": "s000812", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Kompetenzen in Richtung Br\u00fcssel verlagert werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2569.600", 
   "children": [], 
   "end": "2574.440", 
   "id": "s000813", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies hatte mit dem Institut des delegierten Rechtsaktes zu tun."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2574.440", 
   "children": [], 
   "end": "2575.120", 
   "id": "s000814", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist nicht ganz Ihr Ressort, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2575.120", 
   "children": [], 
   "end": "2577.360", 
   "id": "s000815", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber vielleicht kennen Sie dieses Rechtsinstitut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2577.360", 
   "children": [], 
   "end": "2581.120", 
   "id": "s000816", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und vielleicht gibt es das auch im Wirtschaftsbereich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2581.120", 
   "children": [], 
   "end": "2583.280", 
   "id": "s000817", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich w\u00fcrde gerne von der Bundesregierung wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2583.280", 
   "children": [], 
   "end": "2589.000", 
   "id": "s000818", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob sie dieses Rechtsinstitut \u201edelegierte Rechtsakte\u201c f\u00fcr kritisch erachtet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2589.000", 
   "children": [], 
   "end": "2592.360", 
   "id": "s000819", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "insbesondere im Hinblick auf das Prinzip der Subsidiarit\u00e4t.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2592.360", 
   "children": [], 
   "end": "2592.680", 
   "id": "s000820", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2592.680", 
   "children": [], 
   "end": "2594.320", 
   "id": "s000821", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank f\u00fcr die Frage.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2594.320", 
   "children": [], 
   "end": "2597.280", 
   "id": "s000822", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das zust\u00e4ndige Bundesverkehrsministerium wird Ihnen antworten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2597.280", 
   "children": [], 
   "end": "2599.560", 
   "id": "s000823", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2599.560", 
   "children": [], 
   "end": "2604.920", 
   "id": "s000824", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Abgeordneter.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2604.920", 
   "children": [], 
   "end": "2613.680", 
   "id": "s000825", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu diesem Thema stand das Ministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur in Kontakt mit den zust\u00e4ndigen europ\u00e4ischen Stellen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2613.680", 
   "children": [], 
   "end": "2614.760", 
   "id": "s000826", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da gab es Verhandlungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2614.760", 
   "children": [], 
   "end": "2620.360", 
   "id": "s000827", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das war um die Weihnachtsfeiertage und den Jahreswechsel herum. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2620.360", 
   "children": [], 
   "end": "2623.280", 
   "id": "s000828", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben bisher ein Verhandlungsergebnis dahin gehend erreicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2623.280", 
   "children": [], 
   "end": "2625.440", 
   "id": "s000829", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir daf\u00fcr Sorge tragen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2625.440", 
   "children": [], 
   "end": "2628.680", 
   "id": "s000830", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass in diesen Fragen der Parlamentsvorbehalt erhalten bleibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2628.680", 
   "children": [], 
   "end": "2631.760", 
   "id": "s000831", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die nationalen Parlamente werden also immer mit einbezogen werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2631.760", 
   "children": [], 
   "end": "2633.040", 
   "id": "s000832", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es um Entscheidungen geht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2633.040", 
   "children": [], 
   "end": "2638.000", 
   "id": "s000833", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die n\u00e4chste Frage stellt die Kollegin Katharina Dr\u00f6ge."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2644.400", 
   "children": [], 
   "end": "2646.120", 
   "id": "s000834", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2646.120", 
   "children": [], 
   "end": "2647.000", 
   "id": "s000835", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2647.000", 
   "children": [], 
   "end": "2647.840", 
   "id": "s000836", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Ministerin Zypries, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2647.840", 
   "children": [], 
   "end": "2650.960", 
   "id": "s000837", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich muss noch einmal auf das Thema \u201eAir Berlin\u201c zu sprechen kommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2650.960", 
   "children": [], 
   "end": "2656.000", 
   "id": "s000838", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da Ihr Staatssekret\u00e4r mir heute Morgen in der Sitzung des Wirtschaftsausschusses meine Frage nicht richtig beantworten konnte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2656.000", 
   "children": [], 
   "end": "2657.440", 
   "id": "s000839", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kann ich gar nicht glauben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2657.440", 
   "children": [], 
   "end": "2658.720", 
   "id": "s000840", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist tats\u00e4chlich nicht zu glauben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2658.720", 
   "children": [], 
   "end": "2661.120", 
   "id": "s000841", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht um die B\u00fcrgschaft in H\u00f6he von 150\u00a0Millionen Euro, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2661.120", 
   "children": [], 
   "end": "2665.320", 
   "id": "s000842", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von der der Steuerzahler wahrscheinlich einen Gro\u00dfteil nicht wiedersehen wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2665.320", 
   "children": [], 
   "end": "2666.360", 
   "id": "s000843", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Frage ist daher: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2666.360", 
   "children": [], 
   "end": "2674.680", 
   "id": "s000844", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aufgrund welcher Annahmen \u00fcber die Verm\u00f6genswerte von Air Berlin haben Sie eigentlich diese B\u00fcrgschaft vergeben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2674.680", 
   "children": [], 
   "end": "2676.320", 
   "id": "s000845", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und inwiefern konnten Sie erwarten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2676.320", 
   "children": [], 
   "end": "2678.600", 
   "id": "s000846", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese 150\u00a0Millionen Euro am Markt zu erzielen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2678.600", 
   "children": [], 
   "end": "2679.560", 
   "id": "s000847", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "K\u00f6nnten Sie einmal darlegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2679.560", 
   "children": [], 
   "end": "2681.320", 
   "id": "s000848", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Erwartung Sie hatten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2681.320", 
   "children": [], 
   "end": "2684.640", 
   "id": "s000849", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was an Sicherheiten im Unternehmen vorhanden ist?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2684.640", 
   "children": [], 
   "end": "2686.520", 
   "id": "s000850", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die zweite Frage ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2686.520", 
   "children": [], 
   "end": "2689.000", 
   "id": "s000851", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob eine Absichtserkl\u00e4rung von Lufthansa, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2689.000", 
   "children": [], 
   "end": "2690.240", 
   "id": "s000852", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Air Berlin zu kaufen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2690.240", 
   "children": [], 
   "end": "2691.920", 
   "id": "s000853", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Grundlage daf\u00fcr war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2691.920", 
   "children": [], 
   "end": "2693.160", 
   "id": "s000854", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese B\u00fcrgschaft auszusprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2693.160", 
   "children": [], 
   "end": "2694.240", 
   "id": "s000855", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2694.240", 
   "children": [], 
   "end": "2695.880", 
   "id": "s000856", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob dies in die Entscheidung einbezogen wurde."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2695.880", 
   "children": [], 
   "end": "2702.480", 
   "id": "s000857", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gab keine schriftliche Absichtserkl\u00e4rung der Lufthansa, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2702.480", 
   "children": [], 
   "end": "2704.680", 
   "id": "s000858", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sehr geehrte Frau Abgeordnete; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2704.680", 
   "children": [], 
   "end": "2710.360", 
   "id": "s000859", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber Sie wissen nat\u00fcrlich aus den Verhandlungen heute Morgen und auch aus weiteren Informationen in der Presse, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2710.360", 
   "children": [], 
   "end": "2713.280", 
   "id": "s000860", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es unsererseits Gespr\u00e4che mit der Lufthansa gegeben hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2713.280", 
   "children": [], 
   "end": "2718.480", 
   "id": "s000861", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zur Frage \u201eWas hat die Bundesregierung f\u00fcr \u00dcberlegungen angestellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2718.480", 
   "children": [], 
   "end": "2723.440", 
   "id": "s000862", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "worin der Gegenwert f\u00fcr die 150\u00a0Millionen Euro besteht?\u201c\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2723.440", 
   "children": [], 
   "end": "2724.400", 
   "id": "s000863", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "danach fragen Sie ja\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2724.400", 
   "children": [], 
   "end": "2724.920", 
   "id": "s000864", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind davon ausgegangen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2724.920", 
   "children": [], 
   "end": "2725.320", 
   "id": "s000865", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2725.320", 
   "children": [], 
   "end": "2726.680", 
   "id": "s000866", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir keinen Kredit geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2726.680", 
   "children": [], 
   "end": "2732.840", 
   "id": "s000867", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu einem sofortigen Grounding kommt und schon dadurch eine Entwertung von Verm\u00f6genswerten stattfindet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2732.840", 
   "children": [], 
   "end": "2733.920", 
   "id": "s000868", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann war klar\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2733.920", 
   "children": [], 
   "end": "2735.240", 
   "id": "s000869", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es war ja Urlaubszeit\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2735.240", 
   "children": [], 
   "end": "2738.880", 
   "id": "s000870", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sehr viele Urlauberinnen und Urlauber mit Air Berlin unterwegs sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2738.880", 
   "children": [], 
   "end": "2743.680", 
   "id": "s000871", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zwar haben wir als Staat keine geschriebene Verpflichtung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2743.680", 
   "children": [], 
   "end": "2746.000", 
   "id": "s000872", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber doch eine moralische Verpflichtung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2746.000", 
   "children": [], 
   "end": "2747.720", 
   "id": "s000873", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Urlauberinnen und Urlauber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2747.720", 
   "children": [], 
   "end": "2750.640", 
   "id": "s000874", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die irgendwo in der Welt gestrandet sind und ein Air-Berlin-Ticket haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2750.640", 
   "children": [], 
   "end": "2752.520", 
   "id": "s000875", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zur\u00fcckzuholen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2752.520", 
   "children": [], 
   "end": "2755.040", 
   "id": "s000876", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat sich ja auch bei der Pleite von Monarch Airlines gezeigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2755.040", 
   "children": [], 
   "end": "2756.480", 
   "id": "s000877", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die kurz danach stattfand. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2756.480", 
   "children": [], 
   "end": "2759.080", 
   "id": "s000878", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wurden 70\u00a0Millionen Euro daf\u00fcr ausgegeben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2759.080", 
   "children": [], 
   "end": "2762.640", 
   "id": "s000879", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die gestrandeten Passagiere wieder nach UK zur\u00fcckzuholen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2762.640", 
   "children": [], 
   "end": "2765.240", 
   "id": "s000880", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "An diesem Beispiel kann man sich also ungef\u00e4hr die Gr\u00f6\u00dfenordnung klarmachen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2765.240", 
   "children": [], 
   "end": "2769.960", 
   "id": "s000881", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Anzahl der betroffenen Personen im Fall von Air Berlin war ja sehr viel gr\u00f6\u00dfer. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2769.960", 
   "children": [], 
   "end": "2774.560", 
   "id": "s000882", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ansonsten waren die Verm\u00f6genswerte nat\u00fcrlich die Slots und die Flugrechte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2774.560", 
   "children": [], 
   "end": "2779.960", 
   "id": "s000883", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die n\u00e4chste Frage stellt der Abgeordnete Tobias Matthias Peterka."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2779.960", 
   "children": [], 
   "end": "2789.360", 
   "id": "s000884", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Frage geht dahin: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2789.360", 
   "children": [], 
   "end": "2794.480", 
   "id": "s000885", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wurde ja im Rahmen des sogenannten KiKA-Skandals bekannt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2794.480", 
   "children": [], 
   "end": "2797.880", 
   "id": "s000886", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es Personen mit SED-Vergangenheit m\u00f6glich ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2797.880", 
   "children": [], 
   "end": "2804.320", 
   "id": "s000887", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in hohe Positionen des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks zu gelangen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2804.320", 
   "children": [], 
   "end": "2807.600", 
   "id": "s000888", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Welche Ma\u00dfnahmen ergreift die Bundesregierung dagegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2807.600", 
   "children": [], 
   "end": "2809.360", 
   "id": "s000889", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und welche Erkenntnisse hat sie dar\u00fcber?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2809.360", 
   "children": [], 
   "end": "2810.200", 
   "id": "s000890", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was Sie hier abfragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2810.200", 
   "children": [], 
   "end": "2815.520", 
   "id": "s000891", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00e4llt in die Zust\u00e4ndigkeit der Bundesl\u00e4nder. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2815.520", 
   "children": [], 
   "end": "2819.240", 
   "id": "s000892", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb kann ich Ihnen im Moment dazu keine Antwort geben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2819.240", 
   "children": [], 
   "end": "2823.280", 
   "id": "s000893", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen gerne \u00fcber die Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr Kultur und Medien versuchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2823.280", 
   "children": [], 
   "end": "2825.480", 
   "id": "s000894", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das bei den Bundesl\u00e4ndern in Erfahrung zu bringen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2825.480", 
   "children": [], 
   "end": "2829.440", 
   "id": "s000895", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann halten wir das jetzt erst einmal so fest.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2829.440", 
   "children": [], 
   "end": "2832.440", 
   "id": "s000896", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die letzte Frage stellt die Kollegin Hajduk."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2832.440", 
   "children": [], 
   "end": "2845.760", 
   "id": "s000897", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte die Bundesregierung zum Thema Familiennachzug fragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2845.760", 
   "children": [], 
   "end": "2852.440", 
   "id": "s000898", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie ich ihre Aussage zu verstehen habe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2852.440", 
   "children": [], 
   "end": "2861.960", 
   "id": "s000899", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Definition eines H\u00e4rtefalls Gegenstand von Gesetzgebungsprozessen ist und es keine \u00dcberlegungen gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2861.960", 
   "children": [], 
   "end": "2868.400", 
   "id": "s000900", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich hinsichtlich einer Definition an der H\u00e4rtefallregelung des Landes Berlin zu orientieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2868.400", 
   "children": [], 
   "end": "2877.040", 
   "id": "s000901", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gestern wurde aber im Hauptausschuss den Abgeordneten genau das Gegenteil als \u00dcberlegung bekannt gegeben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2877.040", 
   "children": [], 
   "end": "2878.320", 
   "id": "s000902", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie passt das zusammen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2878.320", 
   "children": [], 
   "end": "2882.720", 
   "id": "s000903", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es antwortet der Staatssekret\u00e4r Ole Schr\u00f6der."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2882.720", 
   "children": [], 
   "end": "2888.320", 
   "id": "s000904", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sa\u00df gestern im Hauptausschuss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2888.320", 
   "children": [], 
   "end": "2890.880", 
   "id": "s000905", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben solche \u00dcberlegungen nicht ge\u00e4u\u00dfert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2890.880", 
   "children": [], 
   "end": "2893.480", 
   "id": "s000906", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe gestern im Hauptausschuss lediglich dargestellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2893.480", 
   "children": [], 
   "end": "2896.000", 
   "id": "s000907", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche m\u00f6glichen Kriterien es geben k\u00f6nnte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2896.000", 
   "children": [], 
   "end": "2898.840", 
   "id": "s000908", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um einen H\u00e4rtefall entsprechend zu definieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2898.840", 
   "children": [], 
   "end": "2904.160", 
   "id": "s000909", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich danke der Frau Ministerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2904.160", 
   "children": [], 
   "end": "2906.800", 
   "id": "s000910", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Staatssekret\u00e4ren und Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2906.800", 
   "children": [], 
   "end": "2909.680", 
   "id": "s000911", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ansonsten an der Beantwortung beteiligt waren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2909.680", 
   "children": [], 
   "end": "2916.120", 
   "id": "s000912", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und nat\u00fcrlich allen Kolleginnen und Kollegen Fragestellern und beende damit die Regierungsbefragung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2916.120", 
   "children": [], 
   "end": "2919.000", 
   "id": "s000913", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich rufe den Tagesordnungspunkt\u00a02 auf:"
   ]
  }
 ]
}