{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "6.080", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.080", 
   "children": [], 
   "end": "6.960", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.960", 
   "children": [], 
   "end": "9.080", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.080", 
   "children": [], 
   "end": "9.680", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Merkel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.680", 
   "children": [], 
   "end": "15.520", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben Ihre letzte Regierungserkl\u00e4rung im Juni\u00a02017 abgegeben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.520", 
   "children": [], 
   "end": "18.080", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist also fast ein Dreivierteljahr her, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.080", 
   "children": [], 
   "end": "20.120", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie sich vor dem Parlament, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.120", 
   "children": [], 
   "end": "20.960", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor dem Gremium, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.960", 
   "children": [], 
   "end": "21.840", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wohin es geh\u00f6rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.840", 
   "children": [], 
   "end": "24.760", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder vor der Bev\u00f6lkerung das letzte Mal erkl\u00e4rt haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.760", 
   "children": [], 
   "end": "25.000", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich wei\u00df, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.000", 
   "children": [], 
   "end": "27.400", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es gab stressige Wochen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.400", 
   "children": [], 
   "end": "27.960", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wahlk\u00e4mpfe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.960", 
   "children": [], 
   "end": "28.640", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zweimal Sondierungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.640", 
   "children": [], 
   "end": "32.520", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Koalitionsverhandlungen und Weihnachten\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.520", 
   "children": [], 
   "end": "35.720", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber trotzdem hat es genug Anl\u00e4sse gegeben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.720", 
   "children": [], 
   "end": "37.040", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich hier zu erkl\u00e4ren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.040", 
   "children": [], 
   "end": "40.000", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alle Fraktionen hatten Sie auch dazu aufgefordert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.000", 
   "children": [], 
   "end": "41.360", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben das nicht gemacht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.360", 
   "children": [], 
   "end": "42.960", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage ganz klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.960", 
   "children": [], 
   "end": "46.960", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein Ausdruck Ihrer Wertsch\u00e4tzung des Parlaments, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.960", 
   "children": [], 
   "end": "53.680", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Ausdruck des Verst\u00e4ndnisses des Parlaments und auch ein Ausdruck der Haltung gegen\u00fcber der Bev\u00f6lkerung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.680", 
   "children": [], 
   "end": "55.120", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Bundeskanzlerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.120", 
   "children": [], 
   "end": "61.560", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerade haben Sie eine Erkl\u00e4rung zu Europa abgegeben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.560", 
   "children": [], 
   "end": "63.360", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben geh\u00f6rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.360", 
   "children": [], 
   "end": "64.640", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es wieder vorangeht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.640", 
   "children": [], 
   "end": "66.920", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir europ\u00e4ische Antworten brauchen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.920", 
   "children": [], 
   "end": "68.200", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Donnerwetter!\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.200", 
   "children": [], 
   "end": "71.640", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir uns auf den Erfolgen nicht ausruhen d\u00fcrfen usw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.640", 
   "children": [], 
   "end": "72.240", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "usw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.240", 
   "children": [], 
   "end": "75.080", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das waren sehr viele Allgemeinpl\u00e4tze."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.080", 
   "children": [], 
   "end": "77.160", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stellen wir einmal eine Frage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.160", 
   "children": [], 
   "end": "82.600", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie hat sich Europa seit dem Jahre\u00a02005 entwickelt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.600", 
   "children": [], 
   "end": "84.480", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als Sie Kanzlerin geworden sind? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.480", 
   "children": [], 
   "end": "86.520", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man kann einmal Bilanz ziehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.520", 
   "children": [], 
   "end": "91.000", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Jahre\u00a02005 war die Osterweiterung gerade ein Jahr alt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.000", 
   "children": [], 
   "end": "95.520", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gab ganz viele Hoffnungen auf ein solidarisches, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.520", 
   "children": [], 
   "end": "98.240", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein soziales Europa. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.240", 
   "children": [], 
   "end": "100.400", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wurden Chancen gesehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.400", 
   "children": [], 
   "end": "101.080", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch im Hinblick darauf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.080", 
   "children": [], 
   "end": "104.440", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Europa nicht von Deutschland dominiert wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.440", 
   "children": [], 
   "end": "106.000", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann kam die Finanzkrise, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.000", 
   "children": [], 
   "end": "107.120", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es wurde klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.120", 
   "children": [], 
   "end": "111.160", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Banken sind wichtiger als die Menschen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.160", 
   "children": [], 
   "end": "114.960", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen heute nach 13\u00a0Jahren Kanzlerschaft feststellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.960", 
   "children": [], 
   "end": "120.040", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Europa in einem schlechteren Zustand ist als im Jahre\u00a02005. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.040", 
   "children": [], 
   "end": "121.040", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist die Wahrheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.040", 
   "children": [], 
   "end": "123.440", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Brexit ist nur ein Ausdruck davon, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.440", 
   "children": [], 
   "end": "126.720", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.720", 
   "children": [], 
   "end": "130.200", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben v\u00f6llig zu Recht darauf hingewiesen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.200", 
   "children": [], 
   "end": "133.920", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Europa war und ist zuallererst ein Friedensprojekt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.920", 
   "children": [], 
   "end": "135.840", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber das ist in Gefahr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.840", 
   "children": [], 
   "end": "141.080", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil viele Menschen keine Perspektive auf eine gute Zukunft in Europa sehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.080", 
   "children": [], 
   "end": "142.600", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.600", 
   "children": [], 
   "end": "143.280", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Bundeskanzlerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.280", 
   "children": [], 
   "end": "145.840", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben auf die Wirtschaftsdaten verwiesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.840", 
   "children": [], 
   "end": "148.120", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sagen Sie bitte aber auch die Wahrheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.120", 
   "children": [], 
   "end": "153.920", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass in Europa 120\u00a0Millionen Menschen in Armut leben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.920", 
   "children": [], 
   "end": "156.760", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist fast jeder Vierte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.760", 
   "children": [], 
   "end": "158.920", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um ein paar Beispiele zu nennen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.920", 
   "children": [], 
   "end": "162.920", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die \u00dcberbelastung durch Wohnkosten in Europa nimmt immer mehr zu. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.920", 
   "children": [], 
   "end": "166.600", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "9\u00a0Prozent der Europ\u00e4er haben nicht gen\u00fcgend Geld, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.600", 
   "children": [], 
   "end": "168.000", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um zu heizen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.000", 
   "children": [], 
   "end": "169.400", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.400", 
   "children": [], 
   "end": "172.360", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcber die Jugendarbeitslosigkeit ist geredet worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.360", 
   "children": [], 
   "end": "173.800", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Andrea Nahles hat die Zahlen genannt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.800", 
   "children": [], 
   "end": "175.440", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Griechenland sind es \u00fcber 40\u00a0Prozent. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.440", 
   "children": [], 
   "end": "180.280", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In jeder Rede zu Europa h\u00f6re ich von Ihnen etwas \u00fcber Jugendarbeitslosigkeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.280", 
   "children": [], 
   "end": "184.240", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber es ist offensichtlich viel zu wenig getan worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.240", 
   "children": [], 
   "end": "186.880", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier muss entschlossen gehandelt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.880", 
   "children": [], 
   "end": "190.480", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man kann doch nicht einfach zusehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.480", 
   "children": [], 
   "end": "193.560", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass die jungen Leute in der Regel mies bezahlt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.560", 
   "children": [], 
   "end": "195.760", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist doch auch ein Problem."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.760", 
   "children": [], 
   "end": "202.440", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf der anderen Seite gibt es in allen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern auch obsz\u00f6nen Reichtum. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.440", 
   "children": [], 
   "end": "204.520", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Spaltung wird immer gr\u00f6\u00dfer. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.520", 
   "children": [], 
   "end": "207.640", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Situation in Europa ist dramatisch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.640", 
   "children": [], 
   "end": "213.680", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen nimmt auch die Akzeptanz f\u00fcr Europa mit jedem Jahr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.680", 
   "children": [], 
   "end": "218.840", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem sich Banken an \u00f6ffentlichem Eigentum bereichern und Staaten gepl\u00fcndert werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.840", 
   "children": [], 
   "end": "219.160", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weiter ab. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.160", 
   "children": [], 
   "end": "226.440", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb gibt es das Erstarken nationalistischer und rechtspopulistischer Parteien \u00fcberall in Europa, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.440", 
   "children": [], 
   "end": "229.840", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das ist eben eine dramatische Entwicklung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.840", 
   "children": [], 
   "end": "235.280", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da muss man eine Frage stellen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.280", 
   "children": [], 
   "end": "237.800", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Haben Sie damit irgendetwas zu tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.800", 
   "children": [], 
   "end": "241.360", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder haben nur andere daf\u00fcr die Verantwortung? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.360", 
   "children": [], 
   "end": "243.080", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage ganz klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.080", 
   "children": [], 
   "end": "249.200", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie tragen f\u00fcr die europ\u00e4ische Entwicklung ma\u00dfgebliche Verantwortung,\u00a0\u2013"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.200", 
   "children": [], 
   "end": "249.440", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.440", 
   "children": [], 
   "end": "252.480", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Zustand Europas so desolat ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.480", 
   "children": [], 
   "end": "255.480", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe jetzt nur nebenbei geh\u00f6rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.480", 
   "children": [], 
   "end": "261.200", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die wegfallenden Sitze der Briten zum Teil aufgeteilt werden sollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.200", 
   "children": [], 
   "end": "263.360", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer ist denn auf die Schnapsidee gekommen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.360", 
   "children": [], 
   "end": "264.160", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn die Sitze wegfallen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.160", 
   "children": [], 
   "end": "265.640", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann m\u00fcssen sie weg sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.640", 
   "children": [], 
   "end": "267.440", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie k\u00f6nnen doch nicht unter den anderen aufgeteilt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.440", 
   "children": [], 
   "end": "269.240", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie wollen Sie das denn den Leuten erkl\u00e4ren? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.240", 
   "children": [], 
   "end": "271.520", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich verstehe das \u00fcberhaupt nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.520", 
   "children": [], 
   "end": "272.720", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Kern dieser Entwicklung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.720", 
   "children": [], 
   "end": "273.200", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Grund daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.200", 
   "children": [], 
   "end": "274.840", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Europa in diesem Zustand ist\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.840", 
   "children": [], 
   "end": "276.800", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist Ihre Finanzpolitik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.800", 
   "children": [], 
   "end": "279.360", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Austerit\u00e4tspolitik oder wie auch immer. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.360", 
   "children": [], 
   "end": "280.720", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Haushalte vor Menschen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.720", 
   "children": [], 
   "end": "282.440", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist Ihre Herangehensweise, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.440", 
   "children": [], 
   "end": "287.240", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es ist eine falsche Herangehensweise, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.240", 
   "children": [], 
   "end": "289.080", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.080", 
   "children": [], 
   "end": "294.200", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht nur Griechenland und andere L\u00e4nder haben unter diesem Spardiktat gelitten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.200", 
   "children": [], 
   "end": "296.040", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es hat dramatische Folgen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "296.040", 
   "children": [], 
   "end": "297.920", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schauen Sie sich einige Daten an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.920", 
   "children": [], 
   "end": "300.080", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel die Selbstmordrate in Griechenland! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.080", 
   "children": [], 
   "end": "303.080", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind Folgen einer solchen Politik."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.080", 
   "children": [], 
   "end": "303.680", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt lese ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.680", 
   "children": [], 
   "end": "309.040", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der noch zu beschlie\u00dfende Koalitionsvertrag sehe hier eine Kurs\u00e4nderung vor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "309.040", 
   "children": [], 
   "end": "312.640", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es steht an sehr prominenter Stelle. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.640", 
   "children": [], 
   "end": "313.800", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ja alles sch\u00f6n; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.800", 
   "children": [], 
   "end": "315.760", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist auch sehr viel Lyrik. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "315.760", 
   "children": [], 
   "end": "317.960", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Papier ist ja geduldig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "317.960", 
   "children": [], 
   "end": "318.920", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir werden sehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "318.920", 
   "children": [], 
   "end": "319.880", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was daraus wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "319.880", 
   "children": [], 
   "end": "322.000", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber eine Frage sei mir schon gestattet: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "322.000", 
   "children": [], 
   "end": "323.280", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie korrespondiert die Tatsache, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "323.280", 
   "children": [], 
   "end": "325.200", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie diesen Kurswechsel wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "325.200", 
   "children": [], 
   "end": "326.400", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eigentlich damit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "326.400", 
   "children": [], 
   "end": "331.160", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie sich so nachhaltig f\u00fcr Jens Weidmann als EZB-Chef einsetzen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "331.160", 
   "children": [], 
   "end": "333.840", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der steht nun wirklich f\u00fcr einen rigiden Sparkurs. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "333.840", 
   "children": [], 
   "end": "334.640", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eins geht nur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "334.640", 
   "children": [], 
   "end": "335.320", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "finde ich\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "335.320", 
   "children": [], 
   "end": "336.360", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "entweder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "336.360", 
   "children": [], 
   "end": "336.840", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "336.840", 
   "children": [], 
   "end": "339.720", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da muss sich die Bundesregierung dann schon mal entscheiden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "339.720", 
   "children": [], 
   "end": "344.760", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben mit Ihrem Kurs das gesellschaftliche Klima in vielen L\u00e4ndern Europas vergiftet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "344.760", 
   "children": [], 
   "end": "348.360", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist beim Brexit letztlich am deutlichsten zu sehen gewesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "348.360", 
   "children": [], 
   "end": "350.240", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben eine Generation, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "350.240", 
   "children": [], 
   "end": "354.200", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Europa als ganz positiv betrachtet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "354.200", 
   "children": [], 
   "end": "357.720", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die Nationalismus \u00fcberhaupt keine Option ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "357.720", 
   "children": [], 
   "end": "358.960", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Reisefreiheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "358.960", 
   "children": [], 
   "end": "359.600", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kulturaustausch\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "359.600", 
   "children": [], 
   "end": "360.880", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wird gesch\u00e4tzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "360.880", 
   "children": [], 
   "end": "364.520", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Generation will nicht zur\u00fcck in die dunklen Zeiten des Nationalismus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "364.520", 
   "children": [], 
   "end": "365.280", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diesen Fortschritt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "365.280", 
   "children": [], 
   "end": "366.800", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das ist ein Fortschritt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "366.800", 
   "children": [], 
   "end": "371.960", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bringen Sie mit einer Politik deutscher Hegemonie in Gefahr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "371.960", 
   "children": [], 
   "end": "374.040", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Merkel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "374.040", 
   "children": [], 
   "end": "375.800", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist das Problem."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "375.800", 
   "children": [], 
   "end": "376.520", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dort, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "376.520", 
   "children": [], 
   "end": "380.360", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo es Hoffnungslosigkeit und Perspektivlosigkeit in Europa gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "380.360", 
   "children": [], 
   "end": "385.960", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo die Leute Angst vor einem B\u00fcrokratiemonster haben und wo Konzerne machen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "385.960", 
   "children": [], 
   "end": "386.960", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was sie wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "386.960", 
   "children": [], 
   "end": "389.040", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da w\u00e4chst Europaskepsis. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "389.040", 
   "children": [], 
   "end": "393.440", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Europa ist nicht zuerst Garant f\u00fcr die Freiheit der Konzerne und f\u00fcr Kapitalfreiheit\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "393.440", 
   "children": [], 
   "end": "394.400", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist mehr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "394.400", 
   "children": [], 
   "end": "396.520", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es muss um eine Sozial\u00adunion gehen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "396.520", 
   "children": [], 
   "end": "398.440", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja zur Mindestlohnregulierung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "398.440", 
   "children": [], 
   "end": "399.280", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es reicht nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "399.280", 
   "children": [], 
   "end": "401.160", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine gemeinsame W\u00e4hrung zu haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "401.160", 
   "children": [], 
   "end": "403.240", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern es muss endlich etwas anderes geschehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "403.240", 
   "children": [], 
   "end": "404.600", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht mir auch um die Tatsache, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "404.600", 
   "children": [], 
   "end": "406.640", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es die Panama Papers gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "406.640", 
   "children": [], 
   "end": "410.600", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Paradise Papers gibt und dass daraus de facto nichts folgt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "410.600", 
   "children": [], 
   "end": "411.960", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie m\u00fcssen sich mal angucken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "411.960", 
   "children": [], 
   "end": "415.760", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Apple eine unabh\u00e4ngige Kanzlei auf der Isle of Man gefragt hat: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "415.760", 
   "children": [], 
   "end": "419.120", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob Gesetze eventuell zuungunsten von Apple ge\u00e4ndert werden k\u00f6nnten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "419.120", 
   "children": [], 
   "end": "422.040", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob es eventuell eine Oppositionspartei geben k\u00f6nnte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "422.040", 
   "children": [], 
   "end": "425.120", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die Regierungsverantwortung \u00fcbernimmt usw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "425.120", 
   "children": [], 
   "end": "428.720", 
   "id": "s000164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das alles ist an Dreistigkeit \u00fcberhaupt nicht mehr zu \u00fcberbieten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "428.720", 
   "children": [], 
   "end": "429.440", 
   "id": "s000165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und das Schlimme ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "429.440", 
   "children": [], 
   "end": "430.920", 
   "id": "s000166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist alles legal."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "430.920", 
   "children": [], 
   "end": "433.080", 
   "id": "s000167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da m\u00fcssen die europ\u00e4ischen Staats- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "433.080", 
   "children": [], 
   "end": "435.480", 
   "id": "s000168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Regierungschefs handeln und endlich einen Riegel vorschieben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "435.480", 
   "children": [], 
   "end": "439.760", 
   "id": "s000169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will ein Wort dazu sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "439.760", 
   "children": [], 
   "end": "441.360", 
   "id": "s000170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie hier\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "441.360", 
   "children": [], 
   "end": "442.600", 
   "id": "s000171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "v\u00f6llig zu Recht\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "442.600", 
   "children": [], 
   "end": "447.040", 
   "id": "s000172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Assad und sein Agieren in Syrien kritisiert haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "447.040", 
   "children": [], 
   "end": "448.040", 
   "id": "s000173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich teile das. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "448.040", 
   "children": [], 
   "end": "450.600", 
   "id": "s000174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber es ist einfach ein Unding, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "450.600", 
   "children": [], 
   "end": "457.720", 
   "id": "s000175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie in dieser Situation kein Wort zu der Aggression der T\u00fcrkei in Nordsyrien verlieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "457.720", 
   "children": [], 
   "end": "460.480", 
   "id": "s000176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da wird ein v\u00f6lkerrechtswidriger Krieg gef\u00fchrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "460.480", 
   "children": [], 
   "end": "462.200", 
   "id": "s000177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das erw\u00e4hnen Sie hier nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "462.200", 
   "children": [], 
   "end": "464.720", 
   "id": "s000178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie k\u00f6nnen doch nicht nur einseitig Stellung beziehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "464.720", 
   "children": [], 
   "end": "467.560", 
   "id": "s000179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das geh\u00f6rt genauso dazu wie die Aggression, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "467.560", 
   "children": [], 
   "end": "471.000", 
   "id": "s000180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Wahnsinn von Assad."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "471.000", 
   "children": [], 
   "end": "477.720", 
   "id": "s000181", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die 13\u00a0Jahre Ihrer Kanzlerschaft sind auch ein N\u00e4hrboden f\u00fcr das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "477.720", 
   "children": [], 
   "end": "479.200", 
   "id": "s000182", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was europaweit abl\u00e4uft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "479.200", 
   "children": [], 
   "end": "480.960", 
   "id": "s000183", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich ein Kulturkampf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "480.960", 
   "children": [], 
   "end": "482.840", 
   "id": "s000184", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der von rechts gef\u00fchrt wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "482.840", 
   "children": [], 
   "end": "490.080", 
   "id": "s000185", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Lachen von ganz rechts. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "490.080", 
   "children": [], 
   "end": "491.320", 
   "id": "s000186", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ist es nicht sch\u00f6n? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "491.320", 
   "children": [], 
   "end": "493.560", 
   "id": "s000187", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke f\u00fcr die Best\u00e4tigung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "493.560", 
   "children": [], 
   "end": "495.040", 
   "id": "s000188", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "495.040", 
   "children": [], 
   "end": "497.960", 
   "id": "s000189", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich will Folgendes noch kurz erw\u00e4hnen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "497.960", 
   "children": [], 
   "end": "500.840", 
   "id": "s000190", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Koalitionsvertrag steht der richtige und gute Satz: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "500.840", 
   "children": [], 
   "end": "507.200", 
   "id": "s000191", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eWir verurteilen Rassismus und Diskriminierung in jeder Form.\u201c Ich finde das richtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "507.200", 
   "children": [], 
   "end": "510.520", 
   "id": "s000192", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber bitte fangen Sie auch bei Ihren Partnern an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "510.520", 
   "children": [], 
   "end": "513.480", 
   "id": "s000193", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Orban ist Mitglied Ihrer Parteienfamilie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "513.480", 
   "children": [], 
   "end": "516.560", 
   "id": "s000194", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "er ist in Ihrer Fraktion im Europ\u00e4ischen Parlament, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "516.560", 
   "children": [], 
   "end": "518.640", 
   "id": "s000195", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und was er so alles von sich gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "518.640", 
   "children": [], 
   "end": "521.320", 
   "id": "s000196", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist doch nicht zu akzeptieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "521.320", 
   "children": [], 
   "end": "522.480", 
   "id": "s000197", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er ist jemand, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "522.480", 
   "children": [], 
   "end": "523.760", 
   "id": "s000198", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Europa spaltet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "523.760", 
   "children": [], 
   "end": "526.800", 
   "id": "s000199", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu muss man eine klare Haltung haben und Position beziehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "526.800", 
   "children": [], 
   "end": "536.840", 
   "id": "s000200", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mir sei zum Abschluss noch eine kurze Bemerkung an meine sozialdemokratischen Freunde gestattet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "536.840", 
   "children": [], 
   "end": "537.800", 
   "id": "s000201", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Andrea Nahles, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "537.800", 
   "children": [], 
   "end": "540.720", 
   "id": "s000202", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Rede eben hat demonstriert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "540.720", 
   "children": [], 
   "end": "547.280", 
   "id": "s000203", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie mental in der neuen Koalition schon angekommen sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "547.280", 
   "children": [], 
   "end": "547.880", 
   "id": "s000204", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich wei\u00df, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "547.880", 
   "children": [], 
   "end": "549.440", 
   "id": "s000205", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist noch ein bisschen fr\u00fch; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "549.440", 
   "children": [], 
   "end": "550.280", 
   "id": "s000206", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "man wei\u00df nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "550.280", 
   "children": [], 
   "end": "551.320", 
   "id": "s000207", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie die Abstimmung ausgeht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "551.320", 
   "children": [], 
   "end": "557.080", 
   "id": "s000208", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will Ihre Haltung abgek\u00fcrzt anhand zweier Tweets von Martin Schulz aus der Vergangenheit erl\u00e4utern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "557.080", 
   "children": [], 
   "end": "561.520", 
   "id": "s000209", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Martin Schulz hat zu Emmanuel Macron getwittert: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "561.520", 
   "children": [], 
   "end": "564.280", 
   "id": "s000210", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eIch freue mich \u00fcber das gute Ergebnis f\u00fcr @Emmanuel Macron. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "564.280", 
   "children": [], 
   "end": "565.680", 
   "id": "s000211", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um Europa zu reformieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "565.680", 
   "children": [], 
   "end": "572.320", 
   "id": "s000212", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "brauchen wir im September auch in Deutschland den Wechsel!\u201c Und zu Jeremy Corbyn hat er getwittert: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "572.320", 
   "children": [], 
   "end": "574.000", 
   "id": "s000213", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eWas f\u00fcr eine Aufholjagd! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "574.000", 
   "children": [], 
   "end": "578.320", 
   "id": "s000214", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gratulation an @jeremycorbyn und @UKLabour!\u201c\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "578.320", 
   "children": [], 
   "end": "579.800", 
   "id": "s000215", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00e4llt Ihnen etwas auf? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "579.800", 
   "children": [], 
   "end": "583.920", 
   "id": "s000216", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fasst das das Dilemma nicht gut zusammen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "583.920", 
   "children": [], 
   "end": "588.600", 
   "id": "s000217", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Entweder liberaler Umbau oder soziale Wende, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "588.600", 
   "children": [], 
   "end": "591.080", 
   "id": "s000218", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie m\u00fcssen sich entscheiden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "591.080", 
   "children": [], 
   "end": "594.120", 
   "id": "s000219", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber bitte treffen Sie nicht die falsche Entscheidung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "594.120", 
   "children": [], 
   "end": "596.480", 
   "id": "s000220", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen eine neue Europapolitik."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "596.480", 
   "children": [], 
   "end": "599.760", 
   "id": "s000221", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Aufgeschriebene kann ja ganz interessant sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "599.760", 
   "children": [], 
   "end": "601.760", 
   "id": "s000222", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber ich m\u00f6chte endlich ein Handeln sehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "601.760", 
   "children": [], 
   "end": "602.400", 
   "id": "s000223", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wissen Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "602.400", 
   "children": [], 
   "end": "604.080", 
   "id": "s000224", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was ein sch\u00f6nes Motto ist? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "604.080", 
   "children": [], 
   "end": "605.240", 
   "id": "s000225", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie werden es kennen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "605.240", 
   "children": [], 
   "end": "608.120", 
   "id": "s000226", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es hei\u00dft \u201eEin neuer Aufbruch f\u00fcr Europa, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "608.120", 
   "children": [], 
   "end": "610.120", 
   "id": "s000227", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine neue Dynamik f\u00fcr Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "610.120", 
   "children": [], 
   "end": "612.000", 
   "id": "s000228", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein neuer Zusammenhalt f\u00fcr unser Land\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "612.000", 
   "children": [], 
   "end": "614.320", 
   "id": "s000229", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist die \u00dcberschrift Ihres Koalitionsvertrages. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "614.320", 
   "children": [], 
   "end": "614.680", 
   "id": "s000230", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich hoffe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "614.680", 
   "children": [], 
   "end": "617.000", 
   "id": "s000231", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass davon auch irgendetwas zustande kommt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "617.000", 
   "children": [], 
   "end": "620.640", 
   "id": "s000232", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach der Regierungserkl\u00e4rung und Ihrer Antwort fehlt mir ein wenig der Glaube."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "620.640", 
   "children": [], 
   "end": "621.680", 
   "id": "s000233", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "621.680", 
   "children": [], 
   "end": "628.760", 
   "id": "s000234", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt erteile ich das Wort der Fraktionsvorsitzenden von B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "628.760", 
   "children": [], 
   "end": "630.000", 
   "id": "s000235", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Katrin G\u00f6ring-Eckardt."
   ]
  }
 ]
}