{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "3.440", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3.440", 
   "children": [], 
   "end": "14.520", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Abgeordnete! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.520", 
   "children": [], 
   "end": "22.400", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht hier und heute im Grunde gar nicht um die Modernisierung t\u00fcrkischer Panzer; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.400", 
   "children": [], 
   "end": "26.240", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es geht hier um den grunds\u00e4tzlichen Umgang mit der T\u00fcrkei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.240", 
   "children": [], 
   "end": "27.640", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber die Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.640", 
   "children": [], 
   "end": "32.480", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob t\u00fcrkische Panzer mit deutscher Hilfe aufger\u00fcstet werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.480", 
   "children": [], 
   "end": "40.240", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist ein sehr gutes Beispiel f\u00fcr das Lavieren der Bundesregierung in dieser Grundsatzfrage. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.240", 
   "children": [], 
   "end": "46.880", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor drei Wochen wollte der Au\u00dfenminister die Zusatzpanzerung noch genehmigen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.880", 
   "children": [], 
   "end": "51.480", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jetzt hat die Bundesregierung diese Zusagen wieder auf Eis gelegt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.480", 
   "children": [], 
   "end": "53.040", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir alle wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.040", 
   "children": [], 
   "end": "55.200", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es weitergehen wird: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.200", 
   "children": [], 
   "end": "59.560", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die \u201eOperation Olivenzweig\u201c ist irgendwann beendet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.560", 
   "children": [], 
   "end": "64.080", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kurdische K\u00e4mpfer sind get\u00f6tet worden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.080", 
   "children": [], 
   "end": "74.800", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung aber l\u00e4sst Gras \u00fcber die Sache wachsen und wird am Ende die Aufr\u00fcstung der t\u00fcrkischen Panzer dennoch genehmigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.800", 
   "children": [], 
   "end": "77.680", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man muss gar kein Prophet sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.680", 
   "children": [], 
   "end": "80.600", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um das zu wissen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.600", 
   "children": [], 
   "end": "84.040", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn so geht das schon seit 30\u00a0Jahren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.040", 
   "children": [], 
   "end": "93.760", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "An Tiefpunkten des deutsch-t\u00fcrkischen Verh\u00e4ltnisses nennen Sie die T\u00fcrkei immer einen schwierigen Partner. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.760", 
   "children": [], 
   "end": "98.000", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber in Wahrheit sprechen wir \u00fcber einen Staat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.000", 
   "children": [], 
   "end": "101.080", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der ziemlich au\u00dfer Kontrolle geraten ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.080", 
   "children": [], 
   "end": "105.920", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Grunde wei\u00df das auch die Bundesregierung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.920", 
   "children": [], 
   "end": "107.880", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie will es nur nicht sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.880", 
   "children": [], 
   "end": "111.040", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sie dann konsequent handeln muss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.040", 
   "children": [], 
   "end": "112.320", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und das will oder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.320", 
   "children": [], 
   "end": "113.160", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "besser noch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.160", 
   "children": [], 
   "end": "114.760", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das kann sie nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.760", 
   "children": [], 
   "end": "122.560", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Einmarsch in Syrien ist nur eine Etappe der T\u00fcrkei auf dem Weg zum Pariastaat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.560", 
   "children": [], 
   "end": "123.560", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weitere sind: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.560", 
   "children": [], 
   "end": "127.360", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Krieg gegen die Kurden im eigenen Land und in den Nachbarstaaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.360", 
   "children": [], 
   "end": "130.360", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die S\u00e4uberungswelle nach dem Putschversuch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.360", 
   "children": [], 
   "end": "133.000", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Verhaftung von Regimekritikern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.000", 
   "children": [], 
   "end": "135.720", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die verbalen Attacken gegen Israel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.720", 
   "children": [], 
   "end": "140.960", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die aktive Unterst\u00fctzung von Terrorgruppen wie der Hamas, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.960", 
   "children": [], 
   "end": "143.880", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Schikanen gegen\u00fcber deutschen Abgeordneten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.880", 
   "children": [], 
   "end": "146.200", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die Bundeswehr besuchen wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.200", 
   "children": [], 
   "end": "150.840", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie kann man da \u00fcberhaupt noch von Partnerschaft reden?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.840", 
   "children": [], 
   "end": "155.720", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch bei uns in Deutschland werden T\u00fcrken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.720", 
   "children": [], 
   "end": "157.520", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Erdogan ablehnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.520", 
   "children": [], 
   "end": "159.240", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bedroht und angegriffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.240", 
   "children": [], 
   "end": "165.960", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "T\u00fcrkische Organisationen operieren hier als die f\u00fcnfte Kolonne Ankaras in Deutschland."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.960", 
   "children": [], 
   "end": "167.200", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr Auftrag: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.200", 
   "children": [], 
   "end": "170.680", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Moscheen \u00fcberwachen und Abtr\u00fcnnige melden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.680", 
   "children": [], 
   "end": "172.400", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist Spionage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.400", 
   "children": [], 
   "end": "173.760", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.760", 
   "children": [], 
   "end": "177.320", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das wird direkt aus Ankara gelenkt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.320", 
   "children": [], 
   "end": "183.840", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die innert\u00fcrkischen Konflikte werden schon seit Jahren auch nach Deutschland importiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.840", 
   "children": [], 
   "end": "190.240", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern betrifft uns die t\u00fcrkische Panzerpolitik viel mehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.240", 
   "children": [], 
   "end": "192.880", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als uns das lieb sein kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.880", 
   "children": [], 
   "end": "195.920", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist nicht einfach so passiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.920", 
   "children": [], 
   "end": "199.240", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das haben Sie zugelassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.240", 
   "children": [], 
   "end": "202.960", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und das f\u00fchrt nat\u00fcrlich auch zu der folgenden Frage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.960", 
   "children": [], 
   "end": "208.960", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie frei ist die Bundesregierung noch im Umgang mit der T\u00fcrkei? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.960", 
   "children": [], 
   "end": "212.280", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Einfluss Ankaras nach Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.280", 
   "children": [], 
   "end": "214.080", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Fl\u00fcchtlingsabkommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.080", 
   "children": [], 
   "end": "217.720", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Geiselhaft deutscher Staatsangeh\u00f6riger: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.720", 
   "children": [], 
   "end": "222.000", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kann diese Bundesregierung \u00fcberhaupt noch tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.000", 
   "children": [], 
   "end": "223.560", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was sie f\u00fcr richtig h\u00e4lt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.560", 
   "children": [], 
   "end": "227.280", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne den Zorn Erdogans zu sp\u00fcren? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.280", 
   "children": [], 
   "end": "231.720", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was Sie meist besonnene Au\u00dfenpolitik nennen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.720", 
   "children": [], 
   "end": "233.480", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist in Wahrheit nur eines: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.480", 
   "children": [], 
   "end": "236.800", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keine Au\u00dfenpolitik."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.800", 
   "children": [], 
   "end": "239.680", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie leben von der Hand in den Mund. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.680", 
   "children": [], 
   "end": "242.480", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie hangeln von Tag zu Tag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.480", 
   "children": [], 
   "end": "246.520", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "reagieren stets auf die Geschehnisse und hoffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.520", 
   "children": [], 
   "end": "248.400", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so durchzukommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.400", 
   "children": [], 
   "end": "254.720", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fchrungsst\u00e4rke und au\u00dfenpolitische Gestaltungskraft sehen anders aus."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.720", 
   "children": [], 
   "end": "260.800", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und genau deswegen stehen Sie wieder vor demselben Dilemma."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.800", 
   "children": [], 
   "end": "262.000", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.000", 
   "children": [], 
   "end": "267.000", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die T\u00fcrkei ist ein wesentlicher Machtfaktor in der Region; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.000", 
   "children": [], 
   "end": "268.960", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das steht au\u00dfer Frage. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.960", 
   "children": [], 
   "end": "272.840", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie ist auch immer noch zweitgr\u00f6\u00dftes NATO-Mitglied. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.840", 
   "children": [], 
   "end": "275.320", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat Vorteile f\u00fcr das B\u00fcndnis, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.320", 
   "children": [], 
   "end": "277.320", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fchrt aber auch zu Problemen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.320", 
   "children": [], 
   "end": "286.000", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von Europa ist die T\u00fcrkei jedoch weiter entfernt als jemals zuvor seit\u00a01923."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.000", 
   "children": [], 
   "end": "293.160", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der EU-Beitritt der T\u00fcrkei ist eine Lebensl\u00fcge. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.160", 
   "children": [], 
   "end": "296.960", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie hat \u00fcber die Jahrzehnte mehr Schaden angerichtet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "296.960", 
   "children": [], 
   "end": "298.440", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als zu nutzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.440", 
   "children": [], 
   "end": "300.800", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beenden Sie diese Tr\u00e4umerei! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.800", 
   "children": [], 
   "end": "305.360", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die T\u00fcrkei passt und geh\u00f6rt nicht nach Europa. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.360", 
   "children": [], 
   "end": "308.160", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das zeigt sie dieser Tage wieder deutlich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.160", 
   "children": [], 
   "end": "310.760", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schaffen Sie stattdessen klare Verh\u00e4ltnisse! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.760", 
   "children": [], 
   "end": "313.360", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Starten Sie eine Au\u00dfenpolitik mit der T\u00fcrkei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.360", 
   "children": [], 
   "end": "314.760", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die diesen Namen verdient: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "314.760", 
   "children": [], 
   "end": "316.600", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keine Abh\u00e4ngigkeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "316.600", 
   "children": [], 
   "end": "319.120", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern Definition deutscher Interessen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "319.120", 
   "children": [], 
   "end": "320.480", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht moderieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "320.480", 
   "children": [], 
   "end": "321.680", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern gestalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "321.680", 
   "children": [], 
   "end": "322.840", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "322.840", 
   "children": [], 
   "end": "327.000", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch R\u00fcstungslieferungen k\u00f6nnen Teil einer koh\u00e4renten Au\u00dfenpolitik sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "327.000", 
   "children": [], 
   "end": "327.480", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "327.480", 
   "children": [], 
   "end": "328.440", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kommen Sie zum letzten Satz."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "328.440", 
   "children": [], 
   "end": "329.240", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jawohl.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "329.240", 
   "children": [], 
   "end": "329.360", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "329.360", 
   "children": [], 
   "end": "330.120", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "330.120", 
   "children": [], 
   "end": "330.680", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Waffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "330.680", 
   "children": [], 
   "end": "331.760", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir liefern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "331.760", 
   "children": [], 
   "end": "334.480", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "k\u00f6nnen auch tats\u00e4chlich eingesetzt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "334.480", 
   "children": [], 
   "end": "335.880", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das liegt in der Natur der Sache, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "335.880", 
   "children": [], 
   "end": "337.080", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "337.080", 
   "children": [], 
   "end": "338.760", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist Realpolitik."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "338.760", 
   "children": [], 
   "end": "343.560", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "343.560", 
   "children": [], 
   "end": "350.000", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chstes hat der Kollege Bijan Djir-Sarai von den Freien Demokraten das Wort."
   ]
  }
 ]
}