{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "2.960", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.960", 
   "children": [], 
   "end": "5.200", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.200", 
   "children": [], 
   "end": "8.080", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Zuh\u00f6rerinnen und Zuh\u00f6rer auf der Trib\u00fcne! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.080", 
   "children": [], 
   "end": "11.680", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Anlass unserer Debatte ist das Urteil des Amtsgerichtes Gie\u00dfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.680", 
   "children": [], 
   "end": "15.160", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Frauen\u00e4rztin wurde zu einer hohen Geldstrafe verurteilt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.160", 
   "children": [], 
   "end": "20.800", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nur weil sie f\u00fcr ein legales Tun einen sachlichen Hinweis gab. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.800", 
   "children": [], 
   "end": "22.040", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das zeigt ganz klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.040", 
   "children": [], 
   "end": "23.760", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn eine \u00c4rztin bestraft wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.760", 
   "children": [], 
   "end": "27.160", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "obwohl sie nur sachlich auf eine legale Handlung hingewiesen hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.160", 
   "children": [], 
   "end": "33.200", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann m\u00fcssen wir den \u00a7\u00a0219a \u00e4ndern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.200", 
   "children": [], 
   "end": "37.480", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn keine Frau macht sich die Entscheidung leicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.480", 
   "children": [], 
   "end": "40.560", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen Schwangerschaftsabbruch vorzunehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.560", 
   "children": [], 
   "end": "44.280", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wenn sich eine Frau f\u00fcr eine legale Abtreibung entschieden hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.280", 
   "children": [], 
   "end": "49.800", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann sollten wir ihr als Gesetzgeber in dieser schwierigen Situation keine Steine in den Weg legen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.800", 
   "children": [], 
   "end": "55.400", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern ihr den einfachen Zugang zu sachlichen Informationen erm\u00f6glichen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.400", 
   "children": [], 
   "end": "61.560", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn wenn wir als Gesetzgeber Schwangerschaftsabbr\u00fcche mit guten Gr\u00fcnden in bestimmten F\u00e4llen zulassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.560", 
   "children": [], 
   "end": "67.760", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann k\u00f6nnen wir diese Grundentscheidung doch nicht dadurch wieder infrage stellen oder sogar umkehren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.760", 
   "children": [], 
   "end": "70.000", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir diejenigen strafrechtlich verfolgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.000", 
   "children": [], 
   "end": "74.160", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die von uns zugelassenen Schwangerschaftsabbr\u00fcche dann auch tats\u00e4chlich durchf\u00fchren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.160", 
   "children": [], 
   "end": "77.080", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diesen Widerspruch k\u00f6nnen wir nicht hinnehmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.080", 
   "children": [], 
   "end": "81.600", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht nur f\u00fcr die betroffenen Frauen m\u00fcssen wir Rechtssicherheit schaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.600", 
   "children": [], 
   "end": "84.080", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern vor allem auch f\u00fcr die \u00c4rztinnen und \u00c4rzte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.080", 
   "children": [], 
   "end": "85.000", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es kann doch nicht sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.000", 
   "children": [], 
   "end": "88.200", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir Schwangerschaftsabbr\u00fcche in bestimmten F\u00e4llen zulassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.200", 
   "children": [], 
   "end": "90.480", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber diejenigen dann strafrechtlich verfolgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.480", 
   "children": [], 
   "end": "92.880", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die hierauf sachliche Hinweise geben wollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.880", 
   "children": [], 
   "end": "95.680", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu meiner Vorrednerin: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.680", 
   "children": [], 
   "end": "102.280", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei einer \u00c4nderung oder Abschaffung dieses Paragrafen ist nicht mit einer Werbeflut zu rechnen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.280", 
   "children": [], 
   "end": "107.480", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn nach \u00e4rztlichem Standesrecht ist diese rei\u00dferische Werbung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.480", 
   "children": [], 
   "end": "108.280", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die niemand will\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.280", 
   "children": [], 
   "end": "109.120", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch wir nicht\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.120", 
   "children": [], 
   "end": "114.000", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verboten und kann mit bis zu 200\u00a0000\u00a0Euro Geldbu\u00dfe bestraft werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.000", 
   "children": [], 
   "end": "116.120", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist deshalb aus meiner Sicht v\u00f6llig falsch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.120", 
   "children": [], 
   "end": "116.640", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.640", 
   "children": [], 
   "end": "118.160", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass hier eine Werbeflut droht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.160", 
   "children": [], 
   "end": "121.520", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das zeigen auch die sehr wenigen F\u00e4lle an Verurteilungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.520", 
   "children": [], 
   "end": "122.880", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die es nach dieser Vorschrift gab."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.880", 
   "children": [], 
   "end": "123.800", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kurzum: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.800", 
   "children": [], 
   "end": "127.200", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch wir wollen keine rei\u00dferische Werbung f\u00fcr Schwangerschaftsabbr\u00fcche. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.200", 
   "children": [], 
   "end": "128.320", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen aber erm\u00f6glichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.320", 
   "children": [], 
   "end": "131.000", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sachliche Informationen gegeben werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.000", 
   "children": [], 
   "end": "138.040", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen brauchen wir Rechtssicherheit f\u00fcr Frauen und \u00c4rzte durch die Abschaffung oder mindestens eine deutliche \u00c4nderung dieses Paragrafen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.040", 
   "children": [], 
   "end": "141.400", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.400", 
   "children": [], 
   "end": "148.000", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir verhindern doch keine Schwangerschaftsabbr\u00fcche durch das Strafrecht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.000", 
   "children": [], 
   "end": "151.600", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "durch Einsch\u00fcchterungen oder durch Drohungen,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.600", 
   "children": [], 
   "end": "164.800", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern durch die bew\u00e4hrte und kompetente Beratung wie etwa bei pro familia oder durch gute Betreuungseinrichtungen oder indem wir gerade junge Familien finanziell noch besser f\u00f6rdern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.800", 
   "children": [], 
   "end": "167.960", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das schafft Perspektiven f\u00fcr Eltern und Kinder. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.960", 
   "children": [], 
   "end": "170.160", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit verhindern wir Schwangerschaftsabbr\u00fcche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.160", 
   "children": [], 
   "end": "172.520", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber nicht mit Strafrecht und Repressionen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.520", 
   "children": [], 
   "end": "174.160", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.160", 
   "children": [], 
   "end": "181.360", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die konsequenteste L\u00f6sung w\u00e4re sicher die Abschaffung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.360", 
   "children": [], 
   "end": "183.720", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die auch wir in der SPD beschlossen haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.720", 
   "children": [], 
   "end": "186.200", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn sich daf\u00fcr keine Mehrheit findet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.200", 
   "children": [], 
   "end": "189.640", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann sollten wir \u00fcber andere L\u00f6sungen sprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.640", 
   "children": [], 
   "end": "192.120", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zuk\u00fcnftig zumindest sachliche Informationen erm\u00f6glichen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.120", 
   "children": [], 
   "end": "193.760", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erlauben Sie eine Zwischenfrage?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.760", 
   "children": [], 
   "end": "194.040", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.040", 
   "children": [], 
   "end": "195.960", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Thema ist mir zu wichtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.960", 
   "children": [], 
   "end": "199.880", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerne hinterher bei einer Kurzintervention."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.880", 
   "children": [], 
   "end": "201.920", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beim FDP-Gesetzentwurf st\u00f6rt mich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.920", 
   "children": [], 
   "end": "202.960", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ganz offen gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.960", 
   "children": [], 
   "end": "206.160", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie in Absatz\u00a02 eine zus\u00e4tzliche Strafbarkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.160", 
   "children": [], 
   "end": "210.840", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine zus\u00e4tzliche Strafnorm einf\u00fchren wollen und dass Sie das Tatbestandsmerkmal \u201eWerben\u201c benutzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.840", 
   "children": [], 
   "end": "211.600", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.600", 
   "children": [], 
   "end": "212.920", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir sollten noch einmal pr\u00fcfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.920", 
   "children": [], 
   "end": "215.560", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob es nicht pr\u00e4zisere Regelungen gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.560", 
   "children": [], 
   "end": "218.000", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Heute steht das Wort \u201eAnpreisen\u201c im Tatbestand. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.000", 
   "children": [], 
   "end": "221.400", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier\u00fcber werden wir sicher Diskussionen f\u00fchren k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.400", 
   "children": [], 
   "end": "222.280", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich freue mich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.280", 
   "children": [], 
   "end": "226.760", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir schon in der n\u00e4chsten Sitzungswoche zu einem Treffen kommen und dar\u00fcber beraten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.760", 
   "children": [], 
   "end": "229.440", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob wir einen Gruppenantrag erstellen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.440", 
   "children": [], 
   "end": "230.400", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin optimistisch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.400", 
   "children": [], 
   "end": "233.600", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir uns auf einen Antragstext einigen und das schaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.600", 
   "children": [], 
   "end": "235.080", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was dringend notwendig ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.080", 
   "children": [], 
   "end": "241.000", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Rechtssicherheit f\u00fcr die betroffenen Frauen und vor allem f\u00fcr die betroffenen \u00c4rztinnen und \u00c4rzte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.000", 
   "children": [], 
   "end": "244.040", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die SPD-Fraktion wird daf\u00fcr werben und steht daf\u00fcr bereit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.040", 
   "children": [], 
   "end": "244.680", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.680", 
   "children": [], 
   "end": "256.960", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die n\u00e4chste und letzte Rednerin zu diesem Tagesordnungspunkt ist die Kollegin Dr.\u00a0Silke Launert von der CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}