{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "3.480", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3.480", 
   "children": [], 
   "end": "3.840", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.120", 
   "children": [], 
   "end": "9.600", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.600", 
   "children": [], 
   "end": "12.400", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In jedem Abgeordnetenb\u00fcro liegen zweifellos unz\u00e4hlige Zuschriften von B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.400", 
   "children": [], 
   "end": "12.401", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.401", 
   "children": [], 
   "end": "13.440", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn die Auszahlungsphase ihrer Direktversicherung beginnt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.440", 
   "children": [], 
   "end": "17.360", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit Verwunderung ihren Bescheid in H\u00e4nden halten und die Welt nicht mehr verstehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.360", 
   "children": [], 
   "end": "17.720", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viele stellen erst dann fest, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.720", 
   "children": [], 
   "end": "19.600", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ihre Zusatzrente mit vollen Kranken- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.600", 
   "children": [], 
   "end": "22.000", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Pflegeversicherungsbeitr\u00e4gen belastet wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.000", 
   "children": [], 
   "end": "24.680", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch wenn es 2004 nachvollziehbare Gr\u00fcnde f\u00fcr die im GKV-Modernisierungsgesetz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.680", 
   "children": [], 
   "end": "24.760", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "GMG, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.760", 
   "children": [], 
   "end": "25.600", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "getroffenen Regelungen gab\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.600", 
   "children": [], 
   "end": "25.920", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.920", 
   "children": [], 
   "end": "26.480", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gab es dazu einen Verfassungsgerichtsbeschluss; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.480", 
   "children": [], 
   "end": "27.320", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die g\u00e4ngige Praxis ist auch vom Verfassungsgericht best\u00e4tigt worden\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.320", 
   "children": [], 
   "end": "30.720", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so wird die Verbeitragung dennoch von vielen ganz verst\u00e4ndlicherweise als sehr ungerecht empfunden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.720", 
   "children": [], 
   "end": "32.560", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch wir Sozialdemokraten schauen heute durchaus kritisch auf dieses Gesetz zur\u00fcck, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.560", 
   "children": [], 
   "end": "36.960", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sowohl was die Transparenz damals anging als auch den Umgang mit den Altvertr\u00e4gen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.960", 
   "children": [], 
   "end": "37.760", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben uns in der zur\u00fcckliegenden Legislatur im Gesundheitsausschuss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.760", 
   "children": [], 
   "end": "39.240", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch im Petitionsausschuss intensiv damit besch\u00e4ftigt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.240", 
   "children": [], 
   "end": "40.360", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Anh\u00f6rung 2016 hat deutlich gezeigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.360", 
   "children": [], 
   "end": "44.560", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ein gro\u00dfer Teil der betrieblichen Altersvorsorge nicht von einer Doppelverbeitragung betroffen ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.560", 
   "children": [], 
   "end": "45.600", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie hat uns aber auch gezeigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.600", 
   "children": [], 
   "end": "47.040", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es nach wie vor Formen der betrieblichen Altersvorsorge gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.040", 
   "children": [], 
   "end": "49.000", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die von einer Doppelverbeitragung betroffen sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.000", 
   "children": [], 
   "end": "49.880", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier sehen wir in der Tat Handlungsbedarf."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.880", 
   "children": [], 
   "end": "51.760", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit dem Betriebsrentenst\u00e4rkungsgesetz haben wir erste Ma\u00dfnahmen ergriffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.760", 
   "children": [], 
   "end": "53.000", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Vorsorge zu verbessern\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.000", 
   "children": [], 
   "end": "53.800", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben es erw\u00e4hnt\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.800", 
   "children": [], 
   "end": "57.640", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die \u00fcber den Arbeitgeber organisierte Riester-Rente wird zuk\u00fcnftig genauso behandelt wie der private Riester-Vertrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.640", 
   "children": [], 
   "end": "59.040", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und beide bleiben beitragsfrei."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.040", 
   "children": [], 
   "end": "59.840", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Au\u00dferdem\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.840", 
   "children": [], 
   "end": "60.080", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das haben Sie zu erw\u00e4hnen vergessen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.080", 
   "children": [], 
   "end": "60.560", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verpflichten wir den Arbeitgeber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.560", 
   "children": [], 
   "end": "62.320", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zuk\u00fcnftig bei einer Entgeltumwandlung 15\u00a0Prozent an die Versorgungseinrichtung einzuzahlen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.320", 
   "children": [], 
   "end": "63.600", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit wird ein Korrektiv zur vollen Beitragspflicht geschaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.600", 
   "children": [], 
   "end": "64.400", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ich gestehe zu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.400", 
   "children": [], 
   "end": "65.600", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass damit der Gordische Knoten noch nicht zerschlagen ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.600", 
   "children": [], 
   "end": "66.680", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Partei bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.680", 
   "children": [], 
   "end": "67.800", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fraktion besch\u00e4ftigt sich intensiv mit dieser Thematik. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.800", 
   "children": [], 
   "end": "68.960", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben es erw\u00e4hnt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.960", 
   "children": [], 
   "end": "70.080", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben dazu einen Parteitagsbeschluss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.080", 
   "children": [], 
   "end": "72.520", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen unter anderem die Doppelverbeitragung bei bestehenden Vertr\u00e4gen \u00fcberpr\u00fcfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.520", 
   "children": [], 
   "end": "74.240", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "favorisieren aber auch zuk\u00fcnftig die h\u00e4lftige Verbeitragung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.240", 
   "children": [], 
   "end": "74.680", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.680", 
   "children": [], 
   "end": "75.000", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine sehr geehrten Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.000", 
   "children": [], 
   "end": "75.560", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist eine schwierige Aufgabe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.560", 
   "children": [], 
   "end": "76.200", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier eine L\u00f6sung zu finden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.200", 
   "children": [], 
   "end": "76.280", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die allen gerecht wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.280", 
   "children": [], 
   "end": "79.640", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn schlie\u00dflich soll es ja auch zu keiner Mehrbelastung der Beitragszahlerinnen und Beitragszahler kommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.640", 
   "children": [], 
   "end": "80.440", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch das fordern Sie in Ihrem Antrag."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.440", 
   "children": [], 
   "end": "80.480", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Doch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.480", 
   "children": [], 
   "end": "80.600", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "doch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.600", 
   "children": [], 
   "end": "82.280", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie schreiben in Ihrem Antrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.280", 
   "children": [], 
   "end": "84.720", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Ganze beitragsneutral ausgestaltet werden soll."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.720", 
   "children": [], 
   "end": "87.400", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir aber in der Auszahlungsphase Erwerbsarten von der Verbeitragung ausnehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.400", 
   "children": [], 
   "end": "90.200", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann muss uns auch bewusst sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.200", 
   "children": [], 
   "end": "92.200", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich das auf die Einnahmesituation der GKV auswirkt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.200", 
   "children": [], 
   "end": "93.600", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Ausschuss ist uns gesagt worden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.600", 
   "children": [], 
   "end": "96.600", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es um 2,6\u00a0Milliarden Euro bei der h\u00e4lftigen Verbeitragung geht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.600", 
   "children": [], 
   "end": "96.920", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Damit belasten Sie mich jetzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.920", 
   "children": [], 
   "end": "98.120", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil ich der Taschenrechnergeneration angeh\u00f6re."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.120", 
   "children": [], 
   "end": "98.800", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir rechnen es dann sp\u00e4ter am Tisch aus."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.800", 
   "children": [], 
   "end": "99.920", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber es ist eine Belastung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.920", 
   "children": [], 
   "end": "99.921", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir kompensieren m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.921", 
   "children": [], 
   "end": "100.720", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will damit eigentlich nur zeigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.720", 
   "children": [], 
   "end": "103.880", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es mit der Gerechtigkeit nicht ganz so einfach ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.880", 
   "children": [], 
   "end": "105.080", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Henke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.080", 
   "children": [], 
   "end": "106.160", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben Professor Jacobs zitiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.160", 
   "children": [], 
   "end": "108.960", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Professor Jacobs hat aber in der Anh\u00f6rung auch zu Recht darauf hingewiesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.960", 
   "children": [], 
   "end": "111.920", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Prinzip der Beitragserhebung im Hinblick auf die aktuelle \u00f6konomische Leistungsf\u00e4higkeit weit \u00fcber den Aspekt der Alterssicherung hinausgeht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.920", 
   "children": [], 
   "end": "114.640", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erwerbskriterien bilden die \u00f6konomische Leistungsf\u00e4higkeit der Menschen in immer geringerem Umfang ab, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.640", 
   "children": [], 
   "end": "116.120", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zunehmend spielen auch andere Einkommensarten eine Rolle. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.120", 
   "children": [], 
   "end": "117.720", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da w\u00fcrde uns eine solidarisch finanzierte B\u00fcrgerversicherung vieles erleichtern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.720", 
   "children": [], 
   "end": "118.440", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ich wei\u00df auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.440", 
   "children": [], 
   "end": "121.840", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es hierf\u00fcr derzeit keine Mehrheiten in diesem Hause gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.840", 
   "children": [], 
   "end": "123.520", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden mit Nachdruck an einer L\u00f6sung arbeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.520", 
   "children": [], 
   "end": "127.920", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zum einen f\u00fcr den Einzelnen nachvollziehbar und gerecht ist und zum anderen das GKV-System nicht gef\u00e4hrdet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.920", 
   "children": [], 
   "end": "128.360", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.360", 
   "children": [], 
   "end": "131.560", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu ihrer ersten Rede hat das Wort die Kollegin Ulrike Schielke-Ziesing von der AfD."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.560", 
   "children": [], 
   "end": "131.760", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.760", 
   "children": [], 
   "end": "132.080", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.080", 
   "children": [], 
   "end": "133.240", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.240", 
   "children": [], 
   "end": "134.640", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In jedem Abgeordnetenb\u00fcro liegen zweifellos unz\u00e4hlige Zuschriften von B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.640", 
   "children": [], 
   "end": "134.641", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.641", 
   "children": [], 
   "end": "135.320", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn die Auszahlungsphase ihrer Direktversicherung beginnt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.320", 
   "children": [], 
   "end": "137.640", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit Verwunderung ihren Bescheid in H\u00e4nden halten und die Welt nicht mehr verstehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.640", 
   "children": [], 
   "end": "139.040", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viele stellen erst dann fest, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.040", 
   "children": [], 
   "end": "141.000", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ihre Zusatzrente mit vollen Kranken- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.000", 
   "children": [], 
   "end": "143.120", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Pflegeversicherungsbeitr\u00e4gen belastet wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.120", 
   "children": [], 
   "end": "145.080", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch wenn es 2004 nachvollziehbare Gr\u00fcnde f\u00fcr die im GKV-Modernisierungsgesetz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.080", 
   "children": [], 
   "end": "145.240", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "GMG, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.240", 
   "children": [], 
   "end": "145.800", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "getroffenen Regelungen gab\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.800", 
   "children": [], 
   "end": "146.440", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.440", 
   "children": [], 
   "end": "148.560", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gab es dazu einen Verfassungsgerichtsbeschluss; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.560", 
   "children": [], 
   "end": "149.720", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die g\u00e4ngige Praxis ist auch vom Verfassungsgericht best\u00e4tigt worden\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.720", 
   "children": [], 
   "end": "153.320", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so wird die Verbeitragung dennoch von vielen ganz verst\u00e4ndlicherweise als sehr ungerecht empfunden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.320", 
   "children": [], 
   "end": "157.040", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch wir Sozialdemokraten schauen heute durchaus kritisch auf dieses Gesetz zur\u00fcck, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.040", 
   "children": [], 
   "end": "159.960", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sowohl was die Transparenz damals anging als auch den Umgang mit den Altvertr\u00e4gen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.960", 
   "children": [], 
   "end": "162.080", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben uns in der zur\u00fcckliegenden Legislatur im Gesundheitsausschuss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.080", 
   "children": [], 
   "end": "163.440", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch im Petitionsausschuss intensiv damit besch\u00e4ftigt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.440", 
   "children": [], 
   "end": "165.800", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Anh\u00f6rung 2016 hat deutlich gezeigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.800", 
   "children": [], 
   "end": "170.280", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ein gro\u00dfer Teil der betrieblichen Altersvorsorge nicht von einer Doppelverbeitragung betroffen ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.280", 
   "children": [], 
   "end": "172.000", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie hat uns aber auch gezeigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.000", 
   "children": [], 
   "end": "175.280", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es nach wie vor Formen der betrieblichen Altersvorsorge gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.280", 
   "children": [], 
   "end": "178.320", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die von einer Doppelverbeitragung betroffen sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.320", 
   "children": [], 
   "end": "180.200", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier sehen wir in der Tat Handlungsbedarf."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.200", 
   "children": [], 
   "end": "182.560", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit dem Betriebsrentenst\u00e4rkungsgesetz haben wir erste Ma\u00dfnahmen ergriffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.560", 
   "children": [], 
   "end": "183.560", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Vorsorge zu verbessern\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.560", 
   "children": [], 
   "end": "184.760", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben es erw\u00e4hnt\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.760", 
   "children": [], 
   "end": "189.240", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die \u00fcber den Arbeitgeber organisierte Riester-Rente wird zuk\u00fcnftig genauso behandelt wie der private Riester-Vertrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.240", 
   "children": [], 
   "end": "190.680", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und beide bleiben beitragsfrei."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.680", 
   "children": [], 
   "end": "191.360", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Au\u00dferdem\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.360", 
   "children": [], 
   "end": "192.680", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das haben Sie zu erw\u00e4hnen vergessen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.680", 
   "children": [], 
   "end": "193.600", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verpflichten wir den Arbeitgeber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.600", 
   "children": [], 
   "end": "197.880", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zuk\u00fcnftig bei einer Entgeltumwandlung 15\u00a0Prozent an die Versorgungseinrichtung einzuzahlen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.880", 
   "children": [], 
   "end": "200.480", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit wird ein Korrektiv zur vollen Beitragspflicht geschaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.480", 
   "children": [], 
   "end": "201.960", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ich gestehe zu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.960", 
   "children": [], 
   "end": "203.600", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass damit der Gordische Knoten noch nicht zerschlagen ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.600", 
   "children": [], 
   "end": "204.440", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Partei bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.440", 
   "children": [], 
   "end": "206.400", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fraktion besch\u00e4ftigt sich intensiv mit dieser Thematik. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.400", 
   "children": [], 
   "end": "207.040", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben es erw\u00e4hnt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.040", 
   "children": [], 
   "end": "208.840", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben dazu einen Parteitagsbeschluss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.840", 
   "children": [], 
   "end": "211.800", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen unter anderem die Doppelverbeitragung bei bestehenden Vertr\u00e4gen \u00fcberpr\u00fcfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.800", 
   "children": [], 
   "end": "214.600", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "favorisieren aber auch zuk\u00fcnftig die h\u00e4lftige Verbeitragung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.600", 
   "children": [], 
   "end": "214.960", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.960", 
   "children": [], 
   "end": "217.520", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine sehr geehrten Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.520", 
   "children": [], 
   "end": "218.640", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist eine schwierige Aufgabe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.640", 
   "children": [], 
   "end": "220.160", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier eine L\u00f6sung zu finden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.160", 
   "children": [], 
   "end": "221.040", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die allen gerecht wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.040", 
   "children": [], 
   "end": "226.600", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn schlie\u00dflich soll es ja auch zu keiner Mehrbelastung der Beitragszahlerinnen und Beitragszahler kommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.600", 
   "children": [], 
   "end": "227.720", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch das fordern Sie in Ihrem Antrag."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.720", 
   "children": [], 
   "end": "227.800", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Doch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.800", 
   "children": [], 
   "end": "227.960", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "doch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.960", 
   "children": [], 
   "end": "230.760", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie schreiben in Ihrem Antrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.760", 
   "children": [], 
   "end": "233.520", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Ganze beitragsneutral ausgestaltet werden soll."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.520", 
   "children": [], 
   "end": "237.920", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir aber in der Auszahlungsphase Erwerbsarten von der Verbeitragung ausnehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.920", 
   "children": [], 
   "end": "239.280", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann muss uns auch bewusst sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.280", 
   "children": [], 
   "end": "242.160", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich das auf die Einnahmesituation der GKV auswirkt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.160", 
   "children": [], 
   "end": "243.160", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Ausschuss ist uns gesagt worden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.160", 
   "children": [], 
   "end": "245.880", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es um 2,6\u00a0Milliarden Euro bei der h\u00e4lftigen Verbeitragung geht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.880", 
   "children": [], 
   "end": "246.720", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Damit belasten Sie mich jetzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.720", 
   "children": [], 
   "end": "248.280", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil ich der Taschenrechnergeneration angeh\u00f6re."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.280", 
   "children": [], 
   "end": "249.760", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir rechnen es dann sp\u00e4ter am Tisch aus."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.760", 
   "children": [], 
   "end": "250.320", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber es ist eine Belastung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.320", 
   "children": [], 
   "end": "251.040", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir kompensieren m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.040", 
   "children": [], 
   "end": "253.000", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will damit eigentlich nur zeigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.000", 
   "children": [], 
   "end": "254.840", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es mit der Gerechtigkeit nicht ganz so einfach ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.840", 
   "children": [], 
   "end": "255.240", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Henke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.240", 
   "children": [], 
   "end": "256.680", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben Professor Jacobs zitiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.680", 
   "children": [], 
   "end": "259.680", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Professor Jacobs hat aber in der Anh\u00f6rung auch zu Recht darauf hingewiesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.680", 
   "children": [], 
   "end": "264.880", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Prinzip der Beitragserhebung im Hinblick auf die aktuelle \u00f6konomische Leistungsf\u00e4higkeit weit \u00fcber den Aspekt der Alterssicherung hinausgeht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.880", 
   "children": [], 
   "end": "269.680", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erwerbskriterien bilden die \u00f6konomische Leistungsf\u00e4higkeit der Menschen in immer geringerem Umfang ab, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.680", 
   "children": [], 
   "end": "271.960", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zunehmend spielen auch andere Einkommensarten eine Rolle. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.960", 
   "children": [], 
   "end": "274.920", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da w\u00fcrde uns eine solidarisch finanzierte B\u00fcrgerversicherung vieles erleichtern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.920", 
   "children": [], 
   "end": "275.680", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ich wei\u00df auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.680", 
   "children": [], 
   "end": "277.920", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es hierf\u00fcr derzeit keine Mehrheiten in diesem Hause gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.920", 
   "children": [], 
   "end": "278.640", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden mit Nachdruck an einer L\u00f6sung arbeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.640", 
   "children": [], 
   "end": "287.280", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zum einen f\u00fcr den Einzelnen nachvollziehbar und gerecht ist und zum anderen das GKV-System nicht gef\u00e4hrdet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.280", 
   "children": [], 
   "end": "287.800", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.800", 
   "children": [], 
   "end": "289.960", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu ihrer ersten Rede hat das Wort die Kollegin Ulrike Schielke-Ziesing von der AfD."
   ]
  }
 ]
}