{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "0.760", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "0.760", 
   "children": [], 
   "end": "1.360", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Abgeordnete! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.360", 
   "children": [], 
   "end": "22.640", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Verleihung der deutschen Staatsb\u00fcrgerschaft ist keine Gef\u00e4lligkeitsleistung des deutschen Staates, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.640", 
   "children": [], 
   "end": "25.520", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kein Willkommensgeschenk f\u00fcr Kinder von Ausl\u00e4ndern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.520", 
   "children": [], 
   "end": "28.560", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schon gar kein Integrationsbeschleuniger\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.560", 
   "children": [], 
   "end": "30.080", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eher im Gegenteil."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.080", 
   "children": [], 
   "end": "31.840", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was also dann? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.840", 
   "children": [], 
   "end": "37.840", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie darf nur Antwort sein auf eine zu fordernde Integrationsleistung desjenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.840", 
   "children": [], 
   "end": "39.720", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der deutscher Staatsb\u00fcrger werden will, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.720", 
   "children": [], 
   "end": "44.240", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Antwort auf ein definitives und ausschlie\u00dfliches Bekenntnis zu Deutschland."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.240", 
   "children": [], 
   "end": "52.120", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Jahr\u00a02000 hatte Rot-Gr\u00fcn das geltende Recht der Staatsb\u00fcrgerschaft zerst\u00f6rt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.120", 
   "children": [], 
   "end": "56.280", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wurde grunds\u00e4tzlich an Kinder mit Geburtsort Deutschland verschenkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.280", 
   "children": [], 
   "end": "58.360", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damals noch befristet: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.360", 
   "children": [], 
   "end": "64.920", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sp\u00e4testens mit 23\u00a0Jahren musste man sich zwischen der deutschen Staatsangeh\u00f6rigkeit und der der Eltern entscheiden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.920", 
   "children": [], 
   "end": "74.720", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2014 hat die GroKo unter ihrer rot-gr\u00fcnen Kanzlerin diese Optionspflicht abgeschafft und uns diesen Doppelpass auf Dauer beschert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.720", 
   "children": [], 
   "end": "75.840", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die AfD fordert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.840", 
   "children": [], 
   "end": "76.920", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das r\u00fcckg\u00e4ngig zu machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.920", 
   "children": [], 
   "end": "79.000", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Staatsvolk ist Wahlvolk, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.000", 
   "children": [], 
   "end": "80.600", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Wahlvolk kann Staat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.600", 
   "children": [], 
   "end": "83.160", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Grundgesetz und Demokratie aus den Angeln heben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.160", 
   "children": [], 
   "end": "87.560", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein zur Regel entarteter Doppelpass untergr\u00e4bt Staat und Demokratie."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.560", 
   "children": [], 
   "end": "89.280", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wollen wir nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.280", 
   "children": [], 
   "end": "95.920", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass jemand mehrere Staatsb\u00fcrgerschaften anh\u00e4uft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.920", 
   "children": [], 
   "end": "98.760", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss begr\u00fcndete Ausnahme bleiben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.760", 
   "children": [], 
   "end": "102.800", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schlie\u00dflich akzeptieren wir in Deutschland ja auch nicht zwei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.800", 
   "children": [], 
   "end": "106.760", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "drei oder vier Ehefrauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.760", 
   "children": [], 
   "end": "108.000", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder etwa doch?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.000", 
   "children": [], 
   "end": "114.920", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und wenn Integration\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.920", 
   "children": [], 
   "end": "116.360", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn denn angezeigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.360", 
   "children": [], 
   "end": "118.240", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht bei tempor\u00e4r Schutzberechtigten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.240", 
   "children": [], 
   "end": "121.080", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also gelingen soll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.080", 
   "children": [], 
   "end": "124.040", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann sollte der zugewanderte Fremdstaater wirklich hier ankommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.040", 
   "children": [], 
   "end": "125.040", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich auf das Land, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.040", 
   "children": [], 
   "end": "126.600", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem er eine neue Heimat finden m\u00f6chte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.600", 
   "children": [], 
   "end": "128.800", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einlassen und einlassen wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.800", 
   "children": [], 
   "end": "130.920", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit dem geistigen R\u00fcckfahrschein in der Tasche\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.920", 
   "children": [], 
   "end": "133.320", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nichts anderes ist der Pass des Zweitstaats\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.320", 
   "children": [], 
   "end": "134.880", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird dies schwerlich gelingen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.880", 
   "children": [], 
   "end": "139.160", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ohne die Pflicht der Entscheidung f\u00fcr einen Staat fehlt jede Motivation, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.160", 
   "children": [], 
   "end": "140.320", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich zu integrieren; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.320", 
   "children": [], 
   "end": "144.560", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "man lebt dann gern in einer wachsenden Blase fremdstaatlicher Identit\u00e4t, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.560", 
   "children": [], 
   "end": "147.360", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einer blo\u00df verpflanzten Version des Heimatlandes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.360", 
   "children": [], 
   "end": "148.680", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als Ausl\u00e4nder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.680", 
   "children": [], 
   "end": "151.520", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der nur die Vorteile der deutschen Staatsangeh\u00f6rigkeit mitnimmt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.520", 
   "children": [], 
   "end": "153.320", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So etwas will kein Staat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.320", 
   "children": [], 
   "end": "154.680", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist nicht im Interesse Deutschlands. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.680", 
   "children": [], 
   "end": "156.560", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das lehnen wir ab."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.560", 
   "children": [], 
   "end": "160.320", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und warum \u00fcberhaupt sich integrieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.320", 
   "children": [], 
   "end": "162.400", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn einem ganz anderes nahegelegt wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.400", 
   "children": [], 
   "end": "165.160", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "etwa von einer sogenannten Integrationsbeauftragten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.160", 
   "children": [], 
   "end": "168.200", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "selbst ein Musterbeispiel misslungener Integration,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.200", 
   "children": [], 
   "end": "168.920", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie erkl\u00e4rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.920", 
   "children": [], 
   "end": "173.000", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie habe in Deutschland keine deutsche Kultur erkennen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.000", 
   "children": [], 
   "end": "175.680", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in die hinein man sich integrieren sollte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.680", 
   "children": [], 
   "end": "179.040", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stattdessen m\u00fcsse das Zusammenleben t\u00e4glich neu ausgehandelt werden? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.040", 
   "children": [], 
   "end": "179.560", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.560", 
   "children": [], 
   "end": "180.520", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.520", 
   "children": [], 
   "end": "180.960", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nennt man, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.960", 
   "children": [], 
   "end": "184.440", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Bock zum G\u00e4rtner machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.440", 
   "children": [], 
   "end": "188.000", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Welchem Land geh\u00f6rt denn nun die politische Loyalit\u00e4t der Doppelstaater? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.000", 
   "children": [], 
   "end": "189.680", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Niemand kann zwei Herren dienen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.680", 
   "children": [], 
   "end": "190.160", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Soll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.160", 
   "children": [], 
   "end": "191.880", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wer die Erdogan-Diktatur unterst\u00fctzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.880", 
   "children": [], 
   "end": "193.440", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die deutsche Politik mitbestimmen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.440", 
   "children": [], 
   "end": "198.960", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wollen wir Fremdeinflussnahme bei der Gesetzgebung als T\u00fcr\u00f6ffner f\u00fcr Standards einer Lebenskultur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.960", 
   "children": [], 
   "end": "201.320", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die unserem Rechtsverst\u00e4ndnis widerspricht?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.320", 
   "children": [], 
   "end": "202.920", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir kennen die Geburtenraten; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.920", 
   "children": [], 
   "end": "204.640", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es bedarf keiner Phantasie: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.640", 
   "children": [], 
   "end": "206.360", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Soll Klein-Anatolien\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.360", 
   "children": [], 
   "end": "207.400", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Berlin-Neuk\u00f6lln\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.400", 
   "children": [], 
   "end": "208.160", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "soll Syrien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.160", 
   "children": [], 
   "end": "210.720", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "soll Innerafrika jetzt nicht nur hier wohnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.720", 
   "children": [], 
   "end": "213.440", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern bald direkt die deutsche Politik bestimmen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.440", 
   "children": [], 
   "end": "215.880", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "M\u00fcsste hingegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.880", 
   "children": [], 
   "end": "218.120", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei wiederhergestellter Optionspflicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.120", 
   "children": [], 
   "end": "220.320", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "politischer Einfluss\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.320", 
   "children": [], 
   "end": "221.160", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wahlrecht\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.160", 
   "children": [], 
   "end": "224.920", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erst erkauft werden durch Verzicht auf die mitgebrachte Staatsangeh\u00f6rigkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.920", 
   "children": [], 
   "end": "226.640", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "g\u00e4be es diese Probleme weniger: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.640", 
   "children": [], 
   "end": "228.040", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "fremdkulturelle Zonen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.040", 
   "children": [], 
   "end": "229.280", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "au\u00dfenbestimmte Politik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.280", 
   "children": [], 
   "end": "231.240", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "innergesellschaftliche Konflikte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.240", 
   "children": [], 
   "end": "233.520", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "All dies kann Deutschland nicht wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.520", 
   "children": [], 
   "end": "237.280", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen deutsche Selbstbestimmung und Bewahrung des inneren Friedens."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.280", 
   "children": [], 
   "end": "246.640", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man erinnere sich der Aufrufe Erdogans an \u201eseine\u201c T\u00fcrken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.640", 
   "children": [], 
   "end": "248.880", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich in Deutschland nicht zu assimilieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.880", 
   "children": [], 
   "end": "250.120", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder seines Rates: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.120", 
   "children": [], 
   "end": "251.320", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eMacht nicht drei Kinder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.320", 
   "children": [], 
   "end": "252.280", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern f\u00fcnf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.280", 
   "children": [], 
   "end": "254.320", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn ihr seid die Zukunft Europas!\u201c\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.320", 
   "children": [], 
   "end": "257.800", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was die Ideologie einer feindlichen \u00dcbernahme offen ausspricht\u00a0\u2013,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.800", 
   "children": [], 
   "end": "260.040", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder seiner Aufforderung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.040", 
   "children": [], 
   "end": "263.280", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bestimmte deutsche Parteien nicht zu w\u00e4hlen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.280", 
   "children": [], 
   "end": "267.720", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn es noch irgendeines Nachweises der Gefahren beim Doppelpass bedurft h\u00e4tte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.720", 
   "children": [], 
   "end": "271.560", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier wird er prompt geliefert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.560", 
   "children": [], 
   "end": "277.920", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch die CDU wollte j\u00fcngst die Optionspflicht wiederhaben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.920", 
   "children": [], 
   "end": "278.880", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.880", 
   "children": [], 
   "end": "281.520", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Schwarzen nehmen es hin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.520", 
   "children": [], 
   "end": "287.120", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ihre rot-gr\u00fcne Kanzlerin so einen Parteitagsbeschluss mal eben wegwischt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.120", 
   "children": [], 
   "end": "289.080", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als g\u00e4be es ihn nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.080", 
   "children": [], 
   "end": "290.200", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Curio, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.200", 
   "children": [], 
   "end": "291.680", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gestatten Sie eine Zwischenfrage?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.680", 
   "children": [], 
   "end": "292.240", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.240", 
   "children": [], 
   "end": "294.560", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es darf doch nicht darum gehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.560", 
   "children": [], 
   "end": "298.880", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass hier lediglich Parteisoldaten salutieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.880", 
   "children": [], 
   "end": "301.040", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern es muss doch um Deutschland gehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.040", 
   "children": [], 
   "end": "302.600", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verehrte Kollegen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.600", 
   "children": [], 
   "end": "310.280", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Entdecken Sie auf dem Grunde Ihrer schwarzen Parteiidentit\u00e4t einmal Ihr blaues Gewissen,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.280", 
   "children": [], 
   "end": "313.000", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bekennen Sie sich zu Ihrem eigenen Parteitagsbeschluss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.000", 
   "children": [], 
   "end": "314.480", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "folgen Sie Frau Merkel nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "314.480", 
   "children": [], 
   "end": "316.000", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern handeln Sie f\u00fcr Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "316.000", 
   "children": [], 
   "end": "317.160", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und stimmen Sie zu!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "317.160", 
   "children": [], 
   "end": "330.000", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt erteile ich das Wort dem Kollegen Marian Wendt von der CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}