{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "7.000", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "40\u00a0Stunden sind genug\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.000", 
   "children": [], 
   "end": "11.080", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gesetzliche w\u00f6chentliche H\u00f6chstarbeitszeit reduzieren"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.080", 
   "children": [], 
   "end": "16.280", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38\u00a0Minuten vorgesehen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.280", 
   "children": [], 
   "end": "18.160", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weil ich keinen Widerspruch h\u00f6re, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.160", 
   "children": [], 
   "end": "23.800", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist das so beschlossen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.800", 
   "children": [], 
   "end": "33.680", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlich willkommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.680", 
   "children": [], 
   "end": "36.640", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.640", 
   "children": [], 
   "end": "39.160", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einen sch\u00f6nen guten Tag! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.160", 
   "children": [], 
   "end": "44.440", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Den Titel des Antrags \u201eVierzig Stunden sind genug\u201c nehmen manche wohl zum Anlass, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.440", 
   "children": [], 
   "end": "45.920", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu gehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.920", 
   "children": [], 
   "end": "48.120", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte nehmen Sie die Pl\u00e4tze ein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.120", 
   "children": [], 
   "end": "51.160", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bevor die erste Rednerin das Wort bekommt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.160", 
   "children": [], 
   "end": "52.280", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Krellmann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.280", 
   "children": [], 
   "end": "53.640", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warten Sie einfach noch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.640", 
   "children": [], 
   "end": "58.160", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bis die Kollegen Platz genommen haben und Ihnen ihre Aufmerksamkeit schenken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.160", 
   "children": [], 
   "end": "60.840", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt fangen wir an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.840", 
   "children": [], 
   "end": "68.000", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die erste Rednerin ist Jutta Krellmann f\u00fcr Die Linke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.000", 
   "children": [], 
   "end": "70.640", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.640", 
   "children": [], 
   "end": "72.480", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.480", 
   "children": [], 
   "end": "75.040", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Zeit ist reif: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.040", 
   "children": [], 
   "end": "75.720", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gestern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.720", 
   "children": [], 
   "end": "82.760", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "heute und morgen gehen eine halbe Million Menschen auf die Stra\u00dfe und k\u00e4mpfen f\u00fcr ihre Forderungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.760", 
   "children": [], 
   "end": "84.160", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Besch\u00e4ftigten der Metall- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.160", 
   "children": [], 
   "end": "92.240", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Elektroindustrie beantworten die Frage \u201eWem geh\u00f6rt die Zeit?\u201c gerade sehr eindrucksvoll. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.240", 
   "children": [], 
   "end": "94.600", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.600", 
   "children": [], 
   "end": "96.240", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eMein Leben\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.240", 
   "children": [], 
   "end": "100.360", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Zeit.\u201c"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.360", 
   "children": [], 
   "end": "106.560", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit ist die Frage der Arbeitszeit zur\u00fcck im Zentrum der politischen Debatte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.560", 
   "children": [], 
   "end": "112.440", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich als Gewerkschafterin im Bundestag verstehe das als politischen Auftrag."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.440", 
   "children": [], 
   "end": "115.160", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Besch\u00e4ftigten sp\u00fcren es jeden Tag: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.160", 
   "children": [], 
   "end": "121.280", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr Leben wird weitgehend von der Arbeit und damit vom Arbeitgeber bestimmt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.280", 
   "children": [], 
   "end": "123.920", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Menschen m\u00fcssen zu allen m\u00f6glichen Tages- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.920", 
   "children": [], 
   "end": "125.320", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Nachtzeiten arbeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.320", 
   "children": [], 
   "end": "130.760", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "egal ob an Feiertagen oder am Wochenende. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.760", 
   "children": [], 
   "end": "134.560", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Arbeitsverh\u00e4ltnisse werden dadurch zunehmend unsicher. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.560", 
   "children": [], 
   "end": "141.800", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das \u00f6ffnet der Ausbeutung T\u00fcr und Tor und hat mit Selbstbestimmung nichts zu tun."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.800", 
   "children": [], 
   "end": "152.080", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Je nach Auftragslage arbeiten die Besch\u00e4ftigten bis zum Umfallen oder m\u00fcssen zu Hause bleiben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.080", 
   "children": [], 
   "end": "157.560", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So werden unternehmerische Risiken auf die Besch\u00e4ftigten verlagert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.560", 
   "children": [], 
   "end": "158.800", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Gesundheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.800", 
   "children": [], 
   "end": "160.600", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Privatleben sowie Sorge- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.600", 
   "children": [], 
   "end": "164.360", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Pflegearbeit bleiben auf der Strecke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.360", 
   "children": [], 
   "end": "166.040", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist h\u00f6chste Zeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.040", 
   "children": [], 
   "end": "176.680", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Interesse der Besch\u00e4ftigten und der Gesellschaft die w\u00f6chentliche H\u00f6chstarbeitszeit auf 40\u00a0Stunden zu begrenzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.680", 
   "children": [], 
   "end": "178.480", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es darf nicht sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.480", 
   "children": [], 
   "end": "186.480", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass j\u00e4hrlich 1,7\u00a0Milliarden \u00dcberstunden anfallen und nicht einmal die H\u00e4lfte davon bezahlt wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.480", 
   "children": [], 
   "end": "189.040", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich nenne das organisierten Lohnraub."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.040", 
   "children": [], 
   "end": "198.160", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und dann stellt sich auch noch Gesamtmetall-Pr\u00e4sident Dulger hin und behauptet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.160", 
   "children": [], 
   "end": "204.800", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ein Teillohnausgleich bei Pflege und Kinderbetreuung \u201eGeld f\u00fcrs Nichtstun\u201c ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.800", 
   "children": [], 
   "end": "212.920", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist ein Schlag ins Gesicht von Millionen von besch\u00e4ftigten Menschen und eine bodenlose Frechheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.920", 
   "children": [], 
   "end": "214.200", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so etwas zu sagen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.200", 
   "children": [], 
   "end": "222.880", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "W\u00fcrden wir alleine diese 1,7\u00a0Milliarden \u00dcberstunden umverteilen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.880", 
   "children": [], 
   "end": "229.480", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann h\u00e4tten wir laut Bundesregierung 1\u00a0Million Vollzeitstellen mehr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.480", 
   "children": [], 
   "end": "234.000", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit der vorhandenen Menge an Arbeit ist es wie mit dem Reichtum: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.000", 
   "children": [], 
   "end": "235.680", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist genug da, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.680", 
   "children": [], 
   "end": "240.400", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist nur falsch verteilt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.400", 
   "children": [], 
   "end": "243.880", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Entwicklung m\u00fcssen wir endlich einen Riegel vorschieben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.880", 
   "children": [], 
   "end": "247.360", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen sichere Arbeitsverh\u00e4ltnisse f\u00fcr alle. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.360", 
   "children": [], 
   "end": "248.720", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen k\u00fcrzere, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.720", 
   "children": [], 
   "end": "253.960", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber ausreichende Wochenarbeitszeiten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.960", 
   "children": [], 
   "end": "257.160", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Heben Sie den Schatz an Teilzeitbesch\u00e4ftigten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.160", 
   "children": [], 
   "end": "260.520", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die gerne l\u00e4nger arbeiten w\u00fcrden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.520", 
   "children": [], 
   "end": "265.560", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie das Sondierungspapier zeigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.560", 
   "children": [], 
   "end": "274.880", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben Besch\u00e4ftigte in dieser Hinsicht leider auch von einer Gro\u00dfen Koalition nichts zu erwarten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.880", 
   "children": [], 
   "end": "289.880", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Arbeitszeitgesetz soll im Sinne der Arbeitgeber ver\u00e4ndert und der Gesundheitsschutz der Besch\u00e4ftigten gleich mitverkauft werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.880", 
   "children": [], 
   "end": "294.240", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das geplante R\u00fcckkehrrecht aus Teilzeit ist dabei ein Witz."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.240", 
   "children": [], 
   "end": "300.320", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es betrifft die Besch\u00e4ftigten in 95,5\u00a0Prozent der Betriebe nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.320", 
   "children": [], 
   "end": "306.880", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zudem schlie\u00dft es von vornherein mehr als die H\u00e4lfte aller Frauen aus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.880", 
   "children": [], 
   "end": "314.560", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich als Gewerkschafterin fordere ein echtes R\u00fcckkehrrecht von Teilzeit in Vollzeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "314.560", 
   "children": [], 
   "end": "318.520", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt nur einen Weg f\u00fcr die lohnabh\u00e4ngig Besch\u00e4ftigten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "318.520", 
   "children": [], 
   "end": "324.240", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit aus fremdbestimmter Flexibilit\u00e4t eine selbstbestimmte Arbeitszeitrealit\u00e4t wird: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "324.240", 
   "children": [], 
   "end": "326.080", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vertraut auf eure Kraft! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "326.080", 
   "children": [], 
   "end": "329.800", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Organisiert euch in den DGB-Gewerkschaften! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "329.800", 
   "children": [], 
   "end": "333.000", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "K\u00e4mpft solidarisch f\u00fcr eure Interessen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "333.000", 
   "children": [], 
   "end": "333.520", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "333.520", 
   "children": [], 
   "end": "334.320", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Linke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "334.320", 
   "children": [], 
   "end": "338.720", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden euch unterst\u00fctzen und den politischen Rahmen setzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "338.720", 
   "children": [], 
   "end": "339.520", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um gute, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "339.520", 
   "children": [], 
   "end": "342.240", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "selbstbestimmte Arbeit f\u00fcr alle zu erm\u00f6glichen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "342.240", 
   "children": [], 
   "end": "345.840", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denken Sie bitte an die Redezeit?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "345.840", 
   "children": [], 
   "end": "349.480", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Begrenzen wir die w\u00f6chentliche H\u00f6chstarbeitszeit! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "349.480", 
   "children": [], 
   "end": "353.240", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schaffen wir einen echten Anspruch auf ein R\u00fcckkehrrecht in Vollzeit! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "353.240", 
   "children": [], 
   "end": "355.880", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kolleginnen und Kollegen der IG\u00a0Metall, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "355.880", 
   "children": [], 
   "end": "361.920", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir solidarisieren uns mit eurem Kampf f\u00fcr mehr Lohn und eine Absenkung der Arbeitszeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "361.920", 
   "children": [], 
   "end": "368.720", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In ein paar Stunden fahre ich zu meinen Kolleginnen und Kollegen nach Gronau und werde an ihrer Seite gemeinsam mit ihnen k\u00e4mpfen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "368.720", 
   "children": [], 
   "end": "368.840", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "368.840", 
   "children": [], 
   "end": "369.440", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "369.440", 
   "children": [], 
   "end": "370.320", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin Krellmann.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "370.320", 
   "children": [], 
   "end": "373.920", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir reden ja jetzt \u00fcber die H\u00f6chstarbeitszeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "373.920", 
   "children": [], 
   "end": "374.400", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bitte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "374.400", 
   "children": [], 
   "end": "377.120", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch die H\u00f6chst\u00adredezeit einzuhalten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "377.120", 
   "children": [], 
   "end": "377.840", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der n\u00e4chste Redner: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "377.840", 
   "children": [], 
   "end": "380.280", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wilfried Oellers f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "380.280", 
   "children": [], 
   "end": "381.840", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "381.840", 
   "children": [], 
   "end": "383.600", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "383.600", 
   "children": [], 
   "end": "385.360", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr geehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "385.360", 
   "children": [], 
   "end": "387.400", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was das Leben der Menschen und die Arbeitszeit betrifft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "387.400", 
   "children": [], 
   "end": "388.520", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so versucht der Gesetzgeber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "388.520", 
   "children": [], 
   "end": "395.440", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Arbeitsleben in einer gewissen Flexibilit\u00e4t zu regeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "395.440", 
   "children": [], 
   "end": "399.720", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf der einen Seite haben die Mitarbeiter oft den Wunsch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "399.720", 
   "children": [], 
   "end": "403.600", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihre Arbeitszeit flexibel zu gestalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "403.600", 
   "children": [], 
   "end": "407.840", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf der anderen Seite gibt es nat\u00fcrlich auch den Wunsch bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "407.840", 
   "children": [], 
   "end": "411.800", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Begehren des Arbeitgebers nach einer bestimmten Flexibilit\u00e4t,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "411.800", 
   "children": [], 
   "end": "417.440", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gleichzeitig aber auch nach geordneten Betriebsabl\u00e4ufen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "417.440", 
   "children": [], 
   "end": "421.120", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beides gilt es hier in Einklang zu bringen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "421.120", 
   "children": [], 
   "end": "423.280", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bevor man gesetzgeberisch t\u00e4tig wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "423.280", 
   "children": [], 
   "end": "424.280", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist es eigentlich am besten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "424.280", 
   "children": [], 
   "end": "425.720", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sich diejenigen dar\u00fcber unterhalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "425.720", 
   "children": [], 
   "end": "428.120", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die tats\u00e4chlich daf\u00fcr zust\u00e4ndig sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "428.120", 
   "children": [], 
   "end": "430.920", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich die Arbeitsvertragsparteien und die Tarifparteien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "430.920", 
   "children": [], 
   "end": "433.320", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die hier auch gewisse Gestaltungsm\u00f6glichkeiten haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "433.320", 
   "children": [], 
   "end": "434.040", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man muss sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "434.040", 
   "children": [], 
   "end": "438.360", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In den allermeisten F\u00e4llen klappt das in Deutschland sehr gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "438.360", 
   "children": [], 
   "end": "440.640", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es gelingt sehr gut."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "440.640", 
   "children": [], 
   "end": "444.040", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Gestaltung hat allerdings auch eine gewisse Grenze, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "444.040", 
   "children": [], 
   "end": "444.920", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar dort, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "444.920", 
   "children": [], 
   "end": "446.960", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo man an die Grenze der Machbarkeit kommt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "446.960", 
   "children": [], 
   "end": "450.760", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da muss man dann zun\u00e4chst einmal den Unternehmer fragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "450.760", 
   "children": [], 
   "end": "452.440", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "inwieweit es m\u00f6glich ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "452.440", 
   "children": [], 
   "end": "456.600", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf Flexibilisierungsw\u00fcnsche der Mitarbeiter einzugehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "456.600", 
   "children": [], 
   "end": "461.720", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch hier sind die Interessen der geordneten Betriebsabl\u00e4ufe zu beachten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "461.720", 
   "children": [], 
   "end": "466.320", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Arbeitsrecht sieht aktuell entsprechende M\u00f6glichkeiten und Grenzen vor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "466.320", 
   "children": [], 
   "end": "468.880", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich darf an dieser Stelle das Arbeitszeitgesetz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "468.880", 
   "children": [], 
   "end": "469.640", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Teilzeit- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "469.640", 
   "children": [], 
   "end": "471.600", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Befristungsgesetz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "471.600", 
   "children": [], 
   "end": "474.440", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch das Mindestlohngesetz nennen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "474.440", 
   "children": [], 
   "end": "475.080", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Vorschl\u00e4ge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "475.080", 
   "children": [], 
   "end": "476.760", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie unterbreiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "476.760", 
   "children": [], 
   "end": "479.240", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen der Fraktion der Linken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "479.240", 
   "children": [], 
   "end": "482.160", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00f6rdern das gerade Gesagte sicherlich nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "482.160", 
   "children": [], 
   "end": "487.000", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielmehr schr\u00e4nken Sie die notwendige Freiheit der Unternehmer ein und"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "487.000", 
   "children": [], 
   "end": "489.960", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ebenso die gew\u00fcnschten Freiheiten der Arbeitnehmer; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "489.960", 
   "children": [], 
   "end": "493.000", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Einzelnen komme ich gleich dazu."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "493.000", 
   "children": [], 
   "end": "493.560", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der erste Punkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "493.560", 
   "children": [], 
   "end": "494.000", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Sie fordern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "494.000", 
   "children": [], 
   "end": "494.200", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "494.200", 
   "children": [], 
   "end": "500.480", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die w\u00f6chentliche H\u00f6chstarbeitszeit von 48 auf 40\u00a0Stunden zu reduzieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "500.480", 
   "children": [], 
   "end": "502.800", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei \u00fcbersehen Sie allerdings, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "502.800", 
   "children": [], 
   "end": "506.440", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es auch unter Arbeitnehmern den Wunsch gibt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "506.440", 
   "children": [], 
   "end": "507.240", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie werden es nicht glauben\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "507.240", 
   "children": [], 
   "end": "509.880", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mehr als die 40\u00a0Stunden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "509.880", 
   "children": [], 
   "end": "512.520", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die von Ihnen angesetzt worden sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "512.520", 
   "children": [], 
   "end": "513.560", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu arbeiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "513.560", 
   "children": [], 
   "end": "514.760", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "514.760", 
   "children": [], 
   "end": "519.760", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weil sie sich aufgrund ihrer Mehrarbeit etwas leisten m\u00f6chten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "519.760", 
   "children": [], 
   "end": "521.920", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sprechen von einer Umverteilung der Arbeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "521.920", 
   "children": [], 
   "end": "523.240", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlich willkommen in der Planwirtschaft! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "523.240", 
   "children": [], 
   "end": "526.560", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es sollte Ihnen doch wohl bekannt sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "526.560", 
   "children": [], 
   "end": "529.280", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es bisher noch nie funktioniert hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "529.280", 
   "children": [], 
   "end": "535.840", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wohlstand und Prosperit\u00e4t so voranzubringen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "535.840", 
   "children": [], 
   "end": "537.280", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch den Menschen ist damit nicht gedient. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "537.280", 
   "children": [], 
   "end": "541.120", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier k\u00f6nnen wir uns die eigene Geschichte anschauen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "541.120", 
   "children": [], 
   "end": "542.760", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen auch betrachten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "542.760", 
   "children": [], 
   "end": "546.160", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir zurzeit einen Fachkr\u00e4ftemangel zu verzeichnen haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "546.160", 
   "children": [], 
   "end": "548.760", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Unternehmen leiden sehr darunter. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "548.760", 
   "children": [], 
   "end": "551.160", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie dann noch sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "551.160", 
   "children": [], 
   "end": "553.400", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eWir wollen die Arbeitszeiten reduzieren\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "553.400", 
   "children": [], 
   "end": "557.240", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist das sicherlich nicht im Interesse der Leistungsf\u00e4higkeit unserer Wirtschaft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "557.240", 
   "children": [], 
   "end": "559.600", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und wenn das dazu f\u00fchrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "559.600", 
   "children": [], 
   "end": "563.520", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Steuereinnahmen nicht mehr in dem Umfang sprudeln wie bisher, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "563.520", 
   "children": [], 
   "end": "569.120", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann ist das sicherlich auch nicht im Interesse aller. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "569.120", 
   "children": [], 
   "end": "574.000", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Auswirkungen brauche ich hier nicht n\u00e4her zu schildern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "574.000", 
   "children": [], 
   "end": "579.920", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Ihrer Begr\u00fcndung sprechen Sie aber nicht nur von einer Umverteilung der Arbeit allgemein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "579.920", 
   "children": [], 
   "end": "584.600", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch von einer Umverteilung unbezahlter Arbeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "584.600", 
   "children": [], 
   "end": "589.000", 
   "id": "s000164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Deutschland ist nach dem geltenden Arbeitsrecht jede Arbeitsstunde zu verg\u00fcten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "589.000", 
   "children": [], 
   "end": "590.560", 
   "id": "s000165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00e4llt eine \u00dcberstunde an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "590.560", 
   "children": [], 
   "end": "594.200", 
   "id": "s000166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist diese entweder zu verg\u00fcten oder in Freizeit auszugleichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "594.200", 
   "children": [], 
   "end": "595.160", 
   "id": "s000167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Geschieht das nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "595.160", 
   "children": [], 
   "end": "596.560", 
   "id": "s000168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann ist das bereits jetzt rechtswidrig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "596.560", 
   "children": [], 
   "end": "598.280", 
   "id": "s000169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Rechtsweg steht jedem offen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "598.280", 
   "children": [], 
   "end": "599.640", 
   "id": "s000170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jeder kann diesen einschlagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "599.640", 
   "children": [], 
   "end": "601.160", 
   "id": "s000171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um zu seinem Recht zu kommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "601.160", 
   "children": [], 
   "end": "602.040", 
   "id": "s000172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "602.040", 
   "children": [], 
   "end": "606.920", 
   "id": "s000173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erlauben Sie eine Zwischenfrage oder Zwischenbemerkung der Kollegin Krellmann?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "606.920", 
   "children": [], 
   "end": "607.800", 
   "id": "s000174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerne."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "607.800", 
   "children": [], 
   "end": "608.880", 
   "id": "s000175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Krellmann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "608.880", 
   "children": [], 
   "end": "609.440", 
   "id": "s000176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bitte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "609.440", 
   "children": [], 
   "end": "610.640", 
   "id": "s000177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "610.640", 
   "children": [], 
   "end": "612.120", 
   "id": "s000178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstens, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "612.120", 
   "children": [], 
   "end": "612.800", 
   "id": "s000179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Oellers: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "612.800", 
   "children": [], 
   "end": "614.360", 
   "id": "s000180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin im Westen geboren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "614.360", 
   "children": [], 
   "end": "618.360", 
   "id": "s000181", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie m\u00fcssen mir nicht st\u00e4ndig irgendetwas vorwerfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "618.360", 
   "children": [], 
   "end": "620.720", 
   "id": "s000182", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was nicht dort passiert ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "620.720", 
   "children": [], 
   "end": "623.040", 
   "id": "s000183", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo ich gelebt und gearbeitet habe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "623.040", 
   "children": [], 
   "end": "624.760", 
   "id": "s000184", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweitens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "624.760", 
   "children": [], 
   "end": "626.360", 
   "id": "s000185", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Information, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "626.360", 
   "children": [], 
   "end": "629.640", 
   "id": "s000186", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass von 1,7\u00a0Milliarden \u00dcberstunden die H\u00e4lfte nicht bezahlt ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "629.640", 
   "children": [], 
   "end": "632.840", 
   "id": "s000187", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben wir uns nicht ausgedacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "632.840", 
   "children": [], 
   "end": "644.200", 
   "id": "s000188", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern sie stammt aus einer Antwort der Bundesregierung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "644.200", 
   "children": [], 
   "end": "645.320", 
   "id": "s000189", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind Jurist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "645.320", 
   "children": [], 
   "end": "647.640", 
   "id": "s000190", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "soviel ich wei\u00df. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "647.640", 
   "children": [], 
   "end": "649.720", 
   "id": "s000191", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich frage Sie: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "649.720", 
   "children": [], 
   "end": "651.800", 
   "id": "s000192", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was machen Sie als Jurist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "651.800", 
   "children": [], 
   "end": "653.800", 
   "id": "s000193", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Arbeitgeber dar\u00fcber zu informieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "653.800", 
   "children": [], 
   "end": "656.040", 
   "id": "s000194", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man so etwas eigentlich nicht tun darf? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "656.040", 
   "children": [], 
   "end": "658.240", 
   "id": "s000195", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die H\u00e4lfte der \u00dcberstunden wird nicht bezahlt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "658.240", 
   "children": [], 
   "end": "660.120", 
   "id": "s000196", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist doch nicht vom Himmel gekommen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "660.120", 
   "children": [], 
   "end": "661.320", 
   "id": "s000197", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eine richtige Sauerei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "661.320", 
   "children": [], 
   "end": "662.920", 
   "id": "s000198", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist Betrug an den Besch\u00e4ftigten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "662.920", 
   "children": [], 
   "end": "664.360", 
   "id": "s000199", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was tun Sie dagegen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "664.360", 
   "children": [], 
   "end": "665.040", 
   "id": "s000200", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sch\u00f6n, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "665.040", 
   "children": [], 
   "end": "666.320", 
   "id": "s000201", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Krellmann.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "666.320", 
   "children": [], 
   "end": "667.200", 
   "id": "s000202", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Oellers, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "667.200", 
   "children": [], 
   "end": "669.040", 
   "id": "s000203", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben jetzt das Wort."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "669.040", 
   "children": [], 
   "end": "669.880", 
   "id": "s000204", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Punkt eins. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "669.880", 
   "children": [], 
   "end": "672.600", 
   "id": "s000205", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben Ihre Herkunft angesprochen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "672.600", 
   "children": [], 
   "end": "673.400", 
   "id": "s000206", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich denke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "673.400", 
   "children": [], 
   "end": "676.560", 
   "id": "s000207", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "man darf dennoch auf die Erfahrungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "676.560", 
   "children": [], 
   "end": "678.280", 
   "id": "s000208", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir in unserer Geschichte gemacht haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "678.280", 
   "children": [], 
   "end": "678.920", 
   "id": "s000209", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hinweisen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "678.920", 
   "children": [], 
   "end": "679.720", 
   "id": "s000210", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Punkt zwei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "679.720", 
   "children": [], 
   "end": "682.840", 
   "id": "s000211", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe gerade schon etwas zum Thema \u00dcberstunden gesagt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "682.840", 
   "children": [], 
   "end": "686.360", 
   "id": "s000212", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn \u00dcberstunden nicht durch Freizeit ausgeglichen werden oder nicht bezahlt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "686.360", 
   "children": [], 
   "end": "688.280", 
   "id": "s000213", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann ist das rechtswidrig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "688.280", 
   "children": [], 
   "end": "690.240", 
   "id": "s000214", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit habe ich meine Position dazu genannt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "690.240", 
   "children": [], 
   "end": "691.760", 
   "id": "s000215", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe auch schon ausgef\u00fchrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "691.760", 
   "children": [], 
   "end": "694.000", 
   "id": "s000216", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was das deutsche Recht dazu vorsieht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "694.000", 
   "children": [], 
   "end": "695.880", 
   "id": "s000217", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es liegt allerdings auch bei den jeweiligen Betroffenen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "695.880", 
   "children": [], 
   "end": "697.840", 
   "id": "s000218", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das muss man ehrlicherweise dazusagen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "697.840", 
   "children": [], 
   "end": "699.240", 
   "id": "s000219", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihr Recht einzufordern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "699.240", 
   "children": [], 
   "end": "704.320", 
   "id": "s000220", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn sie die \u00dcberstunden dokumentiert und nachgewiesen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "704.320", 
   "children": [], 
   "end": "705.120", 
   "id": "s000221", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann glaube ich nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "705.120", 
   "children": [], 
   "end": "709.360", 
   "id": "s000222", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie vor einem deutschen Arbeitsgericht kein Recht bekommen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "709.360", 
   "children": [], 
   "end": "711.280", 
   "id": "s000223", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "711.280", 
   "children": [], 
   "end": "716.440", 
   "id": "s000224", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man im Rahmen des Arbeitszeitgesetzes \u00fcber Ver\u00e4nderungen der Arbeitszeit nachdenkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "716.440", 
   "children": [], 
   "end": "717.680", 
   "id": "s000225", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann sollte man, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "717.680", 
   "children": [], 
   "end": "720.400", 
   "id": "s000226", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "anstatt eine Einschr\u00e4nkung der H\u00f6chstarbeitszeit in den Blick zu nehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "720.400", 
   "children": [], 
   "end": "721.400", 
   "id": "s000227", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eher dar\u00fcber nachdenken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "721.400", 
   "children": [], 
   "end": "722.520", 
   "id": "s000228", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche M\u00f6glichkeiten man hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "722.520", 
   "children": [], 
   "end": "724.840", 
   "id": "s000229", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um im Rahmen der Eckpunkte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "724.840", 
   "children": [], 
   "end": "725.960", 
   "id": "s000230", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "725.960", 
   "children": [], 
   "end": "728.000", 
   "id": "s000231", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Flexibilisierungen zu erm\u00f6glichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "728.000", 
   "children": [], 
   "end": "731.640", 
   "id": "s000232", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit die Menschen ihr Leben entsprechend gestalten k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "731.640", 
   "children": [], 
   "end": "737.080", 
   "id": "s000233", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sprechen weiter die Dokumentation von Arbeitszeit an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "737.080", 
   "children": [], 
   "end": "740.520", 
   "id": "s000234", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich denke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "740.520", 
   "children": [], 
   "end": "743.800", 
   "id": "s000235", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es hierzu ausreichende Regelungen im Gesetz gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "743.800", 
   "children": [], 
   "end": "745.320", 
   "id": "s000236", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das werden Sie wieder bestreiten; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "745.320", 
   "children": [], 
   "end": "754.200", 
   "id": "s000237", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber ich verweise auf \u00a7\u00a016 Absatz\u00a02 Arbeitszeitgesetz und auf \u00a7\u00a017 Mindestlohngesetz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "754.200", 
   "children": [], 
   "end": "759.400", 
   "id": "s000238", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen ausreichende Dokumentationspflichten ber\u00fccksichtigt worden sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "759.400", 
   "children": [], 
   "end": "763.840", 
   "id": "s000239", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da ich gerade \u00a7\u00a017 Mindestlohngesetz angesprochen habe: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "763.840", 
   "children": [], 
   "end": "765.640", 
   "id": "s000240", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier ist es sicherlich wichtig und richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "765.640", 
   "children": [], 
   "end": "766.880", 
   "id": "s000241", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dar\u00fcber nachzudenken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "766.880", 
   "children": [], 
   "end": "769.760", 
   "id": "s000242", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob die H\u00f6he der Lohngrenze, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "769.760", 
   "children": [], 
   "end": "773.600", 
   "id": "s000243", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bis zu der entsprechende Dokumentationen erfolgen m\u00fcssen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "773.600", 
   "children": [], 
   "end": "778.720", 
   "id": "s000244", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "seinerzeit ist ein Bruttogehalt in H\u00f6he von knapp 3\u00a0000\u00a0Euro festgelegt worden\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "778.720", 
   "children": [], 
   "end": "780.280", 
   "id": "s000245", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "angemessen ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "780.280", 
   "children": [], 
   "end": "781.760", 
   "id": "s000246", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich denke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "781.760", 
   "children": [], 
   "end": "785.480", 
   "id": "s000247", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man damals etwas \u00fcber das Ziel hinausgeschossen ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "785.480", 
   "children": [], 
   "end": "787.600", 
   "id": "s000248", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann sprechen Sie das R\u00fcckkehrrecht in Vollzeit an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "787.600", 
   "children": [], 
   "end": "788.920", 
   "id": "s000249", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Angemerkt haben Sie auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "788.920", 
   "children": [], 
   "end": "793.480", 
   "id": "s000250", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir in unserem Sondierungspapier dazu schon einiges vereinbart haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "793.480", 
   "children": [], 
   "end": "796.280", 
   "id": "s000251", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar unter bestimmten Voraussetzungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "796.280", 
   "children": [], 
   "end": "797.000", 
   "id": "s000252", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will jetzt nicht n\u00e4her erl\u00e4utern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "797.000", 
   "children": [], 
   "end": "802.000", 
   "id": "s000253", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was in unserem Sondierungspapier steht; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "802.000", 
   "children": [], 
   "end": "804.080", 
   "id": "s000254", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber ich will auf Folgendes hinweisen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "804.080", 
   "children": [], 
   "end": "809.120", 
   "id": "s000255", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was im Rahmen der Thematik R\u00fcckkehrrecht in Vollzeit zu ber\u00fccksichtigen ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "809.120", 
   "children": [], 
   "end": "811.640", 
   "id": "s000256", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man ein R\u00fcckkehrrecht in Vollzeit bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "811.640", 
   "children": [], 
   "end": "813.520", 
   "id": "s000257", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Recht auf Teilzeit festschreibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "813.520", 
   "children": [], 
   "end": "816.760", 
   "id": "s000258", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann muss man gleichzeitig auch zur Kenntnis nehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "816.760", 
   "children": [], 
   "end": "826.360", 
   "id": "s000259", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Wunsch nach einem Recht auf Teilzeit f\u00fcr eine bestimmte Dauer gleichbedeutend ist mit der Entstehung von neuen befristeten Arbeitsverh\u00e4ltnissen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "826.360", 
   "children": [], 
   "end": "828.520", 
   "id": "s000260", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn die Arbeitsleistung muss ja irgendwie erbracht werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "828.520", 
   "children": [], 
   "end": "831.680", 
   "id": "s000261", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darum braucht man f\u00fcr diese \u00dcbergangszeit Mitarbeiter. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "831.680", 
   "children": [], 
   "end": "837.160", 
   "id": "s000262", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie auf der einen Seite solche M\u00f6glichkeiten einfordern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "837.160", 
   "children": [], 
   "end": "840.960", 
   "id": "s000263", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf der anderen Seite die M\u00f6glichkeit einer Befristung aber an den Pranger stellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "840.960", 
   "children": [], 
   "end": "843.480", 
   "id": "s000264", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann ist diese Argumentation nicht ganz schl\u00fcssig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "843.480", 
   "children": [], 
   "end": "845.760", 
   "id": "s000265", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor dem Hintergrund, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "845.760", 
   "children": [], 
   "end": "850.600", 
   "id": "s000266", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man den Arbeitnehmern auch bei der Elternzeit Flexibilisierungen einger\u00e4umt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "850.600", 
   "children": [], 
   "end": "851.240", 
   "id": "s000267", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "851.240", 
   "children": [], 
   "end": "853.120", 
   "id": "s000268", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denke ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "853.120", 
   "children": [], 
   "end": "854.280", 
   "id": "s000269", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mehr als recht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "854.280", 
   "children": [], 
   "end": "857.240", 
   "id": "s000270", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darauf hinzuweisen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "857.240", 
   "children": [], 
   "end": "866.920", 
   "id": "s000271", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man an die Befristungstatbest\u00e4nde nicht weiter \u00adherangehen und insbesondere die sachgrundlose Befristung als einziges unb\u00fcrokratisches\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "866.920", 
   "children": [], 
   "end": "867.840", 
   "id": "s000272", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das betone ich\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "867.840", 
   "children": [], 
   "end": "872.520", 
   "id": "s000273", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Flexibilisierungsinstrument beibehalten sollte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "872.520", 
   "children": [], 
   "end": "873.760", 
   "id": "s000274", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Letzter Punkt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "873.760", 
   "children": [], 
   "end": "881.240", 
   "id": "s000275", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie fordern eine Mindeststundenzahl von 22\u00a0Stunden pro Woche. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "881.240", 
   "children": [], 
   "end": "884.280", 
   "id": "s000276", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier muss man fragen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "884.280", 
   "children": [], 
   "end": "887.440", 
   "id": "s000277", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wo kommen wir denn hin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "887.440", 
   "children": [], 
   "end": "892.880", 
   "id": "s000278", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir den Leuten vorschreiben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "892.880", 
   "children": [], 
   "end": "895.880", 
   "id": "s000279", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie lange sie mindestens zu arbeiten haben? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "895.880", 
   "children": [], 
   "end": "897.880", 
   "id": "s000280", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt gute Gr\u00fcnde f\u00fcr Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "897.880", 
   "children": [], 
   "end": "900.640", 
   "id": "s000281", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nur eine geringe Stundenzahl arbeiten zu wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "900.640", 
   "children": [], 
   "end": "902.800", 
   "id": "s000282", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Famili\u00e4re Gr\u00fcnde k\u00f6nnen hier eine Rolle spielen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "902.800", 
   "children": [], 
   "end": "907.160", 
   "id": "s000283", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diesen Wunsch k\u00f6nnen wir den Leuten nicht verwehren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "907.160", 
   "children": [], 
   "end": "912.920", 
   "id": "s000284", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei dieser Forderung sind wir wieder mitten in der Planwirtschaft angekommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "912.920", 
   "children": [], 
   "end": "916.000", 
   "id": "s000285", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen den Menschen ihre Freiheiten lassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "916.000", 
   "children": [], 
   "end": "922.960", 
   "id": "s000286", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das gelingt mit Ihrem Antrag ganz bestimmt nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "922.960", 
   "children": [], 
   "end": "924.400", 
   "id": "s000287", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sch\u00f6n."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "924.400", 
   "children": [], 
   "end": "925.080", 
   "id": "s000288", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "925.080", 
   "children": [], 
   "end": "926.080", 
   "id": "s000289", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wilfried Oellers.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "926.080", 
   "children": [], 
   "end": "927.840", 
   "id": "s000290", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chste Rednerin: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "927.840", 
   "children": [], 
   "end": "932.200", 
   "id": "s000291", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dagmar Schmidt f\u00fcr die SPD-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "932.200", 
   "children": [], 
   "end": "935.280", 
   "id": "s000292", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "935.280", 
   "children": [], 
   "end": "938.280", 
   "id": "s000293", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "938.280", 
   "children": [], 
   "end": "939.840", 
   "id": "s000294", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "939.840", 
   "children": [], 
   "end": "943.720", 
   "id": "s000295", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Arbeit bestimmt einen wesentlichen Teil unseres Lebens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "943.720", 
   "children": [], 
   "end": "945.240", 
   "id": "s000296", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wann wir arbeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "945.240", 
   "children": [], 
   "end": "951.920", 
   "id": "s000297", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie lange wir arbeiten und wo wir arbeiten: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "951.920", 
   "children": [], 
   "end": "953.720", 
   "id": "s000298", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das bestimmt unseren Alltag."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "953.720", 
   "children": [], 
   "end": "969.880", 
   "id": "s000299", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Arbeitszeit und der Arbeitsort wirken also tief in unser privates Leben hinein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "969.880", 
   "children": [], 
   "end": "970.840", 
   "id": "s000300", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie bestimmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "970.840", 
   "children": [], 
   "end": "977.800", 
   "id": "s000301", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob wir uns um unsere Familie und unsere Freunde k\u00fcmmern k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "977.800", 
   "children": [], 
   "end": "984.560", 
   "id": "s000302", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob und welches Ehrenamt wir aus\u00fcben k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "984.560", 
   "children": [], 
   "end": "988.800", 
   "id": "s000303", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob wir einen regelm\u00e4\u00dfigen Mannschaftssport machen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "988.800", 
   "children": [], 
   "end": "998.480", 
   "id": "s000304", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob wir im Chor singen k\u00f6nnen und ob wir zur Einsatzabteilung der Freiwilligen Feuerwehr geh\u00f6ren k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "998.480", 
   "children": [], 
   "end": "1002.040", 
   "id": "s000305", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daneben bestimmen sie \u00fcber unsere Gesundheit und unser Wohlbefinden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1002.040", 
   "children": [], 
   "end": "1005.920", 
   "id": "s000306", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere Lebensqualit\u00e4t h\u00e4ngt also in starkem Ma\u00dfe davon ab, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1005.920", 
   "children": [], 
   "end": "1006.400", 
   "id": "s000307", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1006.400", 
   "children": [], 
   "end": "1008.800", 
   "id": "s000308", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie lange und wo wir arbeiten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1008.800", 
   "children": [], 
   "end": "1014.760", 
   "id": "s000309", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Anforderungen an eine gute und planbare Arbeitszeit sind allerdings sehr unterschiedlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1014.760", 
   "children": [], 
   "end": "1016.840", 
   "id": "s000310", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Unternehmen haben Anforderungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1016.840", 
   "children": [], 
   "end": "1018.080", 
   "id": "s000311", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die meistens sehr begr\u00fcndet sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1018.080", 
   "children": [], 
   "end": "1019.480", 
   "id": "s000312", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "manchmal aber auch nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1019.480", 
   "children": [], 
   "end": "1021.800", 
   "id": "s000313", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In jedem Fall sind sie sehr unterschiedlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1021.800", 
   "children": [], 
   "end": "1026.120", 
   "id": "s000314", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die Digitalisierung entgrenzt die Arbeit zus\u00e4tzlich aus Raum und Zeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1026.120", 
   "children": [], 
   "end": "1029.080", 
   "id": "s000315", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ist ein Recht auf Nichterreichbarkeit genauso wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1029.080", 
   "children": [], 
   "end": "1032.120", 
   "id": "s000316", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es Regeln zum Arbeitsschutz auch f\u00fcr Telearbeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1032.120", 
   "children": [], 
   "end": "1034.880", 
   "id": "s000317", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00adHomeoffice und \u201eArbeit unterwegs\u201c sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1034.880", 
   "children": [], 
   "end": "1038.400", 
   "id": "s000318", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Abh\u00e4ngig davon, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1038.400", 
   "children": [], 
   "end": "1040.400", 
   "id": "s000319", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in welcher Lebensphase man sich befindet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1040.400", 
   "children": [], 
   "end": "1045.160", 
   "id": "s000320", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind auch die W\u00fcnsche und die Vorstellungen von einer guten Arbeitszeit sehr unterschiedlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1045.160", 
   "children": [], 
   "end": "1047.000", 
   "id": "s000321", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor allem Frauen w\u00fcnschen sich oft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1047.000", 
   "children": [], 
   "end": "1047.880", 
   "id": "s000322", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mehr zu arbeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1047.880", 
   "children": [], 
   "end": "1049.040", 
   "id": "s000323", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und M\u00e4nner w\u00fcnschen sich oftmals, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1049.040", 
   "children": [], 
   "end": "1049.960", 
   "id": "s000324", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weniger zu arbeiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1049.960", 
   "children": [], 
   "end": "1052.040", 
   "id": "s000325", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen ein R\u00fcckkehrrecht in Vollzeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1052.040", 
   "children": [], 
   "end": "1054.600", 
   "id": "s000326", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit Frauen nicht in einer Teilzeitfalle landen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1054.600", 
   "children": [], 
   "end": "1059.240", 
   "id": "s000327", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern ein eigenes gutes Auskommen und eine anst\u00e4ndige Rente erhalten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1059.240", 
   "children": [], 
   "end": "1063.120", 
   "id": "s000328", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen das R\u00fcckkehrrecht auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1063.120", 
   "children": [], 
   "end": "1064.440", 
   "id": "s000329", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit M\u00e4nner sich trauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1064.440", 
   "children": [], 
   "end": "1066.280", 
   "id": "s000330", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihre Arbeitszeit zu senken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1066.280", 
   "children": [], 
   "end": "1068.400", 
   "id": "s000331", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um am Familienleben teilhaben zu k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1068.400", 
   "children": [], 
   "end": "1069.040", 
   "id": "s000332", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1069.040", 
   "children": [], 
   "end": "1071.560", 
   "id": "s000333", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist angesprochen worden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1071.560", 
   "children": [], 
   "end": "1074.120", 
   "id": "s000334", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ordnung bei der Arbeitszeit schaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1074.120", 
   "children": [], 
   "end": "1075.040", 
   "id": "s000335", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist ein Unding, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1075.040", 
   "children": [], 
   "end": "1080.400", 
   "id": "s000336", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn schlechte Personalplanung und Unternehmensf\u00fchrung auf dem R\u00fccken der Besch\u00e4ftigten ausgetragen werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1080.400", 
   "children": [], 
   "end": "1086.880", 
   "id": "s000337", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn \u00dcberstunden Neueinstellungen ersetzen und wenn \u00dcberstunden nicht dokumentiert und allzu oft auch nicht bezahlt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1086.880", 
   "children": [], 
   "end": "1091.400", 
   "id": "s000338", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fast die H\u00e4lfte der Besch\u00e4ftigten arbeitet mehr als zwei Stunden zus\u00e4tzlich in der Woche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1091.400", 
   "children": [], 
   "end": "1094.280", 
   "id": "s000339", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei fast jedem Zehnten sind es mehr als zehn Stunden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1094.280", 
   "children": [], 
   "end": "1095.960", 
   "id": "s000340", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Richtig gravierend wird es\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1095.960", 
   "children": [], 
   "end": "1097.640", 
   "id": "s000341", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist bereits angesprochen worden\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1097.640", 
   "children": [], 
   "end": "1100.280", 
   "id": "s000342", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man die unbezahlten \u00dcberstunden betrachtet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1100.280", 
   "children": [], 
   "end": "1105.360", 
   "id": "s000343", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2016 waren es laut IAB 947\u00a0Millionen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1105.360", 
   "children": [], 
   "end": "1107.200", 
   "id": "s000344", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es handelt es sich also um ein Massen- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1107.200", 
   "children": [], 
   "end": "1108.400", 
   "id": "s000345", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und nicht um ein Randph\u00e4nomen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1108.400", 
   "children": [], 
   "end": "1111.920", 
   "id": "s000346", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dagegen m\u00fcssen wir mit h\u00e4rteren Ma\u00dfnahmen vorgehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1111.920", 
   "children": [], 
   "end": "1113.400", 
   "id": "s000347", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier stellt sich die Frage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1113.400", 
   "children": [], 
   "end": "1117.360", 
   "id": "s000348", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was hilft den Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern wirklich? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1117.360", 
   "children": [], 
   "end": "1124.200", 
   "id": "s000349", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Absenkung der gesetzlichen H\u00f6chstarbeitszeit und eine Mindestarbeitszeit helfen aus meiner Sicht so wenig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1124.200", 
   "children": [], 
   "end": "1126.040", 
   "id": "s000350", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie die deutsche Wirtschaft zugrunde geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1126.040", 
   "children": [], 
   "end": "1128.880", 
   "id": "s000351", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man die H\u00f6chstarbeitszeit nicht ausweitet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1128.880", 
   "children": [], 
   "end": "1135.320", 
   "id": "s000352", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben bereits zahlreiche M\u00f6glichkeiten f\u00fcr flexible Arbeit im Sinne der Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1135.320", 
   "children": [], 
   "end": "1136.960", 
   "id": "s000353", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch der Arbeitgeber. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1136.960", 
   "children": [], 
   "end": "1140.160", 
   "id": "s000354", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um das in ein gutes Gleichgewicht zu bringen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1140.160", 
   "children": [], 
   "end": "1142.120", 
   "id": "s000355", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben wir starke Tarifpartner. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1142.120", 
   "children": [], 
   "end": "1145.920", 
   "id": "s000356", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Tarifpartnerschaft gilt es an dieser Stelle weiter zu st\u00e4rken; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1145.920", 
   "children": [], 
   "end": "1149.240", 
   "id": "s000357", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn jede Branche hat ihre eigenen Herausforderungen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1149.240", 
   "children": [], 
   "end": "1153.960", 
   "id": "s000358", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Bereich der Pflege zum Beispiel hilft keine gesetzliche H\u00f6chstarbeitszeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1153.960", 
   "children": [], 
   "end": "1158.920", 
   "id": "s000359", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern da helfen ein allgemeinverbindlicher Tarifvertrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1158.920", 
   "children": [], 
   "end": "1162.040", 
   "id": "s000360", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Personalstandards und die Beseitigung des Fachkr\u00e4ftemangels."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1162.040", 
   "children": [], 
   "end": "1166.360", 
   "id": "s000361", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben starke Betriebsr\u00e4tinnen und Betriebsr\u00e4te, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1166.360", 
   "children": [], 
   "end": "1169.640", 
   "id": "s000362", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und auch die Mitbestimmung gilt es weiter zu st\u00e4rken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1169.640", 
   "children": [], 
   "end": "1173.240", 
   "id": "s000363", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade bei Fragen der Arbeitszeit ist das ein starkes Recht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1173.240", 
   "children": [], 
   "end": "1175.200", 
   "id": "s000364", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem Geltung verschafft werden muss; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1175.200", 
   "children": [], 
   "end": "1177.320", 
   "id": "s000365", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn am Ende ist es die betriebliche Ebene, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1177.320", 
   "children": [], 
   "end": "1185.120", 
   "id": "s000366", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf der konkret die Bed\u00fcrfnisse der Arbeiternehmer und Arbeitnehmerinnen und des Unternehmens zusammengebracht werden m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1185.120", 
   "children": [], 
   "end": "1186.880", 
   "id": "s000367", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu geh\u00f6rt aber dann auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1186.880", 
   "children": [], 
   "end": "1188.360", 
   "id": "s000368", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir es leichter machen m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1188.360", 
   "children": [], 
   "end": "1189.840", 
   "id": "s000369", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Betriebsr\u00e4te zu gr\u00fcnden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1189.840", 
   "children": [], 
   "end": "1191.000", 
   "id": "s000370", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dass wir diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1191.000", 
   "children": [], 
   "end": "1192.000", 
   "id": "s000371", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich engagieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1192.000", 
   "children": [], 
   "end": "1192.960", 
   "id": "s000372", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "besser sch\u00fctzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1192.960", 
   "children": [], 
   "end": "1199.000", 
   "id": "s000373", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Arbeitsrecht und Tarifvertr\u00e4ge d\u00fcrfen eben nicht nur auf dem Papier stehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1199.000", 
   "children": [], 
   "end": "1202.160", 
   "id": "s000374", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern sie m\u00fcssen kontrolliert und sanktioniert werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1202.160", 
   "children": [], 
   "end": "1208.280", 
   "id": "s000375", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei ist mit der Dokumentationspflicht im Rahmen der Mindestlohngesetzgebung ein wichtiger Schritt getan. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1208.280", 
   "children": [], 
   "end": "1208.720", 
   "id": "s000376", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gilt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1208.720", 
   "children": [], 
   "end": "1211.320", 
   "id": "s000377", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Kontrollen des Zolls weiter zu verst\u00e4rken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1211.320", 
   "children": [], 
   "end": "1215.560", 
   "id": "s000378", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Arbeitszeit ist ein wichtiger Faktor f\u00fcr unsere Lebensqualit\u00e4t. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1215.560", 
   "children": [], 
   "end": "1216.880", 
   "id": "s000379", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ist es wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1216.880", 
   "children": [], 
   "end": "1218.880", 
   "id": "s000380", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir uns dieser Frage weiter annehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1218.880", 
   "children": [], 
   "end": "1223.600", 
   "id": "s000381", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ganz gro\u00dfkoalition\u00e4r m\u00f6chte ich an dieser Stelle Norbert Bl\u00fcm zitieren: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1223.600", 
   "children": [], 
   "end": "1230.440", 
   "id": "s000382", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eArbeitszeiten nach Ma\u00df sind besser als von der Stange.\u201c In diesem Sinne w\u00fcnsche ich ma\u00dfvolle Arbeitszeiten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1230.440", 
   "children": [], 
   "end": "1231.200", 
   "id": "s000383", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gl\u00fcck auf!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1231.200", 
   "children": [], 
   "end": "1232.040", 
   "id": "s000384", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1232.040", 
   "children": [], 
   "end": "1235.880", 
   "id": "s000385", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dagmar Schmidt.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1235.880", 
   "children": [], 
   "end": "1249.120", 
   "id": "s000386", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort hat jetzt zu seiner ersten Rede im Bundestag Uwe Witt f\u00fcr die AfD-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1249.120", 
   "children": [], 
   "end": "1252.560", 
   "id": "s000387", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Frau Vizepr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1252.560", 
   "children": [], 
   "end": "1254.960", 
   "id": "s000388", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1254.960", 
   "children": [], 
   "end": "1257.480", 
   "id": "s000389", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verehrte Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1257.480", 
   "children": [], 
   "end": "1265.360", 
   "id": "s000390", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei dem Antrag der Fraktion der Linken geht es zum wiederholten Mal um einen Ausflug in sozialistische Traumwelten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1265.360", 
   "children": [], 
   "end": "1268.680", 
   "id": "s000391", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier soll den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger vorgegaukelt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1268.680", 
   "children": [], 
   "end": "1271.240", 
   "id": "s000392", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man etwas f\u00fcr sie Positives beabsichtigt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1271.240", 
   "children": [], 
   "end": "1273.440", 
   "id": "s000393", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber das Gegenteil ist der Fall. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1273.440", 
   "children": [], 
   "end": "1274.960", 
   "id": "s000394", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Linke ist Weltmeister darin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1274.960", 
   "children": [], 
   "end": "1277.760", 
   "id": "s000395", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sozialistische Wolkenkuckucksheime zu versprechen,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1277.760", 
   "children": [], 
   "end": "1284.200", 
   "id": "s000396", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich in der realen Welt dann schnell als Mogelpackung zulasten der Arbeitnehmer herausstellen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1284.200", 
   "children": [], 
   "end": "1290.880", 
   "id": "s000397", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass Ihre Antr\u00e4ge immer zulasten der Arbeitgeber gehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1290.880", 
   "children": [], 
   "end": "1293.720", 
   "id": "s000398", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "geh\u00f6rt schon fast zu Ihrem Parteiprogramm."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1293.720", 
   "children": [], 
   "end": "1296.520", 
   "id": "s000399", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kommen wir zur\u00fcck zu Ihrem Antrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1296.520", 
   "children": [], 
   "end": "1303.000", 
   "id": "s000400", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Sie seit 2012 offenbar mit steter Regelm\u00e4\u00dfigkeit hier im Bundestag stellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1303.000", 
   "children": [], 
   "end": "1304.600", 
   "id": "s000401", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist die Art von Arbeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1304.600", 
   "children": [], 
   "end": "1306.360", 
   "id": "s000402", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie pr\u00e4ferieren: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1306.360", 
   "children": [], 
   "end": "1311.360", 
   "id": "s000403", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einfach zwei Drittel Ihrer bereits zigmal gestellten Antr\u00e4ge wieder einzureichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1311.360", 
   "children": [], 
   "end": "1314.920", 
   "id": "s000404", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "obwohl sich die Grundvoraus\u00adsetzungen daf\u00fcr nicht ge\u00e4ndert haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1314.920", 
   "children": [], 
   "end": "1316.800", 
   "id": "s000405", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das f\u00fchrt dann dazu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1316.800", 
   "children": [], 
   "end": "1321.800", 
   "id": "s000406", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie in dieser Legislaturperiode bereits \u00fcber 140\u00a0Antr\u00e4ge gestellt haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1321.800", 
   "children": [], 
   "end": "1324.440", 
   "id": "s000407", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit vergeuden Sie nicht nur wichtige Sitzungs- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1324.440", 
   "children": [], 
   "end": "1325.360", 
   "id": "s000408", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Arbeitszeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1325.360", 
   "children": [], 
   "end": "1325.880", 
   "id": "s000409", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1325.880", 
   "children": [], 
   "end": "1330.280", 
   "id": "s000410", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie vergeuden auch noch Steuermittel und schw\u00e4chen die Effizienz dieses Hohen Hauses."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1330.280", 
   "children": [], 
   "end": "1333.120", 
   "id": "s000411", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber vielleicht geh\u00f6rt auch das zu Ihrem Konzept."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1333.120", 
   "children": [], 
   "end": "1334.800", 
   "id": "s000412", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum Antrag. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1334.800", 
   "children": [], 
   "end": "1341.440", 
   "id": "s000413", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da fordern Sie eine Begrenzung der w\u00f6chentlichen H\u00f6chstarbeitszeit auf 40\u00a0Stunden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1341.440", 
   "children": [], 
   "end": "1350.920", 
   "id": "s000414", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Offenbar sind Ihnen die tats\u00e4chlichen Probleme der kleinen und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen und der dort besch\u00e4ftigten Arbeitnehmer nur durch die rote Brille des Kommunismus bekannt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1350.920", 
   "children": [], 
   "end": "1354.920", 
   "id": "s000415", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade im Dienstleistungssektor und in Unternehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1354.920", 
   "children": [], 
   "end": "1358.560", 
   "id": "s000416", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die von der Digitalisierung bereits verst\u00e4rkt betroffen sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1358.560", 
   "children": [], 
   "end": "1361.920", 
   "id": "s000417", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist eine Flexibilisierung der w\u00f6chentlichen Arbeitszeit erforderlich\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1361.920", 
   "children": [], 
   "end": "1370.800", 
   "id": "s000418", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also das Gegenteil Ihres Antrages."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1370.800", 
   "children": [], 
   "end": "1374.800", 
   "id": "s000419", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wichtig w\u00e4re hingegen eine variable monatliche H\u00f6chstarbeitszeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1374.800", 
   "children": [], 
   "end": "1380.960", 
   "id": "s000420", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um den Ver\u00e4nderungen des Marktes bei gleichzeitiger Wahrung der Rechte der Arbeitnehmer Rechnung zu tragen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1380.960", 
   "children": [], 
   "end": "1390.360", 
   "id": "s000421", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Starre Arbeitszeitmodelle f\u00fchren hier lediglich zur Abwanderung weiterer Unternehmen in das europ\u00e4ische und au\u00dfereurop\u00e4ische Ausland und zur Schw\u00e4chung des Wirtschaftsstandortes Deutschland."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1390.360", 
   "children": [], 
   "end": "1401.720", 
   "id": "s000422", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die schwarz-rote Regierung hingegen spricht sogar von Vollbesch\u00e4ftigung und ruft damit abstruse Forderung wie die Ihrige, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1401.720", 
   "children": [], 
   "end": "1403.160", 
   "id": "s000423", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werte Kollegen der Linke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1403.160", 
   "children": [], 
   "end": "1404.440", 
   "id": "s000424", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf den Plan."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1404.440", 
   "children": [], 
   "end": "1409.280", 
   "id": "s000425", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die tats\u00e4chliche Situation des Arbeitsmarktes in Deutschland ist deutlich anders,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1409.280", 
   "children": [], 
   "end": "1413.000", 
   "id": "s000426", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als sie hier in diesem Hohen Hause dargestellt wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1413.000", 
   "children": [], 
   "end": "1413.960", 
   "id": "s000427", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das m\u00fcssten gerade Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1413.960", 
   "children": [], 
   "end": "1415.120", 
   "id": "s000428", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die hier schon l\u00e4nger sitzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1415.120", 
   "children": [], 
   "end": "1415.840", 
   "id": "s000429", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1415.840", 
   "children": [], 
   "end": "1417.160", 
   "id": "s000430", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "doch alle wissen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1417.160", 
   "children": [], 
   "end": "1422.320", 
   "id": "s000431", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da sprechen Sie von einer permanent sinkenden Arbeitslosenzahl und postulieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1422.320", 
   "children": [], 
   "end": "1425.480", 
   "id": "s000432", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es gebe nur 2,4\u00a0Millionen Arbeitslose. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1425.480", 
   "children": [], 
   "end": "1429.680", 
   "id": "s000433", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schaut man jedoch in die offizielle Statistik \u201eMigration im Arbeitsmarkt\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1429.680", 
   "children": [], 
   "end": "1432.960", 
   "id": "s000434", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "findet man dort schnell die tats\u00e4chliche Anzahl der Arbeitsuchenden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1432.960", 
   "children": [], 
   "end": "1435.040", 
   "id": "s000435", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich 4,6\u00a0Millionen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1435.040", 
   "children": [], 
   "end": "1437.600", 
   "id": "s000436", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass davon 1,3\u00a0Millionen ohne deutschen Pass sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1437.600", 
   "children": [], 
   "end": "1441.360", 
   "id": "s000437", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "will ich an dieser Stelle gar nicht weiter kommentieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1441.360", 
   "children": [], 
   "end": "1448.480", 
   "id": "s000438", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Neben angeblich sinkenden Arbeitslosenzahlen redet Frau Merkel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1448.480", 
   "children": [], 
   "end": "1449.640", 
   "id": "s000439", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie ich bereits vorhin erw\u00e4hnte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1449.640", 
   "children": [], 
   "end": "1452.600", 
   "id": "s000440", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von m\u00f6glicher Vollbesch\u00e4ftigung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1452.600", 
   "children": [], 
   "end": "1454.520", 
   "id": "s000441", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit ist dann wohl gemeint, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1454.520", 
   "children": [], 
   "end": "1461.080", 
   "id": "s000442", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ein Job bei vielen zur Bestreitung des Lebensunterhaltes nicht mehr ausreicht und zwei bis drei Jobs angenommen werden m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1461.080", 
   "children": [], 
   "end": "1462.360", 
   "id": "s000443", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um \u00fcber die Runden zu kommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1462.360", 
   "children": [], 
   "end": "1463.200", 
   "id": "s000444", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das bedeutet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1463.200", 
   "children": [], 
   "end": "1465.800", 
   "id": "s000445", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "man ist den ganzen Tag voll besch\u00e4ftigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1465.800", 
   "children": [], 
   "end": "1470.200", 
   "id": "s000446", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das verstehen weder ich noch die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger dieses Landes unter Vollbesch\u00e4ftigung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1470.200", 
   "children": [], 
   "end": "1471.240", 
   "id": "s000447", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Merkel."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1471.240", 
   "children": [], 
   "end": "1472.760", 
   "id": "s000448", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1472.760", 
   "children": [], 
   "end": "1478.800", 
   "id": "s000449", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihnen wird vorgegaukelt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1478.800", 
   "children": [], 
   "end": "1480.200", 
   "id": "s000450", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "uns geht es immer besser, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1480.200", 
   "children": [], 
   "end": "1483.680", 
   "id": "s000451", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wobei die Anzahl der Arbeitsuchenden bei fast 5\u00a0Millionen liegt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1483.680", 
   "children": [], 
   "end": "1490.960", 
   "id": "s000452", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Altersarmut zu einem festen Bestandteil unseres Alltags geworden ist und die Steuern ins Astronomische gestiegen sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1490.960", 
   "children": [], 
   "end": "1497.720", 
   "id": "s000453", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ganze System ist nur noch durch ebendiese immer h\u00f6heren Steuern und Abgaben zu finanzieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1497.720", 
   "children": [], 
   "end": "1498.440", 
   "id": "s000454", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Leistungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1498.440", 
   "children": [], 
   "end": "1498.760", 
   "id": "s000455", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1498.760", 
   "children": [], 
   "end": "1500.360", 
   "id": "s000456", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verehrte B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1500.360", 
   "children": [], 
   "end": "1500.800", 
   "id": "s000457", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erwirtschaften, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1500.800", 
   "children": [], 
   "end": "1507.360", 
   "id": "s000458", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden in die Umsetzung unsinniger EU-Projekte oder den Wirtschaftsstandort Deutschland sch\u00e4digende Ma\u00dfnahmen investiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1507.360", 
   "children": [], 
   "end": "1515.960", 
   "id": "s000459", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine tats\u00e4chliche Verbesserung der Situation auf dem Arbeitsmarkt existiert lediglich auf dem Papier bei den gesch\u00f6nten Arbeitslosenzahlen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1515.960", 
   "children": [], 
   "end": "1516.800", 
   "id": "s000460", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich vermute, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1516.800", 
   "children": [], 
   "end": "1523.040", 
   "id": "s000461", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass einige Kollegen der Altparteien gleich versuchen werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1523.040", 
   "children": [], 
   "end": "1525.000", 
   "id": "s000462", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Eindruck zu erwecken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1525.000", 
   "children": [], 
   "end": "1527.800", 
   "id": "s000463", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ich ihre Statistiken nicht lesen kann und daher alles gar nicht stimmt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1527.800", 
   "children": [], 
   "end": "1529.240", 
   "id": "s000464", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1529.240", 
   "children": [], 
   "end": "1534.760", 
   "id": "s000465", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie hier schon l\u00e4nger sitzen und sich derartige Argumentationen jahrelang zu eigen gemacht haben: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1534.760", 
   "children": [], 
   "end": "1538.640", 
   "id": "s000466", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Untersch\u00e4tzen Sie nicht die m\u00fcndigen B\u00fcrger unseres Vaterlandes! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1538.640", 
   "children": [], 
   "end": "1540.560", 
   "id": "s000467", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich appelliere eindringlich an Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1540.560", 
   "children": [], 
   "end": "1542.640", 
   "id": "s000468", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Probleme nicht zu verharmlosen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1542.640", 
   "children": [], 
   "end": "1543.720", 
   "id": "s000469", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bis es nicht mehr m\u00f6glich ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1543.720", 
   "children": [], 
   "end": "1547.160", 
   "id": "s000470", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie dauerhaft zu beheben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1547.160", 
   "children": [], 
   "end": "1548.800", 
   "id": "s000471", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich komme zum Schluss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1548.800", 
   "children": [], 
   "end": "1552.440", 
   "id": "s000472", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesem Sinne bitte ich insbesondere die Abgeordneten der Linken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1552.440", 
   "children": [], 
   "end": "1554.000", 
   "id": "s000473", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ab sofort die Worte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1554.000", 
   "children": [], 
   "end": "1556.000", 
   "id": "s000474", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die drau\u00dfen am Reichstag angebracht sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1556.000", 
   "children": [], 
   "end": "1559.360", 
   "id": "s000475", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "t\u00e4glich in ihr Tun und Handeln einflie\u00dfen zu lassen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1559.360", 
   "children": [], 
   "end": "1560.160", 
   "id": "s000476", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn da steht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1560.160", 
   "children": [], 
   "end": "1561.560", 
   "id": "s000477", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eDem deutschen Volke\u201c\u00a0\u2013"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1561.560", 
   "children": [], 
   "end": "1570.520", 
   "id": "s000478", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und nicht ihren parteipolitischen linken Pr\u00e4ferenzen zu dienen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1570.520", 
   "children": [], 
   "end": "1575.400", 
   "id": "s000479", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die AfD stimmt einer Ausschuss\u00fcberweisung nicht zu und lehnt den Antrag komplett ab."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1575.400", 
   "children": [], 
   "end": "1575.560", 
   "id": "s000480", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sch\u00f6n."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1575.560", 
   "children": [], 
   "end": "1587.520", 
   "id": "s000481", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als n\u00e4chster Redner im Deutschen Bundestag h\u00e4lt ein Herr Cronenberg seine erste Rede. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1587.520", 
   "children": [], 
   "end": "1589.000", 
   "id": "s000482", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe mich gewundert: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1589.000", 
   "children": [], 
   "end": "1589.600", 
   "id": "s000483", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es kann doch nicht sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1589.600", 
   "children": [], 
   "end": "1591.560", 
   "id": "s000484", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das seine erste Rede ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1591.560", 
   "children": [], 
   "end": "1596.880", 
   "id": "s000485", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber es gab einen anderen Herrn Cronenberg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1596.880", 
   "children": [], 
   "end": "1600.800", 
   "id": "s000486", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der hier unter anderem als Vizepr\u00e4sident gewirkt hat: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1600.800", 
   "children": [], 
   "end": "1602.200", 
   "id": "s000487", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr Vater.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1602.200", 
   "children": [], 
   "end": "1604.560", 
   "id": "s000488", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlich willkommen zu Ihrer ersten Rede, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1604.560", 
   "children": [], 
   "end": "1607.920", 
   "id": "s000489", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Carl-Julius Cronenberg f\u00fcr die FDP-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1607.920", 
   "children": [], 
   "end": "1609.160", 
   "id": "s000490", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1609.160", 
   "children": [], 
   "end": "1615.560", 
   "id": "s000491", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1615.560", 
   "children": [], 
   "end": "1617.400", 
   "id": "s000492", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1617.400", 
   "children": [], 
   "end": "1619.640", 
   "id": "s000493", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor einigen Monaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1619.640", 
   "children": [], 
   "end": "1622.160", 
   "id": "s000494", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielleicht im Oktober, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1622.160", 
   "children": [], 
   "end": "1624.160", 
   "id": "s000495", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sagte meine Frau: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1624.160", 
   "children": [], 
   "end": "1625.520", 
   "id": "s000496", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sieh zu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1625.520", 
   "children": [], 
   "end": "1629.720", 
   "id": "s000497", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass du in der Sitzungswoche so richtig reinhaust! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1629.720", 
   "children": [], 
   "end": "1636.960", 
   "id": "s000498", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann hast du vielleicht in der sitzungsfreien Woche etwas mehr Zeit f\u00fcr die Familie."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1636.960", 
   "children": [], 
   "end": "1639.360", 
   "id": "s000499", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie ahnen schon die Schwierigkeit: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1639.360", 
   "children": [], 
   "end": "1646.240", 
   "id": "s000500", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn ich in vorauseilendem Gehorsam den Vorschl\u00e4gen der Linksfraktion nachkommen w\u00fcrde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1646.240", 
   "children": [], 
   "end": "1654.800", 
   "id": "s000501", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "k\u00f6nnte ich wohl weder den Erwartungen des Fraktionsvorstandes noch denen des Haushaltsvorstandes gerecht werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1654.800", 
   "children": [], 
   "end": "1660.840", 
   "id": "s000502", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gutgemeinte Gesetze k\u00f6nnen auch in die Fremdbestimmung f\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1660.840", 
   "children": [], 
   "end": "1661.760", 
   "id": "s000503", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich genau dann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1661.760", 
   "children": [], 
   "end": "1665.120", 
   "id": "s000504", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie an der Lebenswirklichkeit der Menschen vorbei geschrieben werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1665.120", 
   "children": [], 
   "end": "1668.240", 
   "id": "s000505", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1668.240", 
   "children": [], 
   "end": "1669.520", 
   "id": "s000506", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Es geht nicht um mich; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1669.520", 
   "children": [], 
   "end": "1670.480", 
   "id": "s000507", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich wei\u00df."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1670.480", 
   "children": [], 
   "end": "1672.080", 
   "id": "s000508", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Antragsteller beklagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1672.080", 
   "children": [], 
   "end": "1676.160", 
   "id": "s000509", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Flexibilisierung sei eine Einbahnstra\u00dfe zulasten der Besch\u00e4ftigten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1676.160", 
   "children": [], 
   "end": "1677.600", 
   "id": "s000510", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sehe ich anders. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1677.600", 
   "children": [], 
   "end": "1678.680", 
   "id": "s000511", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich frage Sie: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1678.680", 
   "children": [], 
   "end": "1683.320", 
   "id": "s000512", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie soll sich denn ein junger Vater mehr Zeit f\u00fcr die Familie nehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1683.320", 
   "children": [], 
   "end": "1686.080", 
   "id": "s000513", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn er nicht flexibel arbeiten kann? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1686.080", 
   "children": [], 
   "end": "1691.480", 
   "id": "s000514", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum soll er nicht am Montag fr\u00fcher gehen und das Kind aus der Kita abholen oder am Dienstag l\u00e4nger arbeiten?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1691.480", 
   "children": [], 
   "end": "1694.080", 
   "id": "s000515", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Flexibilisierung f\u00fchrt nicht in die Fremdbestimmung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1694.080", 
   "children": [], 
   "end": "1695.840", 
   "id": "s000516", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern zu mehr Eigenverantwortung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1695.840", 
   "children": [], 
   "end": "1703.440", 
   "id": "s000517", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und das ist die Voraussetzung f\u00fcr eine bessere Vereinbarkeit von Familie und Beruf."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1703.440", 
   "children": [], 
   "end": "1707.960", 
   "id": "s000518", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zur Lebenswirklichkeit der meisten Besch\u00e4ftigten geh\u00f6rt auch die Tarifbindung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1707.960", 
   "children": [], 
   "end": "1711.960", 
   "id": "s000519", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Starke Tarifpartner brauchen Tarifautonomie und Vertragsfreiheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1711.960", 
   "children": [], 
   "end": "1715.000", 
   "id": "s000520", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "besonders in Fragen der Arbeitszeitgestaltung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1715.000", 
   "children": [], 
   "end": "1716.320", 
   "id": "s000521", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind schon darauf eingegangen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1716.320", 
   "children": [], 
   "end": "1722.000", 
   "id": "s000522", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesen Tagen wird in der Metallindustrie heftig um moderne Arbeitszeitmodelle gerungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1722.000", 
   "children": [], 
   "end": "1722.800", 
   "id": "s000523", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Glauben Sie mir: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1722.800", 
   "children": [], 
   "end": "1725.520", 
   "id": "s000524", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Fachleute wissen besser als wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1725.520", 
   "children": [], 
   "end": "1730.520", 
   "id": "s000525", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was in ihrer jeweiligen Branche wirtschaftlich sinnvoll und sozial vertretbar ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1730.520", 
   "children": [], 
   "end": "1737.160", 
   "id": "s000526", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie also jetzt eine pauschale Arbeitszeitverk\u00fcrzung begr\u00fc\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1737.160", 
   "children": [], 
   "end": "1740.240", 
   "id": "s000527", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann ist das nicht nur ein Angriff auf die Tarifautonomie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1740.240", 
   "children": [], 
   "end": "1743.680", 
   "id": "s000528", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern es widerspricht auch dem Bed\u00fcrfnis von Millionen von Besch\u00e4ftigten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1743.680", 
   "children": [], 
   "end": "1745.520", 
   "id": "s000529", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die mehr arbeiten m\u00f6chten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1745.520", 
   "children": [], 
   "end": "1748.560", 
   "id": "s000530", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber in Ihrem Antragstext nicht erw\u00e4hnt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1748.560", 
   "children": [], 
   "end": "1757.960", 
   "id": "s000531", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Angesichts von Vollbesch\u00e4ftigung in vielen Branchen und Regionen h\u00e4tte die \u00dcberschrift Ihres Antrags also auch lauten k\u00f6nnen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1757.960", 
   "children": [], 
   "end": "1762.360", 
   "id": "s000532", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eAcht Jahre Aufschwung und Jobwunder sind genug\u201c."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1762.360", 
   "children": [], 
   "end": "1771.120", 
   "id": "s000533", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Des Weiteren fordern Sie eine kleinteilige versch\u00e4rfte Dokumentationspflicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1771.120", 
   "children": [], 
   "end": "1774.000", 
   "id": "s000534", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wollen also ein neues B\u00fcrokratiemonster erschaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1774.000", 
   "children": [], 
   "end": "1775.360", 
   "id": "s000535", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage Ihnen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1775.360", 
   "children": [], 
   "end": "1780.960", 
   "id": "s000536", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Forderung geht v\u00f6llig an der Wirklichkeit einer Arbeitswelt\u00a04.0 vorbei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1780.960", 
   "children": [], 
   "end": "1783.400", 
   "id": "s000537", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr uns Freie Demokraten besteht die Aufgabe darin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1783.400", 
   "children": [], 
   "end": "1785.840", 
   "id": "s000538", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier die richtigen Rahmenbedingungen zu schaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1785.840", 
   "children": [], 
   "end": "1791.160", 
   "id": "s000539", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Chancen und Gesch\u00e4ftsmodelle zu erm\u00f6glichen sowie Missbrauch effektiv zu bek\u00e4mpfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1791.160", 
   "children": [], 
   "end": "1799.880", 
   "id": "s000540", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Innovative L\u00f6sungen und Instrumente sind besser als die R\u00fcckkehr zur Stech\u00aduhr des vergangenen Jahrhunderts."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1799.880", 
   "children": [], 
   "end": "1802.040", 
   "id": "s000541", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bevor ich zum Schluss komme, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1802.040", 
   "children": [], 
   "end": "1804.720", 
   "id": "s000542", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erlauben Sie mir eine pers\u00f6nliche Bemerkung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1804.720", 
   "children": [], 
   "end": "1811.440", 
   "id": "s000543", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin Familienunternehmer in zehnter Generation und nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1811.440", 
   "children": [], 
   "end": "1813.680", 
   "id": "s000544", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie der Antragstext suggeriert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1813.680", 
   "children": [], 
   "end": "1815.000", 
   "id": "s000545", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Lohnr\u00e4uber. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1815.000", 
   "children": [], 
   "end": "1816.280", 
   "id": "s000546", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Krellmann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1816.280", 
   "children": [], 
   "end": "1817.480", 
   "id": "s000547", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind herzlich willkommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1817.480", 
   "children": [], 
   "end": "1822.880", 
   "id": "s000548", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "uns auf dem Sophienhammer im Sauerland zu besuchen sowie mit den Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern zu sprechen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1822.880", 
   "children": [], 
   "end": "1826.120", 
   "id": "s000549", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber bitte verzichten Sie auf diese Rhetorik!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1826.120", 
   "children": [], 
   "end": "1833.680", 
   "id": "s000550", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie verunglimpfen nicht nur Hunderttausende kleine und mittlere Unternehmer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1833.680", 
   "children": [], 
   "end": "1838.040", 
   "id": "s000551", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch Millionen angestellte Leistungstr\u00e4ger in unserer Gesellschaft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1838.040", 
   "children": [], 
   "end": "1840.720", 
   "id": "s000552", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf diese Weise s\u00e4en Sie Misstrauen und ernten Spaltung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1840.720", 
   "children": [], 
   "end": "1841.680", 
   "id": "s000553", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das in Zeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1841.680", 
   "children": [], 
   "end": "1844.920", 
   "id": "s000554", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen gesellschaftlicher Zusammenhalt wichtig ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1844.920", 
   "children": [], 
   "end": "1849.520", 
   "id": "s000555", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Freien Demokraten begr\u00fc\u00dfen die Initiative, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1849.520", 
   "children": [], 
   "end": "1853.280", 
   "id": "s000556", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Arbeitszeit als Thema auf die politische Agenda zu setzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1853.280", 
   "children": [], 
   "end": "1857.400", 
   "id": "s000557", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Unterschied zu den Instrumenten aus der sozialen Mottenkiste pl\u00e4dieren wir f\u00fcr ein Modell, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1857.400", 
   "children": [], 
   "end": "1860.920", 
   "id": "s000558", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das zur Lebenswirklichkeit der Menschen von heute und morgen passt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1860.920", 
   "children": [], 
   "end": "1861.800", 
   "id": "s000559", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weniger B\u00fcrokratie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1861.800", 
   "children": [], 
   "end": "1863.120", 
   "id": "s000560", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mehr Eigenverantwortung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1863.120", 
   "children": [], 
   "end": "1866.280", 
   "id": "s000561", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "passende Rahmenbedingungen f\u00fcr eine Arbeitswelt\u00a04.0. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1866.280", 
   "children": [], 
   "end": "1868.760", 
   "id": "s000562", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich freue mich auf die Beratungen im Ausschuss."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1868.760", 
   "children": [], 
   "end": "1869.160", 
   "id": "s000563", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1869.160", 
   "children": [], 
   "end": "1880.480", 
   "id": "s000564", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Carl-Julius Cronenberg.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1880.480", 
   "children": [], 
   "end": "1883.840", 
   "id": "s000565", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chste Rednerin: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1883.840", 
   "children": [], 
   "end": "1890.920", 
   "id": "s000566", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beate M\u00fcller-Gemmeke f\u00fcr B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1890.920", 
   "children": [], 
   "end": "1893.760", 
   "id": "s000567", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1893.760", 
   "children": [], 
   "end": "1904.040", 
   "id": "s000568", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1904.040", 
   "children": [], 
   "end": "1907.400", 
   "id": "s000569", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1907.400", 
   "children": [], 
   "end": "1911.800", 
   "id": "s000570", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Verh\u00e4ltnis zwischen Arbeitszeit und freier Zeit treibt die Menschen um, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1911.800", 
   "children": [], 
   "end": "1914.360", 
   "id": "s000571", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "insbesondere junge Menschen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1914.360", 
   "children": [], 
   "end": "1916.200", 
   "id": "s000572", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei geht es um die Zeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1916.200", 
   "children": [], 
   "end": "1918.040", 
   "id": "s000573", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der die Menschen zur Ruhe kommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1918.040", 
   "children": [], 
   "end": "1923.200", 
   "id": "s000574", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der sie Sport treiben oder sich ehrenamtlich engagieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1923.200", 
   "children": [], 
   "end": "1924.840", 
   "id": "s000575", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Menschen m\u00fcssen auch putzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1924.840", 
   "children": [], 
   "end": "1925.920", 
   "id": "s000576", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einkaufen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1925.920", 
   "children": [], 
   "end": "1927.560", 
   "id": "s000577", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kochen und schlafen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1927.560", 
   "children": [], 
   "end": "1930.320", 
   "id": "s000578", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie brauchen vor allem Zeit f\u00fcr ihre Kinder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1930.320", 
   "children": [], 
   "end": "1932.880", 
   "id": "s000579", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Freunde oder Eltern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1932.880", 
   "children": [], 
   "end": "1935.640", 
   "id": "s000580", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das alles macht ein gutes Leben aus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1935.640", 
   "children": [], 
   "end": "1938.280", 
   "id": "s000581", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Notwendig ist deshalb eine gute Balance; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1938.280", 
   "children": [], 
   "end": "1940.840", 
   "id": "s000582", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn Arbeitszeit ist Lebenszeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1940.840", 
   "children": [], 
   "end": "1947.960", 
   "id": "s000583", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gleichzeitig geht es auch um die Arbeitszeit im engeren Sinn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1947.960", 
   "children": [], 
   "end": "1950.360", 
   "id": "s000584", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und auch hier besteht Handlungsbedarf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1950.360", 
   "children": [], 
   "end": "1956.800", 
   "id": "s000585", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach einer Studie der BAuA wollen 55\u00a0Prozent der Besch\u00e4ftigten ihre Arbeitszeit verk\u00fcrzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1956.800", 
   "children": [], 
   "end": "1960.560", 
   "id": "s000586", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und 35\u00a0Prozent wollen sie verl\u00e4ngern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1960.560", 
   "children": [], 
   "end": "1963.520", 
   "id": "s000587", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Andere sind mit dem Zeitumfang zufrieden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1963.520", 
   "children": [], 
   "end": "1966.840", 
   "id": "s000588", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00fcnschen sich aber beweglichere Arbeitszeiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1966.840", 
   "children": [], 
   "end": "1970.600", 
   "id": "s000589", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bed\u00fcrfnisse ver\u00e4ndern sich auch noch im Lebensverlauf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1970.600", 
   "children": [], 
   "end": "1972.160", 
   "id": "s000590", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer Kinder bekommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1972.160", 
   "children": [], 
   "end": "1976.320", 
   "id": "s000591", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "will anders arbeiten als beim Einstieg in das Berufsleben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1976.320", 
   "children": [], 
   "end": "1979.800", 
   "id": "s000592", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frauen wollen nicht mehr auf dem beruflichen Abstellgleis landen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1979.800", 
   "children": [], 
   "end": "1981.320", 
   "id": "s000593", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie Kinder bekommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1981.320", 
   "children": [], 
   "end": "1984.600", 
   "id": "s000594", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viele junge M\u00e4nner wollen nicht mehr nur Feierabend- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1984.600", 
   "children": [], 
   "end": "1986.960", 
   "id": "s000595", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Wochenendv\u00e4ter sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1986.960", 
   "children": [], 
   "end": "1990.760", 
   "id": "s000596", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern sich gleichberechtigt um die Kinder k\u00fcmmern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1990.760", 
   "children": [], 
   "end": "1992.320", 
   "id": "s000597", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was wir also ben\u00f6tigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1992.320", 
   "children": [], 
   "end": "1994.560", 
   "id": "s000598", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind beweglichere Arbeitszeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1994.560", 
   "children": [], 
   "end": "1997.000", 
   "id": "s000599", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit Arbeit besser ins Leben passt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1997.000", 
   "children": [], 
   "end": "2002.480", 
   "id": "s000600", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So sehen wir Gr\u00fcne die Lage rund um die Arbeitszeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2002.480", 
   "children": [], 
   "end": "2006.600", 
   "id": "s000601", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lese ich den Antrag der Linken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2006.600", 
   "children": [], 
   "end": "2008.080", 
   "id": "s000602", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann stelle ich fest, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2008.080", 
   "children": [], 
   "end": "2010.520", 
   "id": "s000603", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir stellenweise wohl das Gleiche meinen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2010.520", 
   "children": [], 
   "end": "2012.640", 
   "id": "s000604", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber es h\u00f6rt sich ganz anders an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2012.640", 
   "children": [], 
   "end": "2018.640", 
   "id": "s000605", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dementsprechend haben wir unterschiedliche Herangehensweisen und andere Konzepte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2018.640", 
   "children": [], 
   "end": "2021.560", 
   "id": "s000606", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei uns stehen die Besch\u00e4ftigten im Mittelpunkt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2021.560", 
   "children": [], 
   "end": "2024.600", 
   "id": "s000607", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht uns um ihre W\u00fcnsche und ihre Vorstellungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2024.600", 
   "children": [], 
   "end": "2026.920", 
   "id": "s000608", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sie arbeiten und leben wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2026.920", 
   "children": [], 
   "end": "2035.600", 
   "id": "s000609", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb wollen wir den Besch\u00e4ftigten mehr Zeitsouver\u00e4nit\u00e4t erm\u00f6glichen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2035.600", 
   "children": [], 
   "end": "2038.400", 
   "id": "s000610", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ganz dringend notwendig ist ein R\u00fcckkehrrecht auf Vollzeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2038.400", 
   "children": [], 
   "end": "2039.760", 
   "id": "s000611", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar f\u00fcr alle; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2039.760", 
   "children": [], 
   "end": "2041.520", 
   "id": "s000612", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da sind wir uns einig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2041.520", 
   "children": [], 
   "end": "2044.280", 
   "id": "s000613", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es muss Schluss sein mit der Formel \u201eeinmal Teilzeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2044.280", 
   "children": [], 
   "end": "2045.440", 
   "id": "s000614", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "immer Teilzeit\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2045.440", 
   "children": [], 
   "end": "2048.720", 
   "id": "s000615", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist frauenpolitisch extrem wichtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2048.720", 
   "children": [], 
   "end": "2055.880", 
   "id": "s000616", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor allem aber sollen die Besch\u00e4ftigten mehr Einfluss nehmen k\u00f6nnen auf die Gestaltung ihrer Arbeitszeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2055.880", 
   "children": [], 
   "end": "2058.360", 
   "id": "s000617", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar ganz konkret auf den Umfang, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2058.360", 
   "children": [], 
   "end": "2060.240", 
   "id": "s000618", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Lage und den Ort. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2060.240", 
   "children": [], 
   "end": "2063.760", 
   "id": "s000619", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier wollen wir die Rechte der Besch\u00e4ftigten st\u00e4rken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2063.760", 
   "children": [], 
   "end": "2067.680", 
   "id": "s000620", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Entsprechende Forderungen fehlen in dem vorliegenden Antrag leider komplett. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2067.680", 
   "children": [], 
   "end": "2069.600", 
   "id": "s000621", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Solche Rechte sind aber wichtig; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2069.600", 
   "children": [], 
   "end": "2073.160", 
   "id": "s000622", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn nur so entsteht tats\u00e4chlich mehr Lebensqualit\u00e4t."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2073.160", 
   "children": [], 
   "end": "2077.560", 
   "id": "s000623", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stattdessen fordert Die Linke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2077.560", 
   "children": [], 
   "end": "2081.240", 
   "id": "s000624", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die H\u00f6chstarbeitszeit auf 40\u00a0Stunden abgesenkt wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2081.240", 
   "children": [], 
   "end": "2087.760", 
   "id": "s000625", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beispielsweise bei prek\u00e4rer Besch\u00e4ftigung oder beim Arbeitsschutz muss der Gesetzgeber klare Grenzen ziehen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2087.760", 
   "children": [], 
   "end": "2088.760", 
   "id": "s000626", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist selbstverst\u00e4ndlich\u00a0\u2013; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2088.760", 
   "children": [], 
   "end": "2092.680", 
   "id": "s000627", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber bei der Arbeitszeit geht es um einen Ordnungsrahmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2092.680", 
   "children": [], 
   "end": "2096.560", 
   "id": "s000628", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Ausgestaltung ist dann Sache der Sozialpartner; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2096.560", 
   "children": [], 
   "end": "2099.680", 
   "id": "s000629", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das zeigt ja die IG\u00a0Metall momentan wunderbar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2099.680", 
   "children": [], 
   "end": "2102.960", 
   "id": "s000630", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern lehnen auch wir Gr\u00fcnen diese Forderung ab. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2102.960", 
   "children": [], 
   "end": "2106.280", 
   "id": "s000631", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das passt auch zu unserer eigenen Forderung; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2106.280", 
   "children": [], 
   "end": "2110.840", 
   "id": "s000632", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn wir wollen die Zeitsouver\u00e4nit\u00e4t f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten erh\u00f6hen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2110.840", 
   "children": [], 
   "end": "2118.720", 
   "id": "s000633", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das funktioniert eben nicht in einem engen und starren Rahmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2118.720", 
   "children": [], 
   "end": "2120.920", 
   "id": "s000634", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich brauchen die Besch\u00e4ftigten Schutz; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2120.920", 
   "children": [], 
   "end": "2122.120", 
   "id": "s000635", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber er ist gegeben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2122.120", 
   "children": [], 
   "end": "2126.760", 
   "id": "s000636", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil neben der w\u00f6chentlichen auch noch die t\u00e4gliche H\u00f6chstarbeitszeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2126.760", 
   "children": [], 
   "end": "2132.280", 
   "id": "s000637", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Ruhezeiten und auch die Sonntagsruhe im Arbeitszeitgesetz geregelt sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2132.280", 
   "children": [], 
   "end": "2134.080", 
   "id": "s000638", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das muss auch so bleiben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2134.080", 
   "children": [], 
   "end": "2138.560", 
   "id": "s000639", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sage ich in Richtung SPD im Hinblick auf die Koalitionsverhandlungen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2138.560", 
   "children": [], 
   "end": "2140.880", 
   "id": "s000640", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen die Besch\u00e4ftigten nicht einschr\u00e4nken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2140.880", 
   "children": [], 
   "end": "2145.160", 
   "id": "s000641", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern ihnen passende L\u00f6sungen bei der Arbeitszeit erm\u00f6glichen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2145.160", 
   "children": [], 
   "end": "2145.400", 
   "id": "s000642", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2145.400", 
   "children": [], 
   "end": "2146.080", 
   "id": "s000643", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2146.080", 
   "children": [], 
   "end": "2148.560", 
   "id": "s000644", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Arbeitszeit ist Lebenszeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2148.560", 
   "children": [], 
   "end": "2149.600", 
   "id": "s000645", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alles Weitere\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2149.600", 
   "children": [], 
   "end": "2152.120", 
   "id": "s000646", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr mehr reicht die Zeit jetzt einfach nicht\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2152.120", 
   "children": [], 
   "end": "2154.000", 
   "id": "s000647", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diskutieren wir dann im Ausschuss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2154.000", 
   "children": [], 
   "end": "2155.240", 
   "id": "s000648", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin mir sicher: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2155.240", 
   "children": [], 
   "end": "2163.440", 
   "id": "s000649", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wird spannend."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2163.440", 
   "children": [], 
   "end": "2164.480", 
   "id": "s000650", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2164.480", 
   "children": [], 
   "end": "2165.000", 
   "id": "s000651", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2165.000", 
   "children": [], 
   "end": "2166.240", 
   "id": "s000652", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beate M\u00fcller-Gemmeke.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2166.240", 
   "children": [], 
   "end": "2171.600", 
   "id": "s000653", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort hat jetzt zu seiner ersten Rede im Bundestag der fraktionslose Kollege Mario Mieruch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2174.960", 
   "children": [], 
   "end": "2176.160", 
   "id": "s000654", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2176.160", 
   "children": [], 
   "end": "2177.560", 
   "id": "s000655", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2177.560", 
   "children": [], 
   "end": "2180.760", 
   "id": "s000656", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Zeiten von Vollbesch\u00e4ftigung stellt sich die Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2180.760", 
   "children": [], 
   "end": "2188.560", 
   "id": "s000657", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf wen wir die Arbeit \u00fcberhaupt verteilen wollen und woher die Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer \u00fcberhaupt ihre entsprechende Qualifikation nehmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2188.560", 
   "children": [], 
   "end": "2194.240", 
   "id": "s000658", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In einer globalisierten und sich digitalisierenden Welt bleibt es schlicht und ergreifend ein Trugschluss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2194.240", 
   "children": [], 
   "end": "2195.040", 
   "id": "s000659", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu glauben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2195.040", 
   "children": [], 
   "end": "2195.760", 
   "id": "s000660", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es sei m\u00f6glich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2195.760", 
   "children": [], 
   "end": "2196.840", 
   "id": "s000661", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Menschen zu suggerieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2196.840", 
   "children": [], 
   "end": "2200.400", 
   "id": "s000662", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit immer weniger Arbeit k\u00f6nne man den Wohlstand des Einzelnen mehren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2200.400", 
   "children": [], 
   "end": "2205.760", 
   "id": "s000663", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Statt noch mehr Verwaltung brauchen wir wieder den Geist des Unternehmertums und ein Umfeld, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2205.760", 
   "children": [], 
   "end": "2209.800", 
   "id": "s000664", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem innovative Entrepreneure ihre Ideen ausleben k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2209.800", 
   "children": [], 
   "end": "2214.480", 
   "id": "s000665", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem sie ohne staatliche G\u00e4ngelung einfach einmal etwas machen k\u00f6nnen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2214.480", 
   "children": [], 
   "end": "2216.160", 
   "id": "s000666", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eeinfach machen\u201c als Stichwort. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2216.160", 
   "children": [], 
   "end": "2217.720", 
   "id": "s000667", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu braucht es Steuerreformen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2217.720", 
   "children": [], 
   "end": "2223.040", 
   "id": "s000668", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Steuersenkungen und die heute schon mehrfach angesprochene Arbeitszeitflexibilit\u00e4t."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2223.040", 
   "children": [], 
   "end": "2224.760", 
   "id": "s000669", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unternehmensgr\u00fcndungen wie Microsoft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2224.760", 
   "children": [], 
   "end": "2225.240", 
   "id": "s000670", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Google, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2225.240", 
   "children": [], 
   "end": "2225.760", 
   "id": "s000671", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "PayPal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2225.760", 
   "children": [], 
   "end": "2226.760", 
   "id": "s000672", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Uber usw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2226.760", 
   "children": [], 
   "end": "2228.600", 
   "id": "s000673", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4ren in Deutschland niemals m\u00f6glich gewesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2228.600", 
   "children": [], 
   "end": "2232.280", 
   "id": "s000674", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Unternehmen k\u00f6nnen sich vor Bewerbungen aktuell gar nicht retten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2232.280", 
   "children": [], 
   "end": "2235.560", 
   "id": "s000675", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben von ganz allein innovative Arbeitskonzepte gefunden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2235.560", 
   "children": [], 
   "end": "2239.320", 
   "id": "s000676", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum Beispiel ist bei Google eine Viertagewoche v\u00f6llig normal. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2239.320", 
   "children": [], 
   "end": "2242.040", 
   "id": "s000677", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Am f\u00fcnften Tag hat jeder Arbeitnehmer dort die M\u00f6glichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2242.040", 
   "children": [], 
   "end": "2245.040", 
   "id": "s000678", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich mit einem Projekt ganz nach seiner Wahl zu befassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2245.040", 
   "children": [], 
   "end": "2246.640", 
   "id": "s000679", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist innovativ."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2246.640", 
   "children": [], 
   "end": "2251.280", 
   "id": "s000680", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Umsetzung des vorliegenden Antrages w\u00fcrde am Ende die Leistungswilligen beschneiden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2251.280", 
   "children": [], 
   "end": "2253.200", 
   "id": "s000681", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eLeistungswille\u201c ist das Stichwort: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2253.200", 
   "children": [], 
   "end": "2255.040", 
   "id": "s000682", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Leistungswille ist etwas, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2255.040", 
   "children": [], 
   "end": "2258.000", 
   "id": "s000683", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir als Wert in der Gesellschaft wieder verankern sollten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2258.000", 
   "children": [], 
   "end": "2268.400", 
   "id": "s000684", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um bei dem sich stetig entwickelnden und verst\u00e4rkenden Wettbewerb in dieser Welt mithalten zu k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2268.400", 
   "children": [], 
   "end": "2270.160", 
   "id": "s000685", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2270.160", 
   "children": [], 
   "end": "2271.720", 
   "id": "s000686", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sch\u00f6n.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2271.720", 
   "children": [], 
   "end": "2274.800", 
   "id": "s000687", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chste Rednerin in der Debatte: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2274.800", 
   "children": [], 
   "end": "2277.480", 
   "id": "s000688", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jana Schimke f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2277.480", 
   "children": [], 
   "end": "2282.080", 
   "id": "s000689", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2282.080", 
   "children": [], 
   "end": "2284.520", 
   "id": "s000690", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2284.520", 
   "children": [], 
   "end": "2285.800", 
   "id": "s000691", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kollegin Krellmann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2285.800", 
   "children": [], 
   "end": "2288.880", 
   "id": "s000692", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben Ihren Redebeitrag mit den Worten begonnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2288.880", 
   "children": [], 
   "end": "2294.440", 
   "id": "s000693", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Ausbeutung im Arbeitsleben heutzutage T\u00fcr und Tor ge\u00f6ffnet sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2294.440", 
   "children": [], 
   "end": "2295.760", 
   "id": "s000694", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich frage mich manchmal: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2295.760", 
   "children": [], 
   "end": "2300.360", 
   "id": "s000695", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was w\u00fcrden Sie eigentlich ohne Ihre Kampfrhetorik und die alten Feindbilder machen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2300.360", 
   "children": [], 
   "end": "2302.080", 
   "id": "s000696", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2302.080", 
   "children": [], 
   "end": "2304.800", 
   "id": "s000697", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Arbeitswirklichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2304.800", 
   "children": [], 
   "end": "2306.880", 
   "id": "s000698", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Arbeitswelt von heute, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2306.880", 
   "children": [], 
   "end": "2308.560", 
   "id": "s000699", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist in der Tat eine andere. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2308.560", 
   "children": [], 
   "end": "2309.840", 
   "id": "s000700", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man in eine Firma geht\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2309.840", 
   "children": [], 
   "end": "2311.160", 
   "id": "s000701", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist v\u00f6llig egal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2311.160", 
   "children": [], 
   "end": "2313.280", 
   "id": "s000702", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie viele Besch\u00e4ftigte dort t\u00e4tig sind; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2313.280", 
   "children": [], 
   "end": "2314.520", 
   "id": "s000703", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sagen wir mal 200\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2314.520", 
   "children": [], 
   "end": "2315.840", 
   "id": "s000704", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann sagt der Chef h\u00e4ufig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2315.840", 
   "children": [], 
   "end": "2319.480", 
   "id": "s000705", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es dort auch 200\u00a0Arbeitszeitmodelle gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2319.480", 
   "children": [], 
   "end": "2325.040", 
   "id": "s000706", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Flexible Arbeitszeitformen sind heutzutage auch auf unserem Arbeitsmarkt Realit\u00e4t. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2325.040", 
   "children": [], 
   "end": "2326.200", 
   "id": "s000707", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da gibt es Teilzeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2326.200", 
   "children": [], 
   "end": "2328.200", 
   "id": "s000708", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "individuelle Arbeitszeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2328.200", 
   "children": [], 
   "end": "2328.920", 
   "id": "s000709", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gleitzeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2328.920", 
   "children": [], 
   "end": "2330.360", 
   "id": "s000710", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vertrauensarbeitszeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2330.360", 
   "children": [], 
   "end": "2332.320", 
   "id": "s000711", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mobiles Arbeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2332.320", 
   "children": [], 
   "end": "2332.920", 
   "id": "s000712", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jahres- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2332.920", 
   "children": [], 
   "end": "2334.120", 
   "id": "s000713", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Lebensarbeitszeitkonten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2334.120", 
   "children": [], 
   "end": "2335.760", 
   "id": "s000714", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jobsharing usw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2335.760", 
   "children": [], 
   "end": "2338.840", 
   "id": "s000715", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit besch\u00e4ftigen sich inzwischen zahlreiche Studien. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2338.840", 
   "children": [], 
   "end": "2340.640", 
   "id": "s000716", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es best\u00e4tigt einmal mehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2340.640", 
   "children": [], 
   "end": "2344.480", 
   "id": "s000717", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie vielf\u00e4ltig unsere deutsche Wirtschaft ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2344.480", 
   "children": [], 
   "end": "2345.680", 
   "id": "s000718", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fakt ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2345.680", 
   "children": [], 
   "end": "2347.040", 
   "id": "s000719", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unternehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2347.040", 
   "children": [], 
   "end": "2350.080", 
   "id": "s000720", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die heute die W\u00fcnsche der Mitarbeiter nicht erf\u00fcllen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2350.080", 
   "children": [], 
   "end": "2352.840", 
   "id": "s000721", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten auch nicht mehr attraktiv. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2352.840", 
   "children": [], 
   "end": "2355.080", 
   "id": "s000722", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Arbeitgeber sind deswegen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2355.080", 
   "children": [], 
   "end": "2357.000", 
   "id": "s000723", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so ist meine pers\u00f6nliche Einsch\u00e4tzung; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2357.000", 
   "children": [], 
   "end": "2358.000", 
   "id": "s000724", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das erlebe ich immer wieder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2358.000", 
   "children": [], 
   "end": "2360.720", 
   "id": "s000725", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn ich vor Ort unterwegs bin\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2360.720", 
   "children": [], 
   "end": "2364.320", 
   "id": "s000726", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "noch nie so stark wie heute auf die Bed\u00fcrfnisse ihrer Mitarbeiter eingegangen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2364.320", 
   "children": [], 
   "end": "2366.480", 
   "id": "s000727", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich gibt es daf\u00fcr Gr\u00fcnde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2366.480", 
   "children": [], 
   "end": "2368.960", 
   "id": "s000728", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Fachkr\u00e4ftemangel ist ein zentraler Grund. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2368.960", 
   "children": [], 
   "end": "2371.520", 
   "id": "s000729", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es fehlen schlichtweg Besch\u00e4ftigte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2371.520", 
   "children": [], 
   "end": "2373.880", 
   "id": "s000730", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man l\u00e4sst sich unglaubliche Dinge einfallen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2373.880", 
   "children": [], 
   "end": "2377.080", 
   "id": "s000731", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Mitarbeiter zu gewinnen und auch zu halten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2377.080", 
   "children": [], 
   "end": "2379.160", 
   "id": "s000732", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Arbeitnehmer und Arbeitgeber begegnen sich\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2379.160", 
   "children": [], 
   "end": "2381.520", 
   "id": "s000733", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch das ist ein Kennzeichen der heutigen Zeit\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2381.520", 
   "children": [], 
   "end": "2382.560", 
   "id": "s000734", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf Augenh\u00f6he."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2382.560", 
   "children": [], 
   "end": "2386.160", 
   "id": "s000735", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben nicht mehr den unm\u00fcndigen Arbeitnehmer. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2386.160", 
   "children": [], 
   "end": "2386.800", 
   "id": "s000736", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist Quatsch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2386.800", 
   "children": [], 
   "end": "2388.200", 
   "id": "s000737", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das gab es fr\u00fcher mal. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2388.200", 
   "children": [], 
   "end": "2389.440", 
   "id": "s000738", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist heute nicht mehr der Fall, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2389.440", 
   "children": [], 
   "end": "2392.200", 
   "id": "s000739", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zumindest nicht im gr\u00f6\u00dften Teil der deutschen Wirtschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2392.200", 
   "children": [], 
   "end": "2393.720", 
   "id": "s000740", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Frau Krellmann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2393.720", 
   "children": [], 
   "end": "2399.760", 
   "id": "s000741", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht umsonst sprechen viele Wissenschaftler inzwischen vom sogenannten Arbeitnehmermarkt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2399.760", 
   "children": [], 
   "end": "2402.600", 
   "id": "s000742", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Arbeitnehmer gibt immer mehr den Ton an und bestimmt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2402.600", 
   "children": [], 
   "end": "2404.600", 
   "id": "s000743", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in welche Richtung es geht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2404.600", 
   "children": [], 
   "end": "2405.360", 
   "id": "s000744", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein weiterer Punkt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2405.360", 
   "children": [], 
   "end": "2408.400", 
   "id": "s000745", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "er ist heute auch schon mehrfach angesprochen worden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2408.400", 
   "children": [], 
   "end": "2408.600", 
   "id": "s000746", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist die Digitalisierung: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2408.600", 
   "children": [], 
   "end": "2409.760", 
   "id": "s000747", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Frau Krellmann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2409.760", 
   "children": [], 
   "end": "2411.200", 
   "id": "s000748", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Smartphone und Tablet\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2411.200", 
   "children": [], 
   "end": "2414.280", 
   "id": "s000749", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das d\u00fcrfte auch an Ihnen nicht vorbeigegangen sein\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2414.280", 
   "children": [], 
   "end": "2417.040", 
   "id": "s000750", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schaffen ein v\u00f6llig anderes Arbeiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2417.040", 
   "children": [], 
   "end": "2419.800", 
   "id": "s000751", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir arbeiten heute nicht mehr nine to five; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2419.800", 
   "children": [], 
   "end": "2420.200", 
   "id": "s000752", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2420.200", 
   "children": [], 
   "end": "2421.120", 
   "id": "s000753", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir arbeiten mobil, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2421.120", 
   "children": [], 
   "end": "2422.440", 
   "id": "s000754", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir sind unterwegs."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2422.440", 
   "children": [], 
   "end": "2425.520", 
   "id": "s000755", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Arbeit ver\u00e4ndert sich und wird auch neu. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2425.520", 
   "children": [], 
   "end": "2429.200", 
   "id": "s000756", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Besch\u00e4ftigte wollten kein starres Arbeitszeitkorsett mehr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2429.200", 
   "children": [], 
   "end": "2431.080", 
   "id": "s000757", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist schlichtweg nicht mehr gewollt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2431.080", 
   "children": [], 
   "end": "2432.560", 
   "id": "s000758", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schauen Sie sich die neuen Branchen an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2432.560", 
   "children": [], 
   "end": "2435.720", 
   "id": "s000759", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die digitale Branche mit ihren Berufen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2435.720", 
   "children": [], 
   "end": "2439.160", 
   "id": "s000760", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die wollen das alles nicht mehr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2439.160", 
   "children": [], 
   "end": "2441.240", 
   "id": "s000761", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die wollen Freiheit haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2441.240", 
   "children": [], 
   "end": "2441.920", 
   "id": "s000762", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2441.920", 
   "children": [], 
   "end": "2444.120", 
   "id": "s000763", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "worauf wir politisch antworten m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2444.120", 
   "children": [], 
   "end": "2446.080", 
   "id": "s000764", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Flexibles Arbeiten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2446.080", 
   "children": [], 
   "end": "2449.960", 
   "id": "s000765", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist ebenfalls eine ganz inte\u00adressante Erkenntnis, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2449.960", 
   "children": [], 
   "end": "2451.600", 
   "id": "s000766", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Frau Krellmann\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2451.600", 
   "children": [], 
   "end": "2454.040", 
   "id": "s000767", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erh\u00f6ht auch die Arbeitszufriedenheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2454.040", 
   "children": [], 
   "end": "2455.160", 
   "id": "s000768", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2455.160", 
   "children": [], 
   "end": "2458.720", 
   "id": "s000769", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weil wir Beruf und Familie besser miteinander vereinbaren k\u00f6nnen,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2458.720", 
   "children": [], 
   "end": "2462.200", 
   "id": "s000770", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil wir dann alles auch mit dem Ehrenamt besser unter einen Hut bekommen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2462.200", 
   "children": [], 
   "end": "2463.280", 
   "id": "s000771", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen doch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2463.280", 
   "children": [], 
   "end": "2466.720", 
   "id": "s000772", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Menschen in ihrem Leben neben der Arbeit noch andere Dinge tun. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2466.720", 
   "children": [], 
   "end": "2469.040", 
   "id": "s000773", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Davon profitiert auch die Firma. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2469.040", 
   "children": [], 
   "end": "2470.200", 
   "id": "s000774", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2470.200", 
   "children": [], 
   "end": "2473.640", 
   "id": "s000775", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Flexibles Arbeiten kann somit dem Stressabbau dienen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2473.640", 
   "children": [], 
   "end": "2475.080", 
   "id": "s000776", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "na selbstverst\u00e4ndlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2475.080", 
   "children": [], 
   "end": "2477.080", 
   "id": "s000777", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum soll man den Menschen nicht die Freiheit lassen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2477.080", 
   "children": [], 
   "end": "2478.360", 
   "id": "s000778", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie fordern in Ihrem Antrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2478.360", 
   "children": [], 
   "end": "2481.640", 
   "id": "s000779", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel die 48-Stunden-Woche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2481.640", 
   "children": [], 
   "end": "2483.280", 
   "id": "s000780", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die gesetzlich erlaubt ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2483.280", 
   "children": [], 
   "end": "2485.560", 
   "id": "s000781", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf eine 40-Stunden-Woche zu reduzieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2485.560", 
   "children": [], 
   "end": "2488.400", 
   "id": "s000782", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eine v\u00f6llig r\u00fcckst\u00e4ndige Forderung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2488.400", 
   "children": [], 
   "end": "2493.440", 
   "id": "s000783", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sie keine Antworten auf die Fragen der Zukunft gibt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2493.440", 
   "children": [], 
   "end": "2496.040", 
   "id": "s000784", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie propagieren einen Schutz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2496.040", 
   "children": [], 
   "end": "2497.960", 
   "id": "s000785", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der keiner ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2497.960", 
   "children": [], 
   "end": "2502.000", 
   "id": "s000786", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil Ihre Forderungen immer zulasten von Flexibilit\u00e4t gehen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2502.000", 
   "children": [], 
   "end": "2508.120", 
   "id": "s000787", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie gehen zulasten von Selbstbestimmung und nat\u00fcrlich auch zulasten von betrieblichen Erfordernissen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2508.120", 
   "children": [], 
   "end": "2510.120", 
   "id": "s000788", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Auftragsb\u00fccher der Firmen sind voll. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2510.120", 
   "children": [], 
   "end": "2511.240", 
   "id": "s000789", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Firmen wissen nicht mehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2511.240", 
   "children": [], 
   "end": "2513.520", 
   "id": "s000790", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sie ihre Auftr\u00e4ge abgearbeitet bekommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2513.520", 
   "children": [], 
   "end": "2516.560", 
   "id": "s000791", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist m\u00f6glicherweise auch ein Grund f\u00fcr die hohe Zahl von \u00dcberstunden; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2516.560", 
   "children": [], 
   "end": "2518.400", 
   "id": "s000792", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das will ich gar nicht ausschlie\u00dfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2518.400", 
   "children": [], 
   "end": "2521.320", 
   "id": "s000793", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darauf m\u00fcssen wir Antworten geben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2521.320", 
   "children": [], 
   "end": "2523.000", 
   "id": "s000794", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn ich Sie richtig verstanden habe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2523.000", 
   "children": [], 
   "end": "2526.840", 
   "id": "s000795", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wollen Sie damit auch die Sechstagewoche abschaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2526.840", 
   "children": [], 
   "end": "2532.800", 
   "id": "s000796", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von der das Arbeitszeitgesetz derzeit noch ausgeht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2532.800", 
   "children": [], 
   "end": "2536.400", 
   "id": "s000797", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Grunde genommen schaffen Sie Kurzarbeit durch wirtschaftlichen Abschwung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2536.400", 
   "children": [], 
   "end": "2537.120", 
   "id": "s000798", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist etwas, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2537.120", 
   "children": [], 
   "end": "2539.040", 
   "id": "s000799", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir nicht verantworten k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2539.040", 
   "children": [], 
   "end": "2540.280", 
   "id": "s000800", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein weiterer Punkt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2540.280", 
   "children": [], 
   "end": "2542.320", 
   "id": "s000801", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Recht auf Nichterreichbarkeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2542.320", 
   "children": [], 
   "end": "2543.720", 
   "id": "s000802", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da fragt man sich schon: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2543.720", 
   "children": [], 
   "end": "2545.440", 
   "id": "s000803", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wo leben Sie eigentlich? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2545.440", 
   "children": [], 
   "end": "2550.640", 
   "id": "s000804", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein alter Reflex gegen eine moderne Arbeitszeitpolitik. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2550.640", 
   "children": [], 
   "end": "2554.600", 
   "id": "s000805", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Flexibilit\u00e4t und Arbeitsschutz m\u00fcssen sich nicht ausschlie\u00dfen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2554.600", 
   "children": [], 
   "end": "2555.920", 
   "id": "s000806", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Gegenteil."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2555.920", 
   "children": [], 
   "end": "2558.680", 
   "id": "s000807", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie ist die betriebliche Realit\u00e4t heutzutage? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2558.680", 
   "children": [], 
   "end": "2560.160", 
   "id": "s000808", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht nur mitunter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2560.160", 
   "children": [], 
   "end": "2563.040", 
   "id": "s000809", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern sogar sehr oft sind es die Arbeitgeber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2563.040", 
   "children": [], 
   "end": "2565.920", 
   "id": "s000810", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ihre Arbeitnehmer explizit darauf hinweisen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2565.920", 
   "children": [], 
   "end": "2571.520", 
   "id": "s000811", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darauf weisen auch wir im Deutschen Bundestag unsere Mitarbeiter hin\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2571.520", 
   "children": [], 
   "end": "2574.520", 
   "id": "s000812", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "am Wochenende auch mal Wochenende sein zu lassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2574.520", 
   "children": [], 
   "end": "2577.360", 
   "id": "s000813", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das geh\u00f6rt f\u00fcr einen guten Arbeitgeber einfach dazu. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2577.360", 
   "children": [], 
   "end": "2579.480", 
   "id": "s000814", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Immer mehr Firmen berichten mir davon, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2579.480", 
   "children": [], 
   "end": "2587.120", 
   "id": "s000815", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das auch Gegenstand von Betriebsvereinbarungen und nat\u00fcrlich ein ganz zentraler Bestandteil der Unternehmenskultur ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2587.120", 
   "children": [], 
   "end": "2588.880", 
   "id": "s000816", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das muss man einfach mal anerkennen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2588.880", 
   "children": [], 
   "end": "2591.960", 
   "id": "s000817", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dokumentationspflichten m\u00f6chten Sie auch ausweiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2591.960", 
   "children": [], 
   "end": "2592.560", 
   "id": "s000818", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2592.560", 
   "children": [], 
   "end": "2593.320", 
   "id": "s000819", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf Deutsch gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2593.320", 
   "children": [], 
   "end": "2594.800", 
   "id": "s000820", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Stechuhr wieder einf\u00fchren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2594.800", 
   "children": [], 
   "end": "2597.440", 
   "id": "s000821", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen die Vertrauensarbeitszeit damit abschaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2597.440", 
   "children": [], 
   "end": "2601.640", 
   "id": "s000822", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "50\u00a0Prozent der Betriebe in Deutschland bieten Vertrauensarbeitszeit an."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2601.640", 
   "children": [], 
   "end": "2604.920", 
   "id": "s000823", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie Dokumentationspflichten in dieser Form einf\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2604.920", 
   "children": [], 
   "end": "2608.760", 
   "id": "s000824", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann schaffen Sie solch ein Arbeitszeitmodell faktisch ab. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2608.760", 
   "children": [], 
   "end": "2611.360", 
   "id": "s000825", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genauso schaffen Sie dann auch Arbeitszeitkonten ab. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2611.360", 
   "children": [], 
   "end": "2614.680", 
   "id": "s000826", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Immerhin 20\u00a0Prozent der Betriebe bieten das an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2614.680", 
   "children": [], 
   "end": "2617.720", 
   "id": "s000827", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist damit nach meiner Lesart nicht mehr m\u00f6glich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2617.720", 
   "children": [], 
   "end": "2617.840", 
   "id": "s000828", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Last, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2617.840", 
   "children": [], 
   "end": "2618.680", 
   "id": "s000829", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "but not least: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2618.680", 
   "children": [], 
   "end": "2623.520", 
   "id": "s000830", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was bedeutet eine Mindeststundenzahl von 22\u00a0Stunden in der Woche? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2623.520", 
   "children": [], 
   "end": "2626.480", 
   "id": "s000831", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass man letztendlich keine passende Stellenausschreibung mehr machen kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2626.480", 
   "children": [], 
   "end": "2631.920", 
   "id": "s000832", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn zum Beispiel ein Kollege oder eine Kollegin in Elternzeit ist und Teilzeit arbeitet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2631.920", 
   "children": [], 
   "end": "2632.720", 
   "id": "s000833", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist dann nicht mehr m\u00f6glich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2632.720", 
   "children": [], 
   "end": "2633.320", 
   "id": "s000834", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es irgendwie hinzubekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2633.320", 
   "children": [], 
   "end": "2635.760", 
   "id": "s000835", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Arbeit erbracht wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2635.760", 
   "children": [], 
   "end": "2637.160", 
   "id": "s000836", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist auch ein Vorschlag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2637.160", 
   "children": [], 
   "end": "2641.040", 
   "id": "s000837", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der zu einem Gro\u00dfteil den individuellen W\u00fcnschen von Besch\u00e4ftigten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2641.040", 
   "children": [], 
   "end": "2642.160", 
   "id": "s000838", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von Arbeitnehmern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2642.160", 
   "children": [], 
   "end": "2644.400", 
   "id": "s000839", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von Arbeitsuchenden widerspricht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2644.400", 
   "children": [], 
   "end": "2652.600", 
   "id": "s000840", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "90\u00a0Prozent der Arbeitnehmer in Deutschland w\u00fcnschen sich Flexibilit\u00e4t am Arbeitsplatz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2652.600", 
   "children": [], 
   "end": "2656.120", 
   "id": "s000841", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das ist damit dann letztendlich nicht mehr m\u00f6glich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2656.120", 
   "children": [], 
   "end": "2656.960", 
   "id": "s000842", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2656.960", 
   "children": [], 
   "end": "2658.040", 
   "id": "s000843", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir brauchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2658.040", 
   "children": [], 
   "end": "2658.880", 
   "id": "s000844", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist nicht mehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2658.880", 
   "children": [], 
   "end": "2660.640", 
   "id": "s000845", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern weniger Regulierung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2660.640", 
   "children": [], 
   "end": "2661.920", 
   "id": "s000846", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen uns \u00fcberlegen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2661.920", 
   "children": [], 
   "end": "2663.440", 
   "id": "s000847", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie gehen wir k\u00fcnftig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2663.440", 
   "children": [], 
   "end": "2665.480", 
   "id": "s000848", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch mit Blick auf Digitalisierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2665.480", 
   "children": [], 
   "end": "2667.200", 
   "id": "s000849", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit den Ruhezeiten um? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2667.200", 
   "children": [], 
   "end": "2670.520", 
   "id": "s000850", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen nicht mehr eine Tagesh\u00f6chstarbeitszeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2670.520", 
   "children": [], 
   "end": "2672.440", 
   "id": "s000851", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern eine Wochenarbeitszeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2672.440", 
   "children": [], 
   "end": "2675.840", 
   "id": "s000852", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um auch diesen Anforderungen gerecht werden zu k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2675.840", 
   "children": [], 
   "end": "2676.480", 
   "id": "s000853", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2676.480", 
   "children": [], 
   "end": "2677.000", 
   "id": "s000854", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2677.000", 
   "children": [], 
   "end": "2678.080", 
   "id": "s000855", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kollegin Schimke.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2678.080", 
   "children": [], 
   "end": "2684.560", 
   "id": "s000856", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Letzte Rednerin in der Debatte: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2684.560", 
   "children": [], 
   "end": "2687.440", 
   "id": "s000857", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gabriele Hiller-Ohm f\u00fcr die SPD-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2687.440", 
   "children": [], 
   "end": "2691.880", 
   "id": "s000858", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2691.880", 
   "children": [], 
   "end": "2693.160", 
   "id": "s000859", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2693.160", 
   "children": [], 
   "end": "2694.800", 
   "id": "s000860", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2694.800", 
   "children": [], 
   "end": "2696.240", 
   "id": "s000861", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eines ist doch v\u00f6llig klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2696.240", 
   "children": [], 
   "end": "2699.320", 
   "id": "s000862", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Arbeitszeitgesetz hat sich bew\u00e4hrt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2699.320", 
   "children": [], 
   "end": "2700.960", 
   "id": "s000863", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben den Achtstundentag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2700.960", 
   "children": [], 
   "end": "2701.880", 
   "id": "s000864", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sonn- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2701.880", 
   "children": [], 
   "end": "2702.640", 
   "id": "s000865", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Feiertagsruhe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2702.640", 
   "children": [], 
   "end": "2704.520", 
   "id": "s000866", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Pausen und Ruhezeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2704.520", 
   "children": [], 
   "end": "2708.400", 
   "id": "s000867", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weitgehende Mitbestimmungsrechte der Personalr\u00e4te, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2708.400", 
   "children": [], 
   "end": "2712.880", 
   "id": "s000868", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir haben f\u00fcr Jugendliche ein gesondertes Jugendarbeitsschutzgesetz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2712.880", 
   "children": [], 
   "end": "2713.480", 
   "id": "s000869", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2713.480", 
   "children": [], 
   "end": "2715.000", 
   "id": "s000870", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Genossen"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2715.000", 
   "children": [], 
   "end": "2717.960", 
   "id": "s000871", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0liebe Kolleginnen und Kollegen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2717.960", 
   "children": [], 
   "end": "2720.680", 
   "id": "s000872", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat die SPD gek\u00e4mpft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2720.680", 
   "children": [], 
   "end": "2721.440", 
   "id": "s000873", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2721.440", 
   "children": [], 
   "end": "2728.400", 
   "id": "s000874", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das war jetzt noch einmal eine direkte Ansprache an Ihre Genossinnen und Genossen aus der SPD."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2728.400", 
   "children": [], 
   "end": "2728.760", 
   "id": "s000875", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2728.760", 
   "children": [], 
   "end": "2732.400", 
   "id": "s000876", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass alle anderen sich angesprochen gef\u00fchlt haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2732.400", 
   "children": [], 
   "end": "2737.280", 
   "id": "s000877", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da habe ich doch gleich die Br\u00fccke zur SPD geschlagen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2737.280", 
   "children": [], 
   "end": "2741.520", 
   "id": "s000878", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn wir haben \u00fcber Jahrzehnte und Jahrhunderte daf\u00fcr gek\u00e4mpft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2741.520", 
   "children": [], 
   "end": "2744.280", 
   "id": "s000879", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es ein gutes Arbeitszeitgesetz gibt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2744.280", 
   "children": [], 
   "end": "2746.080", 
   "id": "s000880", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gemeinsam mit den Gewerkschaften."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2746.080", 
   "children": [], 
   "end": "2746.720", 
   "id": "s000881", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Gesetze, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2746.720", 
   "children": [], 
   "end": "2750.440", 
   "id": "s000882", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen der Linken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2750.440", 
   "children": [], 
   "end": "2752.520", 
   "id": "s000883", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind sicherlich nicht in Stein gemei\u00dfelt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2752.520", 
   "children": [], 
   "end": "2753.320", 
   "id": "s000884", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es ist richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2753.320", 
   "children": [], 
   "end": "2760.760", 
   "id": "s000885", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich Gedanken \u00fcber die Verteilung von Arbeit bei zunehmender Rationalisierung durch den Einsatz von Technik zu machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2760.760", 
   "children": [], 
   "end": "2761.440", 
   "id": "s000886", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre Forderung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2761.440", 
   "children": [], 
   "end": "2763.840", 
   "id": "s000887", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen der Linken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2763.840", 
   "children": [], 
   "end": "2769.080", 
   "id": "s000888", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Wochenarbeitszeit von 48\u00a0Stunden auf 40\u00a0Stunden zu verringern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2769.080", 
   "children": [], 
   "end": "2771.080", 
   "id": "s000889", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lehnen wir jedoch ab. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2771.080", 
   "children": [], 
   "end": "2774.400", 
   "id": "s000890", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So weit gehen ja noch nicht einmal die Gewerkschaften."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2774.400", 
   "children": [], 
   "end": "2775.640", 
   "id": "s000891", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich frage Sie: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2775.640", 
   "children": [], 
   "end": "2777.120", 
   "id": "s000892", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ist es nicht viel sinnvoller, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2777.120", 
   "children": [], 
   "end": "2784.000", 
   "id": "s000893", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer st\u00e4rker \u00fcber ihre Arbeitszeit mitbestimmen k\u00f6nnen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2784.000", 
   "children": [], 
   "end": "2785.400", 
   "id": "s000894", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt Phasen im Leben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2785.400", 
   "children": [], 
   "end": "2788.160", 
   "id": "s000895", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da muss oder m\u00f6chte man mehr arbeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2788.160", 
   "children": [], 
   "end": "2790.720", 
   "id": "s000896", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dann gibt es wiederum Zeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2790.720", 
   "children": [], 
   "end": "2793.360", 
   "id": "s000897", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da muss oder m\u00f6chte man weniger arbeiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2793.360", 
   "children": [], 
   "end": "2797.480", 
   "id": "s000898", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere Antworten darauf sind zum Beispiel Langzeitkonten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2797.480", 
   "children": [], 
   "end": "2799.640", 
   "id": "s000899", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf denen man Zeit ansparen kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2799.640", 
   "children": [], 
   "end": "2802.880", 
   "id": "s000900", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder eine moderne Familienarbeitszeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2802.880", 
   "children": [], 
   "end": "2804.520", 
   "id": "s000901", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Familien hilft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2804.520", 
   "children": [], 
   "end": "2809.600", 
   "id": "s000902", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kinder oder pflegebed\u00fcrftige Angeh\u00f6rige und Beruf unter einen Hut zu bringen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2809.600", 
   "children": [], 
   "end": "2816.440", 
   "id": "s000903", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "V\u00e4ter und M\u00fctter sollen demnach ihre Arbeitszeit verk\u00fcrzen k\u00f6nnen und daf\u00fcr einen finanziellen Ausgleich erhalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2816.440", 
   "children": [], 
   "end": "2818.000", 
   "id": "s000904", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist doch prima."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2818.000", 
   "children": [], 
   "end": "2820.360", 
   "id": "s000905", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2820.360", 
   "children": [], 
   "end": "2829.560", 
   "id": "s000906", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unser Arbeitszeitgesetz bietet einen fairen Ausgleich zwischen den Interessen der Besch\u00e4ftigten und der Arbeitgeber. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2829.560", 
   "children": [], 
   "end": "2832.320", 
   "id": "s000907", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daran sollten wir nicht r\u00fctteln."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2832.320", 
   "children": [], 
   "end": "2836.520", 
   "id": "s000908", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Schuss kann n\u00e4mlich sehr schnell nach hinten losgehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2836.520", 
   "children": [], 
   "end": "2838.440", 
   "id": "s000909", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und ich sage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2838.440", 
   "children": [], 
   "end": "2841.200", 
   "id": "s000910", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vorsicht an der Bahnsteigkante! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2841.200", 
   "children": [], 
   "end": "2848.760", 
   "id": "s000911", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als Tourismuspolitikerin bin ich seit Jahren mit einer v\u00f6llig gegenteiligen Forderung konfrontiert: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2848.760", 
   "children": [], 
   "end": "2853.680", 
   "id": "s000912", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "CDU/CSU und FDP wollen gemeinsam mit dem Hotel- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2853.680", 
   "children": [], 
   "end": "2856.880", 
   "id": "s000913", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Gastst\u00e4ttenverband nicht weniger Arbeitszeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2856.880", 
   "children": [], 
   "end": "2857.280", 
   "id": "s000914", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2857.280", 
   "children": [], 
   "end": "2858.800", 
   "id": "s000915", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie wollen das Gegenteil, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2858.800", 
   "children": [], 
   "end": "2859.880", 
   "id": "s000916", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich mehr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2859.880", 
   "children": [], 
   "end": "2872.280", 
   "id": "s000917", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So sollen die Arbeitszeiten in der Gastronomie auf bis zu 78\u00a0Wochenstunden ausgeweitet und das Jugendarbeitsschutzgesetz aufgeweicht werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2872.280", 
   "children": [], 
   "end": "2872.600", 
   "id": "s000918", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2872.600", 
   "children": [], 
   "end": "2874.440", 
   "id": "s000919", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2874.440", 
   "children": [], 
   "end": "2874.920", 
   "id": "s000920", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sagen wir: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2874.920", 
   "children": [], 
   "end": "2875.840", 
   "id": "s000921", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stopp!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2875.840", 
   "children": [], 
   "end": "2889.960", 
   "id": "s000922", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Arbeitszeitgesetz bietet in seiner heutigen Form schon sehr viel Flexibilit\u00e4t und darf nicht zulasten der Besch\u00e4ftigten und ihrer Gesundheit angegriffen werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2889.960", 
   "children": [], 
   "end": "2892.920", 
   "id": "s000923", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Reduzierung der Wochenarbeitszeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2892.920", 
   "children": [], 
   "end": "2895.040", 
   "id": "s000924", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sie Die Linke fordert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2895.040", 
   "children": [], 
   "end": "2899.440", 
   "id": "s000925", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4re allerdings ebenso kontraproduktiv wie eine Ausweitung; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2899.440", 
   "children": [], 
   "end": "2905.880", 
   "id": "s000926", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn eine Reduzierung w\u00fcrde die Schwarzarbeit gerade in Saisonbetrieben in die H\u00f6he schie\u00dfen lassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2905.880", 
   "children": [], 
   "end": "2907.600", 
   "id": "s000927", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich komme von der K\u00fcste und wei\u00df, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2907.600", 
   "children": [], 
   "end": "2909.240", 
   "id": "s000928", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wovon ich rede."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2909.240", 
   "children": [], 
   "end": "2910.600", 
   "id": "s000929", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist also gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2910.600", 
   "children": [], 
   "end": "2912.480", 
   "id": "s000930", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir ein Arbeitszeitgesetz haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2912.480", 
   "children": [], 
   "end": "2917.880", 
   "id": "s000931", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sowohl die Interessen von Besch\u00e4ftigten als auch von Arbeitgebern gleicherma\u00dfen ber\u00fccksichtigt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2917.880", 
   "children": [], 
   "end": "2920.400", 
   "id": "s000932", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen der Linken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2920.400", 
   "children": [], 
   "end": "2925.520", 
   "id": "s000933", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit einer Ihrer Forderungen sprechen Sie mir jedoch voll aus dem Herzen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2925.520", 
   "children": [], 
   "end": "2926.080", 
   "id": "s000934", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2926.080", 
   "children": [], 
   "end": "2930.600", 
   "id": "s000935", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir brauchen dringend ein R\u00fcckkehrrecht von Teilzeit auf Vollzeit!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2930.600", 
   "children": [], 
   "end": "2938.280", 
   "id": "s000936", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch ich musste als alleinerziehende Mutter meine Arbeitszeit von Vollzeit auf Teilzeit reduzieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2938.280", 
   "children": [], 
   "end": "2944.960", 
   "id": "s000937", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es war ein echter Kraftakt und nur dem Wohlwollen meines damaligen Chefs zu verdanken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2944.960", 
   "children": [], 
   "end": "2951.240", 
   "id": "s000938", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wieder auf Vollzeit zu kommen und so die Existenzgrundlage meiner kleinen Familie zu sichern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2951.240", 
   "children": [], 
   "end": "2953.800", 
   "id": "s000939", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das m\u00f6chten wir den vielen Frauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2953.800", 
   "children": [], 
   "end": "2956.200", 
   "id": "s000940", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in eine Teilzeitfalle geraten k\u00f6nnten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2956.200", 
   "children": [], 
   "end": "2956.880", 
   "id": "s000941", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ersparen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2956.880", 
   "children": [], 
   "end": "2961.200", 
   "id": "s000942", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sollen einen Rechtsanspruch auf R\u00fcckkehr in die alte Arbeitszeit erhalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2961.200", 
   "children": [], 
   "end": "2962.040", 
   "id": "s000943", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr k\u00e4mpfen wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2962.040", 
   "children": [], 
   "end": "2967.680", 
   "id": "s000944", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir hoffen da nat\u00fcrlich auch auf die Unterst\u00fctzung der Linksfraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2967.680", 
   "children": [], 
   "end": "2973.000", 
   "id": "s000945", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch bei Ihrer Forderung auf ein Recht auf Nichterreichbarkeit haben Sie uns an Ihrer Seite. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2973.000", 
   "children": [], 
   "end": "2979.560", 
   "id": "s000946", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier sollten wir allerdings auch ein deutliches Signal gegen die Ausw\u00fcchse bei der Arbeit auf Abruf setzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2979.560", 
   "children": [], 
   "end": "2979.960", 
   "id": "s000947", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre Redezeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2979.960", 
   "children": [], 
   "end": "2980.080", 
   "id": "s000948", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2980.080", 
   "children": [], 
   "end": "2982.400", 
   "id": "s000949", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was hier zum Teil mit den Besch\u00e4ftigten passiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2982.400", 
   "children": [], 
   "end": "2984.800", 
   "id": "s000950", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist vollkommen inakzeptabel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2984.800", 
   "children": [], 
   "end": "2987.600", 
   "id": "s000951", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dar\u00fcber finden wir in Ihrem Antrag leider nichts. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2987.600", 
   "children": [], 
   "end": "2989.520", 
   "id": "s000952", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber das kann sich ja noch \u00e4ndern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2989.520", 
   "children": [], 
   "end": "2990.080", 
   "id": "s000953", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2990.080", 
   "children": [], 
   "end": "2993.680", 
   "id": "s000954", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie mir die Minute noch gegeben haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2993.680", 
   "children": [], 
   "end": "2994.640", 
   "id": "s000955", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alles klar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2994.640", 
   "children": [], 
   "end": "2996.840", 
   "id": "s000956", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Genossin. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2996.840", 
   "children": [], 
   "end": "2997.880", 
   "id": "s000957", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen herzlichen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2997.880", 
   "children": [], 
   "end": "2999.200", 
   "id": "s000958", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Gabriele Hiller-Ohm.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2999.200", 
   "children": [], 
   "end": "3001.400", 
   "id": "s000959", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit schlie\u00dfe ich die Aussprache."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3001.400", 
   "children": [], 
   "end": "3011.600", 
   "id": "s000960", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Interfraktionell wird \u00dcberweisung der Vorlage auf Drucksache\u00a019/578 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3011.600", 
   "children": [], 
   "end": "3013.120", 
   "id": "s000961", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die fast schon rhetorische Frage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3013.120", 
   "children": [], 
   "end": "3015.160", 
   "id": "s000962", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sind Sie damit einverstanden?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3015.160", 
   "children": [], 
   "end": "3015.480", 
   "id": "s000963", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3015.480", 
   "children": [], 
   "end": "3016.520", 
   "id": "s000964", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist der Fall. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3016.520", 
   "children": [], 
   "end": "3020.680", 
   "id": "s000965", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3020.680", 
   "children": [], 
   "end": "3022.280", 
   "id": "s000966", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt bitte ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3022.280", 
   "children": [], 
   "end": "3027.200", 
   "id": "s000967", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00f6gliche Sitzplatzwechsel schnell vorzunehmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3027.200", 
   "children": [], 
   "end": "3033.000", 
   "id": "s000968", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich rufe die Tagesordnungspunkte\u00a07\u00a0a und 7\u00a0b auf:"
   ]
  }
 ]
}