{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "1.400", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.400", 
   "children": [], 
   "end": "8.400", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.400", 
   "children": [], 
   "end": "13.560", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Aktuelle Stunde zum LTE-Ausbau gibt uns Gelegenheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.560", 
   "children": [], 
   "end": "14.840", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu analysieren: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.840", 
   "children": [], 
   "end": "17.680", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wo stehen wir derzeit beim Mobilfunkausbau, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.680", 
   "children": [], 
   "end": "18.880", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo wollen wir hin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.880", 
   "children": [], 
   "end": "21.200", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wie k\u00f6nnen wir diese Ziele erreichen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.200", 
   "children": [], 
   "end": "22.440", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu Punkt eins: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.440", 
   "children": [], 
   "end": "24.680", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wo stehen wir beim Ausbau? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.680", 
   "children": [], 
   "end": "25.360", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.360", 
   "children": [], 
   "end": "26.760", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir uns selbst die Frage stellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.760", 
   "children": [], 
   "end": "30.120", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob wir mit dem Mobilfunknetz in Deutschland zufrieden sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.120", 
   "children": [], 
   "end": "33.600", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann w\u00fcrde wahrscheinlich jeder antworten: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.600", 
   "children": [], 
   "end": "35.760", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich pers\u00f6nlich bin nicht zufrieden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.760", 
   "children": [], 
   "end": "41.920", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn allzu oft werden wir in Gespr\u00e4chen aus dem Netz geworfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.920", 
   "children": [], 
   "end": "43.920", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "allzu oft gelingt es uns nicht\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.920", 
   "children": [], 
   "end": "44.320", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "je nachdem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.320", 
   "children": [], 
   "end": "45.960", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo wir uns befinden\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.960", 
   "children": [], 
   "end": "47.880", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Internetseiten zu \u00f6ffnen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.880", 
   "children": [], 
   "end": "50.320", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das sind banale Internetseiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.320", 
   "children": [], 
   "end": "51.920", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber \u00adStreaming reden wir gar nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.920", 
   "children": [], 
   "end": "54.760", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch in meinem Wahlkreis gibt es D\u00f6rfer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.760", 
   "children": [], 
   "end": "58.080", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo ich noch nicht einmal telefonieren kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.080", 
   "children": [], 
   "end": "60.560", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist nicht befriedigend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.560", 
   "children": [], 
   "end": "63.240", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Teilen ist das auch ein Skandal. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.240", 
   "children": [], 
   "end": "63.960", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.960", 
   "children": [], 
   "end": "64.680", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die uns, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.680", 
   "children": [], 
   "end": "65.520", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Politik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.520", 
   "children": [], 
   "end": "68.560", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und auch den Mobilfunkunternehmern gestellt wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.560", 
   "children": [], 
   "end": "68.800", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.800", 
   "children": [], 
   "end": "71.440", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was tut ihr denn eigentlich dagegen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.440", 
   "children": [], 
   "end": "72.240", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.240", 
   "children": [], 
   "end": "73.200", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir tun einiges. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.200", 
   "children": [], 
   "end": "74.280", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man muss aber auch sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.280", 
   "children": [], 
   "end": "80.320", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Erwartung und der Bedarf der Bev\u00f6lkerung in den letzten Jahren massiv gestiegen sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.320", 
   "children": [], 
   "end": "84.200", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht jede Studie kommt zu dem gleichen Ergebnis wie die Studie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.200", 
   "children": [], 
   "end": "86.520", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie heute zum Anlass f\u00fcr die Aktuelle Stunde nehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.520", 
   "children": [], 
   "end": "90.760", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Studien der Europ\u00e4ischen Kommission zeigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.760", 
   "children": [], 
   "end": "93.600", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Deutschland im europ\u00e4ischen Vergleich gar nicht schlecht dasteht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.600", 
   "children": [], 
   "end": "95.440", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ich will gar nicht aus Studien referieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.440", 
   "children": [], 
   "end": "97.240", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern ich will die Situation so nehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.240", 
   "children": [], 
   "end": "97.760", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sie ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.760", 
   "children": [], 
   "end": "99.600", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die Analyse zeigt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.600", 
   "children": [], 
   "end": "102.200", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind derzeit noch nicht zufrieden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.200", 
   "children": [], 
   "end": "103.320", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was haben wir getan? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.320", 
   "children": [], 
   "end": "112.400", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei den Frequenzversteigerungen 2010 und 2015 wurden den Mobilfunkunternehmen klare Auflagen gemacht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.400", 
   "children": [], 
   "end": "114.480", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die letzten Auflagen sahen vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.480", 
   "children": [], 
   "end": "120.200", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass 97\u00a0Prozent der Haushalte pro Bundesland und 98\u00a0Prozent der Haushalte bundesweit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.200", 
   "children": [], 
   "end": "125.240", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ICE-Strecken und auch die Bundesautobahnen mit LTE ausgebaut werden m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.240", 
   "children": [], 
   "end": "126.640", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Ausbau l\u00e4uft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.640", 
   "children": [], 
   "end": "128.160", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesem Zusammenhang muss man wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.160", 
   "children": [], 
   "end": "129.680", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass auch die Frequenzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.680", 
   "children": [], 
   "end": "132.200", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die vom Rundfunk gebraucht wurden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.200", 
   "children": [], 
   "end": "134.360", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach und nach freigemacht werden mussten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.360", 
   "children": [], 
   "end": "136.560", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "An dieser Stelle sage ich ganz klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.560", 
   "children": [], 
   "end": "137.480", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir erwarten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.480", 
   "children": [], 
   "end": "141.160", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Mobilfunkunternehmen ihrer Verantwortung gerecht werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.160", 
   "children": [], 
   "end": "144.560", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir werden k\u00fcnftig noch genauer hinschauen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.560", 
   "children": [], 
   "end": "146.160", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei k\u00f6nnen alle mithelfen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.160", 
   "children": [], 
   "end": "148.800", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn wir haben im Koalitionsvertrag nicht nur vereinbart, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.800", 
   "children": [], 
   "end": "152.760", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Bundesnetzagentur k\u00fcnftig mehr eigene Kontrollen durchf\u00fchren muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.760", 
   "children": [], 
   "end": "153.320", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.320", 
   "children": [], 
   "end": "156.480", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass eine App zur Verf\u00fcgung gestellt wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.480", 
   "children": [], 
   "end": "157.080", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber die wir alle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.080", 
   "children": [], 
   "end": "160.920", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber die alle B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger Funkl\u00f6cher melden k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.920", 
   "children": [], 
   "end": "162.640", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit wird transparent, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.640", 
   "children": [], 
   "end": "164.800", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo es noch Ausbaubedarf gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.800", 
   "children": [], 
   "end": "168.120", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dadurch kann auch gegen\u00fcber den Mobilfunkbetreibern Druck erzeugt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.120", 
   "children": [], 
   "end": "173.160", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eine gute Grundlage f\u00fcr den weiteren Ausbau mit dem Ziel einer fl\u00e4chendeckenden Versorgung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.160", 
   "children": [], 
   "end": "174.400", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage ganz klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.400", 
   "children": [], 
   "end": "177.120", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die fl\u00e4chendeckende Versorgung ist unser Ziel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.120", 
   "children": [], 
   "end": "180.520", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen uns im Jahr\u00a02018 ff. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.520", 
   "children": [], 
   "end": "182.960", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht damit zufrieden geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.960", 
   "children": [], 
   "end": "184.080", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es Funkl\u00f6cher gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.080", 
   "children": [], 
   "end": "187.080", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen die Gleichwertigkeit der Lebensverh\u00e4ltnisse. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.080", 
   "children": [], 
   "end": "188.280", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es muss egal sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.280", 
   "children": [], 
   "end": "190.480", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob die Topografie gut oder schlecht ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.480", 
   "children": [], 
   "end": "193.000", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob die Gegend d\u00fcnn oder stark besiedelt ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.000", 
   "children": [], 
   "end": "197.320", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen eine fl\u00e4chendeckende Versorgung mit Mobilfunk f\u00fcr unsere B\u00fcrger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.320", 
   "children": [], 
   "end": "203.600", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar f\u00fcr alle B\u00fcrger."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.600", 
   "children": [], 
   "end": "205.000", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.000", 
   "children": [], 
   "end": "205.720", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.720", 
   "children": [], 
   "end": "206.800", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Bedarfe zunehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.800", 
   "children": [], 
   "end": "209.440", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir reden heute sehr oft \u00fcber 5G. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.440", 
   "children": [], 
   "end": "210.800", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wissen teilweise noch nicht genau, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.800", 
   "children": [], 
   "end": "214.320", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo die Anwendungsbereiche von 5G liegen werden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.320", 
   "children": [], 
   "end": "216.240", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das macht die Debatte etwas schwierig\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.240", 
   "children": [], 
   "end": "218.120", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber es ist unser Ziel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.120", 
   "children": [], 
   "end": "223.680", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch den n\u00e4chsten Mobilfunkstandard in ganz Deutschland fl\u00e4chendeckend anzubieten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.680", 
   "children": [], 
   "end": "226.840", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesem Zusammenhang kann ich den Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.840", 
   "children": [], 
   "end": "230.200", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich heute hierhingestellt und sich dar\u00fcber beschwert haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.200", 
   "children": [], 
   "end": "233.560", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das alles zu langsam vorangeht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.560", 
   "children": [], 
   "end": "234.720", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nur sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.720", 
   "children": [], 
   "end": "235.360", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie alle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.360", 
   "children": [], 
   "end": "236.080", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Gr\u00fcnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.080", 
   "children": [], 
   "end": "236.640", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die FDP, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.640", 
   "children": [], 
   "end": "238.440", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Linke und die SPD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.440", 
   "children": [], 
   "end": "240.720", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "geh\u00f6ren ebenso wie CDU und CSU Landesregierungen an,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.720", 
   "children": [], 
   "end": "243.440", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Vertreter aller L\u00e4nder sitzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.440", 
   "children": [], 
   "end": "245.160", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "genauso wie Vertreter des Bundestages, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.160", 
   "children": [], 
   "end": "247.520", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Beirat der Bundesnetzagentur."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.520", 
   "children": [], 
   "end": "252.360", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dort k\u00f6nnen sie mit Einfluss auf die Gestaltung der Ausschreibung nehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.360", 
   "children": [], 
   "end": "254.360", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da sind auch Sie gefordert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.360", 
   "children": [], 
   "end": "257.400", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum einzusetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.400", 
   "children": [], 
   "end": "259.120", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind gefordert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.120", 
   "children": [], 
   "end": "261.120", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dazu beizutragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.120", 
   "children": [], 
   "end": "266.960", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die n\u00e4chste Versteigerung von Frequenzen zu einem fl\u00e4chendeckenden Ausbau f\u00fchrt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.960", 
   "children": [], 
   "end": "268.320", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe den Eindruck, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.320", 
   "children": [], 
   "end": "273.160", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Unionsfraktion sich wesentlich intensiver in die Diskussion dar\u00fcber einbringt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.160", 
   "children": [], 
   "end": "277.600", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir durch die Versteigerung der 5G-Frequenzen eine fl\u00e4chendeckende Versorgung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.600", 
   "children": [], 
   "end": "278.840", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch in den l\u00e4ndlichen R\u00e4umen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.840", 
   "children": [], 
   "end": "279.880", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erreichen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.880", 
   "children": [], 
   "end": "281.280", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann es nur noch einmal sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.280", 
   "children": [], 
   "end": "282.320", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alle sind eingeladen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.320", 
   "children": [], 
   "end": "283.120", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mitzumachen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.120", 
   "children": [], 
   "end": "284.640", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt entwerfen wir die Architektur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.640", 
   "children": [], 
   "end": "285.320", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die daf\u00fcr sorgen kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.320", 
   "children": [], 
   "end": "288.960", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir in den n\u00e4chsten Jahren eine fl\u00e4chendeckende Versorgung mit 5G haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.960", 
   "children": [], 
   "end": "296.440", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "An die Adresse der Gr\u00fcnen will ich auch noch sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "296.440", 
   "children": [], 
   "end": "300.760", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Oft sind es vor Ort die Gr\u00fcnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.760", 
   "children": [], 
   "end": "301.080", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.080", 
   "children": [], 
   "end": "302.000", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es darum geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.000", 
   "children": [], 
   "end": "304.760", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ein neuer Mobilfunkmast aufgestellt werden soll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.760", 
   "children": [], 
   "end": "306.120", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als Erste dagegen protestieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.120", 
   "children": [], 
   "end": "306.520", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.520", 
   "children": [], 
   "end": "309.520", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie k\u00f6nnen sich hier \u00fcber eine mangelnde Versorgung beschweren; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "309.520", 
   "children": [], 
   "end": "310.760", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber man muss schon ehrlich sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.760", 
   "children": [], 
   "end": "312.320", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das gilt auch f\u00fcr die Energienetze; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.320", 
   "children": [], 
   "end": "314.640", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn auch wenn es um den Ausbau des Energienetzes geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "314.640", 
   "children": [], 
   "end": "315.880", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind Sie immer die Ersten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "315.880", 
   "children": [], 
   "end": "316.720", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dagegen protestieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "316.720", 
   "children": [], 
   "end": "319.600", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man kann sich hier nicht einfach \u00fcber eine mangelnde Versorgung beschweren; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "319.600", 
   "children": [], 
   "end": "321.240", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "man muss auch mit daf\u00fcr sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "321.240", 
   "children": [], 
   "end": "323.720", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Ausbau vorangehen kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "323.720", 
   "children": [], 
   "end": "325.680", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "An die Adresse der AfD\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "325.680", 
   "children": [], 
   "end": "326.600", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sind die Letzten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "326.600", 
   "children": [], 
   "end": "327.720", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ich jetzt adressieren will\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "327.720", 
   "children": [], 
   "end": "329.600", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie machen es sich ja ganz einfach. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "329.600", 
   "children": [], 
   "end": "333.360", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da Sie bisher noch nicht an einer Regierung beteiligt sind\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "333.360", 
   "children": [], 
   "end": "333.760", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich hoffe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "333.760", 
   "children": [], 
   "end": "335.480", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das so bleibt\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "335.480", 
   "children": [], 
   "end": "338.440", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "k\u00f6nnen Sie sich gut hierhinstellen und alles kritisieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "338.440", 
   "children": [], 
   "end": "338.880", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "338.880", 
   "children": [], 
   "end": "339.720", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sch\u00f6n w\u00e4re es dann schon, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "339.720", 
   "children": [], 
   "end": "342.760", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie wenigstens einen Vorschlag machen w\u00fcrden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "342.760", 
   "children": [], 
   "end": "344.520", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie das Ziel erreichen wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "344.520", 
   "children": [], 
   "end": "346.360", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die konkreteste Aussage war\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "346.360", 
   "children": [], 
   "end": "346.720", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zitat; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "346.720", 
   "children": [], 
   "end": "347.960", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich habe es mir aufgeschrieben\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "347.960", 
   "children": [], 
   "end": "350.840", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen stark beginnen beim 5G-Ausbau.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "350.840", 
   "children": [], 
   "end": "352.040", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das war das Konkreteste, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "352.040", 
   "children": [], 
   "end": "353.120", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie gesagt haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "353.120", 
   "children": [], 
   "end": "356.520", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich erwarte in Zukunft doch ein bisschen mehr Detailtiefe."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "356.520", 
   "children": [], 
   "end": "359.080", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen es gemeinsam schaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "359.080", 
   "children": [], 
   "end": "359.640", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Politik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "359.640", 
   "children": [], 
   "end": "364.200", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Regulierungsbeh\u00f6rde und die Mobilfunkbetreiber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "364.200", 
   "children": [], 
   "end": "368.440", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den LTE-Ausbau weiter voranzutreiben und die n\u00e4chste Mobilfunkgeneration, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "368.440", 
   "children": [], 
   "end": "369.240", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "5G, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "369.240", 
   "children": [], 
   "end": "371.240", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schnell fl\u00e4chendeckend auszurollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "371.240", 
   "children": [], 
   "end": "372.800", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eine gro\u00dfe Aufgabe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "372.800", 
   "children": [], 
   "end": "374.880", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Menschen erwarten das von uns. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "374.880", 
   "children": [], 
   "end": "377.040", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sollten wir gemeinsam angehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "377.040", 
   "children": [], 
   "end": "383.760", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der n\u00e4chste Redner ist f\u00fcr die SPD-Fraktion der Kollege Falko Mohrs."
   ]
  }
 ]
}