{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "5.080", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.080", 
   "children": [], 
   "end": "6.920", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.920", 
   "children": [], 
   "end": "9.560", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.560", 
   "children": [], 
   "end": "14.520", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Antrag der AfD enth\u00e4lt tats\u00e4chlich einen vern\u00fcnftigen Satz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.520", 
   "children": [], 
   "end": "15.640", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist mehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.640", 
   "children": [], 
   "end": "19.680", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als ich erwartet habe."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.680", 
   "children": [], 
   "end": "21.200", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist gleich der erste:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.200", 
   "children": [], 
   "end": "25.760", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Deutsche Bundestag begr\u00fc\u00dft die Freilassung von Deniz Y\u00fccel aus politischer Willk\u00fcrhaft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.760", 
   "children": [], 
   "end": "26.600", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der Tat: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.600", 
   "children": [], 
   "end": "28.880", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das begr\u00fc\u00dfen wir hier alle."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.880", 
   "children": [], 
   "end": "32.360", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist nicht vom Himmel gefallen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.360", 
   "children": [], 
   "end": "37.560", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und deswegen auch von meiner Seite und von der Seite meiner Fraktion herzlichen Dank allen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.560", 
   "children": [], 
   "end": "40.640", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich daf\u00fcr eingesetzt und die \u00d6ffentlichkeit erzeugt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.640", 
   "children": [], 
   "end": "45.160", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zuvorderst unserem gesch\u00e4ftsf\u00fchrenden Bundesau\u00dfenminister Sigmar Gabriel und der Bundeskanzlerin. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.160", 
   "children": [], 
   "end": "45.560", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Allen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.560", 
   "children": [], 
   "end": "46.400", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die mitgeholfen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.400", 
   "children": [], 
   "end": "49.080", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen herzlichen Dank f\u00fcr dieses Engagement! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.080", 
   "children": [], 
   "end": "49.640", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sch\u00f6n, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.640", 
   "children": [], 
   "end": "54.080", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es von Erfolg gekr\u00f6nt war."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.080", 
   "children": [], 
   "end": "56.240", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie man an dieser Stelle sieht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.240", 
   "children": [], 
   "end": "64.440", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sch\u00fctzt der deutsche Staat seine B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger im Inneren und sogar dann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.440", 
   "children": [], 
   "end": "67.400", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie irgendwo auf der Welt in Gef\u00e4ngnissen landen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.400", 
   "children": [], 
   "end": "67.960", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.960", 
   "children": [], 
   "end": "69.320", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist eigentlich ein Zeitpunkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.320", 
   "children": [], 
   "end": "73.240", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an dem wir stolz auf unser Land sein und diesem Stolz Ausdruck verleihen k\u00f6nnten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.240", 
   "children": [], 
   "end": "74.400", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie ja so gerne tun. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.400", 
   "children": [], 
   "end": "80.920", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00e4re auch f\u00fcr die Kolleginnen und Kollegen von der AfD einmal eine Gelegenheit gewesen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.920", 
   "children": [], 
   "end": "83.600", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Den ersten Satz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.600", 
   "children": [], 
   "end": "85.160", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Sie hier geschrieben haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.160", 
   "children": [], 
   "end": "86.720", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wollten Sie eigentlich weiterschreiben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.720", 
   "children": [], 
   "end": "88.160", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier sollte stehen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.160", 
   "children": [], 
   "end": "94.000", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eDer Deutsche Bundestag begr\u00fc\u00dft die Freilassung von Deniz Y\u00fccel aus politischer Willk\u00fcrhaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.000", 
   "children": [], 
   "end": "97.400", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in die er von unserem Bruder im Geiste, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.400", 
   "children": [], 
   "end": "99.160", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Tayyip Erdogan, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.160", 
   "children": [], 
   "end": "101.360", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hineingeworfen wurde\u201c;"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.360", 
   "children": [], 
   "end": "106.160", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn der Erdogan hat es nicht so mit der Meinungsfreiheit und der Pressefreiheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.160", 
   "children": [], 
   "end": "112.360", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Sie haben es auch nicht so mit der Pressefreiheit und der Meinungsfreiheit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.360", 
   "children": [], 
   "end": "113.720", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er sitzt in der T\u00fcrkei; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.720", 
   "children": [], 
   "end": "115.400", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist schade f\u00fcr die dort. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.400", 
   "children": [], 
   "end": "117.240", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sitzen aber hier im deutschen Parlament, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.240", 
   "children": [], 
   "end": "118.400", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und ich fordere Sie auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.400", 
   "children": [], 
   "end": "121.760", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie Politik auf der Grundlage unseres Grundgesetzes machen"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.760", 
   "children": [], 
   "end": "124.440", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und diesen Antrag zur\u00fcckziehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.440", 
   "children": [], 
   "end": "126.080", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie k\u00f6nnen uns hier nicht auffordern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.080", 
   "children": [], 
   "end": "128.240", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "irgendwelche \u00c4u\u00dferungen zu missbilligen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.240", 
   "children": [], 
   "end": "134.080", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die journalistisch fallen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.080", 
   "children": [], 
   "end": "135.680", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun zur Vorzugsbehandlung: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.680", 
   "children": [], 
   "end": "137.760", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dort sei einer bevorzugt worden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.760", 
   "children": [], 
   "end": "139.760", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4hrend andere, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.760", 
   "children": [], 
   "end": "143.480", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vergleichbare Leute das gleiche Schicksal erlitten haben und weiterhin in den Kerkern sitzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.480", 
   "children": [], 
   "end": "146.000", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weiterhin unschuldig eingesperrt sind.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.000", 
   "children": [], 
   "end": "146.720", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da habe ich gedacht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.720", 
   "children": [], 
   "end": "147.720", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Oha, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.720", 
   "children": [], 
   "end": "150.240", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jetzt wird uns die AfD einmal aufschreiben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.240", 
   "children": [], 
   "end": "155.280", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was man f\u00fcr diese ganzen anderen Leute machen k\u00f6nnte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.280", 
   "children": [], 
   "end": "159.480", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die unschuldig irgendwo eingekerkert sind und in den Gef\u00e4ngnissen sitzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.480", 
   "children": [], 
   "end": "159.760", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und dann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.760", 
   "children": [], 
   "end": "160.720", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Pustekuchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.720", 
   "children": [], 
   "end": "162.360", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kommt nat\u00fcrlich \u00fcberhaupt nichts, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.360", 
   "children": [], 
   "end": "165.840", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern Sie verwenden diese vergleichbaren Schicksale nur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.840", 
   "children": [], 
   "end": "167.920", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um auf den einen anderen zu zeigen"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.920", 
   "children": [], 
   "end": "169.760", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und uns dann vorzuwerfen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.760", 
   "children": [], 
   "end": "172.760", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ausgerechnet dem helft ihr!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.760", 
   "children": [], 
   "end": "173.480", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wissen Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.480", 
   "children": [], 
   "end": "175.000", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an was mich das erinnert? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.000", 
   "children": [], 
   "end": "177.240", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind doch das christliche Abendland. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.240", 
   "children": [], 
   "end": "181.400", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt gebe ich Ihnen einmal christliches Abendland."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.400", 
   "children": [], 
   "end": "183.440", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kennen Sie die Geschichte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.440", 
   "children": [], 
   "end": "186.680", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der das teure Salb\u00f6l vergossen wurde? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.680", 
   "children": [], 
   "end": "187.880", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann kam Judas, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.880", 
   "children": [], 
   "end": "190.280", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der sp\u00e4ter zum Verr\u00e4ter wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.280", 
   "children": [], 
   "end": "190.720", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sagte: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.720", 
   "children": [], 
   "end": "191.080", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.080", 
   "children": [], 
   "end": "193.840", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dieses teure Salb\u00f6l wollen wir nicht ausgie\u00dfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.840", 
   "children": [], 
   "end": "195.080", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wollen wir verkaufen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.080", 
   "children": [], 
   "end": "198.000", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit wir das Geld daraus den Armen geben k\u00f6nnen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.000", 
   "children": [], 
   "end": "200.360", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann steht als n\u00e4chster Satz geschrieben: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.360", 
   "children": [], 
   "end": "203.400", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber Judas ging es gar nicht um die Armen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.400", 
   "children": [], 
   "end": "204.280", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn er war ein Dieb."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.280", 
   "children": [], 
   "end": "208.520", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das finde ich mit dieser Situation sehr vergleichbar."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.520", 
   "children": [], 
   "end": "211.400", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie reden auch manchmal von dem Rentner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.400", 
   "children": [], 
   "end": "216.120", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der ein Leben lang gearbeitet hat und der nun mit einer kleinen Rente dasteht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.120", 
   "children": [], 
   "end": "221.960", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ich habe von Ihnen nicht einen einzigen Vorschlag zur Verbesserung von Renten in diesem Parlament geh\u00f6rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.960", 
   "children": [], 
   "end": "226.440", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern immer wird nur in der ausl\u00e4nderfeindlichen Suppe ger\u00fchrt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.440", 
   "children": [], 
   "end": "227.920", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist verwerflich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.920", 
   "children": [], 
   "end": "230.720", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Castellucci, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.720", 
   "children": [], 
   "end": "235.040", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gestatten Sie eine Frage oder Bemerkung von Herrn Nolte?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.040", 
   "children": [], 
   "end": "237.520", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich werde mit Ihnen streiten und diskutieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.520", 
   "children": [], 
   "end": "238.880", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir einmal \u00fcber Sachfragen reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.880", 
   "children": [], 
   "end": "239.520", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber nicht so lange, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.520", 
   "children": [], 
   "end": "241.160", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie uns solch peinliche Antr\u00e4ge vorlegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.160", 
   "children": [], 
   "end": "243.160", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber die wir hier unsere Zeit verlieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.160", 
   "children": [], 
   "end": "245.480", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vergeudete Lebenszeit!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.480", 
   "children": [], 
   "end": "249.800", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Curio\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.800", 
   "children": [], 
   "end": "250.680", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo ist er denn?\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.680", 
   "children": [], 
   "end": "253.040", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind doch ein studierter Mann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.040", 
   "children": [], 
   "end": "255.080", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie k\u00f6nnen mir doch nicht erz\u00e4hlen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.080", 
   "children": [], 
   "end": "256.680", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie nicht in der Lage sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.680", 
   "children": [], 
   "end": "258.400", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zwischen einer Satire, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.400", 
   "children": [], 
   "end": "260.000", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aus der Sie hier st\u00e4ndig zitieren,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.000", 
   "children": [], 
   "end": "263.920", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und einem normalen Text zu unterscheiden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.920", 
   "children": [], 
   "end": "267.720", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das k\u00f6nnen Sie mir doch nicht erz\u00e4hlen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.720", 
   "children": [], 
   "end": "270.240", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da machen Sie uns doch etwas vor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.240", 
   "children": [], 
   "end": "271.640", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wissen Sie was? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.640", 
   "children": [], 
   "end": "273.400", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich helfe Ihnen dabei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.400", 
   "children": [], 
   "end": "275.600", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir lernen hier ein bisschen Satire. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.600", 
   "children": [], 
   "end": "276.480", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wissen Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.480", 
   "children": [], 
   "end": "280.920", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Deniz Y\u00fccel zu Ihrem Antrag sagen w\u00fcrde? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.920", 
   "children": [], 
   "end": "282.520", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er w\u00fcrde sagen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.520", 
   "children": [], 
   "end": "284.040", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Achtung Satire!\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.040", 
   "children": [], 
   "end": "285.240", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "AfD? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.240", 
   "children": [], 
   "end": "286.720", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bester Antrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.720", 
   "children": [], 
   "end": "287.400", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.400", 
   "children": [], 
   "end": "288.720", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von ganze Welt!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.720", 
   "children": [], 
   "end": "309.000", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort hat der Abgeordnete Wolfgang Kubicki f\u00fcr die FDP-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}