{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "0.640", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Moin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "0.640", 
   "children": [], 
   "end": "1.840", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.840", 
   "children": [], 
   "end": "4.240", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.240", 
   "children": [], 
   "end": "6.520", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die \u201eFrankfurter Allgemeine Zeitung\u201c hat vor kurzem gefragt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.520", 
   "children": [], 
   "end": "8.840", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eKann jeder in Syrien bomben?\u201c und hat die Situation dort zu der Broken-Windows-Theorie in Beziehung gesetzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.840", 
   "children": [], 
   "end": "10.200", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir aus dem Bereich der inneren Sicherheit kennen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.200", 
   "children": [], 
   "end": "11.120", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie besagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.120", 
   "children": [], 
   "end": "14.400", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn erst einmal ein Fenster zerbrochen ist und man das hinnimmt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.400", 
   "children": [], 
   "end": "15.840", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es keine Sanktionen gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.840", 
   "children": [], 
   "end": "16.640", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es keine Reaktionen gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.640", 
   "children": [], 
   "end": "18.280", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es keine Ordnung gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.280", 
   "children": [], 
   "end": "20.880", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann wird das allgemein akzeptiert und die Verwahrlosung schreitet weiter fort. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.880", 
   "children": [], 
   "end": "24.360", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das erleben wir traurigerweise auch in Syrien. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.360", 
   "children": [], 
   "end": "25.520", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann im Grunde an das ankn\u00fcpfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.520", 
   "children": [], 
   "end": "28.080", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Eckhardt Rehberg gerade eben gesagt hat: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.080", 
   "children": [], 
   "end": "30.560", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen eine regelbasierte Ordnung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.560", 
   "children": [], 
   "end": "31.080", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.080", 
   "children": [], 
   "end": "34.160", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass internationales Recht eingehalten wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.160", 
   "children": [], 
   "end": "35.320", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.320", 
   "children": [], 
   "end": "39.560", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine sehr verehrten Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.560", 
   "children": [], 
   "end": "41.880", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssen wir in Syrien eintreten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.880", 
   "children": [], 
   "end": "43.760", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was wir j\u00fcngst erlebt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.760", 
   "children": [], 
   "end": "50.080", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist der Einsatz t\u00fcrkischer Streitkr\u00e4fte im Norden Syriens um Afrin herum. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.080", 
   "children": [], 
   "end": "54.560", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu m\u00f6chte ich aus Sicht meiner Fraktion einige Anmerkungen machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.560", 
   "children": [], 
   "end": "57.000", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben immer ein n\u00fcchternes Verh\u00e4ltnis zur T\u00fcrkei gehabt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.000", 
   "children": [], 
   "end": "58.560", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben immer gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.560", 
   "children": [], 
   "end": "60.000", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen enge Bindungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.000", 
   "children": [], 
   "end": "64.200", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber einen europ\u00e4ischen Weg k\u00f6nnen wir uns nicht vorstellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.200", 
   "children": [], 
   "end": "67.040", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die T\u00fcrkei ist f\u00fcr uns NATO-Partner. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.040", 
   "children": [], 
   "end": "72.880", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die T\u00fcrkei ist in einer geostrategisch entscheidenden Lage und Situation. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.880", 
   "children": [], 
   "end": "76.520", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die T\u00fcrkei hilft uns sicherlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.520", 
   "children": [], 
   "end": "80.480", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sicherheit f\u00fcr S\u00fcdosteuropa zu gew\u00e4hrleisten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.480", 
   "children": [], 
   "end": "82.640", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die T\u00fcrkei leistet Gro\u00dfes\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.640", 
   "children": [], 
   "end": "85.160", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das will ich auch heute noch einmal sagen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.160", 
   "children": [], 
   "end": "87.800", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei der Bew\u00e4ltigung der Fl\u00fcchtlingskrise. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.800", 
   "children": [], 
   "end": "93.280", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wird dort eine gro\u00dfe Zahl von Fl\u00fcchtlingen aufgenommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.280", 
   "children": [], 
   "end": "94.880", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wissen wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.880", 
   "children": [], 
   "end": "99.200", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das w\u00fcrdigen wir. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.200", 
   "children": [], 
   "end": "101.360", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ich muss sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.360", 
   "children": [], 
   "end": "103.280", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein derartiger Milit\u00e4reinsatz\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.280", 
   "children": [], 
   "end": "104.240", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit dieser Frage habe ich begonnen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.240", 
   "children": [], 
   "end": "106.840", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darf nicht einfach so erm\u00f6glicht werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.840", 
   "children": [], 
   "end": "110.800", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielmehr kann er nur durch internationales Recht gerechtfertigt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.800", 
   "children": [], 
   "end": "112.640", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Belagerung Afrins, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.640", 
   "children": [], 
   "end": "117.240", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die der t\u00fcrkische Pr\u00e4sident Erdogan angek\u00fcndigt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.240", 
   "children": [], 
   "end": "121.120", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist mehr als der legitime Einsatz von Gewalt gegen Terroristen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.120", 
   "children": [], 
   "end": "122.760", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die gegen den t\u00fcrkischen Staat k\u00e4mpfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.760", 
   "children": [], 
   "end": "125.640", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen fordern wir die T\u00fcrkei an dieser Stelle auf: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.640", 
   "children": [], 
   "end": "128.520", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Halten Sie internationales Recht ein! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.520", 
   "children": [], 
   "end": "132.240", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wahren auch Sie die Souver\u00e4nit\u00e4t Syriens! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.240", 
   "children": [], 
   "end": "134.160", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn es eine Belagerung geben sollte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.160", 
   "children": [], 
   "end": "137.560", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist das nicht gedeckt von internationalem Recht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.560", 
   "children": [], 
   "end": "140.560", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das k\u00f6nnte nicht unsere Unterst\u00fctzung erfahren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.560", 
   "children": [], 
   "end": "141.520", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier m\u00fcssen wir klar sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.520", 
   "children": [], 
   "end": "144.560", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine sehr verehrten Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.560", 
   "children": [], 
   "end": "148.880", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nichts ist besser geworden in den deutsch-t\u00fcrkischen Beziehungen in der Vergangenheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.880", 
   "children": [], 
   "end": "151.160", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was den Parlamentarismus angeht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.160", 
   "children": [], 
   "end": "156.280", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viele Kolleginnen und Kollegen waren bei der M\u00fcnchner Sicherheitskonferenz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.280", 
   "children": [], 
   "end": "158.120", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn der Kollege \u00d6zdemir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.120", 
   "children": [], 
   "end": "159.880", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit dem man sich politisch \u00fcber vieles streiten kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.880", 
   "children": [], 
   "end": "162.120", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dort unter Polizeischutz gestellt werden muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.120", 
   "children": [], 
   "end": "164.440", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil er Bedrohungen ausgesetzt wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.440", 
   "children": [], 
   "end": "170.760", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann verurteilen wir alle dies und sind solidarisch mit dem Kollegen aus der Fraktion der Gr\u00fcnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.760", 
   "children": [], 
   "end": "175.680", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Volker Kauder hat darauf hingewiesen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.680", 
   "children": [], 
   "end": "177.240", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viele brechen internationales Recht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.240", 
   "children": [], 
   "end": "177.800", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viele meinen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.800", 
   "children": [], 
   "end": "179.400", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie einfach bomben d\u00fcrfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.400", 
   "children": [], 
   "end": "181.080", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu geh\u00f6rt auch Russland. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.080", 
   "children": [], 
   "end": "182.320", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Russland\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.320", 
   "children": [], 
   "end": "182.760", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das passierte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.760", 
   "children": [], 
   "end": "184.280", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "habe ich f\u00fcr einen Fehler gehalten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.280", 
   "children": [], 
   "end": "187.600", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von Amerika nicht als Regionalmacht bezeichnet werden m\u00f6chte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.600", 
   "children": [], 
   "end": "190.880", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Russland als internationaler Spieler, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.880", 
   "children": [], 
   "end": "194.080", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als internationaler Partner ernst genommen werden m\u00f6chte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.080", 
   "children": [], 
   "end": "196.360", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann muss auch Russland aufh\u00f6ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.360", 
   "children": [], 
   "end": "197.720", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen Diktator zu unterst\u00fctzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.720", 
   "children": [], 
   "end": "198.760", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Giftgas einsetzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.760", 
   "children": [], 
   "end": "204.000", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Ghouta wieder mordet und Zivilisten sterben l\u00e4sst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.000", 
   "children": [], 
   "end": "211.840", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann muss auch Russland seiner internationalen Rolle endlich gerecht werden und seine Streitkr\u00e4fte aus Syrien abziehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.840", 
   "children": [], 
   "end": "213.600", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine lieben Kolleginnen und Kollegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.600", 
   "children": [], 
   "end": "215.560", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das muss deutlich angesprochen werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.560", 
   "children": [], 
   "end": "218.480", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das gilt auch f\u00fcr den Iran. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.480", 
   "children": [], 
   "end": "219.360", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will deutlich sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.360", 
   "children": [], 
   "end": "220.120", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir Deutsche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.120", 
   "children": [], 
   "end": "223.000", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir Europ\u00e4er ganz klar daf\u00fcr eintreten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.000", 
   "children": [], 
   "end": "226.400", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Nuklearabkommen mit dem Iran eingehalten wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.400", 
   "children": [], 
   "end": "227.520", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.520", 
   "children": [], 
   "end": "231.760", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das muss man auch dem amerikanischen Pr\u00e4sidenten in vollem Selbstbewusstsein sagen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.760", 
   "children": [], 
   "end": "236.200", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kein bilaterales Abkommen der Amerikaner mit den Iranern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.200", 
   "children": [], 
   "end": "236.840", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern es ist\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.840", 
   "children": [], 
   "end": "238.960", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "daran hat die deutsche Diplomatie einen gro\u00dfen Anteil; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.960", 
   "children": [], 
   "end": "243.400", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem fr\u00fcheren Au\u00dfenminister Frank-Walter Steinmeier sei gedankt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.400", 
   "children": [], 
   "end": "245.400", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein multilaterales Abkommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.400", 
   "children": [], 
   "end": "248.040", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben ein Interesse daran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.040", 
   "children": [], 
   "end": "252.800", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit den moderaten Kr\u00e4ften im Iran zusammenzuarbeiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.800", 
   "children": [], 
   "end": "254.520", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben ein Interesse daran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.520", 
   "children": [], 
   "end": "255.720", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "daf\u00fcr zu sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.720", 
   "children": [], 
   "end": "258.520", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Iran nicht nuklear bewaffnet wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.520", 
   "children": [], 
   "end": "259.960", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen halten wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.960", 
   "children": [], 
   "end": "262.040", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "solange der Iran das Abkommen einh\u00e4lt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.040", 
   "children": [], 
   "end": "263.480", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das macht er zurzeit\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.480", 
   "children": [], 
   "end": "265.480", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an diesem Abkommen fest, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.480", 
   "children": [], 
   "end": "267.320", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.320", 
   "children": [], 
   "end": "271.240", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sollten wir auch im B\u00fcndnis klar formulieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.240", 
   "children": [], 
   "end": "273.440", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu geh\u00f6rt genauso, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.440", 
   "children": [], 
   "end": "281.880", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass auch der Iran seine Rolle in der Region wahrnehmen muss und sich nicht schlicht und ergreifend als eine Macht verstehen darf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.880", 
   "children": [], 
   "end": "284.800", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die jetzt hegemonialen Einfluss durchsetzen will, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.800", 
   "children": [], 
   "end": "288.240", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die milit\u00e4risch das durchf\u00fchrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.240", 
   "children": [], 
   "end": "290.080", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was ihr tats\u00e4chlich m\u00f6glich ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.080", 
   "children": [], 
   "end": "293.200", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die sich jetzt dauerhaft in Syrien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.200", 
   "children": [], 
   "end": "295.840", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch mit Milit\u00e4rbasen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.840", 
   "children": [], 
   "end": "297.600", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verankern will. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.600", 
   "children": [], 
   "end": "302.640", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch das richtet sich gegen die Souver\u00e4nit\u00e4t Syriens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.640", 
   "children": [], 
   "end": "304.640", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist insbesondere\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.640", 
   "children": [], 
   "end": "307.600", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist f\u00fcr uns Deutsche von gro\u00dfer Bedeutung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.600", 
   "children": [], 
   "end": "310.080", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "offenkundig eine Bedrohung Israels. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.080", 
   "children": [], 
   "end": "312.560", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte in diesem Hause noch einmal betonen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.560", 
   "children": [], 
   "end": "314.800", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Iran muss wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "314.800", 
   "children": [], 
   "end": "318.640", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir an dieser Stelle unsere internationale Politik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "318.640", 
   "children": [], 
   "end": "321.680", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unsere Au\u00dfenpolitik an folgendem Verhalten ausrichten: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "321.680", 
   "children": [], 
   "end": "322.320", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jeder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "322.320", 
   "children": [], 
   "end": "326.520", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der die Sicherheit des Staates Israel bedroht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "326.520", 
   "children": [], 
   "end": "327.920", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "327.920", 
   "children": [], 
   "end": "333.840", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "er stellt sich damit au\u00dfenpolitisch und sicherheitspolitisch auch in eine Gegnerschaft zu Deutschland. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "333.840", 
   "children": [], 
   "end": "337.160", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland ist an dieser Stelle solidarisch mit Israel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "337.160", 
   "children": [], 
   "end": "338.360", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das m\u00fcssen alle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "338.360", 
   "children": [], 
   "end": "342.080", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in Teheran verantwortlich handeln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "342.080", 
   "children": [], 
   "end": "346.720", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ganz eindeutig wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "346.720", 
   "children": [], 
   "end": "348.920", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "348.920", 
   "children": [], 
   "end": "349.760", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Letztlich werden wir\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "349.760", 
   "children": [], 
   "end": "350.960", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deswegen kann ich an die Debatte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "350.960", 
   "children": [], 
   "end": "352.320", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir vorhin gef\u00fchrt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "352.320", 
   "children": [], 
   "end": "352.960", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ankn\u00fcpfen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "352.960", 
   "children": [], 
   "end": "354.680", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dieser gesamten Region, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "354.680", 
   "children": [], 
   "end": "356.800", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch mit unserem gewandelten Einsatz im Irak, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "356.800", 
   "children": [], 
   "end": "359.320", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den die Verteidigungsministerin schon skizziert hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "359.320", 
   "children": [], 
   "end": "362.040", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den wir aber auch noch miteinander parlamentarisch diskutieren m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "362.040", 
   "children": [], 
   "end": "363.560", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nichts allein ausrichten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "363.560", 
   "children": [], 
   "end": "366.000", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland allein wird in dieser Region\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "366.000", 
   "children": [], 
   "end": "368.200", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kollege Post hat zu Recht an uns appelliert: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "368.200", 
   "children": [], 
   "end": "370.720", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was tun wir denn selber?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "370.720", 
   "children": [], 
   "end": "373.280", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcberhaupt nichts ausrichten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "373.280", 
   "children": [], 
   "end": "378.760", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern wir werden dort nur gemeinschaftlich in B\u00fcndnissen mit anderen etwas ausrichten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "378.760", 
   "children": [], 
   "end": "381.480", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ist es gerade in dieser Zeit so wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "381.480", 
   "children": [], 
   "end": "384.560", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo leider auch innerhalb des westlichen B\u00fcndnisses, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "384.560", 
   "children": [], 
   "end": "386.480", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "seitens des amerikanischen Pr\u00e4sidenten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "386.480", 
   "children": [], 
   "end": "388.480", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die NATO infrage gestellt worden ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "388.480", 
   "children": [], 
   "end": "391.360", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass auch wir zur NATO stehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "391.360", 
   "children": [], 
   "end": "395.760", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir unsere B\u00fcndnisverpflichtungen erf\u00fcllen und dass wir uns immer bewusst sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "395.760", 
   "children": [], 
   "end": "400.040", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir das Geschehen in der Region nur dann werden beeinflussen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "400.040", 
   "children": [], 
   "end": "402.040", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir als Europ\u00e4er gemeinsam auftreten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "402.040", 
   "children": [], 
   "end": "405.000", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb die Lehre aus dem Desaster in Syrien: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "405.000", 
   "children": [], 
   "end": "408.520", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Macht Europa stark! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "408.520", 
   "children": [], 
   "end": "410.920", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lasst uns im europ\u00e4ischen Verbund agieren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "410.920", 
   "children": [], 
   "end": "415.240", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann k\u00f6nnen wir uns in dieser Region engagieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "415.240", 
   "children": [], 
   "end": "416.360", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dann k\u00f6nnen wir daf\u00fcr sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "416.360", 
   "children": [], 
   "end": "417.680", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Leid geringer wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "417.680", 
   "children": [], 
   "end": "419.080", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "419.080", 
   "children": [], 
   "end": "419.880", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "419.880", 
   "children": [], 
   "end": "422.320", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Dr.\u00a0Wadephul.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "422.320", 
   "children": [], 
   "end": "426.000", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als n\u00e4chster Redner Niels Annen f\u00fcr die SPD."
   ]
  }
 ]
}