{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "2.600", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.600", 
   "children": [], 
   "end": "4.680", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.680", 
   "children": [], 
   "end": "14.080", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland ist ein Land der Erfinder. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.080", 
   "children": [], 
   "end": "21.160", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Allein im letzten Jahr gab es knapp 70\u00a0000\u00a0Patentanmeldungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.160", 
   "children": [], 
   "end": "25.800", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eDer Wert einer Idee liegt in ihrer Umsetzung\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.800", 
   "children": [], 
   "end": "27.600", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sagte einst schon Edison. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.600", 
   "children": [], 
   "end": "30.720", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr brauchen Existenzgr\u00fcnder Kapital. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.720", 
   "children": [], 
   "end": "36.800", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bisher sind wir in Deutschland bei der Bereitstellung von Wagniskapital suboptimal aufgestellt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.800", 
   "children": [], 
   "end": "39.480", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit dem heute vorliegenden Gesetzentwurf \u00e4ndern wir das. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.480", 
   "children": [], 
   "end": "48.880", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir geben der KfW weitere Instrumente f\u00fcr die Eigenkapitalgenerierung junger Start-ups aus dem sogenannten Sonderverm\u00f6gen des ERP in die Hand."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.880", 
   "children": [], 
   "end": "49.480", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.480", 
   "children": [], 
   "end": "53.360", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben hier eine echt sexistische Rede gehalten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.360", 
   "children": [], 
   "end": "55.280", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich verstehe ehrlich gesagt nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.280", 
   "children": [], 
   "end": "57.600", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das an einem solchen Punkt n\u00f6tig ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.600", 
   "children": [], 
   "end": "58.360", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.360", 
   "children": [], 
   "end": "60.120", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich verstehe die AfD in vielen Fragen nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.120", 
   "children": [], 
   "end": "61.240", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt moniert die AfD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.240", 
   "children": [], 
   "end": "72.720", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der F\u00f6rderzielwert in H\u00f6he von etwa 330\u00a0Millionen Euro bei einer tats\u00e4chlich geleisteten F\u00f6rderung von circa 250\u00a0Millionen Euro im Jahre\u00a02016 unterschritten wurde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.720", 
   "children": [], 
   "end": "79.640", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber gerade weil die Programmf\u00f6rderung auch aufgrund der Niedrigzinsphase den Zielwert nicht erreicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.640", 
   "children": [], 
   "end": "83.240", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "soll das Gesch\u00e4ft im Bereich des Eigenkapitals ausgebaut werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.240", 
   "children": [], 
   "end": "84.840", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist doch Sinn und Zweck des Gesetzes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.840", 
   "children": [], 
   "end": "85.960", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wir heute hier beraten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.960", 
   "children": [], 
   "end": "88.320", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber scheinbar haben Sie das nicht verstanden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.320", 
   "children": [], 
   "end": "93.840", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer dem Kollegen von den Gr\u00fcnen gerade zugeh\u00f6rt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.840", 
   "children": [], 
   "end": "98.040", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem kam es vor wie eine Jamaika-Traumatherapie."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.040", 
   "children": [], 
   "end": "104.360", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Gespr\u00e4ch zwischen den Kollegen der Gr\u00fcnen und der FDP hat mit den Inhalten wenig zu tun."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.360", 
   "children": [], 
   "end": "107.280", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben moniert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.280", 
   "children": [], 
   "end": "109.880", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das alles nicht schnell genug vorangeht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.880", 
   "children": [], 
   "end": "110.600", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.600", 
   "children": [], 
   "end": "113.360", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sollten sich einmal daran erinnern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.360", 
   "children": [], 
   "end": "115.560", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wer den durchaus erfolgreichen High-Tech Gr\u00fcnderfonds, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.560", 
   "children": [], 
   "end": "117.600", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der ebenfalls aus dem ERP-Sonderverm\u00f6gen finanziert wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.600", 
   "children": [], 
   "end": "118.320", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gegr\u00fcndet hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.320", 
   "children": [], 
   "end": "125.720", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir Sozialdemokraten und Gr\u00fcne haben den High-Tech Gr\u00fcnderfonds damals im Jahre\u00a02005 gemeinsam gegr\u00fcndet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.720", 
   "children": [], 
   "end": "126.680", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist ein guter Fonds, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.680", 
   "children": [], 
   "end": "127.080", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der junge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.080", 
   "children": [], 
   "end": "128.800", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "innovative Unternehmen f\u00f6rdert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.800", 
   "children": [], 
   "end": "136.760", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel hinsichtlich Ausstattung mit modernster Technik und hinsichtlich nachhaltiger L\u00f6sungen im Bereich der Energiewende und des Klimaschutzes. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.760", 
   "children": [], 
   "end": "138.800", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das haben wir damals gemeinsam gemacht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.800", 
   "children": [], 
   "end": "143.400", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber das haben Sie von den Gr\u00fcnen wahrscheinlich verdr\u00e4ngt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.400", 
   "children": [], 
   "end": "144.840", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich ist das eine trockene Thematik. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.840", 
   "children": [], 
   "end": "147.960", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ich habe mir in der letzten Woche einmal angeschaut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.960", 
   "children": [], 
   "end": "151.640", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welches Unternehmen es in meinem Wahlkreis Kassel gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.640", 
   "children": [], 
   "end": "154.880", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das aus dem High-Tech Gr\u00fcnderfonds unterst\u00fctzt wurde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.880", 
   "children": [], 
   "end": "158.720", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe dort das Unternehmen enercast GmbH, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.720", 
   "children": [], 
   "end": "161.320", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Spezialist f\u00fcr die Prognose von Leistungen der Solar- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.320", 
   "children": [], 
   "end": "162.960", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Windkraftanlagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.960", 
   "children": [], 
   "end": "163.880", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gefunden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.880", 
   "children": [], 
   "end": "171.320", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses Unternehmen ist mit dem High-Tech Gr\u00fcnderfonds fr\u00fchzeitig gef\u00f6rdert worden und expandiert mittlerweile in den USA."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.320", 
   "children": [], 
   "end": "172.720", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt gibt es Forderungen der Linken\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.720", 
   "children": [], 
   "end": "176.840", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "neben ihren Beschimpfungen der Sozialdemokratie; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.840", 
   "children": [], 
   "end": "179.200", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das machen sie auch immer gerne\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.200", 
   "children": [], 
   "end": "183.480", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es keine Exportf\u00f6rderung wegen der Au\u00dfenhandels\u00fcbersch\u00fcsse geben d\u00fcrfe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.480", 
   "children": [], 
   "end": "184.080", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage Ihnen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.080", 
   "children": [], 
   "end": "186.360", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sieht die SPD-Bundestagsfraktion anders. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.360", 
   "children": [], 
   "end": "188.560", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland braucht innovative Unternehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.560", 
   "children": [], 
   "end": "190.400", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die im Globalen wettbewerbsf\u00e4hig sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.400", 
   "children": [], 
   "end": "192.000", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ist das der richtige Weg."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.000", 
   "children": [], 
   "end": "193.640", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage Ihnen an dieser Stelle auch deutlich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.640", 
   "children": [], 
   "end": "195.360", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Gespr\u00e4ch bei enercast hat mir gezeigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.360", 
   "children": [], 
   "end": "196.720", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wichtig die Rolle des High-Tech Gr\u00fcnderfonds ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.720", 
   "children": [], 
   "end": "197.840", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar nicht nur als Geldgeber. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.840", 
   "children": [], 
   "end": "200.200", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Ausstattung mit Kapital ist zwar ein wichtiger Schritt in der ersten Runde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.200", 
   "children": [], 
   "end": "200.720", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber das Netzwerk, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.720", 
   "children": [], 
   "end": "201.520", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das dahintersteht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.520", 
   "children": [], 
   "end": "201.680", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die Kontakte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.680", 
   "children": [], 
   "end": "202.440", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die gekn\u00fcpft werden k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.440", 
   "children": [], 
   "end": "202.920", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind entscheidend. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.920", 
   "children": [], 
   "end": "204.880", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der neue Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer ist auch aus dem Pool gekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.880", 
   "children": [], 
   "end": "205.840", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den der High-Tech Gr\u00fcnderfonds f\u00fchrt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.840", 
   "children": [], 
   "end": "208.640", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Au\u00dferdem ist es ein G\u00fctesiegel f\u00fcr weitere Investitionen und f\u00fcr weitere Kapitalgeber."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.640", 
   "children": [], 
   "end": "209.800", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Grotel\u00fcschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.800", 
   "children": [], 
   "end": "210.280", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben gerade gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.280", 
   "children": [], 
   "end": "212.520", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es gebe eine Art Konkurrenz zwischen der \u00f6ffentlichen und privaten Kapitalf\u00f6rderung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.520", 
   "children": [], 
   "end": "213.320", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist doch totaler Humbug. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.320", 
   "children": [], 
   "end": "214.040", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist vielmehr so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.040", 
   "children": [], 
   "end": "215.280", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass staatliche Fonds private Investoren nachziehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.280", 
   "children": [], 
   "end": "217.680", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das war bei dem Unternehmen in meinem Wahlkreis auch so. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.680", 
   "children": [], 
   "end": "219.800", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es hat wie ein Katalysator gewirkt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.800", 
   "children": [], 
   "end": "221.600", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mittlerweile ist noch Innogy Venture Capital in die Finanzierung eingetreten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.600", 
   "children": [], 
   "end": "222.000", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das zeigt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.000", 
   "children": [], 
   "end": "223.480", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nachhaltig ist staatliches Engagement erst dann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.480", 
   "children": [], 
   "end": "225.520", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es private Investitionen anreizt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.520", 
   "children": [], 
   "end": "226.760", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.760", 
   "children": [], 
   "end": "227.760", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich komme zum Schluss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.760", 
   "children": [], 
   "end": "227.920", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bereitschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.920", 
   "children": [], 
   "end": "228.400", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "etwas zu riskieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.400", 
   "children": [], 
   "end": "229.200", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gilt nicht nur f\u00fcr Gr\u00fcnder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.200", 
   "children": [], 
   "end": "232.320", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch f\u00fcr Investoren und auch f\u00fcr die Politik."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.320", 
   "children": [], 
   "end": "233.160", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesem Sinne: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.160", 
   "children": [], 
   "end": "233.920", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke und Gl\u00fcck auf!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.920", 
   "children": [], 
   "end": "234.760", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.760", 
   "children": [], 
   "end": "236.400", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Gremmels.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.400", 
   "children": [], 
   "end": "237.680", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit schlie\u00dfe ich die Aussprache."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.680", 
   "children": [], 
   "end": "246.320", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir kommen zur Abstimmung \u00fcber den von der Bundesregierung eingebrachten Gesetzentwurf \u00fcber die Feststellung des Wirtschaftsplans des ERP-Sonderverm\u00f6gens f\u00fcr das Jahr\u00a02018. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.320", 
   "children": [], 
   "end": "250.520", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Ausschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie empfiehlt in seiner Beschlussempfehlung auf Drucksache\u00a019/855, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.520", 
   "children": [], 
   "end": "254.200", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Gesetzentwurf der Bundesregierung auf Drucksache\u00a019/164\u00a0(neu) anzunehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.200", 
   "children": [], 
   "end": "255.000", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bitte diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.000", 
   "children": [], 
   "end": "256.400", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dem Gesetzentwurf zustimmen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.400", 
   "children": [], 
   "end": "256.720", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um das Handzeichen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.720", 
   "children": [], 
   "end": "257.640", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer stimmt dagegen?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.640", 
   "children": [], 
   "end": "258.000", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer enth\u00e4lt sich?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.000", 
   "children": [], 
   "end": "261.600", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Gesetzentwurf ist damit in zweiter Beratung mit Zustimmung aller Fraktionen einstimmig angenommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.600", 
   "children": [], 
   "end": "262.200", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dritte Beratung"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.200", 
   "children": [], 
   "end": "263.280", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Schlussabstimmung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.280", 
   "children": [], 
   "end": "263.600", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bitte diejenigen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.600", 
   "children": [], 
   "end": "264.080", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jetzt kommt es darauf an\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.080", 
   "children": [], 
   "end": "265.760", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dem Gesetzentwurf zustimmen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.760", 
   "children": [], 
   "end": "266.800", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich zu erheben.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.800", 
   "children": [], 
   "end": "267.640", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer stimmt dagegen?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.640", 
   "children": [], 
   "end": "267.960", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer enth\u00e4lt sich?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.960", 
   "children": [], 
   "end": "269.480", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer nimmt nicht daran teil?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.480", 
   "children": [], 
   "end": "272.240", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das war ein Kollege der AfD. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.240", 
   "children": [], 
   "end": "274.280", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit ist der Gesetzentwurf einstimmig\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.280", 
   "children": [], 
   "end": "274.640", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bis auf wenige, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.640", 
   "children": [], 
   "end": "274.960", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sitzen geblieben sind\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.960", 
   "children": [], 
   "end": "275.000", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "angenommen."
   ]
  }
 ]
}