{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "1.840", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.840", 
   "children": [], 
   "end": "9.800", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.800", 
   "children": [], 
   "end": "10.800", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Luczak, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.800", 
   "children": [], 
   "end": "12.040", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich finde es immer spannend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.040", 
   "children": [], 
   "end": "13.800", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre Reden zu h\u00f6ren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.800", 
   "children": [], 
   "end": "16.880", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich erinnere mich an meine erste Berichterstatterrunde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.880", 
   "children": [], 
   "end": "19.400", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo Sie klar und deutlich gefragt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.400", 
   "children": [], 
   "end": "20.880", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wer die Mietpreisbremse eigentlich wolle. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.880", 
   "children": [], 
   "end": "22.520", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Meinung hat sich erst ge\u00e4ndert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.520", 
   "children": [], 
   "end": "24.920", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als in Berlin Wahlen anstanden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.920", 
   "children": [], 
   "end": "29.160", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu Recht besch\u00e4ftigen wir uns wieder mit stark steigenden Mieten in vielen Regionen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.160", 
   "children": [], 
   "end": "34.680", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Versch\u00e4rfung der Mietpreisbremse ist nur eine kleine Stellschraube zur Schaffung bezahlbaren Wohnraums. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.680", 
   "children": [], 
   "end": "35.480", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin froh, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.480", 
   "children": [], 
   "end": "37.240", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir in unserer Koalitionsvereinbarung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.240", 
   "children": [], 
   "end": "39.080", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn unsere Mitglieder ihre Zustimmung dazu geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.080", 
   "children": [], 
   "end": "40.360", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "festgehalten haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.360", 
   "children": [], 
   "end": "42.920", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Vermieter offenlegen muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.920", 
   "children": [], 
   "end": "45.480", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was der Vormieter gezahlt hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.480", 
   "children": [], 
   "end": "53.960", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aus meiner Sicht muss jedem Mietvertrag im Geltungsbereich der Mietpreisbremse ein Informationsblatt dazu beigelegt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.960", 
   "children": [], 
   "end": "57.200", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darin muss die Mieterschaft zum Beispiel dar\u00fcber informiert werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.200", 
   "children": [], 
   "end": "61.840", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie auch nach Vertragsabschluss gegen einen \u00fcberh\u00f6hten Mietpreis vorgehen kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.840", 
   "children": [], 
   "end": "65.760", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In meinem Frankfurter Wahlkreis ist bezahlbares Wohnen ein riesengro\u00dfes Thema. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.760", 
   "children": [], 
   "end": "72.080", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erst seitdem die SPD mit Peter Feldmann den Frankfurter Oberb\u00fcrgermeister stellt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.080", 
   "children": [], 
   "end": "73.400", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "seit sechs Jahren\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.400", 
   "children": [], 
   "end": "75.720", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und SPD-Mann Mike Josef Planungsdezernent ist\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.720", 
   "children": [], 
   "end": "77.080", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "seit Sommer\u00a02016\u00a0\u2013,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.080", 
   "children": [], 
   "end": "81.400", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "steht das Thema \u201ebezahlbares Wohnen\u201c ganz oben auf der Tagesordnung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.400", 
   "children": [], 
   "end": "81.960", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das zeigt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.960", 
   "children": [], 
   "end": "84.080", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen vor Ort etwas machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.080", 
   "children": [], 
   "end": "92.320", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben in Frankfurt bei der st\u00e4dtischen Wohnungsbaugesellschaft ABG Holding eine echte Mietpreisbremse f\u00fcr mehr als 50\u00a0000\u00a0Wohnungen eingef\u00fchrt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.320", 
   "children": [], 
   "end": "93.480", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese f\u00fchrt dazu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.480", 
   "children": [], 
   "end": "98.720", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass bei der ABG Mieten nur noch maximal um 1\u00a0Prozent pro Jahr angehoben werden d\u00fcrfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.720", 
   "children": [], 
   "end": "102.360", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wirkt sich nat\u00fcrlich auch positiv auf den Mietspiegel aus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.360", 
   "children": [], 
   "end": "105.280", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Peter Feldmann hatte dies schon lange gefordert; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.280", 
   "children": [], 
   "end": "109.640", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "CDU und Gr\u00fcne hatten es in der Stadtregierung aber vehement zur\u00fcckgewiesen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.640", 
   "children": [], 
   "end": "113.880", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erst seitdem die SPD an der Stadtregierung beteiligt ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.880", 
   "children": [], 
   "end": "115.280", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wurde dies schnell umgesetzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.280", 
   "children": [], 
   "end": "120.240", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen diese echte Mietpreisbremse auch bei anderen Wohnungsbaugesellschaften einf\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.240", 
   "children": [], 
   "end": "122.720", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an denen die Stadt Frankfurt beteiligt ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.720", 
   "children": [], 
   "end": "124.760", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Au\u00dferdem gilt jetzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.760", 
   "children": [], 
   "end": "133.200", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass bei der ABG bei Neubauten 40\u00a0Prozent und bei anderen Gesellschaften mindestens 30\u00a0Prozent sozialgef\u00f6rderter Wohnungsbau umgesetzt werden m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.200", 
   "children": [], 
   "end": "136.000", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies gilt auch f\u00fcr die Deutsche Bank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.000", 
   "children": [], 
   "end": "138.760", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zentral in der Stadt bauen will. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.760", 
   "children": [], 
   "end": "140.240", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gro\u00dfartig finde ich auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.240", 
   "children": [], 
   "end": "144.720", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Sozialbindung bei der ABG von 20 auf 50\u00a0Prozent angehoben wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.720", 
   "children": [], 
   "end": "145.960", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "W\u00e4ren dies, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.960", 
   "children": [], 
   "end": "146.960", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.960", 
   "children": [], 
   "end": "149.320", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht Vorbildmodelle f\u00fcr andere St\u00e4dte? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.320", 
   "children": [], 
   "end": "152.200", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen nicht immer nur etwas vom Bund fordern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.200", 
   "children": [], 
   "end": "154.080", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In den Kommunen kann auch etwas gemacht werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.080", 
   "children": [], 
   "end": "156.280", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin Peter Feldmann und Mike Josef sehr dankbar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.280", 
   "children": [], 
   "end": "158.840", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie so auf der Seite der Mieterinnen und Mieter sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.840", 
   "children": [], 
   "end": "159.280", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es w\u00e4re sch\u00f6n, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.280", 
   "children": [], 
   "end": "160.040", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie daf\u00fcr sorgen w\u00fcrden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.040", 
   "children": [], 
   "end": "162.000", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass so etwas auch in Ihren St\u00e4dten gemacht wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.000", 
   "children": [], 
   "end": "165.520", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bezahlbares Wohnen ist auch ein sehr wichtiges Thema in der Koalitionsvereinbarung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.520", 
   "children": [], 
   "end": "170.080", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir starten eine Wohnraumoffensive f\u00fcr 1,5\u00a0Millionen neue Wohnungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.080", 
   "children": [], 
   "end": "176.920", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mindestens 2\u00a0Milliarden Euro an Mitteln will der Bund zus\u00e4tzlich f\u00fcr den sozialen Wohnungsbau dazugeben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.920", 
   "children": [], 
   "end": "181.760", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zus\u00e4tzlich wollen wir die Spekulation mit Bauland durch steuerliche Ma\u00dfnahmen einschr\u00e4nken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.760", 
   "children": [], 
   "end": "182.960", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was mich sehr freut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.960", 
   "children": [], 
   "end": "183.200", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.200", 
   "children": [], 
   "end": "188.920", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir neben der Versch\u00e4rfung der Mietpreisbremse auch bei der Modernisierungsumlage deutlich anpacken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.920", 
   "children": [], 
   "end": "190.640", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es soll Eigent\u00fcmer geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.640", 
   "children": [], 
   "end": "195.760", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die durch Umlage der Modernisierungskosten auf die Mieter die Bewohner aus dem Haus treiben wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.760", 
   "children": [], 
   "end": "198.640", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viele k\u00f6nnen sich die Mieten dann nicht mehr leisten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.640", 
   "children": [], 
   "end": "204.360", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der Lersner Stra\u00dfe\u00a010 wurde die Miete nach Modernisierung um 164\u00a0Prozent erh\u00f6ht;"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.360", 
   "children": [], 
   "end": "207.560", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das waren 1\u00a0507\u00a0Euro mehr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.560", 
   "children": [], 
   "end": "209.520", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die Mieterschaft war das eine Katastrophe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.520", 
   "children": [], 
   "end": "210.720", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "alle zogen aus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.720", 
   "children": [], 
   "end": "213.520", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen jetzt eine Kappungsgrenze einf\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.520", 
   "children": [], 
   "end": "219.560", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sodass die Miete nach einer Modernisierung nicht mehr als 3\u00a0Euro pro Quadratmeter innerhalb von sechs Jahren steigen darf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.560", 
   "children": [], 
   "end": "225.960", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00e4ren in der Lersner Stra\u00dfe anstatt 1\u00a0507\u00a0Euro dann 336\u00a0Euro gewesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.960", 
   "children": [], 
   "end": "232.640", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit einer solchen Kappungsgrenze werden die Eigent\u00fcmer vermutlich nur noch sinnvolle und nicht mehr \u00fcberteuerte Ma\u00dfnahmen vornehmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.640", 
   "children": [], 
   "end": "235.000", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen von CDU und CSU, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.000", 
   "children": [], 
   "end": "238.640", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben noch viele weitere gute Vereinbarungen getroffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.640", 
   "children": [], 
   "end": "239.840", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie k\u00f6nnen sich sicher sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.840", 
   "children": [], 
   "end": "243.160", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir diese Regelungen auch eins zu eins umsetzen wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.160", 
   "children": [], 
   "end": "244.240", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Luczak, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.240", 
   "children": [], 
   "end": "245.200", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch f\u00fcr Sie gilt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.200", 
   "children": [], 
   "end": "247.600", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vertragstreue ist angesagt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.600", 
   "children": [], 
   "end": "249.240", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies w\u00fcnschen und wollen auch unsere Mitglieder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.240", 
   "children": [], 
   "end": "250.560", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.560", 
   "children": [], 
   "end": "257.760", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.760", 
   "children": [], 
   "end": "262.000", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner ist Martin Sichert f\u00fcr die AfD."
   ]
  }
 ]
}