{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "8.760", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.760", 
   "children": [], 
   "end": "12.560", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.560", 
   "children": [], 
   "end": "14.160", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe G\u00e4ste! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.160", 
   "children": [], 
   "end": "16.600", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum k\u00f6nnen wir alle hier sitzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.600", 
   "children": [], 
   "end": "17.720", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.720", 
   "children": [], 
   "end": "21.240", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die Demokratie und die Erinnerungskultur nicht wirklich sch\u00e4tzen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.240", 
   "children": [], 
   "end": "23.080", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen alle hier sitzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.080", 
   "children": [], 
   "end": "28.880", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil wir die Gnade der Demokratie unverdient vor Jahrzehnten geschenkt bekommen haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.880", 
   "children": [], 
   "end": "30.160", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen hier sitzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.160", 
   "children": [], 
   "end": "41.480", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil wir die Gnade der Erinnerung erfahren d\u00fcrfen und weil wir vor wenigen Wochen hier durch Anita Lasker Wallfisch die Gnade der Vers\u00f6hnung erfahren durften. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.480", 
   "children": [], 
   "end": "46.560", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen d\u00fcrfen wir alle hier sitzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.560", 
   "children": [], 
   "end": "47.880", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich w\u00fcnschte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.880", 
   "children": [], 
   "end": "51.680", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es m\u00fcsste diese heutige Aktuelle Stunde nicht geben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.680", 
   "children": [], 
   "end": "52.080", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich w\u00fcnschte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.080", 
   "children": [], 
   "end": "55.040", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir m\u00fcssten nicht auf die abermaligen Provokationen reagieren; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.040", 
   "children": [], 
   "end": "56.360", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn das ist ja letztlich gew\u00fcnscht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.360", 
   "children": [], 
   "end": "57.360", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber es geht nicht anders: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.360", 
   "children": [], 
   "end": "59.720", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen reagieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.720", 
   "children": [], 
   "end": "62.960", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn vom \u201eDenkmal der Schande\u201c die Rede ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.960", 
   "children": [], 
   "end": "63.680", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie ich eben h\u00f6rte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.680", 
   "children": [], 
   "end": "64.800", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vom Schuldkomplex, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.800", 
   "children": [], 
   "end": "68.200", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eSchuldkult\u201c in den Programmen der AfD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.200", 
   "children": [], 
   "end": "72.880", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von einer \u201eVerengung der deutschen Erinnerungskultur auf die Zeit des Nationalsozialismus\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.880", 
   "children": [], 
   "end": "74.080", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann ist das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.080", 
   "children": [], 
   "end": "76.640", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was an die Wand gemalt wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.640", 
   "children": [], 
   "end": "78.280", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Hirngespinst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.280", 
   "children": [], 
   "end": "80.040", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Phantasmagorie. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.040", 
   "children": [], 
   "end": "81.480", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das gibt es nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.480", 
   "children": [], 
   "end": "83.320", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser \u201eSchuldkult\u201c existiert nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.320", 
   "children": [], 
   "end": "84.320", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar nicht nur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.320", 
   "children": [], 
   "end": "86.640", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil der gesunde Menschenverstand es uns allen sagt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.640", 
   "children": [], 
   "end": "90.080", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schauen Sie bitte alle einmal in eine j\u00fcngst erschienene Studie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.080", 
   "children": [], 
   "end": "94.040", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die Stiftung EVZ zusammen mit der Uni Bielefeld erstellt hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.040", 
   "children": [], 
   "end": "95.080", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dort steht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.080", 
   "children": [], 
   "end": "100.400", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weit \u00fcber 80\u00a0Prozent der Menschen erachten Geschichtsunterricht als wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.400", 
   "children": [], 
   "end": "104.200", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als Mahnung vor einer Wiederholung des Nationalsozialismus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.200", 
   "children": [], 
   "end": "111.600", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber fast niemand empfindet pers\u00f6nliche Schuld oder empfindet gar einen Schuldkomplex oder erlebt einen Schuldkult. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.600", 
   "children": [], 
   "end": "112.560", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.560", 
   "children": [], 
   "end": "115.480", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist alles eine Fata Morgana der AfD."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.480", 
   "children": [], 
   "end": "116.200", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was wir erleben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.200", 
   "children": [], 
   "end": "116.480", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.480", 
   "children": [], 
   "end": "116.960", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.960", 
   "children": [], 
   "end": "133.760", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch gar kein Angriff auf konkrete Stolpersteine oder konkrete Denkm\u00e4ler. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.760", 
   "children": [], 
   "end": "134.760", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.760", 
   "children": [], 
   "end": "142.240", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist ein Angriff auf das Mahnmal des Denkens und des F\u00fchlens in uns selbst. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.240", 
   "children": [], 
   "end": "145.600", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darauf zielt der Angriff der Rechtspopulisten: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.600", 
   "children": [], 
   "end": "147.840", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf das Mahnmal des Denkens und des F\u00fchlens in uns selbst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.840", 
   "children": [], 
   "end": "150.040", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von dem von Weizs\u00e4cker damals gesprochen hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.040", 
   "children": [], 
   "end": "154.640", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist ein Kampf um die angebliche deutsche Identit\u00e4t, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.640", 
   "children": [], 
   "end": "159.280", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der dort begonnen hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.280", 
   "children": [], 
   "end": "162.680", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt von dem Berliner Peter Fox, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.680", 
   "children": [], 
   "end": "166.200", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einem sehr ironischen augenzwinkernden Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.200", 
   "children": [], 
   "end": "166.800", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Liedzeile, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.800", 
   "children": [], 
   "end": "168.640", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ungef\u00e4hr so lautet: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.640", 
   "children": [], 
   "end": "172.040", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eIch bin die Abrissbirne f\u00fcr die deutsche Szene\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.040", 
   "children": [], 
   "end": "175.080", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da die AfD-Fraktion daf\u00fcr bekannt ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.080", 
   "children": [], 
   "end": "175.760", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "augenzwinkernd-, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.760", 
   "children": [], 
   "end": "176.520", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "humor- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.520", 
   "children": [], 
   "end": "178.240", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und ironiefrei zu sein,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.240", 
   "children": [], 
   "end": "181.360", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann man hier auch ohne Sorge sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.360", 
   "children": [], 
   "end": "182.680", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie eines sind: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.680", 
   "children": [], 
   "end": "185.640", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind die Abrissbirne der deutschen Seele, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.640", 
   "children": [], 
   "end": "191.160", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Sie sind es in beiden Punkten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.160", 
   "children": [], 
   "end": "192.240", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr Deutschsein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.240", 
   "children": [], 
   "end": "195.160", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Sie uns verkaufen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.160", 
   "children": [], 
   "end": "197.240", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist eine Karikatur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.240", 
   "children": [], 
   "end": "201.320", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist eine Fratze des Deutschseins."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.320", 
   "children": [], 
   "end": "204.920", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man kann Ihnen viel unterstellen und viel vorwerfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.920", 
   "children": [], 
   "end": "208.360", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber dass Ihre Politik und Sie selbst Seele h\u00e4tten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.360", 
   "children": [], 
   "end": "214.000", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diesen Vorwurf kann man Ihnen nun wirklich nicht machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.000", 
   "children": [], 
   "end": "215.520", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe verstanden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.520", 
   "children": [], 
   "end": "219.720", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es Ihnen um so etwas wie positive identit\u00e4tsbildende Aspekte geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.720", 
   "children": [], 
   "end": "220.480", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie suchen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.480", 
   "children": [], 
   "end": "222.400", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber machen Sie sich doch auf die Suche! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.400", 
   "children": [], 
   "end": "224.760", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Suchen Sie doch nach der deutschen Familie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.760", 
   "children": [], 
   "end": "225.560", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem deutschen Wald, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.560", 
   "children": [], 
   "end": "227.000", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der deutschen Literatur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.000", 
   "children": [], 
   "end": "229.640", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den deutschen B\u00e4umen und Stammb\u00e4umen und, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.640", 
   "children": [], 
   "end": "230.560", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "siehe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.560", 
   "children": [], 
   "end": "232.600", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie werden f\u00fcndig werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.600", 
   "children": [], 
   "end": "233.320", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie werden sehen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.320", 
   "children": [], 
   "end": "234.480", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nichts ist rein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.480", 
   "children": [], 
   "end": "235.720", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcberall ist Mischung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.720", 
   "children": [], 
   "end": "237.480", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Transfer von Kulturen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.480", 
   "children": [], 
   "end": "239.560", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "alles h\u00e4ngt miteinander zusammen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.560", 
   "children": [], 
   "end": "240.480", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das werden Sie finden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.480", 
   "children": [], 
   "end": "241.520", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nichts anderes."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.520", 
   "children": [], 
   "end": "248.480", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn dann\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.480", 
   "children": [], 
   "end": "249.760", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hinten sitzt er\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.760", 
   "children": [], 
   "end": "251.760", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einer von uns Abgeordneten hier, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.760", 
   "children": [], 
   "end": "252.840", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Cem \u00d6zdemir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.840", 
   "children": [], 
   "end": "256.760", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nur weil er \u00d6zdemir hei\u00dft und nicht J\u00fcnger oder Hindenburg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.760", 
   "children": [], 
   "end": "260.960", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei einer Veranstaltung der AfD verhetzt wird und die Meute \u201eAbschiebung\u201c ruft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.960", 
   "children": [], 
   "end": "261.560", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann sind wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.560", 
   "children": [], 
   "end": "263.760", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "alle Abgeordnete, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.760", 
   "children": [], 
   "end": "264.880", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aufgefordert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.880", 
   "children": [], 
   "end": "274.880", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lauthals aufzustehen und alle an seiner Seite zu stehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.880", 
   "children": [], 
   "end": "277.640", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich selber rufe dieser Meute im Saal zu: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.640", 
   "children": [], 
   "end": "279.160", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bitte um die Ehre, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.160", 
   "children": [], 
   "end": "283.760", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von euch abgeschoben werden zu d\u00fcrfen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.760", 
   "children": [], 
   "end": "290.640", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00e4re mir eine gro\u00dfe Ehre."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.640", 
   "children": [], 
   "end": "293.560", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn das so nun mal ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.560", 
   "children": [], 
   "end": "295.680", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erinnere ich daran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.680", 
   "children": [], 
   "end": "301.200", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass vor wenigen Tagen Anita Lasker Wallfisch hier gesprochen hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.200", 
   "children": [], 
   "end": "304.040", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kontrastiere ihre Worte mit dem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.040", 
   "children": [], 
   "end": "306.360", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was auch in diesem Raum zu h\u00f6ren war. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.360", 
   "children": [], 
   "end": "308.960", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier war n\u00e4mlich die Rede von\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.960", 
   "children": [], 
   "end": "309.400", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich zitiere\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "309.400", 
   "children": [], 
   "end": "310.600", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eKameltreibern\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.600", 
   "children": [], 
   "end": "312.760", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist unser aller Aufgabe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.760", 
   "children": [], 
   "end": "317.280", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an der Seite dieser t\u00fcrkischen und muslimischen Einwanderer zu stehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "317.280", 
   "children": [], 
   "end": "320.520", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in diesem Moment diffamiert und verh\u00f6hnt wurden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "320.520", 
   "children": [], 
   "end": "322.280", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist unsere Aufgabe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "322.280", 
   "children": [], 
   "end": "325.400", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr sie und mit ihnen unsere Stimme zu erheben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "325.400", 
   "children": [], 
   "end": "327.640", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "327.640", 
   "children": [], 
   "end": "329.560", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kommen Sie bitte zum letzten Satz."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "329.560", 
   "children": [], 
   "end": "336.320", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind n\u00e4mlich inzwischen genauso Teil unserer Erinnerungskultur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "336.320", 
   "children": [], 
   "end": "338.040", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie sind Teil unserer Geschichte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "338.040", 
   "children": [], 
   "end": "339.320", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sie sind Teil von uns. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "339.320", 
   "children": [], 
   "end": "341.960", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn sie angegriffen werden und wenn auch diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "341.960", 
   "children": [], 
   "end": "342.760", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die verfolgt wurden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "342.760", 
   "children": [], 
   "end": "343.760", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "angegriffen werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "343.760", 
   "children": [], 
   "end": "345.160", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so werden wir angegriffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "345.160", 
   "children": [], 
   "end": "346.640", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben es nicht verstanden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "346.640", 
   "children": [], 
   "end": "346.840", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "346.840", 
   "children": [], 
   "end": "347.000", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bitte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "347.000", 
   "children": [], 
   "end": "351.040", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber das Geheimnis der Erl\u00f6sung ist die Erinnerung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "351.040", 
   "children": [], 
   "end": "353.800", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielleicht bedenken Sie das einmal."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "353.800", 
   "children": [], 
   "end": "354.640", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "354.640", 
   "children": [], 
   "end": "355.600", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "355.600", 
   "children": [], 
   "end": "357.240", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Lindh.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "357.240", 
   "children": [], 
   "end": "359.840", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn ich mir erlauben darf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "359.840", 
   "children": [], 
   "end": "360.880", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Gauland: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "360.880", 
   "children": [], 
   "end": "361.360", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde es sch\u00f6n, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "361.360", 
   "children": [], 
   "end": "364.400", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass auch Sie diese Rede bemerkenswert fanden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "364.400", 
   "children": [], 
   "end": "368.200", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als n\u00e4chster Redner f\u00fcr die AfD: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "368.200", 
   "children": [], 
   "end": "369.320", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Kollege Martin Renner. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "369.320", 
   "children": [], 
   "end": "372.000", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist seine erste Parlamentsrede."
   ]
  }
 ]
}