{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "6.960", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.960", 
   "children": [], 
   "end": "8.960", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.960", 
   "children": [], 
   "end": "15.400", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die CDU/CSU ist der Mittelstand der zentrale Kraftquell unserer Wirtschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.400", 
   "children": [], 
   "end": "18.200", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch unserer gesamten Gesellschaft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.200", 
   "children": [], 
   "end": "21.760", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er ist das R\u00fcckgrat von Innovationen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.760", 
   "children": [], 
   "end": "24.840", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Wertsch\u00f6pfung und des Ausbildungs- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.840", 
   "children": [], 
   "end": "27.520", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Arbeitsmarkts in unserem Land."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.520", 
   "children": [], 
   "end": "31.600", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb besch\u00e4ftigt sich der Koalitionsvertrag von CDU, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.600", 
   "children": [], 
   "end": "38.640", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "CSU und SPD ausf\u00fchrlich mit der Zukunft des Mittelstandes."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.640", 
   "children": [], 
   "end": "43.800", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir Wachstum und Wohlstand in unserem Land auch f\u00fcr die Zukunft sichern wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.800", 
   "children": [], 
   "end": "48.360", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "braucht es nat\u00fcrlich mittelstandsfreundliche Rahmenbedingungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.360", 
   "children": [], 
   "end": "51.840", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist die Basis unserer gemeinsamen Finanz- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.840", 
   "children": [], 
   "end": "53.040", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Wirtschaftspolitik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.040", 
   "children": [], 
   "end": "57.000", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir in der Koalition in Zukunft gestalten wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.000", 
   "children": [], 
   "end": "64.720", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dazu geh\u00f6rt selbstverst\u00e4ndlich auch das wichtige Thema Digitalisierung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.720", 
   "children": [], 
   "end": "68.120", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren von der FDP, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.120", 
   "children": [], 
   "end": "68.480", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.480", 
   "children": [], 
   "end": "68.720", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es aussieht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.720", 
   "children": [], 
   "end": "71.960", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "voll des Lobes f\u00fcr diesen Koalitionsvertrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.960", 
   "children": [], 
   "end": "75.000", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie ich auch bei meinem Vorredner gerade geh\u00f6rt habe; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.000", 
   "children": [], 
   "end": "83.520", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn der hier eingebrachte Antrag ist eigentlich nichts anderes als eine Art Copy-and-paste-Version eines Teils des Koalitionsvertrags. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.520", 
   "children": [], 
   "end": "87.600", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Allerdings greift dieser Antrag lediglich den Punkt Abschreibungen heraus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.600", 
   "children": [], 
   "end": "89.200", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von dem nicht einmal klar ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.200", 
   "children": [], 
   "end": "90.880", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob damit das Ziel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.880", 
   "children": [], 
   "end": "91.920", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Sie ihm zuschreiben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.920", 
   "children": [], 
   "end": "95.120", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sachlich auch wirklich erreicht werden kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.120", 
   "children": [], 
   "end": "107.640", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zur Unterst\u00fctzung des Digitalisierungsprozesses des Mittelstandes brauchen wir einen stimmigen Gesamtentwurf und nicht nur fragw\u00fcrdige Brosamen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.640", 
   "children": [], 
   "end": "109.240", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen daf\u00fcr sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.240", 
   "children": [], 
   "end": "129.760", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Mittelstand auf breiter Front die Chancen der Digitalisierung noch besser ergreifen kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.760", 
   "children": [], 
   "end": "138.200", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu m\u00fcssen wir die digitale Transformation des Mittelstandes mit einem Gesamtkonzept f\u00f6rdern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.200", 
   "children": [], 
   "end": "143.040", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu geh\u00f6ren sicherlich die Fortschreibung und \u00dcberpr\u00fcfung der gesamten AfA-Tabellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.040", 
   "children": [], 
   "end": "155.280", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies muss aber sachbezogen f\u00fcr alle Anlageg\u00fcter nach dem tats\u00e4chlichen Werteverzehr stattfinden und darf nicht nach dem populistischen Prinzip \u201eWer bietet mehr?\u201c erfolgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.280", 
   "children": [], 
   "end": "156.440", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.440", 
   "children": [], 
   "end": "158.040", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kann es doch nicht sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.040", 
   "children": [], 
   "end": "160.120", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist auch fachlich nicht begr\u00fcndet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.120", 
   "children": [], 
   "end": "165.800", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir fangen bei der Verbesserung der Rahmenbedingungen keinesfalls bei null an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.800", 
   "children": [], 
   "end": "175.640", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben gerade zum 1.\u00a0Januar dieses Jahres die Grenze bei der Sofortabschreibung f\u00fcr geringwertige Wirtschaftsg\u00fcter von 410 auf 800\u00a0Euro erh\u00f6ht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.640", 
   "children": [], 
   "end": "184.320", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das bedeutet f\u00fcr den Mittelstand eine Steuererleichterung von \u00fcber 5\u00a0Milliarden Euro in dieser Legislaturperiode. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.320", 
   "children": [], 
   "end": "186.240", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein Erfolg f\u00fcr den Mittelstand. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.240", 
   "children": [], 
   "end": "187.640", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dar\u00fcber muss man reden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.640", 
   "children": [], 
   "end": "189.440", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie von der FDP haben das vielleicht nicht mitbekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.440", 
   "children": [], 
   "end": "192.280", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil Sie hier im Parlament nicht vertreten waren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.280", 
   "children": [], 
   "end": "199.480", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Beispiel f\u00fcr die Unterst\u00fctzung des Mittelstandes ist der sogenannte Digitalbonus im Freistaat Bayern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.480", 
   "children": [], 
   "end": "204.560", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den die Bayerische Staatsregierung in enger Abstimmung mit den Kammern eingef\u00fchrt hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.560", 
   "children": [], 
   "end": "206.720", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Programm ist so begehrt und erfolgreich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.720", 
   "children": [], 
   "end": "208.760", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es finanziell aufgestockt wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.760", 
   "children": [], 
   "end": "211.640", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um alle W\u00fcnsche erf\u00fcllen zu k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.640", 
   "children": [], 
   "end": "218.360", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt also schon einen Investitionsschub f\u00fcr die digitale Transformation des Mittelstandes."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.360", 
   "children": [], 
   "end": "219.280", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr mich ist klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.280", 
   "children": [], 
   "end": "223.480", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen ein Gesamtkonzept im Anschluss an den Koalitionsvertrag. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.480", 
   "children": [], 
   "end": "225.360", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden dieses dann vorstellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.360", 
   "children": [], 
   "end": "228.040", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb sollten wir heute keine Zeit damit verschwenden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.040", 
   "children": [], 
   "end": "231.000", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir uns mit kleinen Bausteinen besch\u00e4ftigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.000", 
   "children": [], 
   "end": "232.200", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielmehr sollten wir\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.200", 
   "children": [], 
   "end": "233.280", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist dringlich\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.280", 
   "children": [], 
   "end": "235.920", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen Gesamtentwurf erarbeiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.920", 
   "children": [], 
   "end": "237.560", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daran mitzuarbeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.560", 
   "children": [], 
   "end": "238.680", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.680", 
   "children": [], 
   "end": "242.200", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dazu lade ich das gesamte Plenum herzlich ein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.200", 
   "children": [], 
   "end": "243.880", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.880", 
   "children": [], 
   "end": "253.400", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben mit der Steuerentlastung von \u00fcber 5\u00a0Milliarden Euro bei der Abschreibung einen wesentlichen Vorteil f\u00fcr den Mittelstand geschaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.400", 
   "children": [], 
   "end": "257.040", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden mit einem Gesamtkonzept weiter daran arbeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.040", 
   "children": [], 
   "end": "260.720", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Kraft des Mittelstandes zur Entfaltung zu bringen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.720", 
   "children": [], 
   "end": "263.800", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das dient dem Gemeinwohl in unserem Land."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.800", 
   "children": [], 
   "end": "268.080", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.080", 
   "children": [], 
   "end": "270.240", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.240", 
   "children": [], 
   "end": "273.960", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als n\u00e4chster Redner spricht Lothar Binding f\u00fcr die Fraktion der SPD."
   ]
  }
 ]
}