{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "13.400", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.400", 
   "children": [], 
   "end": "16.920", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verehrte Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.920", 
   "children": [], 
   "end": "19.520", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.520", 
   "children": [], 
   "end": "20.040", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Gr\u00fcnen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.040", 
   "children": [], 
   "end": "23.160", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das haben wir gerade wieder herausgeh\u00f6rt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.160", 
   "children": [], 
   "end": "24.640", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werfen uns in ihrem Antrag vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.640", 
   "children": [], 
   "end": "28.880", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir die Digitalisierung als Nebenthema abtun. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.880", 
   "children": [], 
   "end": "30.040", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das macht deutlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.040", 
   "children": [], 
   "end": "34.200", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie selbst den Kern der Sache gar nicht erfasst haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.200", 
   "children": [], 
   "end": "37.600", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn bei der Digitalisierung kann man bekanntlich nicht von Haupt- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.600", 
   "children": [], 
   "end": "39.400", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Nebenthemen sprechen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.400", 
   "children": [], 
   "end": "47.200", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie ist vielmehr ein Prozess und durchdringt im Grunde genommen im Querschnitt alle Bereiche unseres Lebens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.200", 
   "children": [], 
   "end": "57.240", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen setzten wir im zuk\u00fcnftigen Koalitionsvertrag f\u00fcr den digitalen Wandel in allen Ressorts entsprechende Schwerpunkte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.240", 
   "children": [], 
   "end": "60.320", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere Digitalisierungsstrategie muss vor allem\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.320", 
   "children": [], 
   "end": "62.200", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "daf\u00fcr m\u00fcssen wir im Wirtschaftsressort sorgen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.200", 
   "children": [], 
   "end": "64.800", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wirtschaftlich begr\u00fcndet sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.800", 
   "children": [], 
   "end": "69.800", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie in der Wirtschaft m\u00fcssen wir also permanent das Kerngesch\u00e4ft hinterfragen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.800", 
   "children": [], 
   "end": "71.160", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das bedeutet f\u00fcr die Politik: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.160", 
   "children": [], 
   "end": "72.600", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen eine schonungslose Bilanz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.600", 
   "children": [], 
   "end": "73.600", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die aufzeigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.600", 
   "children": [], 
   "end": "76.840", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo wir stehen und wo auch die Defizite liegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.840", 
   "children": [], 
   "end": "80.760", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur daraus k\u00f6nnen wir schnell Verbesserungsma\u00dfnahmen entwickeln bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.760", 
   "children": [], 
   "end": "81.400", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ableiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.400", 
   "children": [], 
   "end": "83.360", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie erreichen wir das Ziel unserer Strategie? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.360", 
   "children": [], 
   "end": "85.040", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit Glasfasertechnologie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.040", 
   "children": [], 
   "end": "86.600", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.600", 
   "children": [], 
   "end": "90.560", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn das bringt mehr Tempo auf der Datenautobahn."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.560", 
   "children": [], 
   "end": "92.400", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage aber auch selbstkritisch: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.400", 
   "children": [], 
   "end": "94.720", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt durchaus Regionen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.720", 
   "children": [], 
   "end": "97.000", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wei\u00df ich sehr wohl aus meinem Wahlkreis Diepholz\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.000", 
   "children": [], 
   "end": "97.800", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nienburg I, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.800", 
   "children": [], 
   "end": "99.880", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einem l\u00e4ndlichen Wahlkreis in Niedersachsen\u00a0-, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.880", 
   "children": [], 
   "end": "105.600", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen gerade in den kleineren D\u00f6rfern immer noch auf leistungsf\u00e4hige Netzanbindung gewartet wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.600", 
   "children": [], 
   "end": "106.440", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine solche muss aber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.440", 
   "children": [], 
   "end": "106.920", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denke ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.920", 
   "children": [], 
   "end": "110.520", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Jahr\u00a02018 selbstverst\u00e4ndlich sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.520", 
   "children": [], 
   "end": "117.360", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Immerhin strebt der neue Rechtsrahmen der EU eine l\u00fcckenlose Versorgung bei der Telekommunikation an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.360", 
   "children": [], 
   "end": "118.200", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Doch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.200", 
   "children": [], 
   "end": "119.760", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine sehr verehrten Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.760", 
   "children": [], 
   "end": "121.480", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir m\u00fcssen die Papiere genau lesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.480", 
   "children": [], 
   "end": "128.480", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesnetzagentur will weiterhin eine Versorgung von 90 bis 98\u00a0Prozent der Haushalte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.480", 
   "children": [], 
   "end": "130.480", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn das so festgeschrieben wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.480", 
   "children": [], 
   "end": "132.640", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind wieder ganze D\u00f6rfer au\u00dfen vor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.640", 
   "children": [], 
   "end": "137.240", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das darf politisch in keiner Weise mitgetragen werden!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.240", 
   "children": [], 
   "end": "140.040", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier sehe ich ganz klar die Unternehmen in der Pflicht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.040", 
   "children": [], 
   "end": "142.960", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie m\u00fcssen 100\u00a0Prozent der Fl\u00e4che ausbauen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.960", 
   "children": [], 
   "end": "144.200", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist sehr wohl richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.200", 
   "children": [], 
   "end": "146.520", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Landkreise dazu \u00fcbergehen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.520", 
   "children": [], 
   "end": "149.640", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das hat mein Heimatlandkreis Diepholz auch getan\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.640", 
   "children": [], 
   "end": "150.720", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "fl\u00e4chig zu pr\u00fcfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.720", 
   "children": [], 
   "end": "154.720", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo Funkl\u00f6cher und wei\u00dfe Breitbandflecken sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.720", 
   "children": [], 
   "end": "156.680", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann nur jedem Landkreis empfehlen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.680", 
   "children": [], 
   "end": "157.640", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das so zu machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.640", 
   "children": [], 
   "end": "160.200", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Druck auf die Bundesnetzagentur auszu\u00fcben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.200", 
   "children": [], 
   "end": "165.720", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch der Deutsche Landkreistag als Interessensverband der Kommunen ist gefordert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.720", 
   "children": [], 
   "end": "167.200", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "daf\u00fcr zu sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.200", 
   "children": [], 
   "end": "170.360", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit die Flickenteppiche endlich gestopft werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.360", 
   "children": [], 
   "end": "171.000", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.000", 
   "children": [], 
   "end": "177.680", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erlauben Sie eine Zwischenfrage?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.680", 
   "children": [], 
   "end": "178.360", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.360", 
   "children": [], 
   "end": "178.480", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bitte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.480", 
   "children": [], 
   "end": "179.200", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Knoerig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.200", 
   "children": [], 
   "end": "179.600", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "danke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.600", 
   "children": [], 
   "end": "181.120", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie die Zwischenfrage zulassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.120", 
   "children": [], 
   "end": "183.040", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir kennen uns ja aus dem Digitalausschuss.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.040", 
   "children": [], 
   "end": "183.440", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben betont, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.440", 
   "children": [], 
   "end": "184.960", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie langsam der Breitbandausbau vonstattengeht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.960", 
   "children": [], 
   "end": "186.840", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt habe ich vernommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.840", 
   "children": [], 
   "end": "191.160", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Herr Kauder vorgeschlagen hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.160", 
   "children": [], 
   "end": "195.880", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass in der Union Veranstaltungsreihen zum Thema Digitalisierung durchgef\u00fchrt werden sollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.880", 
   "children": [], 
   "end": "198.160", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielleicht ist das der erste Schritt nach vorne."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.160", 
   "children": [], 
   "end": "202.720", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe aber auch den Bericht des Bundesrechnungshofes zu der Arbeit von Herrn Dobrindt gelesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.720", 
   "children": [], 
   "end": "204.560", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der jetzt ver\u00f6ffentlicht worden ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.560", 
   "children": [], 
   "end": "205.280", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dort steht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.280", 
   "children": [], 
   "end": "208.680", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass gerade die Unordnung in seinem Ministerium daf\u00fcr gesorgt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.680", 
   "children": [], 
   "end": "213.040", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir bei der Kostenseite und beim Tempo nicht entsprechend vorankommen bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.040", 
   "children": [], 
   "end": "214.720", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Schieflage kommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.720", 
   "children": [], 
   "end": "215.520", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte Sie bitten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.520", 
   "children": [], 
   "end": "216.400", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dazu Stellung zu nehmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.400", 
   "children": [], 
   "end": "217.560", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Au\u00dferdem habe ich die Frage an Sie: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.560", 
   "children": [], 
   "end": "218.440", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sind Sie bereit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.440", 
   "children": [], 
   "end": "219.480", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kompetenzen zu b\u00fcndeln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.480", 
   "children": [], 
   "end": "224.280", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also auch dem Digitalausschuss des Deutschen Bundestages eine solche Kompetenz zu geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.280", 
   "children": [], 
   "end": "224.880", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass er ein Ausschuss wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.880", 
   "children": [], 
   "end": "226.400", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Federf\u00fchrung bei diesen Fragen \u00fcbernehmen kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.400", 
   "children": [], 
   "end": "229.960", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit wir endlich Priorit\u00e4ten setzen und bei diesen Themen vorankommen k\u00f6nnen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.960", 
   "children": [], 
   "end": "233.720", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.720", 
   "children": [], 
   "end": "236.200", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie bei meinen Ausf\u00fchrungen genau zugeh\u00f6rt h\u00e4tten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.200", 
   "children": [], 
   "end": "236.640", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "h\u00e4tten Sie vernommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.640", 
   "children": [], 
   "end": "237.560", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ich davon gesprochen habe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.560", 
   "children": [], 
   "end": "239.800", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das im Grunde genommen eine Querschnittsaufgabe ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.800", 
   "children": [], 
   "end": "241.840", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in alle Lebensbereiche hereinreicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.840", 
   "children": [], 
   "end": "245.120", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das bilden wir nat\u00fcrlich auch in den Ministerien ab. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.120", 
   "children": [], 
   "end": "247.520", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben ja selber in der vergangenen Periode erfahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.520", 
   "children": [], 
   "end": "251.440", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo Industrie\u00a04.0 als Plattform verantwortet wurde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.440", 
   "children": [], 
   "end": "255.720", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das BMWi hat entsprechend seiner Aufgabe als Wirtschaftsministerium hierzu bei den Unternehmen beigetragen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.720", 
   "children": [], 
   "end": "257.120", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wissen sehr wohl auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.120", 
   "children": [], 
   "end": "263.040", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass in den vergangenen Jahren gerade unter dem Minister Dobrindt der Breitbandausbau mit 4\u00a0Milliarden Euro gef\u00f6rdert wurde."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.040", 
   "children": [], 
   "end": "267.640", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben da nicht nur f\u00fcr Allianzen in den Landkreisen vor Ort gesorgt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.640", 
   "children": [], 
   "end": "270.560", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern der Ausbau kommt nun auch zustande. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.560", 
   "children": [], 
   "end": "272.480", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn ich selbstkritisch davon spreche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.480", 
   "children": [], 
   "end": "274.400", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir immer noch D\u00f6rfer haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.400", 
   "children": [], 
   "end": "276.080", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nicht ordentlich versorgt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.080", 
   "children": [], 
   "end": "279.560", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so kann ich zugleich auf meinen Landkreis verweisen und festhalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.560", 
   "children": [], 
   "end": "284.400", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dort 123\u00a0Millionen Euro in die Breitbandf\u00f6rderung flie\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.400", 
   "children": [], 
   "end": "286.920", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an denen sich der Bund mit 50\u00a0Millionen Euro beteiligt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.920", 
   "children": [], 
   "end": "288.440", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das machen wir ja fl\u00e4chendeckend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.440", 
   "children": [], 
   "end": "290.760", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht nur in den 40\u00a0Landkreisen des Landes Niedersachsen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.760", 
   "children": [], 
   "end": "292.120", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern bundesweit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.120", 
   "children": [], 
   "end": "292.400", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.400", 
   "children": [], 
   "end": "293.240", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie ich denke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.240", 
   "children": [], 
   "end": "295.240", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine herausragende Initiative, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.240", 
   "children": [], 
   "end": "299.640", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die der Minister Dobrindt in den vergangenen Jahren ins Leben gerufen hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "299.640", 
   "children": [], 
   "end": "303.120", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sprach eben von der Bundesnetzagentur. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.120", 
   "children": [], 
   "end": "305.800", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr m\u00fcssen wir weitere Instrumente an die Hand geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.800", 
   "children": [], 
   "end": "310.680", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit sie tats\u00e4chlich auch Sanktionen gegen\u00fcber den Providern umsetzen kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.680", 
   "children": [], 
   "end": "313.160", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren von den Gr\u00fcnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.160", 
   "children": [], 
   "end": "315.160", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch bei einem weiteren Punkt widerspreche ich Ihnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "315.160", 
   "children": [], 
   "end": "315.720", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "315.720", 
   "children": [], 
   "end": "317.200", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vorrang f\u00fcr Glasfaser!\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "317.200", 
   "children": [], 
   "end": "318.400", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft aber nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "318.400", 
   "children": [], 
   "end": "325.160", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir n\u00fctzliche \u00dcbergangstechnik wie Vectoring gleich v\u00f6llig abschaffen oder gar alle Kupferleitungen aus dem Boden rei\u00dfen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "325.160", 
   "children": [], 
   "end": "328.400", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind jedoch gefordert - "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "328.400", 
   "children": [], 
   "end": "329.080", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich denke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "329.080", 
   "children": [], 
   "end": "330.400", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist klar -, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "330.400", 
   "children": [], 
   "end": "332.560", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die digitale Verwaltung voranzubringen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "332.560", 
   "children": [], 
   "end": "334.440", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da sind wir durchaus Schrittmacher. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "334.440", 
   "children": [], 
   "end": "336.920", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei dieser Entwicklung m\u00fcssen wir voranschreiten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "336.920", 
   "children": [], 
   "end": "337.200", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "337.200", 
   "children": [], 
   "end": "341.440", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau R\u00f6\u00dfner w\u00fcrde gerne eine Zwischenfrage stellen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "341.440", 
   "children": [], 
   "end": "342.320", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "342.320", 
   "children": [], 
   "end": "343.080", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau R\u00f6\u00dfner."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "343.080", 
   "children": [], 
   "end": "344.720", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "344.720", 
   "children": [], 
   "end": "345.840", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kollege Knoerig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "345.840", 
   "children": [], 
   "end": "348.720", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie die Nachfrage zulassen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "348.720", 
   "children": [], 
   "end": "350.240", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben eben davon gesprochen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "350.240", 
   "children": [], 
   "end": "354.360", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Ausbau der Netze eine Querschnittsaufgabe ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "354.360", 
   "children": [], 
   "end": "355.920", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich w\u00fcrde eher sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "355.920", 
   "children": [], 
   "end": "359.440", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Digitalisierung als Ganzes ist eine Querschnittsaufgabe."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "359.440", 
   "children": [], 
   "end": "365.080", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Ausbau von Infrastruktur ist eigentlich eine sehr klare Beschreibung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "365.080", 
   "children": [], 
   "end": "368.120", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liegt die Verz\u00f6gerung nicht eher daran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "368.120", 
   "children": [], 
   "end": "371.520", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass in der Vergangenheit falsche Entscheidungen getroffen wurden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "371.520", 
   "children": [], 
   "end": "373.680", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass kein Geld in die Hand genommen wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "373.680", 
   "children": [], 
   "end": "380.760", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass auf eine Frequenzversteigerung gewartet wurde und dass mit der Vectoring-Entscheidung der Ausbau eher verhindert wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "380.760", 
   "children": [], 
   "end": "384.760", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als dass er vorangebracht wurde?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "384.760", 
   "children": [], 
   "end": "385.840", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "385.840", 
   "children": [], 
   "end": "387.360", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben mich zum zweiten Mal\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "387.360", 
   "children": [], 
   "end": "387.800", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich will nicht sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "387.800", 
   "children": [], 
   "end": "388.520", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bewusst\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "388.520", 
   "children": [], 
   "end": "389.840", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "missverstanden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "389.840", 
   "children": [], 
   "end": "391.280", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe immer davon gesprochen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "391.280", 
   "children": [], 
   "end": "394.920", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Internet mit seiner Technologie eine Querschnittsaufgabe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "394.920", 
   "children": [], 
   "end": "396.160", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die alle Bereiche umfasst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "396.160", 
   "children": [], 
   "end": "396.840", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darstellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "396.840", 
   "children": [], 
   "end": "400.800", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei sind der Breitbandausbau und die Netze nur ein Aspekt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "400.800", 
   "children": [], 
   "end": "401.400", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu dem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "401.400", 
   "children": [], 
   "end": "402.640", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie ansprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "402.640", 
   "children": [], 
   "end": "404.880", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann ich lediglich festhalten: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "404.880", 
   "children": [], 
   "end": "406.960", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu Beginn haben wir gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "406.960", 
   "children": [], 
   "end": "409.480", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir die Netze aufwerten wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "409.480", 
   "children": [], 
   "end": "411.960", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "insbesondere im l\u00e4ndlichen Raum. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "411.960", 
   "children": [], 
   "end": "412.480", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danach haben wir erlebt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "412.480", 
   "children": [], 
   "end": "417.400", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die privaten Unternehmungen ihre Investitionen gestoppt und erst einmal geschaut haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "417.400", 
   "children": [], 
   "end": "419.280", 
   "id": "s000164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was denn da an F\u00f6rderung kommt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "419.280", 
   "children": [], 
   "end": "425.040", 
   "id": "s000165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir bei dieser Wettbewerbsintensit\u00e4t Subventionen in diesen Markt flie\u00dfen lassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "425.040", 
   "children": [], 
   "end": "427.320", 
   "id": "s000166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssen wir besonders darauf achten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "427.320", 
   "children": [], 
   "end": "430.480", 
   "id": "s000167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was sich daraus entwickelt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "430.480", 
   "children": [], 
   "end": "431.080", 
   "id": "s000168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "431.080", 
   "children": [], 
   "end": "435.680", 
   "id": "s000169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da wir Subventionen in den Markt hineingeben und den l\u00e4ndlichen Raum ausbauen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "435.680", 
   "children": [], 
   "end": "436.440", 
   "id": "s000170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stellen wir fest, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "436.440", 
   "children": [], 
   "end": "443.040", 
   "id": "s000171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die privaten Unternehmungen beschleunigt t\u00e4tig werden und versuchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "443.040", 
   "children": [], 
   "end": "444.640", 
   "id": "s000172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "noch das M\u00f6gliche herauszuholen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "444.640", 
   "children": [], 
   "end": "447.400", 
   "id": "s000173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Initiative hat sehr wohl dazu beigetragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "447.400", 
   "children": [], 
   "end": "453.000", 
   "id": "s000174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Privaten sozusagen schneller laufen und diese Datenautobahn besser ausbauen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "453.000", 
   "children": [], 
   "end": "455.400", 
   "id": "s000175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie mich zu meinem Thema zur\u00fcckkommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "455.400", 
   "children": [], 
   "end": "456.960", 
   "id": "s000176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "456.960", 
   "children": [], 
   "end": "461.960", 
   "id": "s000177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir m\u00fcssen bei der digitalen Entwicklung mehr Schritt halten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "461.960", 
   "children": [], 
   "end": "464.400", 
   "id": "s000178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der F\u00f6deralismus bremst uns hier in Teilen aus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "464.400", 
   "children": [], 
   "end": "470.240", 
   "id": "s000179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will Ihnen etwas aus meinem vorherigen Berufsleben berichten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "470.240", 
   "children": [], 
   "end": "475.480", 
   "id": "s000180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe damals auf der CeBIT-Messe ein webbasiertes Einwohnermeldewesen aufgebaut. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "475.480", 
   "children": [], 
   "end": "478.000", 
   "id": "s000181", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das liegt 22\u00a0Jahre zur\u00fcck. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "478.000", 
   "children": [], 
   "end": "478.640", 
   "id": "s000182", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist nicht so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "478.640", 
   "children": [], 
   "end": "481.240", 
   "id": "s000183", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es diese Systeme heute nicht fl\u00e4chig in den L\u00e4ndern gibt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "481.240", 
   "children": [], 
   "end": "483.680", 
   "id": "s000184", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber sie sind bis heute nicht vernetzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "483.680", 
   "children": [], 
   "end": "487.080", 
   "id": "s000185", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist letztendlich auch dem F\u00f6deralismus geschuldet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "487.080", 
   "children": [], 
   "end": "494.680", 
   "id": "s000186", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen auf Bundesebene eine koordinierte Zusammenarbeit mit einem festgelegten Zeitraum f\u00fcr diese technologische Umstellung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "494.680", 
   "children": [], 
   "end": "498.200", 
   "id": "s000187", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir schlagen zum Beispiel ein digitales B\u00fcrgerkonto vor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "498.200", 
   "children": [], 
   "end": "502.880", 
   "id": "s000188", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit kann jeder seine Verwaltungsanliegen beim Bund, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "502.880", 
   "children": [], 
   "end": "506.720", 
   "id": "s000189", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei L\u00e4ndern und Kommunen zentral erledigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "506.720", 
   "children": [], 
   "end": "510.720", 
   "id": "s000190", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch im Bildungsbereich m\u00fcssen wir neue Wege gehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "510.720", 
   "children": [], 
   "end": "514.920", 
   "id": "s000191", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Bund will 3,5\u00a0Milliarden Euro in die L\u00e4nder investieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "514.920", 
   "children": [], 
   "end": "517.560", 
   "id": "s000192", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um den sogenannten Digitalpakt auszugestalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "517.560", 
   "children": [], 
   "end": "519.680", 
   "id": "s000193", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich erwarten wir im Gegenzug, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "519.680", 
   "children": [], 
   "end": "523.840", 
   "id": "s000194", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die L\u00e4nder mehr Lehrer einstellen und Digitalkonzepte umsetzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "523.840", 
   "children": [], 
   "end": "526.720", 
   "id": "s000195", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen unseren Mittelstand fitmachen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "526.720", 
   "children": [], 
   "end": "530.680", 
   "id": "s000196", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu haben wir bundesweit Kompetenzzentren in den Regionen errichtet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "530.680", 
   "children": [], 
   "end": "540.320", 
   "id": "s000197", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben dort mit den Mittelst\u00e4ndlern praxistaugliche Strategien rund um das abstrakte Thema Industrie\u00a04.0 erarbeitet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "540.320", 
   "children": [], 
   "end": "542.640", 
   "id": "s000198", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um es den Firmen nahezubringen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "542.640", 
   "children": [], 
   "end": "544.840", 
   "id": "s000199", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt geht es darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "544.840", 
   "children": [], 
   "end": "550.240", 
   "id": "s000200", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Mittelstand und gerade die IT-Firmen weltweit wettbewerbsfit gemacht werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "550.240", 
   "children": [], 
   "end": "551.520", 
   "id": "s000201", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was brauchen wir dazu? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "551.520", 
   "children": [], 
   "end": "556.160", 
   "id": "s000202", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen erstens eine bessere Risikofinanzierung auch f\u00fcr Start-ups; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "556.160", 
   "children": [], 
   "end": "557.800", 
   "id": "s000203", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn Existenzgr\u00fcndungen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "557.800", 
   "children": [], 
   "end": "558.280", 
   "id": "s000204", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wissen wir\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "558.280", 
   "children": [], 
   "end": "560.560", 
   "id": "s000205", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind der Motor f\u00fcr Wirtschaft und Wachstum. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "560.560", 
   "children": [], 
   "end": "563.120", 
   "id": "s000206", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen zweitens mehr Bildungsangebote. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "563.120", 
   "children": [], 
   "end": "563.920", 
   "id": "s000207", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "563.920", 
   "children": [], 
   "end": "566.720", 
   "id": "s000208", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Firmen und die Arbeitnehmerschaft sich ver\u00e4ndern m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "566.720", 
   "children": [], 
   "end": "570.120", 
   "id": "s000209", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das dient wiederum der Fachkr\u00e4ftesicherung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "570.120", 
   "children": [], 
   "end": "571.160", 
   "id": "s000210", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und drittens\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "571.160", 
   "children": [], 
   "end": "571.880", 
   "id": "s000211", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ganz wichtig\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "571.880", 
   "children": [], 
   "end": "576.280", 
   "id": "s000212", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "brauchen wir eine komplette Digitalisierung der jeweiligen Wertsch\u00f6pfungsketten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "576.280", 
   "children": [], 
   "end": "578.160", 
   "id": "s000213", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit nicht nur ein Bereich herausgenommen wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "578.160", 
   "children": [], 
   "end": "581.080", 
   "id": "s000214", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern damit die Digitalisierung durchg\u00e4ngig erfolgt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "581.080", 
   "children": [], 
   "end": "585.240", 
   "id": "s000215", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ist eine verst\u00e4rkte Kooperation der Firmen untereinander notwendig; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "585.240", 
   "children": [], 
   "end": "590.040", 
   "id": "s000216", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn die Digitalisierung funktioniert nur \u00fcber Vernetzung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "590.040", 
   "children": [], 
   "end": "591.600", 
   "id": "s000217", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "591.600", 
   "children": [], 
   "end": "596.360", 
   "id": "s000218", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unsere Wirtschaft kann nur im europ\u00e4ischen Verbund gegen\u00fcber den USA und Asien bestehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "596.360", 
   "children": [], 
   "end": "600.720", 
   "id": "s000219", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur so erlangen wir Datensouver\u00e4nit\u00e4t und Datensicherheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "600.720", 
   "children": [], 
   "end": "606.120", 
   "id": "s000220", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu ist die europ\u00e4ische Digitalisierungsstrategie au\u00dferordentlich wichtig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "606.120", 
   "children": [], 
   "end": "607.600", 
   "id": "s000221", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich fasse zusammen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "607.600", 
   "children": [], 
   "end": "613.080", 
   "id": "s000222", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen erstens eine europ\u00e4ische Digitalisierungsstrategie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "613.080", 
   "children": [], 
   "end": "618.040", 
   "id": "s000223", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zweitens einen digitalisierten Mittelstand und drittens eine technologische Infrastruktur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "618.040", 
   "children": [], 
   "end": "619.160", 
   "id": "s000224", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die jedes Dorf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "619.160", 
   "children": [], 
   "end": "623.480", 
   "id": "s000225", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jede Gemeinde erfasst und dem digitalen Wandel auch in der Zukunft standh\u00e4lt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "623.480", 
   "children": [], 
   "end": "624.680", 
   "id": "s000226", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "624.680", 
   "children": [], 
   "end": "625.600", 
   "id": "s000227", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Wirtschaft brummt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "625.600", 
   "children": [], 
   "end": "627.360", 
   "id": "s000228", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seit acht Jahren haben wir einen Aufschwung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "627.360", 
   "children": [], 
   "end": "629.480", 
   "id": "s000229", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben ein stetiges Wirtschaftswachstum. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "629.480", 
   "children": [], 
   "end": "631.960", 
   "id": "s000230", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn uns dieser digitale Wandel gelingt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "631.960", 
   "children": [], 
   "end": "633.760", 
   "id": "s000231", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden wir es schaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "633.760", 
   "children": [], 
   "end": "635.400", 
   "id": "s000232", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es weiterhin gut l\u00e4uft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "635.400", 
   "children": [], 
   "end": "638.040", 
   "id": "s000233", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir d\u00fcrfen dabei eines nicht vergessen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "638.040", 
   "children": [], 
   "end": "639.480", 
   "id": "s000234", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Menschen mitzunehmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "639.480", 
   "children": [], 
   "end": "647.360", 
   "id": "s000235", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "647.360", 
   "children": [], 
   "end": "651.960", 
   "id": "s000236", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu seiner ersten Rede rufe ich den Kollegen Falko Mohrs von der SPD-Fraktion auf."
   ]
  }
 ]
}