{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "3.120", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum informellen Treffen der 27\u00a0Staats- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3.120", 
   "children": [], 
   "end": "8.640", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Regierungschefs der Europ\u00e4ischen Union am 23.\u00a0Februar 2018 in Br\u00fcssel"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.640", 
   "children": [], 
   "end": "13.960", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hierzu liegt ein Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen vor."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.960", 
   "children": [], 
   "end": "22.360", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache im Anschluss an die Regierungserkl\u00e4rung 90\u00a0Minuten vorgesehen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.360", 
   "children": [], 
   "end": "24.680", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch dazu sehe und h\u00f6re ich keinen Widerspruch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.680", 
   "children": [], 
   "end": "26.640", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann ist das so beschlossen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.640", 
   "children": [], 
   "end": "31.680", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort zur Abgabe der Regierungserkl\u00e4rung hat die Bundeskanzlerin Frau Dr.\u00a0Merkel."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.680", 
   "children": [], 
   "end": "39.520", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.520", 
   "children": [], 
   "end": "41.400", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.400", 
   "children": [], 
   "end": "43.280", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.280", 
   "children": [], 
   "end": "44.680", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir alle registrieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.680", 
   "children": [], 
   "end": "47.640", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was um uns herum in der Welt passiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.640", 
   "children": [], 
   "end": "48.840", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir alle sehen auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.840", 
   "children": [], 
   "end": "55.960", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie bew\u00e4hrte Grunds\u00e4tze in Zweifel gezogen und Partnerschaften auf die Probe gestellt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.960", 
   "children": [], 
   "end": "56.680", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir alle sehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.680", 
   "children": [], 
   "end": "61.600", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sehr Europa durch seine geografische Lage exponiert ist; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.600", 
   "children": [], 
   "end": "63.840", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn die Kriege und Konflikte in Syrien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.840", 
   "children": [], 
   "end": "68.240", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Libyen oder der Ukraine finden nicht irgendwo auf der Welt statt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.240", 
   "children": [], 
   "end": "71.920", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern nur wenige Flugstunden von Berlin entfernt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.920", 
   "children": [], 
   "end": "72.960", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir alle sehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.960", 
   "children": [], 
   "end": "79.880", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Verletzung v\u00f6lkerrechtlich anerkannter Grenzen in Europa kein Tabu mehr ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.880", 
   "children": [], 
   "end": "81.400", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und wir alle sehen auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.400", 
   "children": [], 
   "end": "85.280", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sich der Schwerpunkt der Weltwirtschaft zunehmend verlagert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.280", 
   "children": [], 
   "end": "87.280", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ganz besonders nach Asien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.280", 
   "children": [], 
   "end": "88.760", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach China. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.760", 
   "children": [], 
   "end": "92.960", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Europ\u00e4ische Unternehmen sind nicht mehr in allen Bereichen an der Weltspitze. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.960", 
   "children": [], 
   "end": "99.480", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade im digitalen Bereich entwickeln sich andere Regionen deutlich schneller."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.480", 
   "children": [], 
   "end": "101.440", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin deshalb \u00fcberzeugt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.440", 
   "children": [], 
   "end": "104.880", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstens wartet die Welt nicht auf uns\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.880", 
   "children": [], 
   "end": "107.800", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weder auf uns in Deutschland noch auf uns in Europa\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.800", 
   "children": [], 
   "end": "123.040", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zweitens brauchen wir mehr denn je europ\u00e4ische Antworten auf die dr\u00e4ngenden gro\u00dfen Fragen unserer Zeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.040", 
   "children": [], 
   "end": "123.840", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist genau der Geist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.840", 
   "children": [], 
   "end": "128.560", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem wir auch morgen beim informellen Treffen der EU-Staats- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.560", 
   "children": [], 
   "end": "132.640", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Regierungschefs die Debatten \u00fcber Europas Zukunft f\u00fchren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.640", 
   "children": [], 
   "end": "134.080", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Noch einmal ein kurzer R\u00fcckblick: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.080", 
   "children": [], 
   "end": "139.200", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben 2016 in Bratislava begonnen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.200", 
   "children": [], 
   "end": "141.080", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einmal als Erkenntnis daraus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.080", 
   "children": [], 
   "end": "144.080", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir viele Entscheidungen zu langsam treffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.080", 
   "children": [], 
   "end": "146.560", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch als Antwort auf die Entscheidung der Briten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.560", 
   "children": [], 
   "end": "148.920", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Europ\u00e4ische Union zu verlassen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.920", 
   "children": [], 
   "end": "151.400", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen Prozess aufzusetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.400", 
   "children": [], 
   "end": "155.160", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir haben Schwerpunkte f\u00fcr das gemeinsame Handeln als Staats- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.160", 
   "children": [], 
   "end": "158.240", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Regierungschefs entwickelt in den Bereichen Migration, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.240", 
   "children": [], 
   "end": "164.120", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "innerer und \u00e4u\u00dferer Sicherheit sowie nicht zuletzt wirtschaftlicher und sozialer Entwicklungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.120", 
   "children": [], 
   "end": "170.680", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesen Bereichen wollen wir die Menschen mit konkreten Antworten \u00fcberzeugen und ihnen zeigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.680", 
   "children": [], 
   "end": "174.960", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Europa etwas f\u00fcr die Menschen in den einzelnen L\u00e4ndern erreicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.960", 
   "children": [], 
   "end": "180.520", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies haben wir anl\u00e4sslich der Feier zu 50\u00a0Jahren R\u00f6mische Vertr\u00e4ge im vergangenen Jahr noch einmal bekr\u00e4ftigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.520", 
   "children": [], 
   "end": "187.280", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Oktober letzten Jahres hat sich der Europ\u00e4ische Rat dazu ein ehrgeiziges Arbeitsprogramm gegeben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.280", 
   "children": [], 
   "end": "192.880", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit dem wir die einzelnen Arbeitsetappen bis zur Europawahl\u00a02019 bestimmt haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.880", 
   "children": [], 
   "end": "197.600", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darin ordnet sich auch der morgige informelle Rat ein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.600", 
   "children": [], 
   "end": "201.120", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist es auch alles andere als ein Zufall, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.120", 
   "children": [], 
   "end": "205.120", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das erste Kapitel des neuen Koalitionsvertrages von CDU, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.120", 
   "children": [], 
   "end": "208.720", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "CSU und SPD Europa gewidmet ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.720", 
   "children": [], 
   "end": "214.560", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielmehr ist das unsere nationale Antwort auf die europ\u00e4ische Agenda. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.560", 
   "children": [], 
   "end": "216.160", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und ich \u00fcbertreibe sicherlich nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.160", 
   "children": [], 
   "end": "217.360", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn ich feststelle: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.360", 
   "children": [], 
   "end": "222.160", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Prominenter stand Europa bisher in keinem Koalitionsvertrag. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.160", 
   "children": [], 
   "end": "224.000", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit betonen wir das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.000", 
   "children": [], 
   "end": "227.640", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was ich schon so oft mit dem Satz zum Ausdruck gebracht habe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.640", 
   "children": [], 
   "end": "231.880", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es Deutschland auf Dauer nur gutgehen kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.880", 
   "children": [], 
   "end": "238.360", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es auch Europa gutgeht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.360", 
   "children": [], 
   "end": "247.520", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit geben wir ein klares Bekenntnis zum europ\u00e4ischen Arbeitsprogramm ab, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.520", 
   "children": [], 
   "end": "251.360", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn wir brauchen einen neuen Aufbruch f\u00fcr Europa."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.360", 
   "children": [], 
   "end": "255.960", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Drei Bereiche sind dabei ganz besonders wichtig\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.960", 
   "children": [], 
   "end": "258.960", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch in meinen Gespr\u00e4chen heute und morgen in Br\u00fcssel\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.960", 
   "children": [], 
   "end": "263.040", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erstens das uns alle so sehr besch\u00e4ftigende Thema der Migration. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.040", 
   "children": [], 
   "end": "266.520", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier haben wir in unserem Koalitionsvertrag vereinbart, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.520", 
   "children": [], 
   "end": "270.840", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weiterhin konsequent an den Fluchtursachen anzusetzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.840", 
   "children": [], 
   "end": "272.040", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Niemand\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.040", 
   "children": [], 
   "end": "273.520", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "flieht er nun vor Krieg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.520", 
   "children": [], 
   "end": "276.360", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verfolgung oder Perspektivlosigkeit\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.360", 
   "children": [], 
   "end": "279.760", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verl\u00e4sst seine Heimat leichtfertig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.760", 
   "children": [], 
   "end": "281.800", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Umkehrschluss hei\u00dft das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.800", 
   "children": [], 
   "end": "291.160", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Kampf gegen Fluchtursachen ein Kampf f\u00fcr Lebensperspektiven in der Heimat oder zumindest nahe der Heimat zu sein hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.160", 
   "children": [], 
   "end": "298.120", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Am Freitagvormittag\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.120", 
   "children": [], 
   "end": "302.080", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also morgen direkt vor Beginn des informellen Rates\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.080", 
   "children": [], 
   "end": "304.240", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "findet ein Treffen der EU-Kommission, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.240", 
   "children": [], 
   "end": "308.680", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Afrikanischen Union und der Vereinten Nationen mit den f\u00fcnf Sahelstaaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.680", 
   "children": [], 
   "end": "309.440", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also Tschad, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "309.440", 
   "children": [], 
   "end": "310.000", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mali, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.000", 
   "children": [], 
   "end": "310.400", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Niger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.400", 
   "children": [], 
   "end": "311.960", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Burkina Faso und Mauretanien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.960", 
   "children": [], 
   "end": "312.440", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "statt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.440", 
   "children": [], 
   "end": "313.880", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an dem auch Frankreich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.880", 
   "children": [], 
   "end": "314.240", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Spanien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "314.240", 
   "children": [], 
   "end": "317.560", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Italien und Deutschland teilnehmen werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "317.560", 
   "children": [], 
   "end": "323.120", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hierbei werden wir uns mit der Kooperation beim Kampf gegen illegale Migration besch\u00e4ftigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "323.120", 
   "children": [], 
   "end": "329.240", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wird um Entwicklungshilfe sowie um den Kampf gegen den Terrorismus in der Region gehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "329.240", 
   "children": [], 
   "end": "331.800", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dank der EU-Kommission, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "331.800", 
   "children": [], 
   "end": "335.200", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dort bei der Koordination eine gro\u00dfe Rolle spielt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "335.200", 
   "children": [], 
   "end": "336.960", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind wir hier vorangekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "336.960", 
   "children": [], 
   "end": "342.400", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Deutschland hat sich in diese Kooperation in den letzten Monaten intensiv eingebracht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "342.400", 
   "children": [], 
   "end": "350.520", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insbesondere in Niger unterst\u00fctzen wir die Regierung beim Kampf gegen skrupellose und menschenverachtende Schlepper und Schleuser und schaffen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "350.520", 
   "children": [], 
   "end": "351.480", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "351.480", 
   "children": [], 
   "end": "352.760", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir immer wieder sehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "352.760", 
   "children": [], 
   "end": "355.560", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Voraussetzung f\u00fcr einen nachhaltigen Erfolg\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "355.560", 
   "children": [], 
   "end": "362.600", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gemeinsam mit der nigrischen Regierung Perspektiven f\u00fcr Arbeit und Bildung f\u00fcr die Menschen in den betroffenen Regionen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "362.600", 
   "children": [], 
   "end": "369.720", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Au\u00dferdem unterst\u00fctzen wir die wirklich sehr segensreiche Arbeit der Internationalen Organisation f\u00fcr Migration, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "369.720", 
   "children": [], 
   "end": "370.200", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "IOM, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "370.200", 
   "children": [], 
   "end": "372.120", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sehr intensiv."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "372.120", 
   "children": [], 
   "end": "374.440", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Koalitionsvertrag haben CDU, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "374.440", 
   "children": [], 
   "end": "381.400", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "CSU und SPD dar\u00fcber hinaus die Notwendigkeit eines wirkungsvollen Schutzes der europ\u00e4ischen Au\u00dfengrenzen unterstrichen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "381.400", 
   "children": [], 
   "end": "387.440", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und nicht zuletzt halten wir an der Notwendigkeit eines gemeinsamen europ\u00e4ischen Asylsystems fest, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "387.440", 
   "children": [], 
   "end": "391.600", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das krisenfest und endlich auch solidarisch sein muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "391.600", 
   "children": [], 
   "end": "402.560", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerade auch was die faire Verteilung von Fl\u00fcchtlingen innerhalb der EU angeht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "402.560", 
   "children": [], 
   "end": "402.720", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "402.720", 
   "children": [], 
   "end": "403.600", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "403.600", 
   "children": [], 
   "end": "407.800", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist das bei weitem unbefriedigendste Kapitel der europ\u00e4ischen Fl\u00fcchtlingspolitik; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "407.800", 
   "children": [], 
   "end": "409.640", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das steht v\u00f6llig au\u00dfer Frage. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "409.640", 
   "children": [], 
   "end": "412.080", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ebenso v\u00f6llig au\u00dfer Frage steht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "412.080", 
   "children": [], 
   "end": "415.920", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es mit Z\u00e4higkeit und mit Geduld gelingen wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "415.920", 
   "children": [], 
   "end": "418.960", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine nachhaltig solidarische L\u00f6sung zu finden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "418.960", 
   "children": [], 
   "end": "419.880", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unser Ziel ist es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "419.880", 
   "children": [], 
   "end": "424.120", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier bis Juni dieses Jahres wesentliche Schritte erreicht zu haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "424.120", 
   "children": [], 
   "end": "427.320", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweitens geht es um die Wirtschaft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "427.320", 
   "children": [], 
   "end": "432.960", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die St\u00e4rkung der Wettbewerbsf\u00e4higkeit der Europ\u00e4ischen Union ist und bleibt zentrale Aufgabe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "432.960", 
   "children": [], 
   "end": "440.200", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade in wirtschaftlich guten Zeiten ist es deshalb von gar nicht zu untersch\u00e4tzender Bedeutung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "440.200", 
   "children": [], 
   "end": "449.560", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es den Menschen in der Europ\u00e4ischen Union nach den schweren Jahren der europ\u00e4ischen Staatsschuldenkrise inzwischen wirtschaftlich zunehmend besser geht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "449.560", 
   "children": [], 
   "end": "454.280", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alle EU-Mitgliedstaaten verzeichnen ein stabiles Wachstum. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "454.280", 
   "children": [], 
   "end": "458.360", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Aussichten f\u00fcr dieses und f\u00fcr das kommende Jahr sind positiv. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "458.360", 
   "children": [], 
   "end": "465.120", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Europaweit haben heute so viele Menschen Arbeit wie seit neun Jahren nicht mehr."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "465.120", 
   "children": [], 
   "end": "465.680", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "465.680", 
   "children": [], 
   "end": "468.720", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir d\u00fcrfen uns auf diesen Erfolgen keineswegs ausruhen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "468.720", 
   "children": [], 
   "end": "470.800", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Gegenteil! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "470.800", 
   "children": [], 
   "end": "471.880", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht zum einen darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "471.880", 
   "children": [], 
   "end": "476.360", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schnelle Fortschritte bei der Gestaltung des digitalen Wandels zu machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "476.360", 
   "children": [], 
   "end": "478.960", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gelingt es uns Europ\u00e4ern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "478.960", 
   "children": [], 
   "end": "482.000", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die neuen technologischen M\u00f6glichkeiten so zu nutzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "482.000", 
   "children": [], 
   "end": "484.640", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir international wettbewerbsf\u00e4hig bleiben? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "484.640", 
   "children": [], 
   "end": "485.920", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Frage ist offen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "485.920", 
   "children": [], 
   "end": "490.320", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und davon h\u00e4ngt f\u00fcr die Zukunft der Wohlstand ab. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "490.320", 
   "children": [], 
   "end": "494.200", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb kommt der Schaffung des digitalen Binnenmarktes eine entscheidende\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "494.200", 
   "children": [], 
   "end": "495.040", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich w\u00fcrde sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "495.040", 
   "children": [], 
   "end": "495.800", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die entscheidende\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "495.800", 
   "children": [], 
   "end": "496.760", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bedeutung zu. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "496.760", 
   "children": [], 
   "end": "505.320", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die estnische Pr\u00e4sidentschaft hat hierzu auf dem Sondergipfel in Tallinn im vergangenen Herbst einen bedeutenden Beitrag geleistet und uns im \u00dcbrigen vor Augen gef\u00fchrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "505.320", 
   "children": [], 
   "end": "507.760", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie weit man auch national sein k\u00f6nnte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "507.760", 
   "children": [], 
   "end": "511.000", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht hier um den Ausbau der Infrastruktur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "511.000", 
   "children": [], 
   "end": "513.920", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Forschung im Chipbereich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "513.920", 
   "children": [], 
   "end": "518.680", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Forschung vor allem im Bereich der k\u00fcnstlichen Intelligenz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "518.680", 
   "children": [], 
   "end": "524.040", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Fragen der Besteuerung von internationalen Internetkonzernen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "524.040", 
   "children": [], 
   "end": "526.360", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Umsetzung der Datenschutz-Grundverordnung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "526.360", 
   "children": [], 
   "end": "531.760", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die im Mai dieses Jahres in Kraft tritt und die unsere Wirtschaft vor gro\u00dfe Herausforderungen stellen wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "531.760", 
   "children": [], 
   "end": "534.240", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es geht nat\u00fcrlich auch darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "534.240", 
   "children": [], 
   "end": "535.680", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Menschen mitzunehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "535.680", 
   "children": [], 
   "end": "542.440", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihre Sorgen und \u00c4ngste ernst zu nehmen und durch Weiterbildung und lebenslanges Lernen auch die Voraussetzungen daf\u00fcr zu schaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "542.440", 
   "children": [], 
   "end": "546.760", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass alle von dem digitalen Fortschritt profitieren k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "546.760", 
   "children": [], 
   "end": "554.680", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum anderen sind wir bei der Ausgestaltung der Wirtschafts- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "554.680", 
   "children": [], 
   "end": "558.360", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und W\u00e4hrungsunion keinesfalls am Ende angelangt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "558.360", 
   "children": [], 
   "end": "564.640", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb m\u00fcssen wir die Verbesserung der Wettbewerbsf\u00e4higkeit im Euro-Raum wirksamer verankern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "564.640", 
   "children": [], 
   "end": "569.080", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu geh\u00f6rt nat\u00fcrlich die Eigenverantwortung jedes Mitgliedstaates, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "569.080", 
   "children": [], 
   "end": "573.720", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "durch eigene ehrgeizige Reformen Wachstum und Stabilit\u00e4t zu st\u00e4rken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "573.720", 
   "children": [], 
   "end": "575.880", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei bleibt auch der Stabilit\u00e4ts- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "575.880", 
   "children": [], 
   "end": "579.360", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Wachstumspakt in Zukunft der Kompass unseres Handelns. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "579.360", 
   "children": [], 
   "end": "582.200", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Europa muss f\u00fcr uns dabei weiterhin gelten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "582.200", 
   "children": [], 
   "end": "586.000", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Haftung und Kontrolle stets zusammengehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "586.000", 
   "children": [], 
   "end": "590.200", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses Thema werden wir auf dem Rat im M\u00e4rz dieses Jahres vertieft er\u00f6rtern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "590.200", 
   "children": [], 
   "end": "596.240", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Parallel arbeitet die Euro-Gruppe intensiv an der Fortentwicklung der Bankenunion. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "596.240", 
   "children": [], 
   "end": "602.040", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich werden wir uns im M\u00e4rz dieses Jahres dann auch mit Fragen der Ausgestaltung der Wirtschafts- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "602.040", 
   "children": [], 
   "end": "604.400", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und W\u00e4hrungsunion insgesamt besch\u00e4ftigen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "604.400", 
   "children": [], 
   "end": "604.920", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Drittens, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "604.920", 
   "children": [], 
   "end": "606.160", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "606.160", 
   "children": [], 
   "end": "608.040", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist uns die gemeinsame Au\u00dfen- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "608.040", 
   "children": [], 
   "end": "609.240", 
   "id": "s000164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Sicherheitspolitik wichtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "609.240", 
   "children": [], 
   "end": "610.520", 
   "id": "s000165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "610.520", 
   "children": [], 
   "end": "613.960", 
   "id": "s000166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Europa nach au\u00dfen geschlossen auftritt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "613.960", 
   "children": [], 
   "end": "619.200", 
   "id": "s000167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein wesentlicher Beitrag hierzu ist die weitere St\u00e4rkung der gemeinsamen Zusammenarbeit in der Sicherheits- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "619.200", 
   "children": [], 
   "end": "620.440", 
   "id": "s000168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Verteidigungspolitik. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "620.440", 
   "children": [], 
   "end": "623.960", 
   "id": "s000169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben nach bemerkenswert kurzer Vorbereitungszeit\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "623.960", 
   "children": [], 
   "end": "627.440", 
   "id": "s000170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland und Frankreich haben hier eine entscheidende Rolle gespielt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "627.440", 
   "children": [], 
   "end": "634.000", 
   "id": "s000171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf dem Rat im Dezember letzten Jahres den Startschuss f\u00fcr die St\u00e4ndige Strukturierte Zusammenarbeit im Verteidigungsbereich gegeben\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "634.000", 
   "children": [], 
   "end": "634.480", 
   "id": "s000172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Projekt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "634.480", 
   "children": [], 
   "end": "638.040", 
   "id": "s000173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das jahrzehntelang in Europa nicht zustande gekommen ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "638.040", 
   "children": [], 
   "end": "640.960", 
   "id": "s000174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In den n\u00e4chsten Tagen geht es darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "640.960", 
   "children": [], 
   "end": "646.360", 
   "id": "s000175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ersten konkreten Projekte wirklich auf die Reihe zu bringen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "646.360", 
   "children": [], 
   "end": "648.560", 
   "id": "s000176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "648.560", 
   "children": [], 
   "end": "652.080", 
   "id": "s000177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lassen Sie mich kurze Bemerkungen zu der nationalen Diskussion machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "652.080", 
   "children": [], 
   "end": "652.840", 
   "id": "s000178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "652.840", 
   "children": [], 
   "end": "658.840", 
   "id": "s000179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere Bundeswehr leistet herausragende Arbeit in den internationalen Eins\u00e4tzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "658.840", 
   "children": [], 
   "end": "662.280", 
   "id": "s000180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind in der NATO der zweitgr\u00f6\u00dfte Truppensteller, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "662.280", 
   "children": [], 
   "end": "666.360", 
   "id": "s000181", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "inklusive der truppenstellungsgleichen Eins\u00e4tze. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "666.360", 
   "children": [], 
   "end": "666.960", 
   "id": "s000182", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "666.960", 
   "children": [], 
   "end": "668.800", 
   "id": "s000183", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir spielen eine entscheidende Rolle. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "668.800", 
   "children": [], 
   "end": "672.480", 
   "id": "s000184", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie mich an dieser Stelle unseren Soldatinnen und Soldaten hier zu Hause und im Ausland herzlich danken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "672.480", 
   "children": [], 
   "end": "673.280", 
   "id": "s000185", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweitens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "673.280", 
   "children": [], 
   "end": "674.200", 
   "id": "s000186", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben M\u00e4ngel in der Bundeswehr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "674.200", 
   "children": [], 
   "end": "687.360", 
   "id": "s000187", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese M\u00e4ngel beruhen auf Entwicklungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "687.360", 
   "children": [], 
   "end": "692.960", 
   "id": "s000188", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in vielen Jahren zuvor stattgefunden haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "692.960", 
   "children": [], 
   "end": "695.240", 
   "id": "s000189", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist richtig und wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "695.240", 
   "children": [], 
   "end": "697.960", 
   "id": "s000190", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Wehrbeauftragte diese M\u00e4ngel benennt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "697.960", 
   "children": [], 
   "end": "701.040", 
   "id": "s000191", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist aber auch richtig und wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "701.040", 
   "children": [], 
   "end": "703.160", 
   "id": "s000192", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir dar\u00fcber nicht vergessen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "703.160", 
   "children": [], 
   "end": "704.680", 
   "id": "s000193", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was geleistet wurde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "704.680", 
   "children": [], 
   "end": "705.920", 
   "id": "s000194", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen aufpassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "705.920", 
   "children": [], 
   "end": "710.960", 
   "id": "s000195", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir international nicht in eine etwas zwiesp\u00e4ltige Rolle kommen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "710.960", 
   "children": [], 
   "end": "713.000", 
   "id": "s000196", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf der einen Seite zu beklagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "713.000", 
   "children": [], 
   "end": "716.280", 
   "id": "s000197", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was bei uns alles nicht passt und klappt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "716.280", 
   "children": [], 
   "end": "717.760", 
   "id": "s000198", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und auf der anderen Seite immer wieder\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "717.760", 
   "children": [], 
   "end": "718.520", 
   "id": "s000199", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich w\u00fcrde sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "718.520", 
   "children": [], 
   "end": "720.760", 
   "id": "s000200", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das passiert in keinem anderen Mitgliedsstaat der NATO\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "720.760", 
   "children": [], 
   "end": "724.160", 
   "id": "s000201", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Zielkorridor f\u00fcr Ausgaben infrage zu stellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "724.160", 
   "children": [], 
   "end": "728.000", 
   "id": "s000202", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem wir zugestimmt haben und zu dem wir uns selbst verpflichtet haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "728.000", 
   "children": [], 
   "end": "729.400", 
   "id": "s000203", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das passt nicht zusammen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "729.400", 
   "children": [], 
   "end": "732.200", 
   "id": "s000204", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und damit wird man kein verl\u00e4sslicher Verb\u00fcndeter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "732.200", 
   "children": [], 
   "end": "738.720", 
   "id": "s000205", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "738.720", 
   "children": [], 
   "end": "747.960", 
   "id": "s000206", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Neben der verst\u00e4rkten Sicherheitskooperation ist ein einheitliches europ\u00e4isches Auftreten in der Au\u00dfenpolitik Voraussetzung daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "747.960", 
   "children": [], 
   "end": "754.280", 
   "id": "s000207", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir unser europ\u00e4isches Gewicht in die L\u00f6sung von Konflikten und in die internationale Kooperation einbringen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "754.280", 
   "children": [], 
   "end": "758.720", 
   "id": "s000208", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei der gemeinsamen Au\u00dfenpolitik gibt es in der Europ\u00e4ischen Union noch viel zu tun. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "758.720", 
   "children": [], 
   "end": "761.560", 
   "id": "s000209", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das gilt f\u00fcr unsere Beziehungen in Richtung Russland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "761.560", 
   "children": [], 
   "end": "764.240", 
   "id": "s000210", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das gilt f\u00fcr unsere Beziehungen in Richtung China, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "764.240", 
   "children": [], 
   "end": "769.520", 
   "id": "s000211", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das gilt auch f\u00fcr unsere Rolle bei der L\u00f6sung regionaler Konflikte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "769.520", 
   "children": [], 
   "end": "771.040", 
   "id": "s000212", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "771.040", 
   "children": [], 
   "end": "772.200", 
   "id": "s000213", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "772.200", 
   "children": [], 
   "end": "774.320", 
   "id": "s000214", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihnen geht es wahrscheinlich so wie mir: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "774.320", 
   "children": [], 
   "end": "774.640", 
   "id": "s000215", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "774.640", 
   "children": [], 
   "end": "776.560", 
   "id": "s000216", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir im Augenblick sehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "776.560", 
   "children": [], 
   "end": "781.400", 
   "id": "s000217", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die schrecklichen Ereignisse in Syrien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "781.400", 
   "children": [], 
   "end": "785.280", 
   "id": "s000218", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Kampf eines Regimes nicht gegen Terroristen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "785.280", 
   "children": [], 
   "end": "787.960", 
   "id": "s000219", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern gegen seine eigene Bev\u00f6lkerung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "787.960", 
   "children": [], 
   "end": "790.080", 
   "id": "s000220", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die T\u00f6tung von Kindern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "790.080", 
   "children": [], 
   "end": "792.680", 
   "id": "s000221", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Zerst\u00f6ren von Krankenh\u00e4usern,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "792.680", 
   "children": [], 
   "end": "795.000", 
   "id": "s000222", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "all das ist ein Massaker, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "795.000", 
   "children": [], 
   "end": "799.640", 
   "id": "s000223", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das es zu verurteilen gilt und dem wir ein klares Nein entgegensetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "799.640", 
   "children": [], 
   "end": "801.240", 
   "id": "s000224", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind aber auch aufgefordert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "801.240", 
   "children": [], 
   "end": "802.040", 
   "id": "s000225", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu versuchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "802.040", 
   "children": [], 
   "end": "803.800", 
   "id": "s000226", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine gr\u00f6\u00dfere Rolle dabei zu spielen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "803.800", 
   "children": [], 
   "end": "805.760", 
   "id": "s000227", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um ein solches Massaker beenden zu k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "805.760", 
   "children": [], 
   "end": "807.200", 
   "id": "s000228", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darum m\u00fcssen wir uns als Europ\u00e4er bem\u00fchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "807.200", 
   "children": [], 
   "end": "808.680", 
   "id": "s000229", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "808.680", 
   "children": [], 
   "end": "817.880", 
   "id": "s000230", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Aufforderung gilt auch f\u00fcr die Verb\u00fcndeten des Assad-Regimes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "817.880", 
   "children": [], 
   "end": "821.280", 
   "id": "s000231", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ganz besonders f\u00fcr den Iran und Russland. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "821.280", 
   "children": [], 
   "end": "822.880", 
   "id": "s000232", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier gibt es eine Verantwortung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "822.880", 
   "children": [], 
   "end": "828.480", 
   "id": "s000233", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unser Bundesau\u00dfenminister hat heute fr\u00fch noch mit Herrn Maurer vom Internationalen Komitee vom Roten Kreuz telefoniert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "828.480", 
   "children": [], 
   "end": "831.000", 
   "id": "s000234", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und er wird mit dem russischen Au\u00dfenminister sprechen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "831.000", 
   "children": [], 
   "end": "831.760", 
   "id": "s000235", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen alles, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "831.760", 
   "children": [], 
   "end": "833.000", 
   "id": "s000236", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was in unserer Kraft steht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "833.000", 
   "children": [], 
   "end": "833.240", 
   "id": "s000237", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "833.240", 
   "children": [], 
   "end": "835.800", 
   "id": "s000238", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit dieses Massaker ein Ende findet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "835.800", 
   "children": [], 
   "end": "843.920", 
   "id": "s000239", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "843.920", 
   "children": [], 
   "end": "845.080", 
   "id": "s000240", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "CDU, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "845.080", 
   "children": [], 
   "end": "851.720", 
   "id": "s000241", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "CSU und SPD geben mit ihrer Koalitionsvereinbarung also wesentliche Impulse f\u00fcr eine deutsche Europapolitik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "851.720", 
   "children": [], 
   "end": "853.080", 
   "id": "s000242", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die erfolgreich sein kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "853.080", 
   "children": [], 
   "end": "855.600", 
   "id": "s000243", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In ihr dr\u00fcckt sich aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "855.600", 
   "children": [], 
   "end": "856.520", 
   "id": "s000244", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Deutschland bereit ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "856.520", 
   "children": [], 
   "end": "859.200", 
   "id": "s000245", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "seine Verantwortung zu \u00fcbernehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "859.200", 
   "children": [], 
   "end": "866.200", 
   "id": "s000246", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das leitet mich auch auf den Beratungen des morgigen informellen Europ\u00e4ischen Rates im Kreis der 27\u00a0Staats- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "866.200", 
   "children": [], 
   "end": "866.800", 
   "id": "s000247", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Regierungschefs\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "866.800", 
   "children": [], 
   "end": "869.040", 
   "id": "s000248", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gro\u00dfbritannien wird morgen nicht dabei sein\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "869.040", 
   "children": [], 
   "end": "876.320", 
   "id": "s000249", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf dem wir uns mit der Zukunft unserer europ\u00e4ischen Institutionen und dem k\u00fcnftigen Finanzrahmen der Europ\u00e4ischen Union befassen werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "876.320", 
   "children": [], 
   "end": "878.400", 
   "id": "s000250", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei wollen wir nicht vergessen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "878.400", 
   "children": [], 
   "end": "885.080", 
   "id": "s000251", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass 2019 ein Jahr mit vielen europapolitischen Umbr\u00fcchen sein wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "885.080", 
   "children": [], 
   "end": "889.680", 
   "id": "s000252", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb m\u00fcssen 2018 die Weichen richtig gestellt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "889.680", 
   "children": [], 
   "end": "896.920", 
   "id": "s000253", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ende M\u00e4rz n\u00e4chsten Jahres wird mit Gro\u00dfbritannien ein gro\u00dfes und wichtiges Land die Europ\u00e4ische Union verlassen,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "896.920", 
   "children": [], 
   "end": "906.080", 
   "id": "s000254", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zwei Monate sp\u00e4ter w\u00e4hlen die Europ\u00e4erinnen und Europ\u00e4er ein neues gemeinsames Parlament, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "906.080", 
   "children": [], 
   "end": "910.480", 
   "id": "s000255", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und im Herbst wird eine neue Europ\u00e4ische Kommission ernannt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "910.480", 
   "children": [], 
   "end": "915.520", 
   "id": "s000256", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im November\u00a02019 l\u00e4uft die zweite und letzte Amtszeit von Donald Tusk aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "915.520", 
   "children": [], 
   "end": "917.720", 
   "id": "s000257", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "des Pr\u00e4sidenten des Europ\u00e4ischen Rates. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "917.720", 
   "children": [], 
   "end": "922.000", 
   "id": "s000258", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf all diese Entwicklungen m\u00fcssen wir uns jetzt vorbereiten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "922.000", 
   "children": [], 
   "end": "925.440", 
   "id": "s000259", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das betrifft zum einen die Vorbereitung der Institutionen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "925.440", 
   "children": [], 
   "end": "927.480", 
   "id": "s000260", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "allen voran des Europ\u00e4ischen Parlaments\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "927.480", 
   "children": [], 
   "end": "929.040", 
   "id": "s000261", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf die n\u00e4chste Europawahl. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "929.040", 
   "children": [], 
   "end": "933.680", 
   "id": "s000262", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesem Zusammenhang werden wir auch \u00fcber das Thema Spitzenkandidaten sprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "933.680", 
   "children": [], 
   "end": "936.360", 
   "id": "s000263", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was ja ein Thema der Parteien ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "936.360", 
   "children": [], 
   "end": "937.760", 
   "id": "s000264", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Parteienfamilie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "937.760", 
   "children": [], 
   "end": "938.560", 
   "id": "s000265", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der ich angeh\u00f6re, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "938.560", 
   "children": [], 
   "end": "939.960", 
   "id": "s000266", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Europ\u00e4ische Volkspartei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "939.960", 
   "children": [], 
   "end": "943.920", 
   "id": "s000267", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat diese Institution des Spitzenkandidaten inzwischen in ihr Statut \u00fcbernommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "943.920", 
   "children": [], 
   "end": "951.240", 
   "id": "s000268", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Durch den Austritt Gro\u00dfbritanniens werden ja 73\u00a0Sitze im Europ\u00e4ischen Parlament frei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "951.240", 
   "children": [], 
   "end": "955.640", 
   "id": "s000269", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das Europ\u00e4ische Parlament schl\u00e4gt vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "955.640", 
   "children": [], 
   "end": "962.320", 
   "id": "s000270", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "27 von diesen 73\u00a0Sitzen neu zu verteilen und die \u00fcbrigen Sitze zun\u00e4chst einzusparen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "962.320", 
   "children": [], 
   "end": "964.600", 
   "id": "s000271", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch als Reserve f\u00fcr die Zukunft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "964.600", 
   "children": [], 
   "end": "969.160", 
   "id": "s000272", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich erwarte f\u00fcr diesen Vorschlag breite Zustimmung im Kreis der Staats- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "969.160", 
   "children": [], 
   "end": "970.080", 
   "id": "s000273", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Regierungschefs."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "970.080", 
   "children": [], 
   "end": "982.120", 
   "id": "s000274", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir d\u00fcrfen und k\u00f6nnen zum anderen die Debatte \u00fcber die Zukunft Europas nat\u00fcrlich nicht von der Debatte \u00fcber den neuen europ\u00e4ischen Finanzrahmen ab dem Jahr\u00a02021 trennen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "982.120", 
   "children": [], 
   "end": "986.480", 
   "id": "s000275", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb werden wir genau dar\u00fcber am Freitag auch zum ersten Mal diskutieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "986.480", 
   "children": [], 
   "end": "990.880", 
   "id": "s000276", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Rahmen ist ein Bestandteil der Antwort auf die Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "990.880", 
   "children": [], 
   "end": "994.360", 
   "id": "s000277", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was f\u00fcr ein Europa wir in Zukunft haben wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "994.360", 
   "children": [], 
   "end": "997.600", 
   "id": "s000278", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der neue Haushalt soll Europa unterst\u00fctzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "997.600", 
   "children": [], 
   "end": "1000.920", 
   "id": "s000279", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die anstehenden Herausforderungen dann wirklich meistern zu k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1000.920", 
   "children": [], 
   "end": "1007.520", 
   "id": "s000280", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die vereinbarten Priorit\u00e4ten m\u00fcssen sich deshalb in einem modernen Haushalt angemessen widerspiegeln."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1007.520", 
   "children": [], 
   "end": "1010.240", 
   "id": "s000281", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei betrachte ich den Einschnitt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1010.240", 
   "children": [], 
   "end": "1016.000", 
   "id": "s000282", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den der Austritt Gro\u00dfbritanniens ohne jeden Zweifel f\u00fcr die Europ\u00e4ische Union bedeutet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1016.000", 
   "children": [], 
   "end": "1017.840", 
   "id": "s000283", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch als Chance, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1017.840", 
   "children": [], 
   "end": "1021.720", 
   "id": "s000284", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die EU-Finanzen insgesamt auf den Pr\u00fcfstand zu stellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1021.720", 
   "children": [], 
   "end": "1027.840", 
   "id": "s000285", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen den Blick f\u00fcr das Wesentliche sch\u00e4rfen und unsere Entscheidungen danach ausrichten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1027.840", 
   "children": [], 
   "end": "1032.960", 
   "id": "s000286", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in welchen Bereichen der europ\u00e4ische Mehrwert f\u00fcr uns Mitgliedstaaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1032.960", 
   "children": [], 
   "end": "1036.640", 
   "id": "s000287", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch f\u00fcr Europa als Ganzes am gr\u00f6\u00dften ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1036.640", 
   "children": [], 
   "end": "1039.360", 
   "id": "s000288", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will ein handlungsf\u00e4higes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1039.360", 
   "children": [], 
   "end": "1040.760", 
   "id": "s000289", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein solidarisches, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1040.760", 
   "children": [], 
   "end": "1042.720", 
   "id": "s000290", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein selbstbewusstes Europa. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1042.720", 
   "children": [], 
   "end": "1044.360", 
   "id": "s000291", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr m\u00fcssen wir bereit sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1044.360", 
   "children": [], 
   "end": "1045.960", 
   "id": "s000292", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Europa da zu st\u00e4rken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1045.960", 
   "children": [], 
   "end": "1050.800", 
   "id": "s000293", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo europ\u00e4ische L\u00f6sungen besser als nationale oder regionale sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1050.800", 
   "children": [], 
   "end": "1055.040", 
   "id": "s000294", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Beispiel ist der Aufbau eines europ\u00e4ischen Grenzschutzes."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1055.040", 
   "children": [], 
   "end": "1060.000", 
   "id": "s000295", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Inzwischen erf\u00fcllt dieser europ\u00e4ische Grenzschutz seine Aufgaben viel wirkungsvoller, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1060.000", 
   "children": [], 
   "end": "1063.560", 
   "id": "s000296", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als das noch vor zwei Jahren der Fall war. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1063.560", 
   "children": [], 
   "end": "1068.200", 
   "id": "s000297", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben den Schutz der Au\u00dfengrenzen 2016 auf eine neue Grundlage gestellt"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1068.200", 
   "children": [], 
   "end": "1069.920", 
   "id": "s000298", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die europ\u00e4ische Grenz- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1069.920", 
   "children": [], 
   "end": "1074.120", 
   "id": "s000299", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und K\u00fcstenschutzwache Frontex mit neuen Befugnissen ausgestattet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1074.120", 
   "children": [], 
   "end": "1077.600", 
   "id": "s000300", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber es bleibt in diesem Bereich noch sehr viel zu tun. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1077.600", 
   "children": [], 
   "end": "1081.880", 
   "id": "s000301", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Europ\u00e4ische Union hat 14\u00a0000\u00a0Kilometer Au\u00dfengrenze. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1081.880", 
   "children": [], 
   "end": "1087.240", 
   "id": "s000302", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb muss die Personalausstattung von Frontex massiv verbessert werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1087.240", 
   "children": [], 
   "end": "1097.320", 
   "id": "s000303", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei der Neuverteilung der Strukturfondsmittel m\u00fcssen wir darauf achten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1097.320", 
   "children": [], 
   "end": "1106.320", 
   "id": "s000304", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Verteilungskriterien k\u00fcnftig auch das Engagement vieler Regionen und Kommunen bei der Aufnahme und Integration von Migranten widerspiegeln."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1106.320", 
   "children": [], 
   "end": "1107.920", 
   "id": "s000305", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1107.920", 
   "children": [], 
   "end": "1113.800", 
   "id": "s000306", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcbergeordnetes Ziel eines modernisierten EU-Haushalts muss nat\u00fcrlich ein wettbewerbsf\u00e4higes Europa sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1113.800", 
   "children": [], 
   "end": "1117.520", 
   "id": "s000307", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies umfasst zum einen die St\u00e4rkung von Forschung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1117.520", 
   "children": [], 
   "end": "1121.360", 
   "id": "s000308", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Innovation und Digitalisierung sowie Infrastruktur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1121.360", 
   "children": [], 
   "end": "1125.680", 
   "id": "s000309", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir uns das auch in unserem Koalitionsvertrag vorgenommen haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1125.680", 
   "children": [], 
   "end": "1130.080", 
   "id": "s000310", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum anderen sollten EU-Mittel aber auch st\u00e4rker daf\u00fcr eingesetzt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1130.080", 
   "children": [], 
   "end": "1133.560", 
   "id": "s000311", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Umsetzung von Strukturreformen voranzubringen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1133.560", 
   "children": [], 
   "end": "1138.440", 
   "id": "s000312", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Strukturreformen sind ja eine Daueraufgabe f\u00fcr ein wettbewerbsf\u00e4higes und stabiles Europa, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1138.440", 
   "children": [], 
   "end": "1143.440", 
   "id": "s000313", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und der EU-Haushalt muss dazu einen wichtigen Beitrag leisten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1143.440", 
   "children": [], 
   "end": "1146.080", 
   "id": "s000314", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit Blick auf die Regionen wollen wir sicherstellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1146.080", 
   "children": [], 
   "end": "1151.800", 
   "id": "s000315", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass auch im neuen EU-Haushalt eine starke Koh\u00e4sionspolitik gew\u00e4hrleistet ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1151.800", 
   "children": [], 
   "end": "1155.800", 
   "id": "s000316", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weniger entwickelte Mitgliedstaaten brauchen weiter Unterst\u00fctzung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1155.800", 
   "children": [], 
   "end": "1160.720", 
   "id": "s000317", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zugleich sollten die EU-Strukturfonds weiterhin allen Regionen zukommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1160.720", 
   "children": [], 
   "end": "1164.080", 
   "id": "s000318", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit sie jeweils ihre Herausforderungen angehen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1164.080", 
   "children": [], 
   "end": "1167.800", 
   "id": "s000319", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist nat\u00fcrlich auch eine Frage der Solidarit\u00e4t. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1167.800", 
   "children": [], 
   "end": "1170.040", 
   "id": "s000320", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei ist unser Verst\u00e4ndnis, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1170.040", 
   "children": [], 
   "end": "1172.920", 
   "id": "s000321", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Solidarit\u00e4t keine Einbahnstra\u00dfe ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1172.920", 
   "children": [], 
   "end": "1175.400", 
   "id": "s000322", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es obliegt allen Mitgliedstaaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1175.400", 
   "children": [], 
   "end": "1179.120", 
   "id": "s000323", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Verantwortung f\u00fcr das Ganze nie aus dem Blick zu verlieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1179.120", 
   "children": [], 
   "end": "1184.960", 
   "id": "s000324", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu geh\u00f6rt selbstverst\u00e4ndlich auch die Wahrung unserer gemeinsamen europ\u00e4ischen Werte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1184.960", 
   "children": [], 
   "end": "1187.920", 
   "id": "s000325", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf denen die Europ\u00e4ische Union \u00fcberhaupt nur beruhen kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1187.920", 
   "children": [], 
   "end": "1190.440", 
   "id": "s000326", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist es von gro\u00dfer Bedeutung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1190.440", 
   "children": [], 
   "end": "1194.240", 
   "id": "s000327", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir auf dem morgigen informellen Treffen der 27\u00a0EU-Staats- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1194.240", 
   "children": [], 
   "end": "1198.720", 
   "id": "s000328", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Regierungschefs auch \u00fcber den Vorschlag europaweiter B\u00fcrgerdialoge sprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1198.720", 
   "children": [], 
   "end": "1204.920", 
   "id": "s000329", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit denen wir in diesem Jahr Europa wieder st\u00e4rker in das Bewusstsein unserer B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger bringen wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1204.920", 
   "children": [], 
   "end": "1207.600", 
   "id": "s000330", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich halte das f\u00fcr ein ganz wichtiges Anliegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1207.600", 
   "children": [], 
   "end": "1212.640", 
   "id": "s000331", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben als fr\u00fchere Bundesregierung einen Dialog mit unseren B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern gef\u00fchrt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1212.640", 
   "children": [], 
   "end": "1214.080", 
   "id": "s000332", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das war sehr aufschlussreich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1214.080", 
   "children": [], 
   "end": "1217.200", 
   "id": "s000333", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen genauso f\u00fcr die europ\u00e4ische Idee werben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1217.200", 
   "children": [], 
   "end": "1218.720", 
   "id": "s000334", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie erl\u00e4utern und versuchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1218.720", 
   "children": [], 
   "end": "1220.880", 
   "id": "s000335", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger daf\u00fcr zu begeistern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1220.880", 
   "children": [], 
   "end": "1222.160", 
   "id": "s000336", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1222.160", 
   "children": [], 
   "end": "1223.800", 
   "id": "s000337", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir den Menschen zuh\u00f6ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1223.800", 
   "children": [], 
   "end": "1225.680", 
   "id": "s000338", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir uns um ihre W\u00fcnsche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1225.680", 
   "children": [], 
   "end": "1228.240", 
   "id": "s000339", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sorgen und Anliegen besser k\u00fcmmern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1228.240", 
   "children": [], 
   "end": "1233.600", 
   "id": "s000340", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das gelingt nach meiner festen \u00dcberzeugung am besten im pers\u00f6nlichen Gespr\u00e4ch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1233.600", 
   "children": [], 
   "end": "1238.720", 
   "id": "s000341", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb wollen wir in diesen Dialog mit der Zivilgesellschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1238.720", 
   "children": [], 
   "end": "1241.160", 
   "id": "s000342", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern eintreten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1241.160", 
   "children": [], 
   "end": "1246.800", 
   "id": "s000343", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gemeinsam mit dem franz\u00f6sischen Pr\u00e4sidenten Emmanuel Macron werde ich beim informellen Europ\u00e4ischen Rat daf\u00fcr werben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1246.800", 
   "children": [], 
   "end": "1250.600", 
   "id": "s000344", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich m\u00f6glichst viele Mitgliedstaaten an diesen Dialogen beteiligen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1250.600", 
   "children": [], 
   "end": "1260.480", 
   "id": "s000345", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Ergebnisse der nationalen Dialoge sollten dann Ende des Jahres zusammengef\u00fchrt werden und unsere weiteren europ\u00e4ischen \u00dcberlegungen unterst\u00fctzen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1260.480", 
   "children": [], 
   "end": "1262.640", 
   "id": "s000346", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger erwarten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1262.640", 
   "children": [], 
   "end": "1264.120", 
   "id": "s000347", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir nicht einfach nur sprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1264.120", 
   "children": [], 
   "end": "1265.000", 
   "id": "s000348", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern dass das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1265.000", 
   "children": [], 
   "end": "1266.440", 
   "id": "s000349", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was sie uns mit auf den Weg geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1266.440", 
   "children": [], 
   "end": "1267.520", 
   "id": "s000350", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch umgesetzt wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1267.520", 
   "children": [], 
   "end": "1268.840", 
   "id": "s000351", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin sehr dankbar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1268.840", 
   "children": [], 
   "end": "1271.480", 
   "id": "s000352", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Kommissionspr\u00e4sident Jean-Claude Juncker angeboten hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1271.480", 
   "children": [], 
   "end": "1275.600", 
   "id": "s000353", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Prozess der B\u00fcrgerdialoge mit den Mitteln der Kommission zu unterst\u00fctzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1275.600", 
   "children": [], 
   "end": "1277.040", 
   "id": "s000354", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1277.040", 
   "children": [], 
   "end": "1278.480", 
   "id": "s000355", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1278.480", 
   "children": [], 
   "end": "1282.960", 
   "id": "s000356", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sind unsere Leitlinien f\u00fcr das bevorstehende Treffen der europ\u00e4ischen Staats- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1282.960", 
   "children": [], 
   "end": "1283.840", 
   "id": "s000357", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Regierungschefs. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1283.840", 
   "children": [], 
   "end": "1287.240", 
   "id": "s000358", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der n\u00e4chste regul\u00e4re Rat wird im M\u00e4rz dieses Jahres stattfinden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1287.240", 
   "children": [], 
   "end": "1291.080", 
   "id": "s000359", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unser Treffen soll ein gemeinsames Verst\u00e4ndnis dar\u00fcber schaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1291.080", 
   "children": [], 
   "end": "1299.760", 
   "id": "s000360", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie die zuk\u00fcnftig 27\u00a0EU-Mitgliedstaaten vorangehen wollen und wie sie die gemeinsamen Herausforderungen bew\u00e4ltigen wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1299.760", 
   "children": [], 
   "end": "1301.840", 
   "id": "s000361", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden Beharrlichkeit brauchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1301.840", 
   "children": [], 
   "end": "1305.880", 
   "id": "s000362", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verantwortungsbewusstsein und die Bereitschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1305.880", 
   "children": [], 
   "end": "1307.720", 
   "id": "s000363", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der europ\u00e4ischen Sache zu dienen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1307.720", 
   "children": [], 
   "end": "1310.320", 
   "id": "s000364", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann k\u00f6nnen wir erfolgreich sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1310.320", 
   "children": [], 
   "end": "1312.320", 
   "id": "s000365", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland wird sich so einbringen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1312.320", 
   "children": [], 
   "end": "1313.920", 
   "id": "s000366", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir erfolgreich werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1313.920", 
   "children": [], 
   "end": "1314.560", 
   "id": "s000367", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1314.560", 
   "children": [], 
   "end": "1364.560", 
   "id": "s000368", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich er\u00f6ffne die Aussprache. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1364.560", 
   "children": [], 
   "end": "1368.360", 
   "id": "s000369", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als erster Rednerin erteile ich das Wort der Vorsitzenden der SPD-Fraktion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1368.360", 
   "children": [], 
   "end": "1369.200", 
   "id": "s000370", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Andrea Nahles."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1369.200", 
   "children": [], 
   "end": "1375.440", 
   "id": "s000371", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1375.440", 
   "children": [], 
   "end": "1376.920", 
   "id": "s000372", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1376.920", 
   "children": [], 
   "end": "1378.000", 
   "id": "s000373", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist erfreulich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1378.000", 
   "children": [], 
   "end": "1383.600", 
   "id": "s000374", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass nach Jahren der Krise das Wachstum in der Europ\u00e4ischen Union wieder Fahrt aufnimmt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1383.600", 
   "children": [], 
   "end": "1392.840", 
   "id": "s000375", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Besch\u00e4ftigung steigt und auch der Zuspruch der Menschen zur EU in den Mitgliedstaaten wieder w\u00e4chst. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1392.840", 
   "children": [], 
   "end": "1396.480", 
   "id": "s000376", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Allerdings d\u00fcrfen wir uns nichts vormachen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1396.480", 
   "children": [], 
   "end": "1402.320", 
   "id": "s000377", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Grundvertrauen in die Europ\u00e4ische Union als Garant f\u00fcr Wohlstand, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1402.320", 
   "children": [], 
   "end": "1408.160", 
   "id": "s000378", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr Sicherheit und auch f\u00fcr Wachstum ist noch lange nicht wiederhergestellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1408.160", 
   "children": [], 
   "end": "1411.920", 
   "id": "s000379", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es wird auch nicht von alleine wiederhergestellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1411.920", 
   "children": [], 
   "end": "1414.320", 
   "id": "s000380", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen mehr tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1414.320", 
   "children": [], 
   "end": "1418.360", 
   "id": "s000381", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um den Zusammenhalt und das Vertrauen in Europa zu st\u00e4rken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1418.360", 
   "children": [], 
   "end": "1420.160", 
   "id": "s000382", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das auf verschiedenen Ebenen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1420.160", 
   "children": [], 
   "end": "1425.440", 
   "id": "s000383", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundeskanzlerin hat gerade etwas zu der Sicherung der Au\u00dfengrenzen gesagt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1425.440", 
   "children": [], 
   "end": "1425.960", 
   "id": "s000384", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1425.960", 
   "children": [], 
   "end": "1427.080", 
   "id": "s000385", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das war sehr richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1427.080", 
   "children": [], 
   "end": "1429.960", 
   "id": "s000386", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "insbesondere was die personelle Verst\u00e4rkung angeht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1429.960", 
   "children": [], 
   "end": "1437.880", 
   "id": "s000387", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Aspekt der \u00e4u\u00dferen Sicherheit muss aber von einem wichtigen zweiten Aspekt begleitet werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1437.880", 
   "children": [], 
   "end": "1443.400", 
   "id": "s000388", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen uns auch um die Ungleichheit der Lebensverh\u00e4ltnisse in Europa k\u00fcmmern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1443.400", 
   "children": [], 
   "end": "1444.920", 
   "id": "s000389", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben damals, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1444.920", 
   "children": [], 
   "end": "1447.640", 
   "id": "s000390", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als Trump in den USA zum Pr\u00e4sidenten gew\u00e4hlt wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1447.640", 
   "children": [], 
   "end": "1449.440", 
   "id": "s000391", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "viele Analysen \u00fcber die Gr\u00fcnde geh\u00f6rt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1449.440", 
   "children": [], 
   "end": "1454.600", 
   "id": "s000392", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darin wurde insbesondere als einer der Gr\u00fcnde genannt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1454.600", 
   "children": [], 
   "end": "1460.960", 
   "id": "s000393", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Ungleichheit der Lebensverh\u00e4ltnisse im Rust Belt zu Unzufriedenheit und Gewalt gef\u00fchrt hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1460.960", 
   "children": [], 
   "end": "1465.280", 
   "id": "s000394", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Situation in Europa ist ungleich schlimmer. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1465.280", 
   "children": [], 
   "end": "1470.920", 
   "id": "s000395", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn die Ungleichheit der Lebensverh\u00e4ltnisse in Europa ist weitaus gr\u00f6\u00dfer als in den USA. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1470.920", 
   "children": [], 
   "end": "1473.560", 
   "id": "s000396", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte das an einer Zahl deutlich machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1473.560", 
   "children": [], 
   "end": "1480.000", 
   "id": "s000397", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Bruttoinlandsprodukt pro Kopf betr\u00e4gt in Bulgarien 5\u00a0500\u00a0Euro im Jahr; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1480.000", 
   "children": [], 
   "end": "1483.880", 
   "id": "s000398", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Luxemburg betr\u00e4gt es 81\u00a0000\u00a0Euro. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1483.880", 
   "children": [], 
   "end": "1487.280", 
   "id": "s000399", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Oder nehmen wir die Arbeitslosigkeit: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1487.280", 
   "children": [], 
   "end": "1495.440", 
   "id": "s000400", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Arbeitslosenquote reicht von 2,3\u00a0Prozent in der tschechischen Hauptstadt bis 20,7\u00a0Prozent in Griechenland. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1495.440", 
   "children": [], 
   "end": "1496.360", 
   "id": "s000401", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1496.360", 
   "children": [], 
   "end": "1498.920", 
   "id": "s000402", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es diese Ungleichheiten sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1498.920", 
   "children": [], 
   "end": "1503.640", 
   "id": "s000403", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die den Zusammenhalt in Europa immer wieder neu gef\u00e4hrden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1503.640", 
   "children": [], 
   "end": "1506.520", 
   "id": "s000404", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen muss es eine wichtige Priorit\u00e4t f\u00fcr uns sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1506.520", 
   "children": [], 
   "end": "1510.520", 
   "id": "s000405", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir wieder n\u00e4her zusammenkommen und diese Ungleichheit \u00fcberwinden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1510.520", 
   "children": [], 
   "end": "1521.360", 
   "id": "s000406", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist auch im ureigensten Interesse Deutschlands und \u00fcbrigens auch im ureigensten Interesse der deutschen Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1521.360", 
   "children": [], 
   "end": "1524.280", 
   "id": "s000407", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn eines m\u00f6chte ich ganz klar sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1524.280", 
   "children": [], 
   "end": "1536.520", 
   "id": "s000408", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Armutswanderung in vielen St\u00e4dten in Deutschland ein gro\u00dfes Thema ist und wir es mit Armutsmigration und Lohndumping zu tun haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1536.520", 
   "children": [], 
   "end": "1539.560", 
   "id": "s000409", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann ist es auch in unserem eigenen Interesse, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1539.560", 
   "children": [], 
   "end": "1540.920", 
   "id": "s000410", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "etwas daf\u00fcr zu tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1540.920", 
   "children": [], 
   "end": "1547.400", 
   "id": "s000411", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es anst\u00e4ndige L\u00f6hne und anst\u00e4ndige soziale Bedingungen in allen anderen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern gibt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1547.400", 
   "children": [], 
   "end": "1548.080", 
   "id": "s000412", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich denke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1548.080", 
   "children": [], 
   "end": "1554.160", 
   "id": "s000413", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dabei ein besonderes Augenmerk auf die Jugendarbeitslosigkeit gelegt werden muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1554.160", 
   "children": [], 
   "end": "1560.200", 
   "id": "s000414", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sie wird auch auf der Tagesordnung des bevorstehenden Treffens stehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1560.200", 
   "children": [], 
   "end": "1566.360", 
   "id": "s000415", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen n\u00e4mlich noch immer kein Signal der Entspannung heute aus diesem Bereich senden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1566.360", 
   "children": [], 
   "end": "1570.680", 
   "id": "s000416", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben in Griechenland eine Jugendarbeitslosigkeit von 40,8\u00a0Prozent, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1570.680", 
   "children": [], 
   "end": "1577.040", 
   "id": "s000417", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Spanien von 36,8\u00a0Prozent und in Italien von 32,2\u00a0Prozent. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1577.040", 
   "children": [], 
   "end": "1577.880", 
   "id": "s000418", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und wir m\u00fcssen feststellen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1577.880", 
   "children": [], 
   "end": "1582.160", 
   "id": "s000419", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben zwar in den letzten Jahren hier investiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1582.160", 
   "children": [], 
   "end": "1584.120", 
   "id": "s000420", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber es hat Jahre gebraucht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1584.120", 
   "children": [], 
   "end": "1590.200", 
   "id": "s000421", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bis das europ\u00e4ische Geld auch tats\u00e4chlich bei den jungen Leuten in den jeweiligen L\u00e4ndern angekommen ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1590.200", 
   "children": [], 
   "end": "1593.200", 
   "id": "s000422", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich fordere nicht nur eine Verstetigung der Mittel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1593.200", 
   "children": [], 
   "end": "1597.120", 
   "id": "s000423", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielmehr brauchen wir in der Europ\u00e4ischen Union bessere Verfahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1597.120", 
   "children": [], 
   "end": "1601.520", 
   "id": "s000424", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um schneller auf Krisen reagieren zu k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1601.520", 
   "children": [], 
   "end": "1603.080", 
   "id": "s000425", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch das muss Thema sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1603.080", 
   "children": [], 
   "end": "1604.560", 
   "id": "s000426", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn nun die Staats- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1604.560", 
   "children": [], 
   "end": "1608.280", 
   "id": "s000427", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Regierungschefs sich treffen und \u00fcber den zuk\u00fcnftigen Finanzrahmen reden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1608.280", 
   "children": [], 
   "end": "1609.480", 
   "id": "s000428", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da geht es auch darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1609.480", 
   "children": [], 
   "end": "1614.720", 
   "id": "s000429", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir in der Europ\u00e4ischen Union auf Krisen besser reagieren k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1614.720", 
   "children": [], 
   "end": "1617.120", 
   "id": "s000430", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier gibt es einiges zu tun."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1617.120", 
   "children": [], 
   "end": "1618.720", 
   "id": "s000431", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um den sozialen Zusammenhalt zu st\u00e4rken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1618.720", 
   "children": [], 
   "end": "1620.480", 
   "id": "s000432", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "brauchen wir aber auch faire Regeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1620.480", 
   "children": [], 
   "end": "1622.320", 
   "id": "s000433", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen kein Lohndumping. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1622.320", 
   "children": [], 
   "end": "1626.240", 
   "id": "s000434", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen einen Rahmen f\u00fcr Mindestl\u00f6hne. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1626.240", 
   "children": [], 
   "end": "1630.320", 
   "id": "s000435", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "235\u00a0Euro im Monat betr\u00e4gt zurzeit der Mindestlohn in Bulgarien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1630.320", 
   "children": [], 
   "end": "1633.320", 
   "id": "s000436", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4hrend er in Luxemburg bei 2\u00a0000\u00a0Euro im Monat liegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1633.320", 
   "children": [], 
   "end": "1635.560", 
   "id": "s000437", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin weit davon entfernt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1635.560", 
   "children": [], 
   "end": "1636.880", 
   "id": "s000438", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "entspannt zu sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1636.880", 
   "children": [], 
   "end": "1641.920", 
   "id": "s000439", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn ich mir die sozialen Sicherungssysteme in der Europ\u00e4ischen Union anschaue. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1641.920", 
   "children": [], 
   "end": "1643.440", 
   "id": "s000440", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt viele L\u00e4nder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1643.440", 
   "children": [], 
   "end": "1645.520", 
   "id": "s000441", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die keine Sozialhilfe wie wir bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1645.520", 
   "children": [], 
   "end": "1647.840", 
   "id": "s000442", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keine Existenzsicherung haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1647.840", 
   "children": [], 
   "end": "1650.960", 
   "id": "s000443", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Situation ist in den letzten Jahren nicht besser, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1650.960", 
   "children": [], 
   "end": "1653.640", 
   "id": "s000444", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern schlechter geworden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1653.640", 
   "children": [], 
   "end": "1654.800", 
   "id": "s000445", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1654.800", 
   "children": [], 
   "end": "1659.960", 
   "id": "s000446", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Europ\u00e4ische Union Sozialhilfe zahlt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1659.960", 
   "children": [], 
   "end": "1663.760", 
   "id": "s000447", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das m\u00fcssen die L\u00e4nder schon selbst machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1663.760", 
   "children": [], 
   "end": "1668.480", 
   "id": "s000448", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wir m\u00fcssen im europ\u00e4ischen Recht verankern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1668.480", 
   "children": [], 
   "end": "1677.520", 
   "id": "s000449", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass jeder Mitgliedstaat ein funktionierendes Sozialrecht auf Existenzsicherung schaffen muss und dass dieses Recht regelm\u00e4\u00dfig angepasst wird; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1677.520", 
   "children": [], 
   "end": "1684.360", 
   "id": "s000450", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn nur so k\u00f6nnen wir Armutsmigration und Arbeitsmarktzuwanderung verhindern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1684.360", 
   "children": [], 
   "end": "1686.120", 
   "id": "s000451", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist au\u00dferdem sehr sinnvoll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1686.120", 
   "children": [], 
   "end": "1690.440", 
   "id": "s000452", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Aufbau von Mindestlohnsystemen zu organisieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1690.440", 
   "children": [], 
   "end": "1690.920", 
   "id": "s000453", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht nicht darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1690.920", 
   "children": [], 
   "end": "1693.440", 
   "id": "s000454", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir einen einheitlichen Mindestlohn vorgeben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1693.440", 
   "children": [], 
   "end": "1695.160", 
   "id": "s000455", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern um einen Rechtsrahmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1695.160", 
   "children": [], 
   "end": "1697.000", 
   "id": "s000456", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "innerhalb dessen sich die Mindestl\u00f6hne bewegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1697.000", 
   "children": [], 
   "end": "1700.760", 
   "id": "s000457", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben zudem f\u00fcr faire Regeln zu sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1700.760", 
   "children": [], 
   "end": "1703.240", 
   "id": "s000458", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es um das Thema Steuerdumping geht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1703.240", 
   "children": [], 
   "end": "1706.040", 
   "id": "s000459", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen dem Steuerdumping endlich die Grundlage entziehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1706.040", 
   "children": [], 
   "end": "1712.440", 
   "id": "s000460", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Deutschland und im restlichen Europa hat kein Mensch Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1712.440", 
   "children": [], 
   "end": "1716.880", 
   "id": "s000461", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Br\u00fcssel alles M\u00f6gliche regelt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1716.880", 
   "children": [], 
   "end": "1721.600", 
   "id": "s000462", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass aber in dieser Frage seit Jahren nichts erreicht wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1721.600", 
   "children": [], 
   "end": "1724.280", 
   "id": "s000463", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland muss hier wesentlich mehr Druck machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1724.280", 
   "children": [], 
   "end": "1730.280", 
   "id": "s000464", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als das in der Vergangenheit der Fall gewesen ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1730.280", 
   "children": [], 
   "end": "1733.920", 
   "id": "s000465", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im \u00dcbrigen setzen wir uns f\u00fcr eine Sitzverlagerungsrichtlinie ein; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1733.920", 
   "children": [], 
   "end": "1736.800", 
   "id": "s000466", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn es ist genauso wenig akzeptabel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1736.800", 
   "children": [], 
   "end": "1740.400", 
   "id": "s000467", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Verlagerung des Unternehmenssitzes dazu f\u00fchrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1740.400", 
   "children": [], 
   "end": "1743.360", 
   "id": "s000468", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Mitbestimmungsregeln unterlaufen werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1743.360", 
   "children": [], 
   "end": "1747.920", 
   "id": "s000469", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es gerade in Deutschland bei der Fusion von Thyssen und Tata passiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1747.920", 
   "children": [], 
   "end": "1749.760", 
   "id": "s000470", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um ein konkretes Beispiel zu nennen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1749.760", 
   "children": [], 
   "end": "1752.240", 
   "id": "s000471", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dem muss ein Riegel vorgeschoben werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1752.240", 
   "children": [], 
   "end": "1761.920", 
   "id": "s000472", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei der Steuerpolitik in Europa geht es aber auch um ein gemeinschaftliches Wettbewerbsmodell, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1761.920", 
   "children": [], 
   "end": "1765.640", 
   "id": "s000473", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das auf der Basis der sozialen Marktwirtschaft fu\u00dft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1765.640", 
   "children": [], 
   "end": "1774.240", 
   "id": "s000474", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unser Rechtsstaat kann aus meiner Sicht bestimmte Praktiken von Staatskonzernen oder Monopolisten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1774.240", 
   "children": [], 
   "end": "1777.920", 
   "id": "s000475", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob sie nun aus China oder aus Kalifornien kommen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1777.920", 
   "children": [], 
   "end": "1779.440", 
   "id": "s000476", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht akzeptieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1779.440", 
   "children": [], 
   "end": "1784.560", 
   "id": "s000477", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wichtigste Bollwerk gegen solche Praktiken sind die Europ\u00e4ische Union und eine gemeinsame, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1784.560", 
   "children": [], 
   "end": "1787.960", 
   "id": "s000478", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "abgestimmte Steuerpolitik auf der europ\u00e4ischen Ebene. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1787.960", 
   "children": [], 
   "end": "1791.040", 
   "id": "s000479", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen eine St\u00e4rkung des Zusammenhalts, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1791.040", 
   "children": [], 
   "end": "1801.200", 
   "id": "s000480", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um unser Modell der sozialen Marktwirtschaft in Europa gegen permanente Angriffe zu verteidigen und unseren Sozialstaat vor der Unterminierung seiner Grundlagen zu sch\u00fctzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1801.200", 
   "children": [], 
   "end": "1803.080", 
   "id": "s000481", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir das alles zusammenfassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1803.080", 
   "children": [], 
   "end": "1805.360", 
   "id": "s000482", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kommen wir zu dem Schluss: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1805.360", 
   "children": [], 
   "end": "1811.760", 
   "id": "s000483", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen eine klare Neuausrichtung der Europapolitik. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1811.760", 
   "children": [], 
   "end": "1813.600", 
   "id": "s000484", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat uns geleitet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1813.600", 
   "children": [], 
   "end": "1816.200", 
   "id": "s000485", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als wir den Koalitionsvertrag zwischen CDU, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1816.200", 
   "children": [], 
   "end": "1818.840", 
   "id": "s000486", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "CSU und SPD geschlossen haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1818.840", 
   "children": [], 
   "end": "1824.560", 
   "id": "s000487", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn die Mitglieder der SPD und der Parteitag der Union zustimmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1824.560", 
   "children": [], 
   "end": "1831.800", 
   "id": "s000488", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann wird das ein starkes Signal an unsere europ\u00e4ischen Partner und insbesondere an unsere franz\u00f6sischen Freundinnen und Freunde sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1831.800", 
   "children": [], 
   "end": "1839.560", 
   "id": "s000489", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn im Rahmen dieses Koalitionsvertrages ist nichts weniger als eine neue Europapolitik verabredet worden: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1839.560", 
   "children": [], 
   "end": "1843.040", 
   "id": "s000490", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Investitionshaushalt und kein Sparhaushalt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1843.040", 
   "children": [], 
   "end": "1845.840", 
   "id": "s000491", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein entschlossenes Vorgehen gegen Steuerdumping, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1845.840", 
   "children": [], 
   "end": "1855.360", 
   "id": "s000492", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein entschlossenes Ja zu sozialen Mindeststandards und Grundsicherungssystemen sowie ein klares Bekenntnis zur Sicherung der Mitbestimmung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1855.360", 
   "children": [], 
   "end": "1859.200", 
   "id": "s000493", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das alles zusammen leitet eine neue Europapolitik ein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1859.200", 
   "children": [], 
   "end": "1861.840", 
   "id": "s000494", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist wichtig und ein zentrales Signal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1861.840", 
   "children": [], 
   "end": "1865.320", 
   "id": "s000495", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wir dem nun bevorstehenden Rat senden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1865.320", 
   "children": [], 
   "end": "1870.040", 
   "id": "s000496", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte noch auf einen anderen Punkt eingehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1870.040", 
   "children": [], 
   "end": "1873.440", 
   "id": "s000497", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der ebenfalls Gegenstand der morgigen Beratungen in Br\u00fcssel sein wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1873.440", 
   "children": [], 
   "end": "1878.280", 
   "id": "s000498", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen eine St\u00e4rkung der demokratischen Legitimation und der Institution. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1878.280", 
   "children": [], 
   "end": "1884.160", 
   "id": "s000499", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei gibt es aus meiner Sicht wertvolle Impulse aus dem Europ\u00e4ischen Parlament. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1884.160", 
   "children": [], 
   "end": "1888.360", 
   "id": "s000500", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wichtig ist das zur Diskussion stehende Spitzenkandidatenprinzip, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1888.360", 
   "children": [], 
   "end": "1891.600", 
   "id": "s000501", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wonach sich nur dann jemand um das Amt des EU-Pr\u00e4sidenten bewerben kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1891.600", 
   "children": [], 
   "end": "1904.680", 
   "id": "s000502", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn er zuvor Spitzenkandidat in der europ\u00e4ischen Parteienfamilie war. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1904.680", 
   "children": [], 
   "end": "1909.160", 
   "id": "s000503", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das war bei der letzten Europawahl noch umstritten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1909.160", 
   "children": [], 
   "end": "1910.720", 
   "id": "s000504", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich freue mich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1910.720", 
   "children": [], 
   "end": "1912.640", 
   "id": "s000505", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das mittlerweile von vielen anderen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1912.640", 
   "children": [], 
   "end": "1915.840", 
   "id": "s000506", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch vom konservativen Teil der europ\u00e4ischen Parteienfamilie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1915.840", 
   "children": [], 
   "end": "1916.960", 
   "id": "s000507", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so gesehen wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1916.960", 
   "children": [], 
   "end": "1925.960", 
   "id": "s000508", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach dem Brexit geht es jetzt auch um die Frage einer neuen Bewertung der freiwerdenden Mandate. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1925.960", 
   "children": [], 
   "end": "1928.400", 
   "id": "s000509", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich pers\u00f6nlich h\u00e4tte mir gew\u00fcnscht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1928.400", 
   "children": [], 
   "end": "1932.440", 
   "id": "s000510", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es zu transnationalen Listen kommt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1932.440", 
   "children": [], 
   "end": "1938.320", 
   "id": "s000511", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bedauerlicherweise hat die EVP-Fraktion dies f\u00fcr 2019 unterbunden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1938.320", 
   "children": [], 
   "end": "1940.760", 
   "id": "s000512", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem sie ihre Zustimmung dazu verweigert hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1940.760", 
   "children": [], 
   "end": "1942.120", 
   "id": "s000513", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube aber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1942.120", 
   "children": [], 
   "end": "1944.720", 
   "id": "s000514", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Zukunft Europas auch darin liegt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1944.720", 
   "children": [], 
   "end": "1957.680", 
   "id": "s000515", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es gemeinsame europ\u00e4ische Listen mit Kandidaten aus verschiedenen Mitgliedstaaten gibt und dass das zu einer St\u00e4rkung der demokratischen Legitimation des EU-Parlaments und der europ\u00e4ischen Parteienfamilie geh\u00f6rt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1957.680", 
   "children": [], 
   "end": "1958.840", 
   "id": "s000516", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin sicher, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1958.840", 
   "children": [], 
   "end": "1965.560", 
   "id": "s000517", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir das in Zukunft erreichen m\u00fcssen und auch erreichen werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1965.560", 
   "children": [], 
   "end": "1966.800", 
   "id": "s000518", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1966.800", 
   "children": [], 
   "end": "1968.560", 
   "id": "s000519", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht wirklich darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1968.560", 
   "children": [], 
   "end": "1972.600", 
   "id": "s000520", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir uns f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre auf der europ\u00e4ischen Ebene etwas vornehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1972.600", 
   "children": [], 
   "end": "1974.560", 
   "id": "s000521", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Vertrauen muss wieder wachsen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1974.560", 
   "children": [], 
   "end": "1975.800", 
   "id": "s000522", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das bedeutet auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1975.800", 
   "children": [], 
   "end": "1977.720", 
   "id": "s000523", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man auf Herz und Nieren pr\u00fcft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1977.720", 
   "children": [], 
   "end": "1980.480", 
   "id": "s000524", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo der Zusammenhalt gest\u00e4rkt werden kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1980.480", 
   "children": [], 
   "end": "1987.680", 
   "id": "s000525", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo sich Institutionen weiterentwickeln m\u00fcssen und wo wir schlicht und ergreifend eine neue Politik brauchen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1987.680", 
   "children": [], 
   "end": "1989.080", 
   "id": "s000526", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin zuversichtlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1989.080", 
   "children": [], 
   "end": "1993.960", 
   "id": "s000527", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es daf\u00fcr mit dem neuen Koalitionsvertrag eine gute Grundlage gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1993.960", 
   "children": [], 
   "end": "1996.800", 
   "id": "s000528", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich freue mich auf die Umsetzung dieser politischen Vereinbarung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1996.800", 
   "children": [], 
   "end": "1997.440", 
   "id": "s000529", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1997.440", 
   "children": [], 
   "end": "2013.040", 
   "id": "s000530", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt erteile ich das Wort der Vorsitzenden der AfD-Fraktion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2013.040", 
   "children": [], 
   "end": "2023.160", 
   "id": "s000531", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dr.\u00a0Alice Weidel."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2023.160", 
   "children": [], 
   "end": "2025.800", 
   "id": "s000532", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2025.800", 
   "children": [], 
   "end": "2028.080", 
   "id": "s000533", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2028.080", 
   "children": [], 
   "end": "2031.000", 
   "id": "s000534", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Ihrer Regierungserkl\u00e4rung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2031.000", 
   "children": [], 
   "end": "2032.760", 
   "id": "s000535", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Bundeskanzlerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2032.760", 
   "children": [], 
   "end": "2034.960", 
   "id": "s000536", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben Sie von Verantwortung gesprochen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2034.960", 
   "children": [], 
   "end": "2038.640", 
   "id": "s000537", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von der Verantwortung Deutschlands f\u00fcr Europa. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2038.640", 
   "children": [], 
   "end": "2040.640", 
   "id": "s000538", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Doch was verstehen Sie darunter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2040.640", 
   "children": [], 
   "end": "2043.960", 
   "id": "s000539", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und was bedeutet das letztlich f\u00fcr die B\u00fcrger? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2043.960", 
   "children": [], 
   "end": "2048.040", 
   "id": "s000540", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mehr Verantwortung f\u00fcr Europa hei\u00dft bei Ihnen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2048.040", 
   "children": [], 
   "end": "2052.680", 
   "id": "s000541", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darauf sind Sie in Ihrer Rede herzlich wenig eingegangen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2052.680", 
   "children": [], 
   "end": "2053.800", 
   "id": "s000542", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mehr Geld\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2053.800", 
   "children": [], 
   "end": "2055.720", 
   "id": "s000543", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deutlich mehr Geld\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2055.720", 
   "children": [], 
   "end": "2060.280", 
   "id": "s000544", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Souver\u00e4nit\u00e4tsabgabe an die Europ\u00e4ische Union, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2060.280", 
   "children": [], 
   "end": "2065.760", 
   "id": "s000545", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das bedeutet mehr Geld des deutschen Steuerzahlers f\u00fcr ein Projekt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2065.760", 
   "children": [], 
   "end": "2069.560", 
   "id": "s000546", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das l\u00e4ngst nicht mehr dessen Interessen vertritt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2069.560", 
   "children": [], 
   "end": "2076.400", 
   "id": "s000547", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ganz im Gegenteil."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2076.400", 
   "children": [], 
   "end": "2083.520", 
   "id": "s000548", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie wenig die wohl dritte Auflage der Gro\u00dfen Koalition die Interessen der deutschen Steuerzahler vertritt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2083.520", 
   "children": [], 
   "end": "2086.440", 
   "id": "s000549", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat diese bereits im Koalitionspapier sehr deutlich gemacht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2086.440", 
   "children": [], 
   "end": "2087.240", 
   "id": "s000550", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich zitiere:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2087.240", 
   "children": [], 
   "end": "2092.000", 
   "id": "s000551", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind zu h\u00f6heren Beitr\u00e4gen Deutschlands zum EU-Haushalt bereit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2092.000", 
   "children": [], 
   "end": "2093.680", 
   "id": "s000552", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So hei\u00dft es dort wortw\u00f6rtlich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2093.680", 
   "children": [], 
   "end": "2094.000", 
   "id": "s000553", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0\u201eStimmt!\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2094.000", 
   "children": [], 
   "end": "2095.560", 
   "id": "s000554", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "h\u00f6re ich da von SPD-Seite. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2095.560", 
   "children": [], 
   "end": "2096.040", 
   "id": "s000555", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Richtig: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2096.040", 
   "children": [], 
   "end": "2097.880", 
   "id": "s000556", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie k\u00f6nnen n\u00e4mlich nur das Geld anderer Leute ausgeben; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2097.880", 
   "children": [], 
   "end": "2099.160", 
   "id": "s000557", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "etwas anderes k\u00f6nnen Sie nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2099.160", 
   "children": [], 
   "end": "2104.120", 
   "id": "s000558", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Purer Sozialismus: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2104.120", 
   "children": [], 
   "end": "2107.440", 
   "id": "s000559", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Immer geht es um das Umverteilen des Geldes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2107.440", 
   "children": [], 
   "end": "2108.840", 
   "id": "s000560", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Ihnen nicht geh\u00f6rt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2108.840", 
   "children": [], 
   "end": "2111.920", 
   "id": "s000561", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist insgesamt eine Bankrotterkl\u00e4rung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2111.920", 
   "children": [], 
   "end": "2112.520", 
   "id": "s000562", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2112.520", 
   "children": [], 
   "end": "2115.240", 
   "id": "s000563", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sehr geehrte Damen und Herren von Union und SPD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2115.240", 
   "children": [], 
   "end": "2119.520", 
   "id": "s000564", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "opfern freiwillig das K\u00f6nigsrecht eines jeden Parlamentes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2119.520", 
   "children": [], 
   "end": "2121.240", 
   "id": "s000565", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das ist die Budgethoheit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2121.240", 
   "children": [], 
   "end": "2134.240", 
   "id": "s000566", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Doch was ist eigentlich der aktuelle Anlass f\u00fcr diese Freiz\u00fcgigkeit der Koalitionsparteien im Umgang mit dem Geld des deutschen Steuerzahlers? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2134.240", 
   "children": [], 
   "end": "2138.760", 
   "id": "s000567", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der aufgebl\u00e4hte EU-Apparat steht vor einem Problem: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2138.760", 
   "children": [], 
   "end": "2141.760", 
   "id": "s000568", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Durch den bevorstehenden Brexit\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2141.760", 
   "children": [], 
   "end": "2143.440", 
   "id": "s000569", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben ja leider nur kurz erw\u00e4hnt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2143.440", 
   "children": [], 
   "end": "2146.200", 
   "id": "s000570", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was er eigentlich bedeutet und warum die Briten sich entschieden haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2146.200", 
   "children": [], 
   "end": "2147.200", 
   "id": "s000571", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auszutreten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2147.200", 
   "children": [], 
   "end": "2152.400", 
   "id": "s000572", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "entsteht eine riesige Haushaltsl\u00fccke in der Europ\u00e4ischen Union. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2152.400", 
   "children": [], 
   "end": "2154.520", 
   "id": "s000573", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vern\u00fcnftigerweise k\u00f6nnte man jetzt meinen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2154.520", 
   "children": [], 
   "end": "2161.160", 
   "id": "s000574", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass eine durch den Brexit kleinere EU ihren Haushalt entsprechend anpasst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2161.160", 
   "children": [], 
   "end": "2161.880", 
   "id": "s000575", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sprich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2161.880", 
   "children": [], 
   "end": "2163.800", 
   "id": "s000576", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "K\u00fcrzungen vornimmt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2163.800", 
   "children": [], 
   "end": "2168.680", 
   "id": "s000577", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn eine kleinere EU bedeutet auch einen kleineren Haushalt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2168.680", 
   "children": [], 
   "end": "2171.160", 
   "id": "s000578", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor allem wenn ein Leistungstr\u00e4ger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2171.160", 
   "children": [], 
   "end": "2175.240", 
   "id": "s000579", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "etwa ein Nettozahler von der Gr\u00f6\u00dfe Gro\u00dfbritanniens, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2175.240", 
   "children": [], 
   "end": "2176.360", 
   "id": "s000580", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wegf\u00e4llt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2176.360", 
   "children": [], 
   "end": "2180.440", 
   "id": "s000581", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist keine Exklusivmeinung der AfD; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2180.440", 
   "children": [], 
   "end": "2183.760", 
   "id": "s000582", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sehen Regierungen anderer europ\u00e4ischer Staaten genauso: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2183.760", 
   "children": [], 
   "end": "2185.080", 
   "id": "s000583", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sieht man in Den Haag so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2185.080", 
   "children": [], 
   "end": "2187.840", 
   "id": "s000584", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sieht man auch in Wien so. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2187.840", 
   "children": [], 
   "end": "2189.440", 
   "id": "s000585", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Doch offensichtlich sieht man das hier, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2189.440", 
   "children": [], 
   "end": "2190.120", 
   "id": "s000586", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Berlin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2190.120", 
   "children": [], 
   "end": "2191.000", 
   "id": "s000587", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht so."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2191.000", 
   "children": [], 
   "end": "2192.920", 
   "id": "s000588", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese wirtschaftlich logische Ma\u00dfnahme, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2192.920", 
   "children": [], 
   "end": "2195.920", 
   "id": "s000589", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich die K\u00fcrzung des EU-Haushalts, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2195.920", 
   "children": [], 
   "end": "2196.760", 
   "id": "s000590", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist f\u00fcr Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2196.760", 
   "children": [], 
   "end": "2198.880", 
   "id": "s000591", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sehr geehrte Bundeskanzlerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2198.880", 
   "children": [], 
   "end": "2200.960", 
   "id": "s000592", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "offensichtlich ein Horrorszenario; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2200.960", 
   "children": [], 
   "end": "2202.400", 
   "id": "s000593", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das kann man nicht anders sagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2202.400", 
   "children": [], 
   "end": "2204.120", 
   "id": "s000594", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2204.120", 
   "children": [], 
   "end": "2213.760", 
   "id": "s000595", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein geringeres Budget f\u00fcr Br\u00fcssel k\u00f6nnte einen Einflussverlust der ohnehin \u00fcberbezahlten EU-B\u00fcrokraten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2213.760", 
   "children": [], 
   "end": "2216.160", 
   "id": "s000596", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von denen es im \u00dcbrigen viel zu viele gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2216.160", 
   "children": [], 
   "end": "2217.560", 
   "id": "s000597", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit sich bringen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2217.560", 
   "children": [], 
   "end": "2218.880", 
   "id": "s000598", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist auch der Grund\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2218.880", 
   "children": [], 
   "end": "2222.640", 
   "id": "s000599", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben damit ja Erfahrungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2222.640", 
   "children": [], 
   "end": "2224.480", 
   "id": "s000600", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Schulz\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2224.480", 
   "children": [], 
   "end": "2229.600", 
   "id": "s000601", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum die EU an Gro\u00dfbritannien ein Exempel statuieren m\u00f6chte\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2229.600", 
   "children": [], 
   "end": "2236.440", 
   "id": "s000602", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Strafma\u00dfnahme im \u00dcbrigen jenseits jeder \u00f6konomischen und politischen Vernunft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2236.440", 
   "children": [], 
   "end": "2238.520", 
   "id": "s000603", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So geht man nicht mit europ\u00e4ischen Partnern um, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2238.520", 
   "children": [], 
   "end": "2243.720", 
   "id": "s000604", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sehr geehrte Damen und Herren!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2243.720", 
   "children": [], 
   "end": "2243.840", 
   "id": "s000605", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im \u00dcbrigen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2243.840", 
   "children": [], 
   "end": "2247.400", 
   "id": "s000606", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die vor dem Referendum vorhergesagte Rezession ist ausgeblieben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2247.400", 
   "children": [], 
   "end": "2248.520", 
   "id": "s000607", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ganz im Gegenteil: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2248.520", 
   "children": [], 
   "end": "2251.160", 
   "id": "s000608", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die britische Wirtschaft ist sogar kr\u00e4ftig gewachsen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2251.160", 
   "children": [], 
   "end": "2252.240", 
   "id": "s000609", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun hat man in Br\u00fcssel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2252.240", 
   "children": [], 
   "end": "2253.480", 
   "id": "s000610", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Paris und Berlin Angst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2253.480", 
   "children": [], 
   "end": "2255.160", 
   "id": "s000611", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Beispiel Schule machen k\u00f6nnte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2255.160", 
   "children": [], 
   "end": "2260.120", 
   "id": "s000612", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich weitere Staaten in Europa ihre Souver\u00e4nit\u00e4t zur\u00fcckholen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2260.120", 
   "children": [], 
   "end": "2261.640", 
   "id": "s000613", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist n\u00e4mlich auch der Grund, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2261.640", 
   "children": [], 
   "end": "2263.520", 
   "id": "s000614", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum die EU-Kommission plant, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2263.520", 
   "children": [], 
   "end": "2271.760", 
   "id": "s000615", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Zugang der Briten zum Binnenmarkt bereits in der \u00dcbergangsphase bei Bedarf willk\u00fcrlich einzuschr\u00e4nken; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2271.760", 
   "children": [], 
   "end": "2275.920", 
   "id": "s000616", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das muss man sich mal vorstellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2275.920", 
   "children": [], 
   "end": "2288.440", 
   "id": "s000617", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Indem Sie diese Pl\u00e4ne der Ausgrenzung des wichtigsten Au\u00dfenhandelspartners Deutschlands in der EU unterst\u00fctzen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2288.440", 
   "children": [], 
   "end": "2292.000", 
   "id": "s000618", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Ausgrenzungspl\u00e4ne unterst\u00fctzen Sie alle\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2292.000", 
   "children": [], 
   "end": "2301.240", 
   "id": "s000619", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "machen Sie den freien Handel und den Wettbewerb innerhalb von Europa zur Geisel einer gescheiterten EU-Ideologie\u00a0\u2013"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2301.240", 
   "children": [], 
   "end": "2304.000", 
   "id": "s000620", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein t\u00f6richter Fehler, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2304.000", 
   "children": [], 
   "end": "2309.080", 
   "id": "s000621", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein folgenreicher Fehler f\u00fcr den europ\u00e4ischen Zusammenhalt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2309.080", 
   "children": [], 
   "end": "2316.520", 
   "id": "s000622", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn die historisch gewachsenen guten Wirtschaftsbeziehungen zwischen Gro\u00dfbritannien und dem \u00fcbrigen Kontinent m\u00fcssen bewahrt bleiben; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2316.520", 
   "children": [], 
   "end": "2320.560", 
   "id": "s000623", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sonst wird Europa weltwirtschaftlich ins Hintertreffen geraten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2320.560", 
   "children": [], 
   "end": "2323.040", 
   "id": "s000624", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist es auch an der Zeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2323.040", 
   "children": [], 
   "end": "2333.280", 
   "id": "s000625", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den freien Warenaustausch mit dem Vereinigten K\u00f6nigreich auf eine neue verl\u00e4ssliche Grundlage zu stellen und diese Unsicherheiten endlich zu beenden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2333.280", 
   "children": [], 
   "end": "2334.720", 
   "id": "s000626", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das passende Vertragsformat\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2334.720", 
   "children": [], 
   "end": "2336.760", 
   "id": "s000627", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine L\u00f6sung gibt es also bereits\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2336.760", 
   "children": [], 
   "end": "2341.080", 
   "id": "s000628", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist das Abkommen \u00fcber den Europ\u00e4ischen Wirtschaftsraum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2341.080", 
   "children": [], 
   "end": "2341.440", 
   "id": "s000629", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "EWR, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2341.440", 
   "children": [], 
   "end": "2344.000", 
   "id": "s000630", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von 1992. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2344.000", 
   "children": [], 
   "end": "2345.440", 
   "id": "s000631", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einige von Ihnen kennen es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2345.440", 
   "children": [], 
   "end": "2346.960", 
   "id": "s000632", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einige vielleicht aber auch nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2346.960", 
   "children": [], 
   "end": "2347.800", 
   "id": "s000633", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "offensichtlich nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2347.800", 
   "children": [], 
   "end": "2352.920", 
   "id": "s000634", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses Vertragswerk garantiert die unverzichtbaren Binnenmarktprinzipien: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2352.920", 
   "children": [], 
   "end": "2354.680", 
   "id": "s000635", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den freien Waren-, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2354.680", 
   "children": [], 
   "end": "2356.880", 
   "id": "s000636", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zahlungs-, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2356.880", 
   "children": [], 
   "end": "2358.560", 
   "id": "s000637", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dienstleistungs- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2358.560", 
   "children": [], 
   "end": "2359.960", 
   "id": "s000638", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Personenverkehr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2359.960", 
   "children": [], 
   "end": "2362.680", 
   "id": "s000639", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wollen wir auch ganz klar sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2362.680", 
   "children": [], 
   "end": "2374.400", 
   "id": "s000640", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Freiz\u00fcgigkeit sollte aber nicht den Zuzug europ\u00e4ischer und au\u00dfereurop\u00e4ischer Sozialmigranten in unsere Sozialsysteme beinhalten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2374.400", 
   "children": [], 
   "end": "2376.280", 
   "id": "s000641", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ganz einfach: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2376.280", 
   "children": [], 
   "end": "2382.280", 
   "id": "s000642", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Interesse Europas muss der EWR-Vertrag f\u00fcr Gro\u00dfbritannien ge\u00f6ffnet werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2382.280", 
   "children": [], 
   "end": "2385.720", 
   "id": "s000643", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "H\u00f6ren Sie endlich mit Ihren Drohgeb\u00e4rden gegen\u00fcber Gro\u00dfbritannien auf!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2385.720", 
   "children": [], 
   "end": "2395.160", 
   "id": "s000644", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Europa muss sich wieder auf die Grundfreiheiten eines demokratischen Kontinents der Subsidiarit\u00e4ts- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2395.160", 
   "children": [], 
   "end": "2399.600", 
   "id": "s000645", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und der demokratischen Rechte souver\u00e4ner Staaten besinnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2399.600", 
   "children": [], 
   "end": "2400.040", 
   "id": "s000646", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2400.040", 
   "children": [], 
   "end": "2403.400", 
   "id": "s000647", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Abgeordneten des Bundestages, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2403.400", 
   "children": [], 
   "end": "2404.720", 
   "id": "s000648", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben es letztlich in der Hand: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2404.720", 
   "children": [], 
   "end": "2412.200", 
   "id": "s000649", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Entweder vertreten wir gem\u00e4\u00df unserem W\u00e4hlerauftrag den demokratischen Staat in einem demokratisch gew\u00e4hlten Parlament, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2412.200", 
   "children": [], 
   "end": "2414.000", 
   "id": "s000650", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder wir entscheiden uns, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2414.000", 
   "children": [], 
   "end": "2419.040", 
   "id": "s000651", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Verantwortung an eine europ\u00e4ische Zentralregierung abzugeben\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2419.040", 
   "children": [], 
   "end": "2420.960", 
   "id": "s000652", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Entscheidungsgewalt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2420.960", 
   "children": [], 
   "end": "2428.640", 
   "id": "s000653", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die \u00fcber keinerlei demokratische Legitimation verf\u00fcgt und diese auch nicht anstrebt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2428.640", 
   "children": [], 
   "end": "2433.000", 
   "id": "s000654", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die AfD-Fraktion im \u00dcbrigen ist die Entscheidung glasklar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2433.000", 
   "children": [], 
   "end": "2436.160", 
   "id": "s000655", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir handeln im Sinne des Souver\u00e4ns, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2436.160", 
   "children": [], 
   "end": "2439.000", 
   "id": "s000656", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Sinne des deutschen W\u00e4hlers. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2439.000", 
   "children": [], 
   "end": "2442.880", 
   "id": "s000657", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir stehen ein f\u00fcr ein Europa der Vaterl\u00e4nder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2442.880", 
   "children": [], 
   "end": "2446.040", 
   "id": "s000658", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das nach innen die Prinzipien der Freiheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2446.040", 
   "children": [], 
   "end": "2447.440", 
   "id": "s000659", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Selbstbestimmung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2447.440", 
   "children": [], 
   "end": "2456.720", 
   "id": "s000660", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "des Wettbewerbs und der Demokratie vertritt und sich nach au\u00dfen einig und selbstbewusst auf der Weltb\u00fchne zeigt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2456.720", 
   "children": [], 
   "end": "2473.320", 
   "id": "s000661", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2473.320", 
   "children": [], 
   "end": "2485.000", 
   "id": "s000662", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner in der Debatte ist der Vorsitzende der FDP-Fraktion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2485.000", 
   "children": [], 
   "end": "2486.120", 
   "id": "s000663", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Christian Lindner."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2486.120", 
   "children": [], 
   "end": "2487.160", 
   "id": "s000664", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2487.160", 
   "children": [], 
   "end": "2489.320", 
   "id": "s000665", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2489.320", 
   "children": [], 
   "end": "2492.080", 
   "id": "s000666", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Vorrednerin der AfD hat \u00fcber vieles gesprochen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2492.080", 
   "children": [], 
   "end": "2493.880", 
   "id": "s000667", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben nicht vergessen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2493.880", 
   "children": [], 
   "end": "2503.400", 
   "id": "s000668", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass vor der Bundestagswahl auf Einladung der AfD der fr\u00fchere Chef der britischen Europahasser in Berlin zu Gast war."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2503.400", 
   "children": [], 
   "end": "2504.760", 
   "id": "s000669", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist es kein Zufall, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2504.760", 
   "children": [], 
   "end": "2507.360", 
   "id": "s000670", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Vorrednerin zwar \u00fcber vieles gesprochen hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2507.360", 
   "children": [], 
   "end": "2508.080", 
   "id": "s000671", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie aber nicht erw\u00e4hnt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2508.080", 
   "children": [], 
   "end": "2512.720", 
   "id": "s000672", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die deutschen Beitr\u00e4ge zum Haushalt der Europ\u00e4ischen Union unserer Wirtschaft den Zugang zum gr\u00f6\u00dften Binnenmarkt der Welt er\u00f6ffnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2512.720", 
   "children": [], 
   "end": "2514.080", 
   "id": "s000673", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer das unterschl\u00e4gt oder bek\u00e4mpft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2514.080", 
   "children": [], 
   "end": "2517.400", 
   "id": "s000674", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der will unser Land in das gleiche Chaos st\u00fcrzen wie das Vereinigte K\u00f6nigreich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2517.400", 
   "children": [], 
   "end": "2519.440", 
   "id": "s000675", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Europa steht vor gro\u00dfen Herausforderungen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2519.440", 
   "children": [], 
   "end": "2519.800", 
   "id": "s000676", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fl\u00fcchtlingskrise, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2519.800", 
   "children": [], 
   "end": "2521.440", 
   "id": "s000677", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Globalisierung und Digitalisierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2521.440", 
   "children": [], 
   "end": "2522.640", 
   "id": "s000678", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Konflikte in unserer Nachbarschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2522.640", 
   "children": [], 
   "end": "2523.320", 
   "id": "s000679", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Schuldenkrise. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2523.320", 
   "children": [], 
   "end": "2524.720", 
   "id": "s000680", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "All das kann man mit Tatkraft bew\u00e4ltigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2524.720", 
   "children": [], 
   "end": "2532.480", 
   "id": "s000681", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die wirkliche Gefahr geht von den simplen und falschen Antworten von Nationalismus und Populismus aus."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2532.480", 
   "children": [], 
   "end": "2534.080", 
   "id": "s000682", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2534.080", 
   "children": [], 
   "end": "2535.680", 
   "id": "s000683", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Europa steht vor gro\u00dfen Herausforderungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2535.680", 
   "children": [], 
   "end": "2544.400", 
   "id": "s000684", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Ausscheiden Gro\u00dfbritanniens aus der EU sowie die ver\u00e4nderte Weltlage sind der Anlass und die Wahl von Emmanuel Macron in Frankreich ist die Chance, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2544.400", 
   "children": [], 
   "end": "2548.960", 
   "id": "s000685", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jetzt ein Jahrzehnt der Erneuerung des europ\u00e4ischen Einigungsprojektes zu begr\u00fcnden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2548.960", 
   "children": [], 
   "end": "2549.960", 
   "id": "s000686", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Bundeskanzlerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2549.960", 
   "children": [], 
   "end": "2552.920", 
   "id": "s000687", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frankreich ist dabei zum Taktgeber avanciert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2552.920", 
   "children": [], 
   "end": "2563.840", 
   "id": "s000688", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der franz\u00f6sische Pr\u00e4sident unterbreitet klare und konkrete Vorschl\u00e4ge. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2563.840", 
   "children": [], 
   "end": "2567.440", 
   "id": "s000689", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie dienen zum Teil der Interessenlage seines Landes;"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2567.440", 
   "children": [], 
   "end": "2569.160", 
   "id": "s000690", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wer wollte ihm das verdenken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2569.160", 
   "children": [], 
   "end": "2573.560", 
   "id": "s000691", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb kann ein schlichtes Echo auf die Pariser Ideen nicht die deutsche Haltung widerspiegeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2573.560", 
   "children": [], 
   "end": "2575.880", 
   "id": "s000692", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist nicht bereits Europafreundlichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2575.880", 
   "children": [], 
   "end": "2578.880", 
   "id": "s000693", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Anrufe von Herrn Macron entgegenzunehmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2578.880", 
   "children": [], 
   "end": "2579.960", 
   "id": "s000694", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben heute, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2579.960", 
   "children": [], 
   "end": "2581.960", 
   "id": "s000695", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Bundeskanzlerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2581.960", 
   "children": [], 
   "end": "2586.480", 
   "id": "s000696", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine klare und konkrete deutsche Position erwartet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2586.480", 
   "children": [], 
   "end": "2591.720", 
   "id": "s000697", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben diese klare und konkrete Position heute nicht geh\u00f6rt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2591.720", 
   "children": [], 
   "end": "2594.000", 
   "id": "s000698", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zumindest nicht von Ihnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2594.000", 
   "children": [], 
   "end": "2596.400", 
   "id": "s000699", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern h\u00f6chstens von Frau Nahles."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2596.400", 
   "children": [], 
   "end": "2603.160", 
   "id": "s000700", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstens werden Reformen der europ\u00e4ischen Institutionen diskutiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2603.160", 
   "children": [], 
   "end": "2610.240", 
   "id": "s000701", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben die Verkleinerung des Europ\u00e4ischen Parlaments zu Recht begr\u00fc\u00dft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2610.240", 
   "children": [], 
   "end": "2626.920", 
   "id": "s000702", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn die EU mit 450\u00a0Millionen Einwohnern nach 2019 ein kleineres Parlament haben wird als die Bundesrepublik Deutschland mit 82\u00a0Millionen Einwohnern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2626.920", 
   "children": [], 
   "end": "2633.560", 
   "id": "s000703", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann nimmt das dieses Haus in die Pflicht f\u00fcr eine Parlaments- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2633.560", 
   "children": [], 
   "end": "2635.000", 
   "id": "s000704", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Wahlrechtsreform."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2635.000", 
   "children": [], 
   "end": "2635.720", 
   "id": "s000705", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2635.720", 
   "children": [], 
   "end": "2637.920", 
   "id": "s000706", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Bundeskanzlerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2637.920", 
   "children": [], 
   "end": "2639.200", 
   "id": "s000707", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber nichts von Ihnen geh\u00f6rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2639.200", 
   "children": [], 
   "end": "2642.360", 
   "id": "s000708", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie die Rolle des Europ\u00e4ischen Parlaments aufwerten wollen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2642.360", 
   "children": [], 
   "end": "2644.240", 
   "id": "s000709", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beispielsweise dadurch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2644.240", 
   "children": [], 
   "end": "2654.640", 
   "id": "s000710", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass von der Kommission ausgehandelte Freihandelsabkommen zuk\u00fcnftig priorit\u00e4r auf europ\u00e4ischer Ebene statt in den Mitgliedstaaten parlamentarisch gebilligt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2654.640", 
   "children": [], 
   "end": "2654.880", 
   "id": "s000711", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2654.880", 
   "children": [], 
   "end": "2662.480", 
   "id": "s000712", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die wirtschaftliche Existenzfrage der Handelspolitik braucht Handlungsf\u00e4higkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2662.480", 
   "children": [], 
   "end": "2664.120", 
   "id": "s000713", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Bundeskanzlerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2664.120", 
   "children": [], 
   "end": "2669.920", 
   "id": "s000714", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zur Verkleinerung der Europ\u00e4ischen Kommission war ein Rotationsmodell vorgesehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2669.920", 
   "children": [], 
   "end": "2677.480", 
   "id": "s000715", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesrepublik Deutschland ist in Vorleistung getreten und hat auf einen Kommissar verzichtet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2677.480", 
   "children": [], 
   "end": "2681.880", 
   "id": "s000716", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber dieses Rotationsmodell ist noch nicht umgesetzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2681.880", 
   "children": [], 
   "end": "2689.120", 
   "id": "s000717", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der franz\u00f6sische Pr\u00e4sident schl\u00e4gt nun 15 statt 27\u00a0Kommissare vor; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2689.120", 
   "children": [], 
   "end": "2690.480", 
   "id": "s000718", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das geht in die richtige Richtung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2690.480", 
   "children": [], 
   "end": "2696.000", 
   "id": "s000719", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hat die Bundesregierung dazu keine Position? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2696.000", 
   "children": [], 
   "end": "2696.760", 
   "id": "s000720", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine effizientere, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2696.760", 
   "children": [], 
   "end": "2702.720", 
   "id": "s000721", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf die Kompetenzen der EU konzentrierte Kommission muss ein deutsches Anliegen sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2702.720", 
   "children": [], 
   "end": "2704.160", 
   "id": "s000722", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt Einvernehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2704.160", 
   "children": [], 
   "end": "2706.480", 
   "id": "s000723", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Gemeinsame Au\u00dfen- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2706.480", 
   "children": [], 
   "end": "2709.400", 
   "id": "s000724", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Sicherheitspolitik auszubauen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2709.400", 
   "children": [], 
   "end": "2712.160", 
   "id": "s000725", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu hat Deutschland zun\u00e4chst einmal\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2712.160", 
   "children": [], 
   "end": "2717.200", 
   "id": "s000726", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir in dieser Woche erneut vor Augen gef\u00fchrt bekommen haben\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2717.200", 
   "children": [], 
   "end": "2719.000", 
   "id": "s000727", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu Hause Aufgaben zu erledigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2719.000", 
   "children": [], 
   "end": "2722.760", 
   "id": "s000728", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundeswehr braucht mehr als warme Worte angesichts der Tatsache, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2722.760", 
   "children": [], 
   "end": "2732.720", 
   "id": "s000729", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie nach zw\u00f6lf Jahren einer unionsgef\u00fchrten Bundesregierung nur noch bedingt einsatzbereit ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2732.720", 
   "children": [], 
   "end": "2733.920", 
   "id": "s000730", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Gemeinsame Au\u00dfen- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2733.920", 
   "children": [], 
   "end": "2742.080", 
   "id": "s000731", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Sicherheitspolitik kann sich allerdings nicht nur auf die Verteidigungskomponente beziehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2742.080", 
   "children": [], 
   "end": "2745.120", 
   "id": "s000732", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern muss die diplomatische Seite miteinbeziehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2745.120", 
   "children": [], 
   "end": "2746.840", 
   "id": "s000733", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen deshalb, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2746.840", 
   "children": [], 
   "end": "2749.960", 
   "id": "s000734", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Rolle der Hohen Vertreterin gest\u00e4rkt wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2749.960", 
   "children": [], 
   "end": "2758.160", 
   "id": "s000735", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Entscheidungen m\u00fcssen auch mit qualifizierter Mehrheit m\u00f6glich sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2758.160", 
   "children": [], 
   "end": "2763.280", 
   "id": "s000736", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir d\u00fcrfen uns durch das Einstimmigkeitsprinzip auf europ\u00e4ischer Ebene nicht l\u00e4nger selbst l\u00e4hmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2763.280", 
   "children": [], 
   "end": "2763.840", 
   "id": "s000737", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2763.840", 
   "children": [], 
   "end": "2766.600", 
   "id": "s000738", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Europawahl muss aufgewertet werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2766.600", 
   "children": [], 
   "end": "2767.560", 
   "id": "s000739", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2767.560", 
   "children": [], 
   "end": "2773.080", 
   "id": "s000740", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die EVP Spitzenkandidaten f\u00fcr die europ\u00e4ischen Parteienfamilien begr\u00fc\u00dft.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2773.080", 
   "children": [], 
   "end": "2773.800", 
   "id": "s000741", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben das hier gesagt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2773.800", 
   "children": [], 
   "end": "2775.560", 
   "id": "s000742", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist auch richtig so. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2775.560", 
   "children": [], 
   "end": "2783.080", 
   "id": "s000743", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit kann die st\u00e4rkste Fraktion mit vielleicht 30\u00a0Prozent aber nicht automatisch die Spitze der Kommission f\u00fcr sich beanspruchen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2783.080", 
   "children": [], 
   "end": "2785.760", 
   "id": "s000744", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn das w\u00e4re nicht Ausdruck von Europafreundlichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2785.760", 
   "children": [], 
   "end": "2787.600", 
   "id": "s000745", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern nur von Machtkalk\u00fcl."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2787.600", 
   "children": [], 
   "end": "2791.760", 
   "id": "s000746", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von wirklich praktischer Bedeutung indessen w\u00e4ren transnationale Listen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2791.760", 
   "children": [], 
   "end": "2793.720", 
   "id": "s000747", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu haben wir nichts geh\u00f6rt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2793.720", 
   "children": [], 
   "end": "2798.800", 
   "id": "s000748", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur mit transnationalen Listen wird aus 27\u00a0nationalen Einzelwahlen eine wirklich europ\u00e4ische Wahl, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2798.800", 
   "children": [], 
   "end": "2799.960", 
   "id": "s000749", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und darauf sollte die Bundesregierung hinwirken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2799.960", 
   "children": [], 
   "end": "2801.080", 
   "id": "s000750", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist nicht zu verstehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2801.080", 
   "children": [], 
   "end": "2807.120", 
   "id": "s000751", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ausgerechnet die EVP sich gegen diesen Vorschlag gewandt hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2807.120", 
   "children": [], 
   "end": "2812.560", 
   "id": "s000752", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden deshalb heute dem von B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen vorgelegten Entschlie\u00dfungsantrag zustimmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2812.560", 
   "children": [], 
   "end": "2816.520", 
   "id": "s000753", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unver\u00e4ndert hat das Parlament mit Br\u00fcssel und Stra\u00dfburg zwei Sitze. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2816.520", 
   "children": [], 
   "end": "2817.800", 
   "id": "s000754", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Wanderzirkus ist teuer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2817.800", 
   "children": [], 
   "end": "2819.920", 
   "id": "s000755", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ineffizient und \u00fcberholt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2819.920", 
   "children": [], 
   "end": "2824.440", 
   "id": "s000756", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb sollten Sie mit dem franz\u00f6sischen Pr\u00e4sidenten dar\u00fcber sprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2824.440", 
   "children": [], 
   "end": "2830.400", 
   "id": "s000757", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Br\u00fcssel zum alleinigen Sitz des Parlaments zu machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2830.400", 
   "children": [], 
   "end": "2833.400", 
   "id": "s000758", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Statt \u00fcber diese Fragen zu reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2833.400", 
   "children": [], 
   "end": "2834.320", 
   "id": "s000759", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2834.320", 
   "children": [], 
   "end": "2835.960", 
   "id": "s000760", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Bundeskanzlerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2835.960", 
   "children": [], 
   "end": "2837.800", 
   "id": "s000761", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber europaweite B\u00fcrgerdialoge gesprochen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2837.800", 
   "children": [], 
   "end": "2841.880", 
   "id": "s000762", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dagegen ist ja gar nichts zu sagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2841.880", 
   "children": [], 
   "end": "2847.880", 
   "id": "s000763", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber aus den schon gef\u00fchrten Gespr\u00e4chen mit den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern wissen wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2847.880", 
   "children": [], 
   "end": "2856.800", 
   "id": "s000764", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie die bereits bekannten Strukturprobleme endlich gel\u00f6st sehen wollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2856.800", 
   "children": [], 
   "end": "2857.400", 
   "id": "s000765", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Merkel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2857.400", 
   "children": [], 
   "end": "2862.280", 
   "id": "s000766", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben zweitens zum Finanzrahmen der EU gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2862.280", 
   "children": [], 
   "end": "2868.400", 
   "id": "s000767", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Debatte \u00fcber den Haushalt d\u00fcrfe nicht von der Debatte getrennt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2868.400", 
   "children": [], 
   "end": "2871.040", 
   "id": "s000768", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welches Europa wir wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2871.040", 
   "children": [], 
   "end": "2875.120", 
   "id": "s000769", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man Ihr Wort ernst nimmt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2875.120", 
   "children": [], 
   "end": "2886.200", 
   "id": "s000770", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann muss zuerst \u00fcber Aufgaben und Ziele gesprochen werden und danach \u00fcber die daf\u00fcr ben\u00f6tigten Mittel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2886.200", 
   "children": [], 
   "end": "2891.840", 
   "id": "s000771", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir Freien Demokraten wollen \u00fcberall da ein starkes Europa, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2891.840", 
   "children": [], 
   "end": "2895.200", 
   "id": "s000772", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo das Zusammenwirken Mehrwert schafft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2895.200", 
   "children": [], 
   "end": "2896.280", 
   "id": "s000773", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist in der Migrations-, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2896.280", 
   "children": [], 
   "end": "2897.160", 
   "id": "s000774", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Verteidigungs- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2897.160", 
   "children": [], 
   "end": "2900.120", 
   "id": "s000775", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und in der Entwicklungspolitik zweifelsohne der Fall. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2900.120", 
   "children": [], 
   "end": "2907.840", 
   "id": "s000776", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mehr Investitionen in disruptive Technologien und die F\u00f6rderung von Projekten des privaten Sektors sowie die Forschung begr\u00fc\u00dfen wir ohnehin. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2907.840", 
   "children": [], 
   "end": "2913.320", 
   "id": "s000777", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insbesondere Ihre Aussagen zur Personalverst\u00e4rkung bei Frontex unterst\u00fctzen wir. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2913.320", 
   "children": [], 
   "end": "2916.560", 
   "id": "s000778", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diesen Worten m\u00fcssen Taten folgen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2916.560", 
   "children": [], 
   "end": "2928.920", 
   "id": "s000779", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Haushaltskommissar G\u00fcnther Oettinger hat zur Finanzierung dieser neuen Priorit\u00e4ten vorsichtige K\u00fcrzungen bei der Gemeinsamen Agrarpolitik und bei der Koh\u00e4sionspolitik vorgeschlagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2928.920", 
   "children": [], 
   "end": "2929.880", 
   "id": "s000780", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie gehen nicht weit genug, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2929.880", 
   "children": [], 
   "end": "2930.840", 
   "id": "s000781", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber immerhin. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2930.840", 
   "children": [], 
   "end": "2939.920", 
   "id": "s000782", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Finanzwissenschaftler Friedrich Heinemann hat den Stand der Forschung in einem Beitrag f\u00fcr \u201eDie Welt\u201c vom 14.\u00a0Februar mit den Worten zusammengefasst:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2939.920", 
   "children": [], 
   "end": "2942.280", 
   "id": "s000783", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2026\u00a0die Koh\u00e4sionspolitik steht\u00a0\u2026 im Verdacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2942.280", 
   "children": [], 
   "end": "2946.120", 
   "id": "s000784", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eher die Interessen von Landr\u00e4ten und B\u00fcrgermeistern zu befriedigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2946.120", 
   "children": [], 
   "end": "2950.040", 
   "id": "s000785", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als wirklich einen europ\u00e4ischen Mehrwert abzuliefern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2950.040", 
   "children": [], 
   "end": "2953.840", 
   "id": "s000786", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Parteien der Gro\u00dfen Koalition haben hingegen bereits vorab erkl\u00e4rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2953.840", 
   "children": [], 
   "end": "2958.120", 
   "id": "s000787", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie zu h\u00f6heren Beitr\u00e4gen zum Haushalt der EU bereit seien. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2958.120", 
   "children": [], 
   "end": "2961.480", 
   "id": "s000788", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie bekennen sich zu einer starken Koh\u00e4sionspolitik. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2961.480", 
   "children": [], 
   "end": "2964.080", 
   "id": "s000789", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit schw\u00e4chen Sie die deutsche Verhandlungsposition. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2964.080", 
   "children": [], 
   "end": "2967.080", 
   "id": "s000790", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit stellen Sie das Verfahren auf den Kopf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2967.080", 
   "children": [], 
   "end": "2970.640", 
   "id": "s000791", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit fallen Sie letztlich G\u00fcnther Oettinger in den R\u00fccken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2970.640", 
   "children": [], 
   "end": "2972.280", 
   "id": "s000792", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist nicht europafreundlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2972.280", 
   "children": [], 
   "end": "2974.720", 
   "id": "s000793", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "pauschal mehr Geld ausgeben zu wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2974.720", 
   "children": [], 
   "end": "2978.880", 
   "id": "s000794", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist europafreundlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2978.880", 
   "children": [], 
   "end": "2984.520", 
   "id": "s000795", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Geld der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger zun\u00e4chst besser einsetzen zu wollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2984.520", 
   "children": [], 
   "end": "2987.000", 
   "id": "s000796", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erst wenn die Effizienzreserven im Haushalt der EU gehoben sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2987.000", 
   "children": [], 
   "end": "2989.720", 
   "id": "s000797", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann kann \u00fcber die H\u00f6he der Beitr\u00e4ge befunden werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2989.720", 
   "children": [], 
   "end": "2992.520", 
   "id": "s000798", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen h\u00f6here deutsche Zahlungen nicht ausschlie\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2992.520", 
   "children": [], 
   "end": "2995.560", 
   "id": "s000799", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber pauschal anbieten sollte man sie auch nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2995.560", 
   "children": [], 
   "end": "2998.880", 
   "id": "s000800", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Aussagen zum Finanzrahmen sind im Grunde exemplarisch daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2998.880", 
   "children": [], 
   "end": "3001.920", 
   "id": "s000801", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es eine Z\u00e4sur in der deutschen Europapolitik gibt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3001.920", 
   "children": [], 
   "end": "3004.960", 
   "id": "s000802", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Nahles hat das ja auch in aller Klarheit ausgesprochen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3004.960", 
   "children": [], 
   "end": "3005.600", 
   "id": "s000803", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Nahles, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3005.600", 
   "children": [], 
   "end": "3010.120", 
   "id": "s000804", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Deutschland seinen Partnern jetzt auch noch vorschreiben will, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3010.120", 
   "children": [], 
   "end": "3012.920", 
   "id": "s000805", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sie ihren Sozialstaat zu organisieren haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3012.920", 
   "children": [], 
   "end": "3019.640", 
   "id": "s000806", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann l\u00e4uten Sie die n\u00e4chste Phase der Europaskepsis auf diesem Kontinent ein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3019.640", 
   "children": [], 
   "end": "3023.280", 
   "id": "s000807", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcber diese Ver\u00e4nderungen in der Politik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3023.280", 
   "children": [], 
   "end": "3024.800", 
   "id": "s000808", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "insbesondere hinsichtlich der Wirtschafts- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3024.800", 
   "children": [], 
   "end": "3025.840", 
   "id": "s000809", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und W\u00e4hrungsunion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3025.840", 
   "children": [], 
   "end": "3027.680", 
   "id": "s000810", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat Frau Merkel nur kurz gesprochen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3027.680", 
   "children": [], 
   "end": "3028.480", 
   "id": "s000811", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Nahles l\u00e4nger. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3028.480", 
   "children": [], 
   "end": "3029.360", 
   "id": "s000812", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Nahles, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3029.360", 
   "children": [], 
   "end": "3030.480", 
   "id": "s000813", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben offen ausgesprochen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3030.480", 
   "children": [], 
   "end": "3033.040", 
   "id": "s000814", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es um den Ausgleich von Unterschieden geht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3033.040", 
   "children": [], 
   "end": "3034.240", 
   "id": "s000815", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dem ist zuzustimmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3034.240", 
   "children": [], 
   "end": "3038.440", 
   "id": "s000816", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es um die St\u00e4rkung von Wettbewerbsf\u00e4higkeit und um private Investitionen geht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3038.440", 
   "children": [], 
   "end": "3045.000", 
   "id": "s000817", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Jugendarbeitslosigkeit in Italien hat aber nichts mit der Austerit\u00e4tspolitik von Merkel oder Sch\u00e4uble zu tun. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3045.000", 
   "children": [], 
   "end": "3047.920", 
   "id": "s000818", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das f\u00e4llt in die Verantwortung der Berlusconis in Europa, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3047.920", 
   "children": [], 
   "end": "3055.600", 
   "id": "s000819", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die \u00fcber Jahrzehnte notwendige Reformen verschleppt haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3055.600", 
   "children": [], 
   "end": "3057.960", 
   "id": "s000820", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Koalitionsvertrag steht sehr deutlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3057.960", 
   "children": [], 
   "end": "3058.640", 
   "id": "s000821", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um was es geht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3058.640", 
   "children": [], 
   "end": "3061.400", 
   "id": "s000822", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um einen Investivhaushalt f\u00fcr die Euro-Zone, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3061.400", 
   "children": [], 
   "end": "3065.360", 
   "id": "s000823", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der unter anderem f\u00fcr Stabilisierung und Konvergenz genutzt werden soll. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3065.360", 
   "children": [], 
   "end": "3067.920", 
   "id": "s000824", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das deutsche Wort daf\u00fcr hei\u00dft Finanzausgleich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3067.920", 
   "children": [], 
   "end": "3069.040", 
   "id": "s000825", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mehr noch: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3069.040", 
   "children": [], 
   "end": "3075.600", 
   "id": "s000826", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der franz\u00f6sische Finanzminister Bruno Le Maire hat in einem Interview mit der \u201eFAZ\u201c am 14.\u00a0Februar erkl\u00e4rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3075.600", 
   "children": [], 
   "end": "3083.120", 
   "id": "s000827", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der einst als Rettungsschirm gedachte Stabilit\u00e4tsmechanismus solle mehr oder weniger in ein Transferinstrument umgebaut werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3083.120", 
   "children": [], 
   "end": "3086.000", 
   "id": "s000828", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es m\u00fcsse \u00fcber Liquidit\u00e4tshilfen gesprochen werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3086.000", 
   "children": [], 
   "end": "3088.520", 
   "id": "s000829", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in definierten F\u00e4llen bereitgestellt w\u00fcrden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3088.520", 
   "children": [], 
   "end": "3090.400", 
   "id": "s000830", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also nicht nur im Falle von Krisen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3090.400", 
   "children": [], 
   "end": "3093.200", 
   "id": "s000831", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der ESM solle unter Unionsrecht gestellt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3093.200", 
   "children": [], 
   "end": "3094.720", 
   "id": "s000832", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit er schneller entscheiden kann.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3094.720", 
   "children": [], 
   "end": "3096.720", 
   "id": "s000833", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Welche Rolle spielt dann der Bundestag?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3096.720", 
   "children": [], 
   "end": "3101.960", 
   "id": "s000834", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der ESM solle die Letztabsicherung f\u00fcr die Abwicklung nicht lebensf\u00e4higer Finanz\u00adinstitute \u00fcbernehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3101.960", 
   "children": [], 
   "end": "3103.640", 
   "id": "s000835", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit dem Geld der Steuerzahler."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3103.640", 
   "children": [], 
   "end": "3108.800", 
   "id": "s000836", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der Sache hat der Pr\u00e4sident der Deutschen Bundesbank solche Vorschl\u00e4ge eingeordnet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3108.800", 
   "children": [], 
   "end": "3109.360", 
   "id": "s000837", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er sagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3109.360", 
   "children": [], 
   "end": "3115.200", 
   "id": "s000838", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wirke auf ihn wie die \u201eL\u00f6sung auf der Suche nach einem Problem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3115.200", 
   "children": [], 
   "end": "3119.600", 
   "id": "s000839", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zumindest wenn man die bestehenden Regeln und Vorkehrungen in der Wirtschafts- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3119.600", 
   "children": [], 
   "end": "3121.040", 
   "id": "s000840", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und W\u00e4hrungsunion ernst nimmt\u201c."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3121.040", 
   "children": [], 
   "end": "3125.120", 
   "id": "s000841", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Weidmann hat recht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3125.120", 
   "children": [], 
   "end": "3130.760", 
   "id": "s000842", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit diesen Vorschl\u00e4gen wird die finanzpolitische Eigenverantwortung der Mitgliedstaaten ausgeh\u00f6hlt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3130.760", 
   "children": [], 
   "end": "3132.280", 
   "id": "s000843", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist nicht nur rechtlich problematisch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3132.280", 
   "children": [], 
   "end": "3134.160", 
   "id": "s000844", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist \u00f6konomisch unklar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3134.160", 
   "children": [], 
   "end": "3136.480", 
   "id": "s000845", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Le Maire hat in diesem Interview \u00fcbrigens bekr\u00e4ftigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3136.480", 
   "children": [], 
   "end": "3142.520", 
   "id": "s000846", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "er sei in diesen Fragen mit seinen deutschen Gespr\u00e4chspartnern bereits einig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3142.520", 
   "children": [], 
   "end": "3146.640", 
   "id": "s000847", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir h\u00e4tten gerne heute von Ihrer Regierung gewusst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3146.640", 
   "children": [], 
   "end": "3147.240", 
   "id": "s000848", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Merkel: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3147.240", 
   "children": [], 
   "end": "3148.840", 
   "id": "s000849", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit wem hat er verhandelt? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3148.840", 
   "children": [], 
   "end": "3151.160", 
   "id": "s000850", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Welche Zusagen hat es gegeben? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3151.160", 
   "children": [], 
   "end": "3155.600", 
   "id": "s000851", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn solch weitreichende Fragen nicht Gegenstand einer Regierungserkl\u00e4rung sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3155.600", 
   "children": [], 
   "end": "3156.680", 
   "id": "s000852", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche dann?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3156.680", 
   "children": [], 
   "end": "3157.760", 
   "id": "s000853", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Merkel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3157.760", 
   "children": [], 
   "end": "3164.640", 
   "id": "s000854", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben heute eine Regierungserkl\u00e4rung abgegeben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3164.640", 
   "children": [], 
   "end": "3168.360", 
   "id": "s000855", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber aufschlussreicher als das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3168.360", 
   "children": [], 
   "end": "3169.640", 
   "id": "s000856", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie gesagt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3169.640", 
   "children": [], 
   "end": "3170.280", 
   "id": "s000857", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "war das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3170.280", 
   "children": [], 
   "end": "3171.800", 
   "id": "s000858", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie nicht gesagt haben; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3171.800", 
   "children": [], 
   "end": "3187.920", 
   "id": "s000859", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn erkl\u00e4rt hat sich diese Regierung nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3187.920", 
   "children": [], 
   "end": "3189.880", 
   "id": "s000860", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner ist der Vorsitzende der Fraktion Die Linke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3189.880", 
   "children": [], 
   "end": "3191.280", 
   "id": "s000861", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dr.\u00a0Dietmar Bartsch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3191.280", 
   "children": [], 
   "end": "3193.000", 
   "id": "s000862", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3193.000", 
   "children": [], 
   "end": "3197.400", 
   "id": "s000863", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3197.400", 
   "children": [], 
   "end": "3199.040", 
   "id": "s000864", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3199.040", 
   "children": [], 
   "end": "3200.360", 
   "id": "s000865", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Merkel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3200.360", 
   "children": [], 
   "end": "3205.960", 
   "id": "s000866", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben Ihre letzte Regierungserkl\u00e4rung im Juni\u00a02017 abgegeben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3205.960", 
   "children": [], 
   "end": "3208.560", 
   "id": "s000867", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist also fast ein Dreivierteljahr her, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3208.560", 
   "children": [], 
   "end": "3210.640", 
   "id": "s000868", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie sich vor dem Parlament, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3210.640", 
   "children": [], 
   "end": "3211.680", 
   "id": "s000869", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor dem Gremium, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3211.680", 
   "children": [], 
   "end": "3212.560", 
   "id": "s000870", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wohin es geh\u00f6rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3212.560", 
   "children": [], 
   "end": "3214.960", 
   "id": "s000871", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder vor der Bev\u00f6lkerung das letzte Mal erkl\u00e4rt haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3214.960", 
   "children": [], 
   "end": "3215.880", 
   "id": "s000872", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich wei\u00df, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3215.880", 
   "children": [], 
   "end": "3217.840", 
   "id": "s000873", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es gab stressige Wochen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3217.840", 
   "children": [], 
   "end": "3218.560", 
   "id": "s000874", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wahlk\u00e4mpfe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3218.560", 
   "children": [], 
   "end": "3219.720", 
   "id": "s000875", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zweimal Sondierungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3219.720", 
   "children": [], 
   "end": "3222.480", 
   "id": "s000876", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Koalitionsverhandlungen und Weihnachten\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3222.480", 
   "children": [], 
   "end": "3226.440", 
   "id": "s000877", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber trotzdem hat es genug Anl\u00e4sse gegeben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3226.440", 
   "children": [], 
   "end": "3227.640", 
   "id": "s000878", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich hier zu erkl\u00e4ren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3227.640", 
   "children": [], 
   "end": "3230.600", 
   "id": "s000879", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alle Fraktionen hatten Sie auch dazu aufgefordert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3230.600", 
   "children": [], 
   "end": "3232.040", 
   "id": "s000880", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben das nicht gemacht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3232.040", 
   "children": [], 
   "end": "3233.360", 
   "id": "s000881", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage ganz klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3233.360", 
   "children": [], 
   "end": "3237.640", 
   "id": "s000882", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein Ausdruck Ihrer Wertsch\u00e4tzung des Parlaments, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3237.640", 
   "children": [], 
   "end": "3243.760", 
   "id": "s000883", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Ausdruck des Verst\u00e4ndnisses des Parlaments und auch ein Ausdruck der Haltung gegen\u00fcber der Bev\u00f6lkerung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3243.760", 
   "children": [], 
   "end": "3245.640", 
   "id": "s000884", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Bundeskanzlerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3245.640", 
   "children": [], 
   "end": "3250.240", 
   "id": "s000885", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerade haben Sie eine Erkl\u00e4rung zu Europa abgegeben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3250.240", 
   "children": [], 
   "end": "3251.680", 
   "id": "s000886", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben geh\u00f6rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3251.680", 
   "children": [], 
   "end": "3254.880", 
   "id": "s000887", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es wieder vorangeht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3254.880", 
   "children": [], 
   "end": "3257.480", 
   "id": "s000888", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir europ\u00e4ische Antworten brauchen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3257.480", 
   "children": [], 
   "end": "3258.800", 
   "id": "s000889", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Donnerwetter!\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3258.800", 
   "children": [], 
   "end": "3262.400", 
   "id": "s000890", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir uns auf den Erfolgen nicht ausruhen d\u00fcrfen usw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3262.400", 
   "children": [], 
   "end": "3263.040", 
   "id": "s000891", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "usw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3263.040", 
   "children": [], 
   "end": "3265.320", 
   "id": "s000892", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das waren sehr viele Allgemeinpl\u00e4tze."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3265.320", 
   "children": [], 
   "end": "3267.600", 
   "id": "s000893", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stellen wir einmal eine Frage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3267.600", 
   "children": [], 
   "end": "3273.280", 
   "id": "s000894", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie hat sich Europa seit dem Jahre\u00a02005 entwickelt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3273.280", 
   "children": [], 
   "end": "3275.320", 
   "id": "s000895", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als Sie Kanzlerin geworden sind? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3275.320", 
   "children": [], 
   "end": "3276.840", 
   "id": "s000896", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man kann einmal Bilanz ziehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3276.840", 
   "children": [], 
   "end": "3281.560", 
   "id": "s000897", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Jahre\u00a02005 war die Osterweiterung gerade ein Jahr alt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3281.560", 
   "children": [], 
   "end": "3285.560", 
   "id": "s000898", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gab ganz viele Hoffnungen auf ein solidarisches, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3285.560", 
   "children": [], 
   "end": "3288.440", 
   "id": "s000899", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein soziales Europa. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3288.440", 
   "children": [], 
   "end": "3290.160", 
   "id": "s000900", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wurden Chancen gesehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3290.160", 
   "children": [], 
   "end": "3291.760", 
   "id": "s000901", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch im Hinblick darauf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3291.760", 
   "children": [], 
   "end": "3294.840", 
   "id": "s000902", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Europa nicht von Deutschland dominiert wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3294.840", 
   "children": [], 
   "end": "3296.680", 
   "id": "s000903", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann kam die Finanzkrise, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3296.680", 
   "children": [], 
   "end": "3297.680", 
   "id": "s000904", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es wurde klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3297.680", 
   "children": [], 
   "end": "3301.480", 
   "id": "s000905", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Banken sind wichtiger als die Menschen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3301.480", 
   "children": [], 
   "end": "3305.200", 
   "id": "s000906", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen heute nach 13\u00a0Jahren Kanzlerschaft feststellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3305.200", 
   "children": [], 
   "end": "3310.880", 
   "id": "s000907", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Europa in einem schlechteren Zustand ist als im Jahre\u00a02005. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3310.880", 
   "children": [], 
   "end": "3311.760", 
   "id": "s000908", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist die Wahrheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3311.760", 
   "children": [], 
   "end": "3314.440", 
   "id": "s000909", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Brexit ist nur ein Ausdruck davon, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3314.440", 
   "children": [], 
   "end": "3317.600", 
   "id": "s000910", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3317.600", 
   "children": [], 
   "end": "3320.200", 
   "id": "s000911", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben v\u00f6llig zu Recht darauf hingewiesen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3320.200", 
   "children": [], 
   "end": "3324.600", 
   "id": "s000912", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Europa war und ist zuallererst ein Friedensprojekt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3324.600", 
   "children": [], 
   "end": "3326.160", 
   "id": "s000913", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber das ist in Gefahr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3326.160", 
   "children": [], 
   "end": "3331.920", 
   "id": "s000914", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil viele Menschen keine Perspektive auf eine gute Zukunft in Europa sehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3331.920", 
   "children": [], 
   "end": "3333.520", 
   "id": "s000915", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3333.520", 
   "children": [], 
   "end": "3334.200", 
   "id": "s000916", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Bundeskanzlerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3334.200", 
   "children": [], 
   "end": "3336.360", 
   "id": "s000917", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben auf die Wirtschaftsdaten verwiesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3336.360", 
   "children": [], 
   "end": "3338.480", 
   "id": "s000918", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sagen Sie bitte aber auch die Wahrheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3338.480", 
   "children": [], 
   "end": "3344.400", 
   "id": "s000919", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass in Europa 120\u00a0Millionen Menschen in Armut leben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3344.400", 
   "children": [], 
   "end": "3347.320", 
   "id": "s000920", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist fast jeder Vierte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3347.320", 
   "children": [], 
   "end": "3349.400", 
   "id": "s000921", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um ein paar Beispiele zu nennen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3349.400", 
   "children": [], 
   "end": "3353.560", 
   "id": "s000922", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die \u00dcberbelastung durch Wohnkosten in Europa nimmt immer mehr zu. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3353.560", 
   "children": [], 
   "end": "3357.320", 
   "id": "s000923", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "9\u00a0Prozent der Europ\u00e4er haben nicht gen\u00fcgend Geld, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3357.320", 
   "children": [], 
   "end": "3358.360", 
   "id": "s000924", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um zu heizen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3358.360", 
   "children": [], 
   "end": "3359.880", 
   "id": "s000925", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3359.880", 
   "children": [], 
   "end": "3363.040", 
   "id": "s000926", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcber die Jugendarbeitslosigkeit ist geredet worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3363.040", 
   "children": [], 
   "end": "3364.720", 
   "id": "s000927", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Andrea Nahles hat die Zahlen genannt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3364.720", 
   "children": [], 
   "end": "3366.200", 
   "id": "s000928", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Griechenland sind es \u00fcber 40\u00a0Prozent. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3366.200", 
   "children": [], 
   "end": "3370.840", 
   "id": "s000929", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In jeder Rede zu Europa h\u00f6re ich von Ihnen etwas \u00fcber Jugendarbeitslosigkeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3370.840", 
   "children": [], 
   "end": "3374.800", 
   "id": "s000930", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber es ist offensichtlich viel zu wenig getan worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3374.800", 
   "children": [], 
   "end": "3377.640", 
   "id": "s000931", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier muss entschlossen gehandelt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3377.640", 
   "children": [], 
   "end": "3381.040", 
   "id": "s000932", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man kann doch nicht einfach zusehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3381.040", 
   "children": [], 
   "end": "3384.080", 
   "id": "s000933", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass die jungen Leute in der Regel mies bezahlt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3384.080", 
   "children": [], 
   "end": "3386.240", 
   "id": "s000934", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist doch auch ein Problem."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3386.240", 
   "children": [], 
   "end": "3393.040", 
   "id": "s000935", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf der anderen Seite gibt es in allen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern auch obsz\u00f6nen Reichtum. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3393.040", 
   "children": [], 
   "end": "3395.000", 
   "id": "s000936", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Spaltung wird immer gr\u00f6\u00dfer. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3395.000", 
   "children": [], 
   "end": "3398.360", 
   "id": "s000937", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Situation in Europa ist dramatisch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3398.360", 
   "children": [], 
   "end": "3403.160", 
   "id": "s000938", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen nimmt auch die Akzeptanz f\u00fcr Europa mit jedem Jahr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3403.160", 
   "children": [], 
   "end": "3409.640", 
   "id": "s000939", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem sich Banken an \u00f6ffentlichem Eigentum bereichern und Staaten gepl\u00fcndert werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3409.640", 
   "children": [], 
   "end": "3410.000", 
   "id": "s000940", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weiter ab. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3410.000", 
   "children": [], 
   "end": "3416.920", 
   "id": "s000941", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb gibt es das Erstarken nationalistischer und rechtspopulistischer Parteien \u00fcberall in Europa, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3416.920", 
   "children": [], 
   "end": "3420.360", 
   "id": "s000942", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das ist eben eine dramatische Entwicklung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3420.360", 
   "children": [], 
   "end": "3422.360", 
   "id": "s000943", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da muss man eine Frage stellen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3422.360", 
   "children": [], 
   "end": "3428.520", 
   "id": "s000944", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Haben Sie damit irgendetwas zu tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3428.520", 
   "children": [], 
   "end": "3431.840", 
   "id": "s000945", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder haben nur andere daf\u00fcr die Verantwortung? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3431.840", 
   "children": [], 
   "end": "3433.640", 
   "id": "s000946", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage ganz klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3433.640", 
   "children": [], 
   "end": "3439.760", 
   "id": "s000947", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie tragen f\u00fcr die europ\u00e4ische Entwicklung ma\u00dfgebliche Verantwortung,\u00a0\u2013"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3439.760", 
   "children": [], 
   "end": "3440.040", 
   "id": "s000948", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3440.040", 
   "children": [], 
   "end": "3443.160", 
   "id": "s000949", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Zustand Europas so desolat ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3443.160", 
   "children": [], 
   "end": "3446.080", 
   "id": "s000950", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe jetzt nur nebenbei geh\u00f6rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3446.080", 
   "children": [], 
   "end": "3451.800", 
   "id": "s000951", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die wegfallenden Sitze der Briten zum Teil aufgeteilt werden sollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3451.800", 
   "children": [], 
   "end": "3454.000", 
   "id": "s000952", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer ist denn auf die Schnapsidee gekommen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3454.000", 
   "children": [], 
   "end": "3454.960", 
   "id": "s000953", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn die Sitze wegfallen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3454.960", 
   "children": [], 
   "end": "3456.080", 
   "id": "s000954", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann m\u00fcssen sie weg sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3456.080", 
   "children": [], 
   "end": "3458.360", 
   "id": "s000955", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie k\u00f6nnen doch nicht unter den anderen aufgeteilt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3458.360", 
   "children": [], 
   "end": "3459.960", 
   "id": "s000956", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie wollen Sie das denn den Leuten erkl\u00e4ren? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3459.960", 
   "children": [], 
   "end": "3461.760", 
   "id": "s000957", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich verstehe das \u00fcberhaupt nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3461.760", 
   "children": [], 
   "end": "3462.880", 
   "id": "s000958", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Kern dieser Entwicklung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3462.880", 
   "children": [], 
   "end": "3464.000", 
   "id": "s000959", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Grund daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3464.000", 
   "children": [], 
   "end": "3465.440", 
   "id": "s000960", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Europa in diesem Zustand ist\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3465.440", 
   "children": [], 
   "end": "3467.240", 
   "id": "s000961", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist Ihre Finanzpolitik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3467.240", 
   "children": [], 
   "end": "3469.960", 
   "id": "s000962", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Austerit\u00e4tspolitik oder wie auch immer. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3469.960", 
   "children": [], 
   "end": "3471.640", 
   "id": "s000963", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Haushalte vor Menschen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3471.640", 
   "children": [], 
   "end": "3472.760", 
   "id": "s000964", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist Ihre Herangehensweise, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3472.760", 
   "children": [], 
   "end": "3475.280", 
   "id": "s000965", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es ist eine falsche Herangehensweise, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3475.280", 
   "children": [], 
   "end": "3477.720", 
   "id": "s000966", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3477.720", 
   "children": [], 
   "end": "3483.600", 
   "id": "s000967", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht nur Griechenland und andere L\u00e4nder haben unter diesem Spardiktat gelitten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3483.600", 
   "children": [], 
   "end": "3486.280", 
   "id": "s000968", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es hat dramatische Folgen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3486.280", 
   "children": [], 
   "end": "3488.440", 
   "id": "s000969", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schauen Sie sich einige Daten an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3488.440", 
   "children": [], 
   "end": "3490.720", 
   "id": "s000970", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel die Selbstmordrate in Griechenland! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3490.720", 
   "children": [], 
   "end": "3493.600", 
   "id": "s000971", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind Folgen einer solchen Politik."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3493.600", 
   "children": [], 
   "end": "3494.440", 
   "id": "s000972", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt lese ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3494.440", 
   "children": [], 
   "end": "3499.040", 
   "id": "s000973", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der noch zu beschlie\u00dfende Koalitionsvertrag sehe hier eine Kurs\u00e4nderung vor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3499.040", 
   "children": [], 
   "end": "3501.800", 
   "id": "s000974", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es steht an sehr prominenter Stelle. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3501.800", 
   "children": [], 
   "end": "3503.080", 
   "id": "s000975", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ja alles sch\u00f6n; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3503.080", 
   "children": [], 
   "end": "3506.240", 
   "id": "s000976", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist auch sehr viel Lyrik. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3506.240", 
   "children": [], 
   "end": "3507.480", 
   "id": "s000977", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Papier ist ja geduldig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3507.480", 
   "children": [], 
   "end": "3509.240", 
   "id": "s000978", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir werden sehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3509.240", 
   "children": [], 
   "end": "3510.600", 
   "id": "s000979", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was daraus wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3510.600", 
   "children": [], 
   "end": "3512.520", 
   "id": "s000980", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber eine Frage sei mir schon gestattet: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3512.520", 
   "children": [], 
   "end": "3514.080", 
   "id": "s000981", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie korrespondiert die Tatsache, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3514.080", 
   "children": [], 
   "end": "3516.080", 
   "id": "s000982", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie diesen Kurswechsel wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3516.080", 
   "children": [], 
   "end": "3516.720", 
   "id": "s000983", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eigentlich damit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3516.720", 
   "children": [], 
   "end": "3522.000", 
   "id": "s000984", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie sich so nachhaltig f\u00fcr Jens Weidmann als EZB-Chef einsetzen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3522.000", 
   "children": [], 
   "end": "3524.440", 
   "id": "s000985", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der steht nun wirklich f\u00fcr einen rigiden Sparkurs. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3524.440", 
   "children": [], 
   "end": "3525.360", 
   "id": "s000986", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eins geht nur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3525.360", 
   "children": [], 
   "end": "3525.880", 
   "id": "s000987", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "finde ich\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3525.880", 
   "children": [], 
   "end": "3526.000", 
   "id": "s000988", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "entweder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3526.000", 
   "children": [], 
   "end": "3526.520", 
   "id": "s000989", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3526.520", 
   "children": [], 
   "end": "3529.520", 
   "id": "s000990", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da muss sich die Bundesregierung dann schon mal entscheiden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3529.520", 
   "children": [], 
   "end": "3535.640", 
   "id": "s000991", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben mit Ihrem Kurs das gesellschaftliche Klima in vielen L\u00e4ndern Europas vergiftet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3535.640", 
   "children": [], 
   "end": "3539.240", 
   "id": "s000992", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist beim Brexit letztlich am deutlichsten zu sehen gewesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3539.240", 
   "children": [], 
   "end": "3540.600", 
   "id": "s000993", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben eine Generation, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3540.600", 
   "children": [], 
   "end": "3544.600", 
   "id": "s000994", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Europa als ganz positiv betrachtet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3544.600", 
   "children": [], 
   "end": "3548.400", 
   "id": "s000995", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die Nationalismus \u00fcberhaupt keine Option ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3548.400", 
   "children": [], 
   "end": "3549.040", 
   "id": "s000996", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Reisefreiheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3549.040", 
   "children": [], 
   "end": "3550.080", 
   "id": "s000997", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kulturaustausch\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3550.080", 
   "children": [], 
   "end": "3551.480", 
   "id": "s000998", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wird gesch\u00e4tzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3551.480", 
   "children": [], 
   "end": "3554.960", 
   "id": "s000999", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Generation will nicht zur\u00fcck in die dunklen Zeiten des Nationalismus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3554.960", 
   "children": [], 
   "end": "3556.280", 
   "id": "s001000", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diesen Fortschritt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3556.280", 
   "children": [], 
   "end": "3557.320", 
   "id": "s001001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das ist ein Fortschritt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3557.320", 
   "children": [], 
   "end": "3561.680", 
   "id": "s001002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bringen Sie mit einer Politik deutscher Hegemonie in Gefahr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3561.680", 
   "children": [], 
   "end": "3563.800", 
   "id": "s001003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Merkel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3563.800", 
   "children": [], 
   "end": "3566.360", 
   "id": "s001004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist das Problem."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3566.360", 
   "children": [], 
   "end": "3566.760", 
   "id": "s001005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dort, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3566.760", 
   "children": [], 
   "end": "3571.200", 
   "id": "s001006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo es Hoffnungslosigkeit und Perspektivlosigkeit in Europa gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3571.200", 
   "children": [], 
   "end": "3576.720", 
   "id": "s001007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo die Leute Angst vor einem B\u00fcrokratiemonster haben und wo Konzerne machen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3576.720", 
   "children": [], 
   "end": "3577.280", 
   "id": "s001008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was sie wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3577.280", 
   "children": [], 
   "end": "3579.840", 
   "id": "s001009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da w\u00e4chst Europaskepsis. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3579.840", 
   "children": [], 
   "end": "3584.000", 
   "id": "s001010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Europa ist nicht zuerst Garant f\u00fcr die Freiheit der Konzerne und f\u00fcr Kapitalfreiheit\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3584.000", 
   "children": [], 
   "end": "3585.040", 
   "id": "s001011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist mehr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3585.040", 
   "children": [], 
   "end": "3587.160", 
   "id": "s001012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es muss um eine Sozial\u00adunion gehen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3587.160", 
   "children": [], 
   "end": "3589.120", 
   "id": "s001013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja zur Mindestlohnregulierung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3589.120", 
   "children": [], 
   "end": "3590.000", 
   "id": "s001014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es reicht nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3590.000", 
   "children": [], 
   "end": "3591.880", 
   "id": "s001015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine gemeinsame W\u00e4hrung zu haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3591.880", 
   "children": [], 
   "end": "3593.720", 
   "id": "s001016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern es muss endlich etwas anderes geschehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3593.720", 
   "children": [], 
   "end": "3594.720", 
   "id": "s001017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht mir auch um die Tatsache, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3594.720", 
   "children": [], 
   "end": "3596.960", 
   "id": "s001018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es die Panama Papers gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3596.960", 
   "children": [], 
   "end": "3601.360", 
   "id": "s001019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Paradise Papers gibt und dass daraus de facto nichts folgt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3601.360", 
   "children": [], 
   "end": "3602.600", 
   "id": "s001020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie m\u00fcssen sich mal angucken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3602.600", 
   "children": [], 
   "end": "3606.560", 
   "id": "s001021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Apple eine unabh\u00e4ngige Kanzlei auf der Isle of Man gefragt hat: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3606.560", 
   "children": [], 
   "end": "3609.800", 
   "id": "s001022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob Gesetze eventuell zuungunsten von Apple ge\u00e4ndert werden k\u00f6nnten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3609.800", 
   "children": [], 
   "end": "3612.440", 
   "id": "s001023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob es eventuell eine Oppositionspartei geben k\u00f6nnte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3612.440", 
   "children": [], 
   "end": "3615.560", 
   "id": "s001024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die Regierungsverantwortung \u00fcbernimmt usw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3615.560", 
   "children": [], 
   "end": "3619.520", 
   "id": "s001025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das alles ist an Dreistigkeit \u00fcberhaupt nicht mehr zu \u00fcberbieten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3619.520", 
   "children": [], 
   "end": "3620.240", 
   "id": "s001026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und das Schlimme ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3620.240", 
   "children": [], 
   "end": "3621.640", 
   "id": "s001027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist alles legal."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3621.640", 
   "children": [], 
   "end": "3623.920", 
   "id": "s001028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da m\u00fcssen die europ\u00e4ischen Staats- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3623.920", 
   "children": [], 
   "end": "3626.360", 
   "id": "s001029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Regierungschefs handeln und endlich einen Riegel vorschieben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3626.360", 
   "children": [], 
   "end": "3630.840", 
   "id": "s001030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will ein Wort dazu sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3630.840", 
   "children": [], 
   "end": "3631.600", 
   "id": "s001031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie hier\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3631.600", 
   "children": [], 
   "end": "3633.160", 
   "id": "s001032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "v\u00f6llig zu Recht\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3633.160", 
   "children": [], 
   "end": "3637.400", 
   "id": "s001033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Assad und sein Agieren in Syrien kritisiert haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3637.400", 
   "children": [], 
   "end": "3638.640", 
   "id": "s001034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich teile das. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3638.640", 
   "children": [], 
   "end": "3640.960", 
   "id": "s001035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber es ist einfach ein Unding, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3640.960", 
   "children": [], 
   "end": "3648.320", 
   "id": "s001036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie in dieser Situation kein Wort zu der Aggression der T\u00fcrkei in Nordsyrien verlieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3648.320", 
   "children": [], 
   "end": "3650.880", 
   "id": "s001037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da wird ein v\u00f6lkerrechtswidriger Krieg gef\u00fchrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3650.880", 
   "children": [], 
   "end": "3652.760", 
   "id": "s001038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das erw\u00e4hnen Sie hier nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3652.760", 
   "children": [], 
   "end": "3655.360", 
   "id": "s001039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie k\u00f6nnen doch nicht nur einseitig Stellung beziehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3655.360", 
   "children": [], 
   "end": "3658.200", 
   "id": "s001040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das geh\u00f6rt genauso dazu wie die Aggression, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3658.200", 
   "children": [], 
   "end": "3661.080", 
   "id": "s001041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Wahnsinn von Assad."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3661.080", 
   "children": [], 
   "end": "3668.240", 
   "id": "s001042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die 13\u00a0Jahre Ihrer Kanzlerschaft sind auch ein N\u00e4hrboden f\u00fcr das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3668.240", 
   "children": [], 
   "end": "3669.760", 
   "id": "s001043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was europaweit abl\u00e4uft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3669.760", 
   "children": [], 
   "end": "3671.880", 
   "id": "s001044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich ein Kulturkampf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3671.880", 
   "children": [], 
   "end": "3673.520", 
   "id": "s001045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der von rechts gef\u00fchrt wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3673.520", 
   "children": [], 
   "end": "3680.680", 
   "id": "s001046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Lachen von ganz rechts. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3680.680", 
   "children": [], 
   "end": "3681.880", 
   "id": "s001047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ist es nicht sch\u00f6n? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3681.880", 
   "children": [], 
   "end": "3684.160", 
   "id": "s001048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke f\u00fcr die Best\u00e4tigung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3684.160", 
   "children": [], 
   "end": "3685.400", 
   "id": "s001049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3685.400", 
   "children": [], 
   "end": "3688.400", 
   "id": "s001050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich will Folgendes noch kurz erw\u00e4hnen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3688.400", 
   "children": [], 
   "end": "3691.360", 
   "id": "s001051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Koalitionsvertrag steht der richtige und gute Satz: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3691.360", 
   "children": [], 
   "end": "3697.680", 
   "id": "s001052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eWir verurteilen Rassismus und Diskriminierung in jeder Form.\u201c Ich finde das richtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3697.680", 
   "children": [], 
   "end": "3701.200", 
   "id": "s001053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber bitte fangen Sie auch bei Ihren Partnern an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3701.200", 
   "children": [], 
   "end": "3703.960", 
   "id": "s001054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Orban ist Mitglied Ihrer Parteienfamilie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3703.960", 
   "children": [], 
   "end": "3707.080", 
   "id": "s001055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "er ist in Ihrer Fraktion im Europ\u00e4ischen Parlament, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3707.080", 
   "children": [], 
   "end": "3709.240", 
   "id": "s001056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und was er so alles von sich gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3709.240", 
   "children": [], 
   "end": "3711.880", 
   "id": "s001057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist doch nicht zu akzeptieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3711.880", 
   "children": [], 
   "end": "3713.000", 
   "id": "s001058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er ist jemand, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3713.000", 
   "children": [], 
   "end": "3715.800", 
   "id": "s001059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Europa spaltet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3715.800", 
   "children": [], 
   "end": "3723.080", 
   "id": "s001060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu muss man eine klare Haltung haben und Position beziehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3723.080", 
   "children": [], 
   "end": "3732.120", 
   "id": "s001061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mir sei zum Abschluss noch eine kurze Bemerkung an meine sozialdemokratischen Freunde gestattet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3732.120", 
   "children": [], 
   "end": "3732.960", 
   "id": "s001062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Andrea Nahles, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3732.960", 
   "children": [], 
   "end": "3734.040", 
   "id": "s001063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Rede eben hat demonstriert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3734.040", 
   "children": [], 
   "end": "3738.200", 
   "id": "s001064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie mental in der neuen Koalition schon angekommen sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3738.200", 
   "children": [], 
   "end": "3738.440", 
   "id": "s001065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich wei\u00df, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3738.440", 
   "children": [], 
   "end": "3740.240", 
   "id": "s001066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist noch ein bisschen fr\u00fch; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3740.240", 
   "children": [], 
   "end": "3740.800", 
   "id": "s001067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "man wei\u00df nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3740.800", 
   "children": [], 
   "end": "3742.240", 
   "id": "s001068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie die Abstimmung ausgeht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3742.240", 
   "children": [], 
   "end": "3747.960", 
   "id": "s001069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will Ihre Haltung abgek\u00fcrzt anhand zweier Tweets von Martin Schulz aus der Vergangenheit erl\u00e4utern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3747.960", 
   "children": [], 
   "end": "3752.320", 
   "id": "s001070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Martin Schulz hat zu Emmanuel Macron getwittert: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3752.320", 
   "children": [], 
   "end": "3755.360", 
   "id": "s001071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eIch freue mich \u00fcber das gute Ergebnis f\u00fcr @Emmanuel Macron. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3755.360", 
   "children": [], 
   "end": "3756.480", 
   "id": "s001072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um Europa zu reformieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3756.480", 
   "children": [], 
   "end": "3762.880", 
   "id": "s001073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "brauchen wir im September auch in Deutschland den Wechsel!\u201c Und zu Jeremy Corbyn hat er getwittert: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3762.880", 
   "children": [], 
   "end": "3764.840", 
   "id": "s001074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eWas f\u00fcr eine Aufholjagd! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3764.840", 
   "children": [], 
   "end": "3769.200", 
   "id": "s001075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gratulation an @jeremycorbyn und @UKLabour!\u201c\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3769.200", 
   "children": [], 
   "end": "3770.400", 
   "id": "s001076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00e4llt Ihnen etwas auf? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3770.400", 
   "children": [], 
   "end": "3773.720", 
   "id": "s001077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fasst das das Dilemma nicht gut zusammen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3773.720", 
   "children": [], 
   "end": "3778.720", 
   "id": "s001078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Entweder liberaler Umbau oder soziale Wende, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3778.720", 
   "children": [], 
   "end": "3780.000", 
   "id": "s001079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie m\u00fcssen sich entscheiden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3780.000", 
   "children": [], 
   "end": "3784.720", 
   "id": "s001080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber bitte treffen Sie nicht die falsche Entscheidung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3784.720", 
   "children": [], 
   "end": "3787.120", 
   "id": "s001081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen eine neue Europapolitik."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3787.120", 
   "children": [], 
   "end": "3789.720", 
   "id": "s001082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Aufgeschriebene kann ja ganz interessant sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3789.720", 
   "children": [], 
   "end": "3792.400", 
   "id": "s001083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber ich m\u00f6chte endlich ein Handeln sehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3792.400", 
   "children": [], 
   "end": "3793.000", 
   "id": "s001084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wissen Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3793.000", 
   "children": [], 
   "end": "3794.560", 
   "id": "s001085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was ein sch\u00f6nes Motto ist? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3794.560", 
   "children": [], 
   "end": "3795.680", 
   "id": "s001086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie werden es kennen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3795.680", 
   "children": [], 
   "end": "3798.440", 
   "id": "s001087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es hei\u00dft \u201eEin neuer Aufbruch f\u00fcr Europa, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3798.440", 
   "children": [], 
   "end": "3800.600", 
   "id": "s001088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine neue Dynamik f\u00fcr Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3800.600", 
   "children": [], 
   "end": "3802.760", 
   "id": "s001089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein neuer Zusammenhalt f\u00fcr unser Land\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3802.760", 
   "children": [], 
   "end": "3805.160", 
   "id": "s001090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist die \u00dcberschrift Ihres Koalitionsvertrages. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3805.160", 
   "children": [], 
   "end": "3805.520", 
   "id": "s001091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich hoffe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3805.520", 
   "children": [], 
   "end": "3807.520", 
   "id": "s001092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass davon auch irgendetwas zustande kommt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3807.520", 
   "children": [], 
   "end": "3811.240", 
   "id": "s001093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach der Regierungserkl\u00e4rung und Ihrer Antwort fehlt mir ein wenig der Glaube."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3811.240", 
   "children": [], 
   "end": "3812.080", 
   "id": "s001094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3812.080", 
   "children": [], 
   "end": "3820.920", 
   "id": "s001095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt erteile ich das Wort der Fraktionsvorsitzenden von B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3820.920", 
   "children": [], 
   "end": "3822.760", 
   "id": "s001096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Katrin G\u00f6ring-Eckardt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3822.760", 
   "children": [], 
   "end": "3830.240", 
   "id": "s001097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3830.240", 
   "children": [], 
   "end": "3831.480", 
   "id": "s001098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3831.480", 
   "children": [], 
   "end": "3834.720", 
   "id": "s001099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Jahr vor der Europawahl ist es h\u00f6chste Zeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3834.720", 
   "children": [], 
   "end": "3841.760", 
   "id": "s001100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir hier im Parlament grunds\u00e4tzlich \u00fcber Europa reden und nicht sogar die Regierungserkl\u00e4rungen sein lassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3841.760", 
   "children": [], 
   "end": "3844.600", 
   "id": "s001101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach dem Motto \u201eWir haben jetzt andere Priorit\u00e4ten\u201c.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3844.600", 
   "children": [], 
   "end": "3846.320", 
   "id": "s001102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Andere Priorit\u00e4ten kann es nicht geben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3846.320", 
   "children": [], 
   "end": "3846.800", 
   "id": "s001103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3846.800", 
   "children": [], 
   "end": "3853.760", 
   "id": "s001104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir brauchen mehr Europa und definitiv keinen Nationalismus und auch weniger nationale Bez\u00fcge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3853.760", 
   "children": [], 
   "end": "3857.080", 
   "id": "s001105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir sie heute in dieser Debatte immer wieder geh\u00f6rt haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3857.080", 
   "children": [], 
   "end": "3857.400", 
   "id": "s001106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3857.400", 
   "children": [], 
   "end": "3859.840", 
   "id": "s001107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir sind der privilegierteste, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3859.840", 
   "children": [], 
   "end": "3865.360", 
   "id": "s001108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der sicherste und der freieste Kontinent auf unserem Planeten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3865.360", 
   "children": [], 
   "end": "3868.480", 
   "id": "s001109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das verdanken wir der Europ\u00e4ischen Union. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3868.480", 
   "children": [], 
   "end": "3875.240", 
   "id": "s001110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Trotzdem wird unser gemeinsames europ\u00e4isches Projekt immer und immer wieder attackiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3875.240", 
   "children": [], 
   "end": "3878.520", 
   "id": "s001111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Attacken kommen aber nicht von au\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3878.520", 
   "children": [], 
   "end": "3880.800", 
   "id": "s001112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern sie kommen von innen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3880.800", 
   "children": [], 
   "end": "3881.520", 
   "id": "s001113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und warum? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3881.520", 
   "children": [], 
   "end": "3888.800", 
   "id": "s001114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weil wir \u00fcber so viele Jahre nicht ausreichend und grunds\u00e4tzlich \u00fcber Europa debattiert haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3888.800", 
   "children": [], 
   "end": "3891.440", 
   "id": "s001115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit Europa ist es wie mit einer Beziehung: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3891.440", 
   "children": [], 
   "end": "3892.320", 
   "id": "s001116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie macht Arbeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3892.320", 
   "children": [], 
   "end": "3894.680", 
   "id": "s001117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie muss immer neu begr\u00fcndet werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3894.680", 
   "children": [], 
   "end": "3895.640", 
   "id": "s001118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sie ist niemals fertig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3895.640", 
   "children": [], 
   "end": "3897.360", 
   "id": "s001119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "au\u00dfer sie geht kaputt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3897.360", 
   "children": [], 
   "end": "3898.280", 
   "id": "s001120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Merkel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3898.280", 
   "children": [], 
   "end": "3899.680", 
   "id": "s001121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben den Satz wiederholt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3899.680", 
   "children": [], 
   "end": "3901.640", 
   "id": "s001122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es Deutschland nur gut geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3901.640", 
   "children": [], 
   "end": "3903.160", 
   "id": "s001123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es Europa gut geht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3903.160", 
   "children": [], 
   "end": "3903.640", 
   "id": "s001124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3903.640", 
   "children": [], 
   "end": "3904.320", 
   "id": "s001125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das stimmt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3904.320", 
   "children": [], 
   "end": "3906.440", 
   "id": "s001126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber dazu geh\u00f6rt doch Leidenschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3906.440", 
   "children": [], 
   "end": "3908.160", 
   "id": "s001127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dazu geh\u00f6rt doch nicht nur Verwaltung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3908.160", 
   "children": [], 
   "end": "3910.440", 
   "id": "s001128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dazu geh\u00f6rt nicht nur Klein-Klein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3910.440", 
   "children": [], 
   "end": "3911.880", 
   "id": "s001129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dazu geh\u00f6rt Gestaltungswille, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3911.880", 
   "children": [], 
   "end": "3913.920", 
   "id": "s001130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dazu geh\u00f6rt Zukunftsdrang. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3913.920", 
   "children": [], 
   "end": "3919.880", 
   "id": "s001131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau das hat Ihnen so sehr gefehlt in den letzten Jahren der Gro\u00dfen Koalition und leider auch davor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3919.880", 
   "children": [], 
   "end": "3921.160", 
   "id": "s001132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3921.160", 
   "children": [], 
   "end": "3921.520", 
   "id": "s001133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3921.520", 
   "children": [], 
   "end": "3922.240", 
   "id": "s001134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keine Ideen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3922.240", 
   "children": [], 
   "end": "3926.840", 
   "id": "s001135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keine Leidenschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3926.840", 
   "children": [], 
   "end": "3928.920", 
   "id": "s001136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gibt jenen Oberwasser, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3928.920", 
   "children": [], 
   "end": "3932.920", 
   "id": "s001137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nur N\u00f6rgler und Spalter sein wollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3932.920", 
   "children": [], 
   "end": "3934.320", 
   "id": "s001138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist schon bemerkenswert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3934.320", 
   "children": [], 
   "end": "3939.440", 
   "id": "s001139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich die beiden k\u00fcnftigen Koalitionspartner darauf berufen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3939.440", 
   "children": [], 
   "end": "3943.720", 
   "id": "s001140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Europa im k\u00fcnftigen Koalitionsvertrag ganz vorne steht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3943.720", 
   "children": [], 
   "end": "3944.000", 
   "id": "s001141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich wei\u00df nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3944.000", 
   "children": [], 
   "end": "3944.960", 
   "id": "s001142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum ich das jetzt machen muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3944.960", 
   "children": [], 
   "end": "3945.680", 
   "id": "s001143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3945.680", 
   "children": [], 
   "end": "3948.080", 
   "id": "s001144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "man k\u00f6nnte Martin Schulz an dieser Stelle einmal daf\u00fcr danken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3948.080", 
   "children": [], 
   "end": "3952.560", 
   "id": "s001145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass er europ\u00e4ische Leidenschaft in den Vertrag hineingebracht hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3952.560", 
   "children": [], 
   "end": "3954.400", 
   "id": "s001146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3954.400", 
   "children": [], 
   "end": "3958.960", 
   "id": "s001147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was f\u00fcr eine gro\u00dfartige Beziehung wir in und mit Europa haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3958.960", 
   "children": [], 
   "end": "3962.480", 
   "id": "s001148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sehen wir tragischerweise am Leid der Briten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3962.480", 
   "children": [], 
   "end": "3963.080", 
   "id": "s001149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3963.080", 
   "children": [], 
   "end": "3965.120", 
   "id": "s001150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Brexit haben sie sich selbst eingebrockt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3965.120", 
   "children": [], 
   "end": "3966.840", 
   "id": "s001151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber wir sehen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3966.840", 
   "children": [], 
   "end": "3969.240", 
   "id": "s001152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Europa von innen zu torpedieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3969.240", 
   "children": [], 
   "end": "3970.600", 
   "id": "s001153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hei\u00dft immer vor allem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3970.600", 
   "children": [], 
   "end": "3973.160", 
   "id": "s001154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich ins eigene Knie zu schie\u00dfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3973.160", 
   "children": [], 
   "end": "3977.240", 
   "id": "s001155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich hat Emmanuel Macron einen Weckruf gestartet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3977.240", 
   "children": [], 
   "end": "3980.800", 
   "id": "s001156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und nat\u00fcrlich braucht es endlich das entsprechende deutsche Handeln."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3980.800", 
   "children": [], 
   "end": "3981.920", 
   "id": "s001157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3981.920", 
   "children": [], 
   "end": "3983.400", 
   "id": "s001158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum ist Europa so stark? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3983.400", 
   "children": [], 
   "end": "3985.600", 
   "id": "s001159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben es ganz am Ende Ihrer Rede gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3985.600", 
   "children": [], 
   "end": "3986.720", 
   "id": "s001160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Merkel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3986.720", 
   "children": [], 
   "end": "3990.160", 
   "id": "s001161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als Sie allgemein auf Werte verwiesen haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3990.160", 
   "children": [], 
   "end": "3992.160", 
   "id": "s001162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber worum geht es bei diesen Werten? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3992.160", 
   "children": [], 
   "end": "3993.320", 
   "id": "s001163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht um Solidarit\u00e4t, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3993.320", 
   "children": [], 
   "end": "3994.800", 
   "id": "s001164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es geht um Frieden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3994.800", 
   "children": [], 
   "end": "3996.040", 
   "id": "s001165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es geht um Demokratie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3996.040", 
   "children": [], 
   "end": "3997.440", 
   "id": "s001166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es geht um Nachhaltigkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3997.440", 
   "children": [], 
   "end": "3999.320", 
   "id": "s001167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es geht um Freiheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3999.320", 
   "children": [], 
   "end": "4002.320", 
   "id": "s001168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und dann stehen Sie hier und reden \u00fcber Migration, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4002.320", 
   "children": [], 
   "end": "4008.280", 
   "id": "s001169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "reden \u00fcber die Sicherung der Au\u00dfengrenzen und reden \u00fcber Solidarit\u00e4t innerhalb Europas. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4008.280", 
   "children": [], 
   "end": "4010.320", 
   "id": "s001170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wenn man \u00fcber Werte redet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4010.320", 
   "children": [], 
   "end": "4015.160", 
   "id": "s001171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann muss man doch auch \u00fcber die Solidarit\u00e4t mit den Menschen reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4015.160", 
   "children": [], 
   "end": "4016.120", 
   "id": "s001172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die auf der Flucht sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4016.120", 
   "children": [], 
   "end": "4017.920", 
   "id": "s001173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4017.920", 
   "children": [], 
   "end": "4019.760", 
   "id": "s001174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Sie k\u00f6nnen hier gerne st\u00f6ren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4019.760", 
   "children": [], 
   "end": "4021.120", 
   "id": "s001175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich wei\u00df, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4021.120", 
   "children": [], 
   "end": "4026.200", 
   "id": "s001176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie von der AfD es mit der Humanit\u00e4t und Menschlichkeit nicht so haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4026.200", 
   "children": [], 
   "end": "4028.640", 
   "id": "s001177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das haben wir am Aschermittwoch gemerkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4028.640", 
   "children": [], 
   "end": "4029.920", 
   "id": "s001178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als Sie nicht nur jeden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4029.920", 
   "children": [], 
   "end": "4031.600", 
   "id": "s001179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Ihnen irgendwie in die Quere kam, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4031.600", 
   "children": [], 
   "end": "4032.120", 
   "id": "s001180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beleidigt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4032.120", 
   "children": [], 
   "end": "4033.880", 
   "id": "s001181", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern sogar jede Art von Menschlichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4033.880", 
   "children": [], 
   "end": "4036.760", 
   "id": "s001182", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jede Art von Humanit\u00e4t infrage gestellt haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4036.760", 
   "children": [], 
   "end": "4037.680", 
   "id": "s001183", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben gesehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4037.680", 
   "children": [], 
   "end": "4039.400", 
   "id": "s001184", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wes Geistes Kind Sie sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4039.400", 
   "children": [], 
   "end": "4041.320", 
   "id": "s001185", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat \u00fcberhaupt nichts mehr damit zu tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4041.320", 
   "children": [], 
   "end": "4042.840", 
   "id": "s001186", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie Teil der Demokratie sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4042.840", 
   "children": [], 
   "end": "4044.440", 
   "id": "s001187", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie stellen die Demokratie infrage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4044.440", 
   "children": [], 
   "end": "4046.880", 
   "id": "s001188", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Humanit\u00e4t und die Menschlichkeit gleicherma\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4046.880", 
   "children": [], 
   "end": "4050.680", 
   "id": "s001189", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Sie beleidigen all diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4050.680", 
   "children": [], 
   "end": "4058.640", 
   "id": "s001190", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die f\u00fcr Freiheit und Demokratie eintreten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4058.640", 
   "children": [], 
   "end": "4059.280", 
   "id": "s001191", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4059.280", 
   "children": [], 
   "end": "4060.320", 
   "id": "s001192", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie tun."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4060.320", 
   "children": [], 
   "end": "4060.680", 
   "id": "s001193", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4060.680", 
   "children": [], 
   "end": "4062.520", 
   "id": "s001194", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir an dieser Stelle tats\u00e4chlich \u00fcber Europa reden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4062.520", 
   "children": [], 
   "end": "4064.160", 
   "id": "s001195", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der mehrj\u00e4hrige Finanzrahmen bietet die M\u00f6glichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4064.160", 
   "children": [], 
   "end": "4064.680", 
   "id": "s001196", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu zeigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4064.680", 
   "children": [], 
   "end": "4066.520", 
   "id": "s001197", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "worum es eigentlich geht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4066.520", 
   "children": [], 
   "end": "4072.480", 
   "id": "s001198", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er ist n\u00e4mlich nichts anderes als das materialisierte Versprechen zur St\u00e4rkung der gemeinsamen Zukunft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4072.480", 
   "children": [], 
   "end": "4073.520", 
   "id": "s001199", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Lindner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4073.520", 
   "children": [], 
   "end": "4075.360", 
   "id": "s001200", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da bin ich ganz anderer Meinung als Sie. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4075.360", 
   "children": [], 
   "end": "4077.720", 
   "id": "s001201", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man kann sich hierhinstellen und sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4077.720", 
   "children": [], 
   "end": "4080.920", 
   "id": "s001202", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "An der Arbeitslosigkeit der italienischen Jugendlichen ist jemand anders schuld. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4080.920", 
   "children": [], 
   "end": "4083.800", 
   "id": "s001203", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcber die Finanzkrise haben Sie \u00fcbrigens kein Wort verloren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4083.800", 
   "children": [], 
   "end": "4085.160", 
   "id": "s001204", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als ob es sie nicht gegeben h\u00e4tte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4085.160", 
   "children": [], 
   "end": "4087.160", 
   "id": "s001205", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ja auch ein unbequemes Thema. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4087.160", 
   "children": [], 
   "end": "4088.120", 
   "id": "s001206", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4088.120", 
   "children": [], 
   "end": "4092.800", 
   "id": "s001207", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass jeder Jugendliche in diesem Europa mit Europa Hoffnung verbinden sollte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4092.800", 
   "children": [], 
   "end": "4093.720", 
   "id": "s001208", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mir ist es egal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4093.720", 
   "children": [], 
   "end": "4099.880", 
   "id": "s001209", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob es um einen Jugendlichen aus meinem Nachbardorf geht oder um einen Jugendlichen in irgendeinem italienischen Dorf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4099.880", 
   "children": [], 
   "end": "4101.160", 
   "id": "s001210", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie geh\u00f6ren alle zu Europa, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4101.160", 
   "children": [], 
   "end": "4103.120", 
   "id": "s001211", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wenn dieses Europa eine Chance haben soll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4103.120", 
   "children": [], 
   "end": "4104.080", 
   "id": "s001212", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann m\u00fcssen alle wissen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4104.080", 
   "children": [], 
   "end": "4105.280", 
   "id": "s001213", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist unser Europa, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4105.280", 
   "children": [], 
   "end": "4106.400", 
   "id": "s001214", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir werden nicht im Stich gelassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4106.400", 
   "children": [], 
   "end": "4110.280", 
   "id": "s001215", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4110.280", 
   "children": [], 
   "end": "4110.920", 
   "id": "s001216", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4110.920", 
   "children": [], 
   "end": "4111.920", 
   "id": "s001217", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir es irgendwie schaffen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4111.920", 
   "children": [], 
   "end": "4115.120", 
   "id": "s001218", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann geht es mit diesem business as usual nicht weiter. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4115.120", 
   "children": [], 
   "end": "4119.040", 
   "id": "s001219", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen Solidarit\u00e4t mit den \u00e4rmeren Regionen in Europa. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4119.040", 
   "children": [], 
   "end": "4120.320", 
   "id": "s001220", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen eine nachhaltige, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4120.320", 
   "children": [], 
   "end": "4124.880", 
   "id": "s001221", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Zukunft zugewandte Wirtschaftsinvestitionspolitik. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4124.880", 
   "children": [], 
   "end": "4130.920", 
   "id": "s001222", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit \u201enachhaltig\u201c meine ich nat\u00fcrlich auch die \u00f6kologischen Ziele. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4130.920", 
   "children": [], 
   "end": "4135.080", 
   "id": "s001223", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei hilft uns keine nationale Nettozahlerdebatte nach dem Motto: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4135.080", 
   "children": [], 
   "end": "4136.160", 
   "id": "s001224", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Du kriegst einen Flughafen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4136.160", 
   "children": [], 
   "end": "4140.800", 
   "id": "s001225", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "du die Autobahn und der N\u00e4chste ein paar Goodies f\u00fcr die Bauernlobby. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4140.800", 
   "children": [], 
   "end": "4145.480", 
   "id": "s001226", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei der Gestaltung des n\u00e4chsten Haushaltes k\u00f6nnte doch endlich einmal klar werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4145.480", 
   "children": [], 
   "end": "4146.320", 
   "id": "s001227", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir eine breite, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4146.320", 
   "children": [], 
   "end": "4148.880", 
   "id": "s001228", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine europ\u00e4ische Debatte f\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4148.880", 
   "children": [], 
   "end": "4149.400", 
   "id": "s001229", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4149.400", 
   "children": [], 
   "end": "4149.960", 
   "id": "s001230", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ja bitte\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4149.960", 
   "children": [], 
   "end": "4151.480", 
   "id": "s001231", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in unseren Parlamenten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4151.480", 
   "children": [], 
   "end": "4154.840", 
   "id": "s001232", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu geh\u00f6ren Klarheit und Werte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4154.840", 
   "children": [], 
   "end": "4156.000", 
   "id": "s001233", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Merkel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4156.000", 
   "children": [], 
   "end": "4159.360", 
   "id": "s001234", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben hier \u00fcber Syrien geredet\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4159.360", 
   "children": [], 
   "end": "4161.640", 
   "id": "s001235", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sehr eindringlich und notwendigerweise\u00a0\u2013; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4161.640", 
   "children": [], 
   "end": "4162.920", 
   "id": "s001236", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber wenn man \u00fcber Syrien spricht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4162.920", 
   "children": [], 
   "end": "4167.680", 
   "id": "s001237", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann muss man auch Afrin und die Rolle der T\u00fcrkei erw\u00e4hnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4167.680", 
   "children": [], 
   "end": "4169.480", 
   "id": "s001238", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4169.480", 
   "children": [], 
   "end": "4171.480", 
   "id": "s001239", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lieber Dietmar Bartsch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4171.480", 
   "children": [], 
   "end": "4174.680", 
   "id": "s001240", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch in Ihre Richtung sage ich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4174.680", 
   "children": [], 
   "end": "4177.640", 
   "id": "s001241", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann muss man auch die Rolle Russlands erw\u00e4hnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4177.640", 
   "children": [], 
   "end": "4179.280", 
   "id": "s001242", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch das darf man nicht weglassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4179.280", 
   "children": [], 
   "end": "4182.760", 
   "id": "s001243", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man diese humanit\u00e4re Katastrophe wirklich beleuchten will."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4182.760", 
   "children": [], 
   "end": "4182.800", 
   "id": "s001244", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4182.800", 
   "children": [], 
   "end": "4186.000", 
   "id": "s001245", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es geht bei den europ\u00e4ischen Werten um Rechtsstaatlichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4186.000", 
   "children": [], 
   "end": "4187.160", 
   "id": "s001246", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es geht um Meinungsfreiheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4187.160", 
   "children": [], 
   "end": "4188.640", 
   "id": "s001247", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es geht um Gewaltenteilung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4188.640", 
   "children": [], 
   "end": "4193.960", 
   "id": "s001248", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ein bisschen Freiheit kann es genauso wenig geben wie ein bisschen Europa. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4193.960", 
   "children": [], 
   "end": "4196.360", 
   "id": "s001249", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen lautet meine herzliche Bitte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4196.360", 
   "children": [], 
   "end": "4197.160", 
   "id": "s001250", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Merkel: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4197.160", 
   "children": [], 
   "end": "4199.120", 
   "id": "s001251", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie mit Herrn Orban reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4199.120", 
   "children": [], 
   "end": "4202.480", 
   "id": "s001252", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann lassen Sie ihn nicht raus aus seinen Verpflichtungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4202.480", 
   "children": [], 
   "end": "4207.480", 
   "id": "s001253", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nachdem er vieles antieurop\u00e4isch gel\u00f6st hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4207.480", 
   "children": [], 
   "end": "4212.560", 
   "id": "s001254", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "richtet er sich jetzt gegen die Nichtregierungsorganisationen in seinem Land. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4212.560", 
   "children": [], 
   "end": "4216.200", 
   "id": "s001255", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das widerspricht dem europ\u00e4ischen Recht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4216.200", 
   "children": [], 
   "end": "4218.880", 
   "id": "s001256", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das widerspricht der Europ\u00e4ischen Menschenrechtscharta. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4218.880", 
   "children": [], 
   "end": "4219.920", 
   "id": "s001257", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es kann nicht sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4219.920", 
   "children": [], 
   "end": "4223.040", 
   "id": "s001258", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Nichtregierungsorganisationen keine Chance mehr haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4223.040", 
   "children": [], 
   "end": "4223.200", 
   "id": "s001259", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4223.200", 
   "children": [], 
   "end": "4225.840", 
   "id": "s001260", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wer sich solidarisch um Menschen k\u00fcmmert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4225.840", 
   "children": [], 
   "end": "4231.040", 
   "id": "s001261", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stellt nicht die Einheit Ungarns infrage und ist schon gar nicht eine Bedrohung f\u00fcr Europa. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4231.040", 
   "children": [], 
   "end": "4232.640", 
   "id": "s001262", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Reden Sie mit Herrn Orban, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4232.640", 
   "children": [], 
   "end": "4233.840", 
   "id": "s001263", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihrem Parteifreund. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4233.840", 
   "children": [], 
   "end": "4236.160", 
   "id": "s001264", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielleicht kann die CSU ein bisschen mithelfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4236.160", 
   "children": [], 
   "end": "4237.160", 
   "id": "s001265", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es muss ganz klar sein: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4237.160", 
   "children": [], 
   "end": "4239.320", 
   "id": "s001266", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So etwas geht in Europa nicht! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4239.320", 
   "children": [], 
   "end": "4243.920", 
   "id": "s001267", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein Angriff auf die Demokratie und die Freiheit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4243.920", 
   "children": [], 
   "end": "4246.480", 
   "id": "s001268", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen sage ich ganz klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4246.480", 
   "children": [], 
   "end": "4248.480", 
   "id": "s001269", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen dieses gemeinsame Europa, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4248.480", 
   "children": [], 
   "end": "4250.480", 
   "id": "s001270", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir brauchen die Verst\u00e4ndigung auf echte Werte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4250.480", 
   "children": [], 
   "end": "4254.480", 
   "id": "s001271", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir brauchen eine gemeinsame europ\u00e4ische Au\u00dfenpolitik\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4254.480", 
   "children": [], 
   "end": "4255.360", 
   "id": "s001272", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ja selbstverst\u00e4ndlich\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4255.360", 
   "children": [], 
   "end": "4257.880", 
   "id": "s001273", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir brauchen die transnationalen Listen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4257.880", 
   "children": [], 
   "end": "4262.120", 
   "id": "s001274", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil wir nur dann ein echtes Bekenntnis zu Europa abgeben k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4262.120", 
   "children": [], 
   "end": "4265.880", 
   "id": "s001275", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Europ\u00e4ische Union ist das gr\u00f6\u00dfte politische Projekt der letzten Jahrhunderte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4265.880", 
   "children": [], 
   "end": "4267.720", 
   "id": "s001276", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Versprechen der Europ\u00e4ischen Union ist gr\u00f6\u00dfer als das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4267.720", 
   "children": [], 
   "end": "4270.480", 
   "id": "s001277", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir alle zusammen hier versprechen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4270.480", 
   "children": [], 
   "end": "4272.200", 
   "id": "s001278", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt ist das Momentum: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4272.200", 
   "children": [], 
   "end": "4273.200", 
   "id": "s001279", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zeigen Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4273.200", 
   "children": [], 
   "end": "4275.280", 
   "id": "s001280", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Ihnen wirklich daran liegt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4275.280", 
   "children": [], 
   "end": "4277.920", 
   "id": "s001281", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit Leidenschaft und Anstrengung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4277.920", 
   "children": [], 
   "end": "4278.800", 
   "id": "s001282", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zeigen Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4278.800", 
   "children": [], 
   "end": "4283.120", 
   "id": "s001283", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie Europa wirklich gro\u00dfartig finden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4283.120", 
   "children": [], 
   "end": "4285.280", 
   "id": "s001284", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es nicht nur um kleinteilige, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4285.280", 
   "children": [], 
   "end": "4294.760", 
   "id": "s001285", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "b\u00fcrokratische Verhandlungen geht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4294.760", 
   "children": [], 
   "end": "4296.400", 
   "id": "s001286", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4296.400", 
   "children": [], 
   "end": "4303.800", 
   "id": "s001287", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt erteile ich das Wort dem Vorsitzenden der CDU/CSU-Fraktion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4303.800", 
   "children": [], 
   "end": "4304.560", 
   "id": "s001288", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Volker Kauder."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4304.560", 
   "children": [], 
   "end": "4305.600", 
   "id": "s001289", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4305.600", 
   "children": [], 
   "end": "4305.920", 
   "id": "s001290", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4305.920", 
   "children": [], 
   "end": "4307.040", 
   "id": "s001291", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4307.040", 
   "children": [], 
   "end": "4308.880", 
   "id": "s001292", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das informelle Treffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4308.880", 
   "children": [], 
   "end": "4311.960", 
   "id": "s001293", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das heute beginnt und morgen fortgesetzt wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4311.960", 
   "children": [], 
   "end": "4315.360", 
   "id": "s001294", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "soll keine Entscheidungen bringen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4315.360", 
   "children": [], 
   "end": "4319.240", 
   "id": "s001295", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber es wird Weichen stellen f\u00fcr das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4319.240", 
   "children": [], 
   "end": "4323.320", 
   "id": "s001296", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was in der n\u00e4chsten Zeit in Europa wichtig wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4323.320", 
   "children": [], 
   "end": "4327.520", 
   "id": "s001297", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht einmal um die finanziellen Rahmenbedingungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4327.520", 
   "children": [], 
   "end": "4335.200", 
   "id": "s001298", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es geht zum anderen auch um die Vorbereitung der Wahlen f\u00fcr das n\u00e4chste Europ\u00e4ische Parlament. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4335.200", 
   "children": [], 
   "end": "4341.160", 
   "id": "s001299", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In beiden Bereichen werden Entscheidungen vorbereitet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4341.160", 
   "children": [], 
   "end": "4344.600", 
   "id": "s001300", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die f\u00fcr dieses Europa wichtig sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4344.600", 
   "children": [], 
   "end": "4356.640", 
   "id": "s001301", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt mag ja manche Diskussion \u00fcber die Frage der Spitzenkandidaten und \u00fcber die Anzahl an Kommissaren sehr kleinteilig daherkommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4356.640", 
   "children": [], 
   "end": "4362.480", 
   "id": "s001302", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber damit werden Beispiele genannt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4362.480", 
   "children": [], 
   "end": "4363.960", 
   "id": "s001303", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die Menschen verstehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4363.960", 
   "children": [], 
   "end": "4368.360", 
   "id": "s001304", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bevor wir \u00fcber diese Dinge sprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4368.360", 
   "children": [], 
   "end": "4372.240", 
   "id": "s001305", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "halte ich es aufgrund von \u00c4u\u00dferungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4372.240", 
   "children": [], 
   "end": "4373.560", 
   "id": "s001306", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in diesem Parlament, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4373.560", 
   "children": [], 
   "end": "4375.520", 
   "id": "s001307", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in dieser Debatte gefallen sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4375.520", 
   "children": [], 
   "end": "4378.720", 
   "id": "s001308", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr notwendig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4378.720", 
   "children": [], 
   "end": "4386.040", 
   "id": "s001309", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zumindest eine Bedeutung Europas hervorzuheben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4386.040", 
   "children": [], 
   "end": "4387.760", 
   "id": "s001310", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist nicht so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4387.760", 
   "children": [], 
   "end": "4396.200", 
   "id": "s001311", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich die Menschen in Deutschland und in Europa grunds\u00e4tzlich von Europa abgewandt h\u00e4tten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4396.200", 
   "children": [], 
   "end": "4398.440", 
   "id": "s001312", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das h\u00e4tten manche gerne, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4398.440", 
   "children": [], 
   "end": "4399.760", 
   "id": "s001313", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die es so formulieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4399.760", 
   "children": [], 
   "end": "4402.800", 
   "id": "s001314", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Menschen in unserem Land wissen ganz genau, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4402.800", 
   "children": [], 
   "end": "4406.960", 
   "id": "s001315", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Europa die gr\u00f6\u00dfte Friedensversicherung ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4406.960", 
   "children": [], 
   "end": "4410.560", 
   "id": "s001316", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die es jemals auf diesem Kontinent gegeben hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4410.560", 
   "children": [], 
   "end": "4417.000", 
   "id": "s001317", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine sehr verehrten Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4417.000", 
   "children": [], 
   "end": "4419.480", 
   "id": "s001318", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und ich freue mich sehr dar\u00fcber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4419.480", 
   "children": [], 
   "end": "4422.320", 
   "id": "s001319", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dies nicht nur eine \u00e4ltere Generation sieht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4422.320", 
   "children": [], 
   "end": "4426.120", 
   "id": "s001320", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Kriegserfahrungen noch nah sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4426.120", 
   "children": [], 
   "end": "4429.480", 
   "id": "s001321", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch eine j\u00fcngere Generation. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4429.480", 
   "children": [], 
   "end": "4433.520", 
   "id": "s001322", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir heute in den Nahen und Mittleren Osten schauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4433.520", 
   "children": [], 
   "end": "4435.800", 
   "id": "s001323", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann wissen wir doch: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4435.800", 
   "children": [], 
   "end": "4441.840", 
   "id": "s001324", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist eine unglaubliche Erfolgsgeschichte dieses Europas, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4441.840", 
   "children": [], 
   "end": "4447.480", 
   "id": "s001325", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir seit mehr als 70\u00a0Jahren keinen Krieg in unserem Land gehabt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4447.480", 
   "children": [], 
   "end": "4449.480", 
   "id": "s001326", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine sehr verehrten Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4449.480", 
   "children": [], 
   "end": "4450.400", 
   "id": "s001327", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist etwas, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4450.400", 
   "children": [], 
   "end": "4453.200", 
   "id": "s001328", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das \u00fcber dem steht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4453.200", 
   "children": [], 
   "end": "4462.000", 
   "id": "s001329", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was die normalen Diskussionen \u00fcber Europa beinhalten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4462.000", 
   "children": [], 
   "end": "4471.920", 
   "id": "s001330", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Europa ist nach dem Zweiten Weltkrieg stark geworden durch Grunds\u00e4tze. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4471.920", 
   "children": [], 
   "end": "4477.320", 
   "id": "s001331", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es galt immer der Grundsatz der Solidarit\u00e4t und der Solidit\u00e4t. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4477.320", 
   "children": [], 
   "end": "4479.440", 
   "id": "s001332", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das betrifft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4479.440", 
   "children": [], 
   "end": "4483.000", 
   "id": "s001333", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sehr geehrte Frau Nahles, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4483.000", 
   "children": [], 
   "end": "4485.360", 
   "id": "s001334", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den zweiten Schritt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4485.360", 
   "children": [], 
   "end": "4488.800", 
   "id": "s001335", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Sie angesprochen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4488.800", 
   "children": [], 
   "end": "4492.880", 
   "id": "s001336", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich dass die Jugendarbeitslosigkeit bek\u00e4mpft werden muss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4492.880", 
   "children": [], 
   "end": "4495.920", 
   "id": "s001337", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben doch die Erfahrung gemacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4495.920", 
   "children": [], 
   "end": "4497.720", 
   "id": "s001338", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es \u00fcberhaupt nichts bringt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4497.720", 
   "children": [], 
   "end": "4501.160", 
   "id": "s001339", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "immer noch mehr Geld in ein System einzuzahlen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4501.160", 
   "children": [], 
   "end": "4503.840", 
   "id": "s001340", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das die Aufgabe gar nicht bew\u00e4ltigen kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4503.840", 
   "children": [], 
   "end": "4505.520", 
   "id": "s001341", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ist es richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4505.520", 
   "children": [], 
   "end": "4510.720", 
   "id": "s001342", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn auch bei diesem Treffen in Europa dar\u00fcber gesprochen wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4510.720", 
   "children": [], 
   "end": "4515.640", 
   "id": "s001343", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass nicht in erster Linie Geld ausgeben zum Erfolg f\u00fchrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4515.640", 
   "children": [], 
   "end": "4517.320", 
   "id": "s001344", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern die notwendigen Reformen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4517.320", 
   "children": [], 
   "end": "4520.520", 
   "id": "s001345", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die Wettbewerbsf\u00e4higkeit voranbringen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4520.520", 
   "children": [], 
   "end": "4524.200", 
   "id": "s001346", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daran muss auch festgehalten werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4524.200", 
   "children": [], 
   "end": "4527.600", 
   "id": "s001347", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Geld n\u00fctzt relativ wenig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4527.600", 
   "children": [], 
   "end": "4532.640", 
   "id": "s001348", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn die Wirtschaft in einem europ\u00e4ischen Mitgliedsland nicht wettbewerbsf\u00e4hig ist; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4532.640", 
   "children": [], 
   "end": "4537.360", 
   "id": "s001349", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn dann kann es auch keine Arbeitspl\u00e4tze und keine Ausbildungspl\u00e4tze geben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4537.360", 
   "children": [], 
   "end": "4542.520", 
   "id": "s001350", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In einer solchen Situation ist die Mindestlohndebatte wenig zielf\u00fchrend. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4542.520", 
   "children": [], 
   "end": "4544.200", 
   "id": "s001351", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen eine Debatte \u00fcber die Reformen f\u00fchren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4544.200", 
   "children": [], 
   "end": "4546.440", 
   "id": "s001352", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein weiterer Punkt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4546.440", 
   "children": [], 
   "end": "4548.400", 
   "id": "s001353", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundeskanzlerin hat angesprochen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4548.400", 
   "children": [], 
   "end": "4551.880", 
   "id": "s001354", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Weg der Bankenunion weitergegangen werden soll. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4551.880", 
   "children": [], 
   "end": "4554.720", 
   "id": "s001355", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit sind wir einverstanden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4554.720", 
   "children": [], 
   "end": "4563.480", 
   "id": "s001356", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Deutsche Bundestag hat im Jahr\u00a02015 in einer Entschlie\u00dfung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4563.480", 
   "children": [], 
   "end": "4565.720", 
   "id": "s001357", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der entsprechende Grunds\u00e4tze formuliert sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4565.720", 
   "children": [], 
   "end": "4566.520", 
   "id": "s001358", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beschlossen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4566.520", 
   "children": [], 
   "end": "4567.520", 
   "id": "s001359", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie dies gelingen kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4567.520", 
   "children": [], 
   "end": "4572.040", 
   "id": "s001360", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zun\u00e4chst einmal m\u00fcssen die Risiken verringert werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4572.040", 
   "children": [], 
   "end": "4574.440", 
   "id": "s001361", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf dem Weg sind wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4574.440", 
   "children": [], 
   "end": "4577.280", 
   "id": "s001362", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber wir sind noch nicht am Ende angelangt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4577.280", 
   "children": [], 
   "end": "4581.200", 
   "id": "s001363", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es darf nicht nach dem Motto gehen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4581.200", 
   "children": [], 
   "end": "4584.280", 
   "id": "s001364", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Risiken haben wir zwar noch nicht sehr verringert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4584.280", 
   "children": [], 
   "end": "4588.040", 
   "id": "s001365", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber die Bankenunion muss in diesem Sommer vollendet sein.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4588.040", 
   "children": [], 
   "end": "4592.880", 
   "id": "s001366", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da werden wir von der CDU/CSU-Bundestagsfraktion nicht mitmachen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4592.880", 
   "children": [], 
   "end": "4602.960", 
   "id": "s001367", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben in der von der Gro\u00dfen Koalition gemeinsam beschlossenen Resolution auch formuliert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4602.960", 
   "children": [], 
   "end": "4611.760", 
   "id": "s001368", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass eine Haftungsgemeinschaft bei der Einlagensicherung nicht der richtige Weg ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4611.760", 
   "children": [], 
   "end": "4613.040", 
   "id": "s001369", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir verlangen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4613.040", 
   "children": [], 
   "end": "4615.600", 
   "id": "s001370", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass zun\u00e4chst einmal die anderen L\u00e4nder das tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4615.600", 
   "children": [], 
   "end": "4618.800", 
   "id": "s001371", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir in Deutschland bereits gemacht haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4618.800", 
   "children": [], 
   "end": "4622.560", 
   "id": "s001372", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich ein Einlagensicherungsgesetz auf den Weg zu bringen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4622.560", 
   "children": [], 
   "end": "4625.600", 
   "id": "s001373", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist in vielen L\u00e4ndern noch nicht der Fall. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4625.600", 
   "children": [], 
   "end": "4627.600", 
   "id": "s001374", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da n\u00fctzen alle Diskussionen nichts; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4627.600", 
   "children": [], 
   "end": "4631.640", 
   "id": "s001375", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zun\u00e4chst m\u00fcssen diese Reformma\u00dfnahmen durchgef\u00fchrt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4631.640", 
   "children": [], 
   "end": "4636.880", 
   "id": "s001376", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erst wenn alle europ\u00e4ischen L\u00e4nder die Einlagensicherungsrichtlinie umgesetzt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4636.880", 
   "children": [], 
   "end": "4642.520", 
   "id": "s001377", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "k\u00f6nnen wir uns \u00fcber den Weg zu europ\u00e4ischen L\u00f6sungen unterhalten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4642.520", 
   "children": [], 
   "end": "4650.040", 
   "id": "s001378", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4650.040", 
   "children": [], 
   "end": "4654.720", 
   "id": "s001379", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir \u00fcber diese schwierigen Sachverhalte in Europa reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4654.720", 
   "children": [], 
   "end": "4656.680", 
   "id": "s001380", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist es notwendig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4656.680", 
   "children": [], 
   "end": "4658.560", 
   "id": "s001381", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir bei der Wahrheit bleiben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4658.560", 
   "children": [], 
   "end": "4661.960", 
   "id": "s001382", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist gesagt worden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4661.960", 
   "children": [], 
   "end": "4668.640", 
   "id": "s001383", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir h\u00e4tten im Koalitionsvertrag das K\u00f6nigsrecht des Parlaments, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4668.640", 
   "children": [], 
   "end": "4671.800", 
   "id": "s001384", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich die Haushaltsgestaltung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4671.800", 
   "children": [], 
   "end": "4675.400", 
   "id": "s001385", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf dem Altar in Br\u00fcssel geopfert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4675.400", 
   "children": [], 
   "end": "4680.640", 
   "id": "s001386", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So werden aus einer bestimmten Richtung immer Halbwahrheiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4680.640", 
   "children": [], 
   "end": "4684.520", 
   "id": "s001387", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem Fall sogar Unwahrheiten in die Welt gesetzt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4684.520", 
   "children": [], 
   "end": "4685.480", 
   "id": "s001388", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen will ich einmal sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4685.480", 
   "children": [], 
   "end": "4687.160", 
   "id": "s001389", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was im Koalitionsvertrag steht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4687.160", 
   "children": [], 
   "end": "4689.000", 
   "id": "s001390", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dort steht ausdr\u00fccklich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4689.000", 
   "children": [], 
   "end": "4694.400", 
   "id": "s001391", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Rechte des Parlaments und des Haushaltsausschusses, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4694.400", 
   "children": [], 
   "end": "4695.960", 
   "id": "s001392", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was den Haushalt betrifft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4695.960", 
   "children": [], 
   "end": "4697.280", 
   "id": "s001393", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gewahrt bleiben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4697.280", 
   "children": [], 
   "end": "4699.120", 
   "id": "s001394", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist etwas anderes als das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4699.120", 
   "children": [], 
   "end": "4699.800", 
   "id": "s001395", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4699.800", 
   "children": [], 
   "end": "4700.760", 
   "id": "s001396", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Weidel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4700.760", 
   "children": [], 
   "end": "4702.960", 
   "id": "s001397", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in diesem Plenum gesagt haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4702.960", 
   "children": [], 
   "end": "4705.080", 
   "id": "s001398", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Wahrheit sieht anders aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4705.080", 
   "children": [], 
   "end": "4707.880", 
   "id": "s001399", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als Sie es hier berichtet haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4707.880", 
   "children": [], 
   "end": "4710.000", 
   "id": "s001400", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das werden wir Ihnen nicht durchgehen lassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4710.000", 
   "children": [], 
   "end": "4714.480", 
   "id": "s001401", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie immer wieder mit falschen Argumenten versuchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4714.480", 
   "children": [], 
   "end": "4716.120", 
   "id": "s001402", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "etwas zu begr\u00fcnden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4716.120", 
   "children": [], 
   "end": "4717.840", 
   "id": "s001403", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was so nicht zu begr\u00fcnden ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4717.840", 
   "children": [], 
   "end": "4722.280", 
   "id": "s001404", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4722.280", 
   "children": [], 
   "end": "4724.600", 
   "id": "s001405", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4724.600", 
   "children": [], 
   "end": "4727.440", 
   "id": "s001406", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Bundeskanzlerin hat es gesagt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4727.440", 
   "children": [], 
   "end": "4734.360", 
   "id": "s001407", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch in finanzieller Hinsicht in Europa darauf zu achten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4734.360", 
   "children": [], 
   "end": "4738.520", 
   "id": "s001408", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Aufgaben zu leisten sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4738.520", 
   "children": [], 
   "end": "4742.640", 
   "id": "s001409", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Schutz der Au\u00dfengrenzen ist ein zentrales Thema. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4742.640", 
   "children": [], 
   "end": "4747.480", 
   "id": "s001410", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr m\u00fcssen wir auch die notwendigen Mittel zur Verf\u00fcgung stellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4747.480", 
   "children": [], 
   "end": "4749.320", 
   "id": "s001411", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer will, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4749.320", 
   "children": [], 
   "end": "4757.040", 
   "id": "s001412", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Europa offen bleibt und dass wir nicht zu den alten Grenzen in Europa zur\u00fcckkommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4757.040", 
   "children": [], 
   "end": "4759.040", 
   "id": "s001413", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Europa besch\u00e4digen w\u00fcrden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4759.040", 
   "children": [], 
   "end": "4762.280", 
   "id": "s001414", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der muss einen Beitrag dazu leisten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4762.280", 
   "children": [], 
   "end": "4765.440", 
   "id": "s001415", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Au\u00dfengrenzen gesichert werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4765.440", 
   "children": [], 
   "end": "4767.240", 
   "id": "s001416", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das geh\u00f6rt zusammen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4767.240", 
   "children": [], 
   "end": "4771.000", 
   "id": "s001417", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und daf\u00fcr m\u00fcssen wir Geld zur Verf\u00fcgung stellen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4771.000", 
   "children": [], 
   "end": "4775.160", 
   "id": "s001418", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die gro\u00dfen Aufgaben ist Europa zust\u00e4ndig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4775.160", 
   "children": [], 
   "end": "4778.000", 
   "id": "s001419", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu geh\u00f6rt der Schutz der Au\u00dfengrenzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4778.000", 
   "children": [], 
   "end": "4778.880", 
   "id": "s001420", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu geh\u00f6rt aber auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4778.880", 
   "children": [], 
   "end": "4790.240", 
   "id": "s001421", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir in Europa in der Reaktion auf gro\u00dfe Herausforderungen unsere Sprachlosigkeit \u00fcberwinden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4790.240", 
   "children": [], 
   "end": "4794.720", 
   "id": "s001422", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundeskanzlerin hat die Situation im Nahen Osten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4794.720", 
   "children": [], 
   "end": "4796.080", 
   "id": "s001423", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Syrien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4796.080", 
   "children": [], 
   "end": "4797.400", 
   "id": "s001424", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "angesprochen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4797.400", 
   "children": [], 
   "end": "4800.920", 
   "id": "s001425", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben immer gehofft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4800.920", 
   "children": [], 
   "end": "4806.760", 
   "id": "s001426", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es kein zweites Aleppo in Syrien gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4806.760", 
   "children": [], 
   "end": "4811.600", 
   "id": "s001427", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was sich im Augenblick in Ghuta abspielt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4811.600", 
   "children": [], 
   "end": "4814.400", 
   "id": "s001428", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kommt einem zweiten Aleppo sehr nahe."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4814.400", 
   "children": [], 
   "end": "4814.880", 
   "id": "s001429", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4814.880", 
   "children": [], 
   "end": "4815.480", 
   "id": "s001430", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die meinen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4815.480", 
   "children": [], 
   "end": "4817.560", 
   "id": "s001431", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir m\u00fcssen uns um eine bessere Beziehung zu Russland k\u00fcmmern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4817.560", 
   "children": [], 
   "end": "4819.600", 
   "id": "s001432", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann ich nur sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4819.600", 
   "children": [], 
   "end": "4822.160", 
   "id": "s001433", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit bin ich einverstanden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4822.160", 
   "children": [], 
   "end": "4823.760", 
   "id": "s001434", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn ich aber sehe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4823.760", 
   "children": [], 
   "end": "4826.960", 
   "id": "s001435", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welchen Beitrag Russland dazu leistet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4826.960", 
   "children": [], 
   "end": "4830.320", 
   "id": "s001436", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass aus Ghuta ein zweites Aleppo wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4830.320", 
   "children": [], 
   "end": "4831.400", 
   "id": "s001437", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss ich sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4831.400", 
   "children": [], 
   "end": "4833.560", 
   "id": "s001438", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch das geh\u00f6rt in die Gespr\u00e4che. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4833.560", 
   "children": [], 
   "end": "4835.640", 
   "id": "s001439", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es kann nicht nach dem Motto gehen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4835.640", 
   "children": [], 
   "end": "4838.880", 
   "id": "s001440", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um gute Beziehungen zu Russland zu entwickeln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4838.880", 
   "children": [], 
   "end": "4841.040", 
   "id": "s001441", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sagen wir nicht mehr die Wahrheit \u00fcber die V\u00f6lkerrechtsverletzungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4841.040", 
   "children": [], 
   "end": "4843.000", 
   "id": "s001442", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dieses Land begeht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4843.000", 
   "children": [], 
   "end": "4844.600", 
   "id": "s001443", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das geht auf keinen Fall. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4844.600", 
   "children": [], 
   "end": "4848.360", 
   "id": "s001444", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu muss Europa eine gemeinsame Position finden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4848.360", 
   "children": [], 
   "end": "4850.160", 
   "id": "s001445", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin sehr besorgt dar\u00fcber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4850.160", 
   "children": [], 
   "end": "4852.440", 
   "id": "s001446", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass auch in Syrien zwei NATO-Mitglieder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4852.440", 
   "children": [], 
   "end": "4854.600", 
   "id": "s001447", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich die USA und die T\u00fcrkei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4854.600", 
   "children": [], 
   "end": "4855.760", 
   "id": "s001448", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aneinandergeraten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4855.760", 
   "children": [], 
   "end": "4857.680", 
   "id": "s001449", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch dar\u00fcber muss gesprochen werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4857.680", 
   "children": [], 
   "end": "4859.640", 
   "id": "s001450", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man sich jetzt in Europa trifft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4859.640", 
   "children": [], 
   "end": "4862.120", 
   "id": "s001451", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es kann nicht so weitergehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4862.120", 
   "children": [], 
   "end": "4866.800", 
   "id": "s001452", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ein NATO-Mitglied ein anderes provoziert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4866.800", 
   "children": [], 
   "end": "4867.680", 
   "id": "s001453", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4867.680", 
   "children": [], 
   "end": "4869.160", 
   "id": "s001454", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was die T\u00fcrkei in Syrien macht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4869.160", 
   "children": [], 
   "end": "4870.920", 
   "id": "s001455", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "findet meine Zustimmung nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4870.920", 
   "children": [], 
   "end": "4873.640", 
   "id": "s001456", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf beide Positionen muss geantwortet werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4873.640", 
   "children": [], 
   "end": "4875.760", 
   "id": "s001457", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00fcnsche ich mir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4875.760", 
   "children": [], 
   "end": "4877.720", 
   "id": "s001458", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das erwarten die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4877.720", 
   "children": [], 
   "end": "4878.800", 
   "id": "s001459", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie erwarten nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4878.800", 
   "children": [], 
   "end": "4882.680", 
   "id": "s001460", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Europa st\u00e4ndig attackiert und schlechtgemacht wird,\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4882.680", 
   "children": [], 
   "end": "4883.440", 
   "id": "s001461", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie erwarten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4883.440", 
   "children": [], 
   "end": "4886.440", 
   "id": "s001462", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Europa die gro\u00dfen Aufgaben l\u00f6st, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4886.440", 
   "children": [], 
   "end": "4888.200", 
   "id": "s001463", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ein Nationalstaat nicht l\u00f6sen kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4888.200", 
   "children": [], 
   "end": "4890.800", 
   "id": "s001464", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daher muss Europa auch bei diesem Treffen zeigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4890.800", 
   "children": [], 
   "end": "4892.440", 
   "id": "s001465", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es diese Gr\u00f6\u00dfe besitzt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4892.440", 
   "children": [], 
   "end": "4896.920", 
   "id": "s001466", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner ist der Kollege Achim Post von der SPD-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4896.920", 
   "children": [], 
   "end": "4898.400", 
   "id": "s001467", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4898.400", 
   "children": [], 
   "end": "4899.840", 
   "id": "s001468", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4899.840", 
   "children": [], 
   "end": "4902.120", 
   "id": "s001469", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielleicht eine Vorbemerkung: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4902.120", 
   "children": [], 
   "end": "4906.640", 
   "id": "s001470", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn uns zu der Trag\u00f6die und Katastrophe in Syrien nur einf\u00e4llt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4906.640", 
   "children": [], 
   "end": "4907.800", 
   "id": "s001471", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "abwechselnd auf Moskau, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4907.800", 
   "children": [], 
   "end": "4908.480", 
   "id": "s001472", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf Washington, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4908.480", 
   "children": [], 
   "end": "4909.600", 
   "id": "s001473", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf Ankara, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4909.600", 
   "children": [], 
   "end": "4913.360", 
   "id": "s001474", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf Damaskus oder Teheran zu verweisen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4913.360", 
   "children": [], 
   "end": "4914.480", 
   "id": "s001475", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4re meine erste Frage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4914.480", 
   "children": [], 
   "end": "4915.320", 
   "id": "s001476", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum gucken wir nicht zu uns\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4915.320", 
   "children": [], 
   "end": "4915.440", 
   "id": "s001477", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach Br\u00fcssel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4915.440", 
   "children": [], 
   "end": "4916.040", 
   "id": "s001478", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach Berlin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4916.040", 
   "children": [], 
   "end": "4916.800", 
   "id": "s001479", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach Paris, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4916.800", 
   "children": [], 
   "end": "4917.320", 
   "id": "s001480", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach Rom\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4917.320", 
   "children": [], 
   "end": "4918.120", 
   "id": "s001481", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um zu fragen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4918.120", 
   "children": [], 
   "end": "4922.480", 
   "id": "s001482", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was k\u00f6nnen wir eigentlich mehr und besser machen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4922.480", 
   "children": [], 
   "end": "4930.640", 
   "id": "s001483", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4930.640", 
   "children": [], 
   "end": "4932.280", 
   "id": "s001484", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4932.280", 
   "children": [], 
   "end": "4934.880", 
   "id": "s001485", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist diese Debatte heute\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4934.880", 
   "children": [], 
   "end": "4937.640", 
   "id": "s001486", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor dem informellen Rat morgen in Br\u00fcssel\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4937.640", 
   "children": [], 
   "end": "4938.600", 
   "id": "s001487", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so wichtig; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4938.600", 
   "children": [], 
   "end": "4943.040", 
   "id": "s001488", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn sie zeigt doch eines: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4943.040", 
   "children": [], 
   "end": "4944.000", 
   "id": "s001489", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht um was in Europa, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4944.000", 
   "children": [], 
   "end": "4945.400", 
   "id": "s001490", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar in diesen Tagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4945.400", 
   "children": [], 
   "end": "4947.880", 
   "id": "s001491", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in diesen Wochen und in diesem Jahr."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4947.880", 
   "children": [], 
   "end": "4949.160", 
   "id": "s001492", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4949.160", 
   "children": [], 
   "end": "4951.840", 
   "id": "s001493", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir endlich aus dem Krisenmodus herauskommen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4951.840", 
   "children": [], 
   "end": "4952.680", 
   "id": "s001494", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "raus aus der Defensive, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4952.680", 
   "children": [], 
   "end": "4953.080", 
   "id": "s001495", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "rein in die Offensive\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4953.080", 
   "children": [], 
   "end": "4954.760", 
   "id": "s001496", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dar\u00fcber reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4954.760", 
   "children": [], 
   "end": "4961.800", 
   "id": "s001497", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Europa zusammenh\u00e4lt und wie die Herausforderungen der Zukunft gemeinsam gemeistert werden k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4961.800", 
   "children": [], 
   "end": "4962.760", 
   "id": "s001498", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist f\u00fcr mich keine \u00dcbertreibung: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4962.760", 
   "children": [], 
   "end": "4966.760", 
   "id": "s001499", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die n\u00e4chsten Monate werden ma\u00dfgeblich dar\u00fcber mitentscheiden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4966.760", 
   "children": [], 
   "end": "4969.120", 
   "id": "s001500", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie die Zukunft Europas aussieht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4969.120", 
   "children": [], 
   "end": "4970.720", 
   "id": "s001501", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es macht einen Unterschied, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4970.720", 
   "children": [], 
   "end": "4973.080", 
   "id": "s001502", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob es uns gelingt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4973.080", 
   "children": [], 
   "end": "4975.560", 
   "id": "s001503", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Europa in schwierigen Zeiten zu st\u00e4rken\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4975.560", 
   "children": [], 
   "end": "4976.520", 
   "id": "s001504", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder eben nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4976.520", 
   "children": [], 
   "end": "4977.280", 
   "id": "s001505", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es macht einen Unterschied, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4977.280", 
   "children": [], 
   "end": "4979.040", 
   "id": "s001506", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob es uns gelingt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4979.040", 
   "children": [], 
   "end": "4982.920", 
   "id": "s001507", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Euro-Zone zu reformieren und krisenfester zu machen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4982.920", 
   "children": [], 
   "end": "4984.040", 
   "id": "s001508", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder eben nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4984.040", 
   "children": [], 
   "end": "4985.640", 
   "id": "s001509", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und es macht einen Unterschied, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4985.640", 
   "children": [], 
   "end": "4986.280", 
   "id": "s001510", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob es m\u00f6glich ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4986.280", 
   "children": [], 
   "end": "4992.040", 
   "id": "s001511", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die europ\u00e4ische Au\u00dfenpolitik weiter zu st\u00e4rken und mit einer Stimme in der Welt zu sprechen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4992.040", 
   "children": [], 
   "end": "4993.000", 
   "id": "s001512", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder eben nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4993.000", 
   "children": [], 
   "end": "4993.240", 
   "id": "s001513", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4993.240", 
   "children": [], 
   "end": "4995.040", 
   "id": "s001514", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4995.040", 
   "children": [], 
   "end": "4997.440", 
   "id": "s001515", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es macht einen Unterschied, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4997.440", 
   "children": [], 
   "end": "4998.600", 
   "id": "s001516", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob es uns gelingt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4998.600", 
   "children": [], 
   "end": "5002.720", 
   "id": "s001517", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den beschlossenen sozialen Pfeiler der Europ\u00e4ischen Union mit Leben zu f\u00fcllen und f\u00fcr mehr Gerechtigkeit zu sorgen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5002.720", 
   "children": [], 
   "end": "5003.920", 
   "id": "s001518", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder eben nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5003.920", 
   "children": [], 
   "end": "5007.800", 
   "id": "s001519", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was also passiert morgen beim informellen Rat der 27? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5007.800", 
   "children": [], 
   "end": "5008.600", 
   "id": "s001520", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Worum geht es? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5008.600", 
   "children": [], 
   "end": "5009.320", 
   "id": "s001521", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was sollte passieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5009.320", 
   "children": [], 
   "end": "5010.840", 
   "id": "s001522", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und was sollte besser nicht passieren? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5010.840", 
   "children": [], 
   "end": "5013.400", 
   "id": "s001523", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Sache sollte besser nicht passieren: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5013.400", 
   "children": [], 
   "end": "5017.000", 
   "id": "s001524", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sollten in der Frage der europ\u00e4ischen Spitzenkandidaten keine Rolle r\u00fcckw\u00e4rts machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5017.000", 
   "children": [], 
   "end": "5019.760", 
   "id": "s001525", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch bei der Europawahl\u00a02019 muss gelten: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5019.760", 
   "children": [], 
   "end": "5024.000", 
   "id": "s001526", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kommissionspr\u00e4sident oder Kommissionspr\u00e4sidentin kann nur werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5024.000", 
   "children": [], 
   "end": "5030.000", 
   "id": "s001527", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wer sich vorher als Spitzenkandidat einer europ\u00e4ischen Parteienfamilie zur Wahl gestellt hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5030.000", 
   "children": [], 
   "end": "5032.640", 
   "id": "s001528", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sieht das Europaparlament so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5032.640", 
   "children": [], 
   "end": "5035.600", 
   "id": "s001529", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sieht meine Fraktion so\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5035.600", 
   "children": [], 
   "end": "5036.880", 
   "id": "s001530", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und ich hoffe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5036.880", 
   "children": [], 
   "end": "5039.440", 
   "id": "s001531", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Mehrheit dieses Hauses auch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5039.440", 
   "children": [], 
   "end": "5040.800", 
   "id": "s001532", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eines aber brauchen wir dringend: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5040.800", 
   "children": [], 
   "end": "5050.840", 
   "id": "s001533", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Debatte \u00fcber den n\u00e4chsten mehrj\u00e4hrigen Finanzrahmen f\u00fcr die Jahre\u00a02021 bis 2027; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5050.840", 
   "children": [], 
   "end": "5055.720", 
   "id": "s001534", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn dabei geht es um nicht mehr und nicht weniger als die Handlungsf\u00e4higkeit der Europ\u00e4ischen Union. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5055.720", 
   "children": [], 
   "end": "5061.680", 
   "id": "s001535", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe klare Erwartungen an eine Haushaltsdebatte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5061.680", 
   "children": [], 
   "end": "5062.240", 
   "id": "s001536", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an eine\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5062.240", 
   "children": [], 
   "end": "5064.000", 
   "id": "s001537", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie ich hoffe\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5064.000", 
   "children": [], 
   "end": "5066.240", 
   "id": "s001538", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ehrliche Haushaltsdebatte:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5066.240", 
   "children": [], 
   "end": "5066.480", 
   "id": "s001539", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5066.480", 
   "children": [], 
   "end": "5073.320", 
   "id": "s001540", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der k\u00fcnftige EU-Haushalt muss ein Zukunftshaushalt sein mit deutlichem Fokus auf Investitionen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5073.320", 
   "children": [], 
   "end": "5075.200", 
   "id": "s001541", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf Forschung und Entwicklung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5075.200", 
   "children": [], 
   "end": "5080.640", 
   "id": "s001542", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf Arbeit gerade f\u00fcr junge Menschen und auf eine st\u00e4rkere europ\u00e4ische Au\u00dfen- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5080.640", 
   "children": [], 
   "end": "5082.360", 
   "id": "s001543", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Sicherheitspolitik."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5082.360", 
   "children": [], 
   "end": "5083.360", 
   "id": "s001544", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweitens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5083.360", 
   "children": [], 
   "end": "5083.520", 
   "id": "s001545", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5083.520", 
   "children": [], 
   "end": "5084.640", 
   "id": "s001546", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5084.640", 
   "children": [], 
   "end": "5090.040", 
   "id": "s001547", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind wir zu h\u00f6heren Beitr\u00e4gen Deutschlands zum EU-Haushalt bereit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5090.040", 
   "children": [], 
   "end": "5095.360", 
   "id": "s001548", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein wichtiges Signal gerade auch an die Adresse jener Staaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5095.360", 
   "children": [], 
   "end": "5101.640", 
   "id": "s001549", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in dieser Frage bisher auf der Bremse stehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5101.640", 
   "children": [], 
   "end": "5103.280", 
   "id": "s001550", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn eines geht nicht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5103.280", 
   "children": [], 
   "end": "5106.320", 
   "id": "s001551", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen der EU nicht immer neue Aufgaben aufb\u00fcrden und dann abwarten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5106.320", 
   "children": [], 
   "end": "5108.200", 
   "id": "s001552", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob Sterntaler vom Himmel fallen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5108.200", 
   "children": [], 
   "end": "5109.640", 
   "id": "s001553", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wird nicht passieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5109.640", 
   "children": [], 
   "end": "5113.960", 
   "id": "s001554", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schon gar nicht bei einem Haushalt f\u00fcr 500\u00a0Millionen\u00a0Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5113.960", 
   "children": [], 
   "end": "5120.440", 
   "id": "s001555", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der gerade einmal doppelt so gro\u00df ist wie der Haushalt meines Heimatlandes Nordrhein-Westfalen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5120.440", 
   "children": [], 
   "end": "5122.680", 
   "id": "s001556", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5122.680", 
   "children": [], 
   "end": "5122.920", 
   "id": "s001557", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5122.920", 
   "children": [], 
   "end": "5126.360", 
   "id": "s001558", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir sollten den n\u00e4chsten mehrj\u00e4hrigen Finanzrahmen der EU dazu nutzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5126.360", 
   "children": [], 
   "end": "5131.320", 
   "id": "s001559", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um den Zusammenhalt und die Investitionskr\u00e4fte der Euro-Zone zu st\u00e4rken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5131.320", 
   "children": [], 
   "end": "5132.280", 
   "id": "s001560", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was ist dabei unser Interesse, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5132.280", 
   "children": [], 
   "end": "5137.080", 
   "id": "s001561", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was ist das Interesse der Bundesrepublik Deutschland? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5137.080", 
   "children": [], 
   "end": "5141.280", 
   "id": "s001562", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kein Land profitiert mehr von der EU als unser Land, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5141.280", 
   "children": [], 
   "end": "5143.360", 
   "id": "s001563", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch und gerade \u00f6konomisch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5143.360", 
   "children": [], 
   "end": "5151.080", 
   "id": "s001564", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir exportieren eben gerade nicht die meisten G\u00fcter nach China oder in die USA, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5151.080", 
   "children": [], 
   "end": "5152.440", 
   "id": "s001565", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern nach Europa. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5152.440", 
   "children": [], 
   "end": "5155.320", 
   "id": "s001566", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "60\u00a0Prozent gehen nach Europa, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5155.320", 
   "children": [], 
   "end": "5159.440", 
   "id": "s001567", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "fast 45\u00a0Prozent in die Europ\u00e4ische Union."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5159.440", 
   "children": [], 
   "end": "5161.840", 
   "id": "s001568", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was sind unsere Interessen bei diesem mehrj\u00e4hrigen Finanzrahmen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5161.840", 
   "children": [], 
   "end": "5162.880", 
   "id": "s001569", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5162.880", 
   "children": [], 
   "end": "5168.040", 
   "id": "s001570", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es bei der Strukturf\u00f6rderung durch die EU zu einem abrupten Bruch kommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5168.040", 
   "children": [], 
   "end": "5171.720", 
   "id": "s001571", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerade auch mit Blick auf die F\u00f6rderung strukturschw\u00e4cherer Regionen in Deutschland. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5171.720", 
   "children": [], 
   "end": "5173.400", 
   "id": "s001572", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5173.400", 
   "children": [], 
   "end": "5178.120", 
   "id": "s001573", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass k\u00fcnftige Haushalte nach dem Prinzip der wechselseitigen Solidarit\u00e4t aufgestellt werden; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5178.120", 
   "children": [], 
   "end": "5180.320", 
   "id": "s001574", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5180.320", 
   "children": [], 
   "end": "5182.960", 
   "id": "s001575", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Bundeskanzlerin hat es gesagt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5182.960", 
   "children": [], 
   "end": "5186.400", 
   "id": "s001576", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Solidarit\u00e4t darf keine Einbahnstra\u00dfe sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5186.400", 
   "children": [], 
   "end": "5188.760", 
   "id": "s001577", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zusammengefasst: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5188.760", 
   "children": [], 
   "end": "5189.560", 
   "id": "s001578", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gelder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5189.560", 
   "children": [], 
   "end": "5192.680", 
   "id": "s001579", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in eine starke europ\u00e4ische Au\u00dfen- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5192.680", 
   "children": [], 
   "end": "5196.360", 
   "id": "s001580", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Sicherheitspolitik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5196.360", 
   "children": [], 
   "end": "5198.240", 
   "id": "s001581", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in den europ\u00e4ischen Grenzschutz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5198.240", 
   "children": [], 
   "end": "5200.240", 
   "id": "s001582", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in transeurop\u00e4ische Netze, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5200.240", 
   "children": [], 
   "end": "5202.640", 
   "id": "s001583", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in eine moderne europ\u00e4ische Infrastruktur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5202.640", 
   "children": [], 
   "end": "5213.000", 
   "id": "s001584", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in die europ\u00e4ische Spitzenforschung oder in Wachstum und Besch\u00e4ftigung in Europa flie\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5213.000", 
   "children": [], 
   "end": "5213.880", 
   "id": "s001585", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind Gelder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5213.880", 
   "children": [], 
   "end": "5221.520", 
   "id": "s001586", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die letztlich in europ\u00e4ische \u00f6ffentliche G\u00fcter und in einen echten europ\u00e4ischen Mehrwert investiert werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5221.520", 
   "children": [], 
   "end": "5221.920", 
   "id": "s001587", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5221.920", 
   "children": [], 
   "end": "5223.240", 
   "id": "s001588", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5223.240", 
   "children": [], 
   "end": "5223.880", 
   "id": "s001589", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werbe ich daf\u00fcr: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5223.880", 
   "children": [], 
   "end": "5227.120", 
   "id": "s001590", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen einen neuen Aufbruch f\u00fcr Europa\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5227.120", 
   "children": [], 
   "end": "5229.080", 
   "id": "s001591", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht irgendwann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5229.080", 
   "children": [], 
   "end": "5230.360", 
   "id": "s001592", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern jetzt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5230.360", 
   "children": [], 
   "end": "5233.160", 
   "id": "s001593", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als Resultat praktischen politischen Handelns. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5233.160", 
   "children": [], 
   "end": "5235.480", 
   "id": "s001594", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland muss dabei in den n\u00e4chsten Monaten wieder eine, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5235.480", 
   "children": [], 
   "end": "5236.600", 
   "id": "s001595", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5236.600", 
   "children": [], 
   "end": "5238.480", 
   "id": "s001596", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die treibende Kraft in Europa werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5238.480", 
   "children": [], 
   "end": "5239.400", 
   "id": "s001597", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum Schluss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5239.400", 
   "children": [], 
   "end": "5241.280", 
   "id": "s001598", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin fest davon \u00fcberzeugt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5241.280", 
   "children": [], 
   "end": "5250.120", 
   "id": "s001599", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit den europapolitischen Vereinbarungen zwischen Union und SPD kann und wird das gelingen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5250.120", 
   "children": [], 
   "end": "5252.400", 
   "id": "s001600", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf eines k\u00f6nnen sich alle hier im Hause verlassen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5252.400", 
   "children": [], 
   "end": "5258.600", 
   "id": "s001601", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die SPD-Bundestagsfraktion wird ihren Beitrag dazu leisten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5258.600", 
   "children": [], 
   "end": "5260.040", 
   "id": "s001602", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar beharrlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5260.040", 
   "children": [], 
   "end": "5262.320", 
   "id": "s001603", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stetig und mit Leidenschaft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5262.320", 
   "children": [], 
   "end": "5264.320", 
   "id": "s001604", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5264.320", 
   "children": [], 
   "end": "5268.880", 
   "id": "s001605", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt erteile ich das Wort dem Kollegen Florian Hahn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5268.880", 
   "children": [], 
   "end": "5271.320", 
   "id": "s001606", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "CDU/CSU."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5271.320", 
   "children": [], 
   "end": "5274.000", 
   "id": "s001607", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5274.000", 
   "children": [], 
   "end": "5276.920", 
   "id": "s001608", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5276.920", 
   "children": [], 
   "end": "5281.360", 
   "id": "s001609", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Europa ist eine der gr\u00f6\u00dften Errungenschaften der Neuzeit: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5281.360", 
   "children": [], 
   "end": "5283.040", 
   "id": "s001610", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit Frieden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5283.040", 
   "children": [], 
   "end": "5283.960", 
   "id": "s001611", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit Freiheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5283.960", 
   "children": [], 
   "end": "5291.880", 
   "id": "s001612", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit Wohlstand f\u00fcr \u00fcber 500\u00a0Millionen Menschen auf diesem Kontinent. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5291.880", 
   "children": [], 
   "end": "5292.600", 
   "id": "s001613", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5292.600", 
   "children": [], 
   "end": "5293.560", 
   "id": "s001614", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das so bleibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5293.560", 
   "children": [], 
   "end": "5302.000", 
   "id": "s001615", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber daf\u00fcr muss sich einiges \u00e4ndern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5302.000", 
   "children": [], 
   "end": "5302.760", 
   "id": "s001616", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen bereit sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5302.760", 
   "children": [], 
   "end": "5304.760", 
   "id": "s001617", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Europa weiterzuentwickeln; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5304.760", 
   "children": [], 
   "end": "5313.360", 
   "id": "s001618", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn die Rahmenbedingungen in unserer unmittelbaren Nachbarschaft und in der Welt haben sich ver\u00e4ndert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5313.360", 
   "children": [], 
   "end": "5318.160", 
   "id": "s001619", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die bisherigen Triebfedern der europ\u00e4ischen Einigung waren die Vers\u00f6hnung nach dem Krieg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5318.160", 
   "children": [], 
   "end": "5326.160", 
   "id": "s001620", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dauerhafte Befriedung dieses Kontinents und die Schaffung von Wohlstand f\u00fcr alle. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5326.160", 
   "children": [], 
   "end": "5331.120", 
   "id": "s001621", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Heute kommen Europas Herausforderungen ma\u00dfgeblich auch von au\u00dfen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5331.120", 
   "children": [], 
   "end": "5336.200", 
   "id": "s001622", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit neuen internationalen Krisenherden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5336.200", 
   "children": [], 
   "end": "5339.800", 
   "id": "s001623", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit dem Zerfall von Staatlichkeit bis an unsere Grenzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5339.800", 
   "children": [], 
   "end": "5341.840", 
   "id": "s001624", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit neuen Playern in einer globalisierten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5341.840", 
   "children": [], 
   "end": "5346.560", 
   "id": "s001625", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "digitalisierten Welt und mit einem massiven Migrationsdruck aus dem S\u00fcden und aus dem Osten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5346.560", 
   "children": [], 
   "end": "5349.160", 
   "id": "s001626", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ver\u00e4ndert die Vorzeichen f\u00fcr das Friedens-, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5349.160", 
   "children": [], 
   "end": "5350.760", 
   "id": "s001627", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Freiheits- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5350.760", 
   "children": [], 
   "end": "5353.480", 
   "id": "s001628", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Wohlstandsprojekt Europa."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5353.480", 
   "children": [], 
   "end": "5359.520", 
   "id": "s001629", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Au\u00dferdem steckt Europa in einer Vertrauenskrise. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5359.520", 
   "children": [], 
   "end": "5364.840", 
   "id": "s001630", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit Gro\u00dfbritannien verl\u00e4sst die drittgr\u00f6\u00dfte Volkswirtschaft Europas die EU. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5364.840", 
   "children": [], 
   "end": "5368.360", 
   "id": "s001631", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gut jeder dritte EU-Abgeordnete ist mittlerweile nicht mehr Proeurop\u00e4er, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5368.360", 
   "children": [], 
   "end": "5370.520", 
   "id": "s001632", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern EU-Skeptiker. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5370.520", 
   "children": [], 
   "end": "5373.880", 
   "id": "s001633", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr viele Menschen ist die EU kein Symbol f\u00fcr Zukunft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5373.880", 
   "children": [], 
   "end": "5375.440", 
   "id": "s001634", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern f\u00fcr Zentralismus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5375.440", 
   "children": [], 
   "end": "5377.960", 
   "id": "s001635", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcberfl\u00fcssige Regulierung und Umverteilung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5377.960", 
   "children": [], 
   "end": "5381.600", 
   "id": "s001636", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Frieden wird leider als selbstverst\u00e4ndlich hingenommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5381.600", 
   "children": [], 
   "end": "5385.720", 
   "id": "s001637", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als \u00fcberzeugte Proeurop\u00e4er d\u00fcrfen wir uns damit nicht abfinden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5385.720", 
   "children": [], 
   "end": "5386.840", 
   "id": "s001638", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb sagen wir ganz klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5386.840", 
   "children": [], 
   "end": "5391.960", 
   "id": "s001639", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Weiter-so darf es in Europa nicht geben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5391.960", 
   "children": [], 
   "end": "5395.080", 
   "id": "s001640", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen mehr Europa in den gro\u00dfen Fragen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5395.080", 
   "children": [], 
   "end": "5396.520", 
   "id": "s001641", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei der Verteidigung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5396.520", 
   "children": [], 
   "end": "5399.160", 
   "id": "s001642", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beim Au\u00dfengrenzenschutz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5399.160", 
   "children": [], 
   "end": "5400.880", 
   "id": "s001643", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der Forschung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5400.880", 
   "children": [], 
   "end": "5403.160", 
   "id": "s001644", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und weniger Europa im Kleinen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5403.160", 
   "children": [], 
   "end": "5404.320", 
   "id": "s001645", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen ein Europa, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5404.320", 
   "children": [], 
   "end": "5407.480", 
   "id": "s001646", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem die Menschen den Mehrwert der Europ\u00e4ischen Union sp\u00fcren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5407.480", 
   "children": [], 
   "end": "5409.680", 
   "id": "s001647", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen ein Europa, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5409.680", 
   "children": [], 
   "end": "5412.160", 
   "id": "s001648", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem vieles besser, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5412.160", 
   "children": [], 
   "end": "5413.440", 
   "id": "s001649", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber nicht alles gleich ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5413.440", 
   "children": [], 
   "end": "5415.200", 
   "id": "s001650", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist unser Ziel."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5415.200", 
   "children": [], 
   "end": "5421.120", 
   "id": "s001651", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der mehrj\u00e4hrige Finanzrahmen 2021 bis 2027, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5421.120", 
   "children": [], 
   "end": "5422.000", 
   "id": "s001652", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit dem sich die Staats- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5422.000", 
   "children": [], 
   "end": "5425.960", 
   "id": "s001653", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Regierungschefs auf der kommenden Tagung besch\u00e4ftigen werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5425.960", 
   "children": [], 
   "end": "5432.240", 
   "id": "s001654", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist ein wichtiger und richtiger Schritt auf dem Weg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5432.240", 
   "children": [], 
   "end": "5433.880", 
   "id": "s001655", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Ziele zu erreichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5433.880", 
   "children": [], 
   "end": "5438.240", 
   "id": "s001656", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr den EU-Haushalt muss das Gleiche gelten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5438.240", 
   "children": [], 
   "end": "5441.720", 
   "id": "s001657", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir in Deutschland seit 2005, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5441.720", 
   "children": [], 
   "end": "5446.200", 
   "id": "s001658", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "seit CDU und CSU die Bundesregierung f\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5446.200", 
   "children": [], 
   "end": "5447.520", 
   "id": "s001659", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "praktizieren: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5447.520", 
   "children": [], 
   "end": "5449.000", 
   "id": "s001660", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Priorit\u00e4ten setzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5449.000", 
   "children": [], 
   "end": "5453.000", 
   "id": "s001661", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zukunftsaufgaben angehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5453.000", 
   "children": [], 
   "end": "5455.480", 
   "id": "s001662", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ma\u00dfhalten und Ausgaben begrenzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5455.480", 
   "children": [], 
   "end": "5456.520", 
   "id": "s001663", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eines ist klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5456.520", 
   "children": [], 
   "end": "5457.880", 
   "id": "s001664", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Europa kleiner wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5457.880", 
   "children": [], 
   "end": "5461.720", 
   "id": "s001665", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sollte das Budget nicht gr\u00f6\u00dfer werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5461.720", 
   "children": [], 
   "end": "5463.360", 
   "id": "s001666", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die EU kann ma\u00dfhalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5463.360", 
   "children": [], 
   "end": "5465.240", 
   "id": "s001667", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist das Signal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5465.240", 
   "children": [], 
   "end": "5469.160", 
   "id": "s001668", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das die Menschen von Europa erwarten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5469.160", 
   "children": [], 
   "end": "5477.880", 
   "id": "s001669", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In einem zweiten Schritt m\u00fcssen wir dann im EU-Haushalt die richtigen Priorit\u00e4ten setzen und die Probleme adressieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5477.880", 
   "children": [], 
   "end": "5484.880", 
   "id": "s001670", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die Menschen wirklich bewegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5484.880", 
   "children": [], 
   "end": "5485.960", 
   "id": "s001671", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir die EU-B\u00fcrger fragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5485.960", 
   "children": [], 
   "end": "5488.960", 
   "id": "s001672", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was die gr\u00f6\u00dften Probleme in Europa sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5488.960", 
   "children": [], 
   "end": "5492.440", 
   "id": "s001673", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann sagen sie mit weitem Abstand \u201eEinwanderung\u201c\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5492.440", 
   "children": [], 
   "end": "5495.520", 
   "id": "s001674", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "39\u00a0Prozent\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5495.520", 
   "children": [], 
   "end": "5496.880", 
   "id": "s001675", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und \u201eTerrorismus\u201c\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5496.880", 
   "children": [], 
   "end": "5499.840", 
   "id": "s001676", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "38\u00a0Prozent. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5499.840", 
   "children": [], 
   "end": "5510.040", 
   "id": "s001677", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf den Pl\u00e4tzen drei und vier folgen mit 17\u00a0Prozent \u201eWirtschaftliche Lage\u201c und mit 16\u00a0Prozent \u201e\u00d6ffentliche Verschuldung in den eigenen Mitgliedstaaten\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5510.040", 
   "children": [], 
   "end": "5514.160", 
   "id": "s001678", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind die gr\u00f6\u00dften Sorgen der Menschen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5514.160", 
   "children": [], 
   "end": "5516.680", 
   "id": "s001679", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Sorgen m\u00fcssen wir ernst nehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5516.680", 
   "children": [], 
   "end": "5521.440", 
   "id": "s001680", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Agenda in der EU mitbestimmen lassen und im Finanzrahmen adressieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5521.440", 
   "children": [], 
   "end": "5522.200", 
   "id": "s001681", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5522.200", 
   "children": [], 
   "end": "5526.240", 
   "id": "s001682", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir m\u00fcssen einen klaren Fokus auf \u00f6ffentliche Sicherheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5526.240", 
   "children": [], 
   "end": "5528.160", 
   "id": "s001683", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Terrorismusbek\u00e4mpfung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5528.160", 
   "children": [], 
   "end": "5529.280", 
   "id": "s001684", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verteidigung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5529.280", 
   "children": [], 
   "end": "5534.280", 
   "id": "s001685", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die St\u00e4rkung der Wettbewerbsf\u00e4higkeit und solides Haushalten legen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5534.280", 
   "children": [], 
   "end": "5537.360", 
   "id": "s001686", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So machen wir die Europ\u00e4ische Union wieder stark; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5537.360", 
   "children": [], 
   "end": "5539.240", 
   "id": "s001687", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so sorgen wir daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5539.240", 
   "children": [], 
   "end": "5543.080", 
   "id": "s001688", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die EU wieder an Akzeptanz bei den Menschen vor Ort gewinnt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5543.080", 
   "children": [], 
   "end": "5547.880", 
   "id": "s001689", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das war \u00fcbrigens auch unser Ziel in den Koalitionsverhandlungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5547.880", 
   "children": [], 
   "end": "5549.920", 
   "id": "s001690", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das haben wir auch erreicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5549.920", 
   "children": [], 
   "end": "5553.400", 
   "id": "s001691", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere Europapolitik steht dabei auf drei S\u00e4ulen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5553.400", 
   "children": [], 
   "end": "5554.400", 
   "id": "s001692", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stabilit\u00e4t, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5554.400", 
   "children": [], 
   "end": "5557.360", 
   "id": "s001693", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sicherheit und Subsidiarit\u00e4t."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5557.360", 
   "children": [], 
   "end": "5557.880", 
   "id": "s001694", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erste S\u00e4ule: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5557.880", 
   "children": [], 
   "end": "5559.360", 
   "id": "s001695", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stabilit\u00e4t. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5559.360", 
   "children": [], 
   "end": "5560.880", 
   "id": "s001696", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der von SPD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5560.880", 
   "children": [], 
   "end": "5568.480", 
   "id": "s001697", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "CDU und CSU verhandelte Koalitionsvertrag enth\u00e4lt ein klares Bekenntnis zum soliden Haushalten und zum Stabilit\u00e4ts- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5568.480", 
   "children": [], 
   "end": "5569.200", 
   "id": "s001698", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Wachstumspakt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5569.200", 
   "children": [], 
   "end": "5571.480", 
   "id": "s001699", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere Haltung ist dabei sehr klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5571.480", 
   "children": [], 
   "end": "5576.000", 
   "id": "s001700", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen eine Stabilit\u00e4tsunion und keine Schuldenunion. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5576.000", 
   "children": [], 
   "end": "5581.120", 
   "id": "s001701", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen St\u00e4rke durch Eigenverantwortung und keine Abh\u00e4ngigkeiten von Umverteilungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5581.120", 
   "children": [], 
   "end": "5584.760", 
   "id": "s001702", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb gibt es in diesem Koalitionsvertrag keine Euro-Bonds, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5584.760", 
   "children": [], 
   "end": "5588.360", 
   "id": "s001703", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keine Mechanismen f\u00fcr einen europ\u00e4ischen Finanzausgleich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5588.360", 
   "children": [], 
   "end": "5593.160", 
   "id": "s001704", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keinen europ\u00e4ischen Finanzminister und keine europ\u00e4ische Wirtschaftsregierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5593.160", 
   "children": [], 
   "end": "5594.600", 
   "id": "s001705", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das ist auch richtig so."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5594.600", 
   "children": [], 
   "end": "5598.800", 
   "id": "s001706", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweite S\u00e4ule: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5598.800", 
   "children": [], 
   "end": "5600.200", 
   "id": "s001707", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sicherheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5600.200", 
   "children": [], 
   "end": "5605.840", 
   "id": "s001708", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Sicherheitsbed\u00fcrfnis in Deutschland und in ganz Europa war noch nie so gro\u00df wie heute. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5605.840", 
   "children": [], 
   "end": "5610.560", 
   "id": "s001709", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb brauchen wir eine aktive Sicherheitsoffensive f\u00fcr die Europ\u00e4ische Union. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5610.560", 
   "children": [], 
   "end": "5616.720", 
   "id": "s001710", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat die Bundeskanzlerin in ihrer Regierungserkl\u00e4rung auch zu Recht deutlich gemacht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5616.720", 
   "children": [], 
   "end": "5623.720", 
   "id": "s001711", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb m\u00fcssen wir auch unsere Wehrf\u00e4higkeit verbessern und den Weg zu einer europ\u00e4ischen Verteidigungsunion konsequent weitergehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5623.720", 
   "children": [], 
   "end": "5626.920", 
   "id": "s001712", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die jetzt vereinbarte St\u00e4ndige Strukturierte Zusammenarbeit\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5626.920", 
   "children": [], 
   "end": "5627.480", 
   "id": "s001713", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00adPESCO\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5627.480", 
   "children": [], 
   "end": "5628.800", 
   "id": "s001714", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "war \u00fcberf\u00e4llig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5628.800", 
   "children": [], 
   "end": "5632.520", 
   "id": "s001715", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die europ\u00e4ische Verteidigung erg\u00e4nzt und st\u00e4rkt die NATO, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5632.520", 
   "children": [], 
   "end": "5636.960", 
   "id": "s001716", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie macht Europa strategisch autonomer und schafft mehr Sicherheit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5636.960", 
   "children": [], 
   "end": "5639.400", 
   "id": "s001717", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die PESCO-Teilnehmer erkl\u00e4ren regelm\u00e4\u00dfig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5639.400", 
   "children": [], 
   "end": "5643.040", 
   "id": "s001718", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihre Verteidigungsbudgets real erh\u00f6hen zu wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5643.040", 
   "children": [], 
   "end": "5648.760", 
   "id": "s001719", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir als CSU und die Union insgesamt halten das f\u00fcr richtig und unbedingt erforderlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5648.760", 
   "children": [], 
   "end": "5652.240", 
   "id": "s001720", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das 2-Prozent-Ziel ist dabei der richtige Orientierungspunkt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5652.240", 
   "children": [], 
   "end": "5654.480", 
   "id": "s001721", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Lindner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5654.480", 
   "children": [], 
   "end": "5656.440", 
   "id": "s001722", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir \u00fcber die letzten zw\u00f6lf Jahre sprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5656.440", 
   "children": [], 
   "end": "5657.400", 
   "id": "s001723", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann sollten wir nicht vergessen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5657.400", 
   "children": [], 
   "end": "5666.080", 
   "id": "s001724", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich erstens die au\u00dfenpolitischen Rahmenbedingungen in diesen zw\u00f6lf Jahren massiv ver\u00e4ndert haben und dass Sie zweitens vier Jahre von diesen zw\u00f6lf Jahren mit an der Regierung waren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5666.080", 
   "children": [], 
   "end": "5666.680", 
   "id": "s001725", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5666.680", 
   "children": [], 
   "end": "5667.440", 
   "id": "s001726", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir sind uns einig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5667.440", 
   "children": [], 
   "end": "5668.840", 
   "id": "s001727", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir jetzt wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5668.840", 
   "children": [], 
   "end": "5675.440", 
   "id": "s001728", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass eine gute Ausr\u00fcstung und eine europ\u00e4ische Verteidigung notwendig sind und dass das nur mit entsprechenden echten Investitionen geht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5675.440", 
   "children": [], 
   "end": "5679.280", 
   "id": "s001729", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Trendwenden dahin haben wir in den letzten vier Jahren eingeleitet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5679.280", 
   "children": [], 
   "end": "5682.200", 
   "id": "s001730", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir m\u00fcssen jetzt Gas geben und diese konsequent verfolgen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5682.200", 
   "children": [], 
   "end": "5686.560", 
   "id": "s001731", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der EU muss schlie\u00dflich gelten: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5686.560", 
   "children": [], 
   "end": "5691.800", 
   "id": "s001732", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ohne sichere Grenzen nach au\u00dfen gibt es keine offenen Grenzen nach innen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5691.800", 
   "children": [], 
   "end": "5694.200", 
   "id": "s001733", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bis der Schutz der Au\u00dfengrenzen gew\u00e4hrleistet ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5694.200", 
   "children": [], 
   "end": "5697.800", 
   "id": "s001734", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssen Binnengrenzkontrollen weiterhin m\u00f6glich sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5697.800", 
   "children": [], 
   "end": "5704.200", 
   "id": "s001735", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen Frontex weiter st\u00e4rken und zu einer echten europ\u00e4ischen Grenzschutzpolizei ausbauen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5704.200", 
   "children": [], 
   "end": "5709.120", 
   "id": "s001736", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch das hat die Bundeskanzlerin dankenswerterweise ganz besonders deutlich gemacht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5709.120", 
   "children": [], 
   "end": "5710.920", 
   "id": "s001737", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch unsere Integrations- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5710.920", 
   "children": [], 
   "end": "5712.600", 
   "id": "s001738", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Aufnahmef\u00e4higkeit hat eine Grenze, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5712.600", 
   "children": [], 
   "end": "5716.040", 
   "id": "s001739", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und diese Grenze m\u00fcssen wir auch politisch abbilden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5716.040", 
   "children": [], 
   "end": "5717.920", 
   "id": "s001740", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist nicht akzeptabel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5717.920", 
   "children": [], 
   "end": "5722.800", 
   "id": "s001741", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Deutschland mehr Fl\u00fcchtlinge aufnimmt als alle anderen 27\u00a0Mitgliedstaaten zusammen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5722.800", 
   "children": [], 
   "end": "5726.400", 
   "id": "s001742", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Reform der Dublin-Verordnung darf deshalb nicht dazu f\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5726.400", 
   "children": [], 
   "end": "5729.400", 
   "id": "s001743", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich diese ungleichen Lastenverteilungen noch versch\u00e4rfen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5729.400", 
   "children": [], 
   "end": "5734.280", 
   "id": "s001744", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verteilung allein ist dabei keine L\u00f6sung f\u00fcr den Fl\u00fcchtlingsstrom. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5734.280", 
   "children": [], 
   "end": "5738.000", 
   "id": "s001745", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen harmonisierte Standards bei der Versorgung und Unterbringung von Asylbewerbern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5738.000", 
   "children": [], 
   "end": "5743.680", 
   "id": "s001746", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen wirksamen Schutz der Au\u00dfengrenzen und effiziente R\u00fcckf\u00fchrungen direkt vor Ort. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5743.680", 
   "children": [], 
   "end": "5745.240", 
   "id": "s001747", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Grundsatz muss sein: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5745.240", 
   "children": [], 
   "end": "5746.920", 
   "id": "s001748", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer wirklich bedroht ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5746.920", 
   "children": [], 
   "end": "5748.560", 
   "id": "s001749", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem wird in Europa geholfen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5748.560", 
   "children": [], 
   "end": "5754.240", 
   "id": "s001750", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wer aber aus rein wirtschaftlichen Gr\u00fcnden kommt oder wessen Fluchtgr\u00fcnde nachhaltig entfallen sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5754.240", 
   "children": [], 
   "end": "5756.880", 
   "id": "s001751", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der muss auch wieder zur\u00fcck."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5756.880", 
   "children": [], 
   "end": "5757.680", 
   "id": "s001752", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dritte S\u00e4ule: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5757.680", 
   "children": [], 
   "end": "5760.400", 
   "id": "s001753", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Subsidiarit\u00e4t. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5760.400", 
   "children": [], 
   "end": "5763.080", 
   "id": "s001754", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer in Europa unsere Zukunft sieht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5763.080", 
   "children": [], 
   "end": "5768.360", 
   "id": "s001755", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss die Menschen mitnehmen und darf deren Bereitschaft zur Solidarit\u00e4t nicht \u00fcberdehnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5768.360", 
   "children": [], 
   "end": "5771.200", 
   "id": "s001756", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die EU als reines Projekt der mobilen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5771.200", 
   "children": [], 
   "end": "5775.000", 
   "id": "s001757", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kosmopoliten Eliten ist nicht mehrheitsf\u00e4hig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5775.000", 
   "children": [], 
   "end": "5780.880", 
   "id": "s001758", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Europa muss mit den Menschen auf der Stra\u00dfe und nicht nur mit den Menschen in den Konferenzr\u00e4umen geeint werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5780.880", 
   "children": [], 
   "end": "5782.280", 
   "id": "s001759", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Menschen sind stolz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5782.280", 
   "children": [], 
   "end": "5782.720", 
   "id": "s001760", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bayern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5782.720", 
   "children": [], 
   "end": "5783.280", 
   "id": "s001761", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Franken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5783.280", 
   "children": [], 
   "end": "5784.000", 
   "id": "s001762", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schwaben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5784.000", 
   "children": [], 
   "end": "5784.840", 
   "id": "s001763", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hanseaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5784.840", 
   "children": [], 
   "end": "5785.480", 
   "id": "s001764", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutsche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5785.480", 
   "children": [], 
   "end": "5786.360", 
   "id": "s001765", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00d6sterreicher, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5786.360", 
   "children": [], 
   "end": "5787.200", 
   "id": "s001766", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Franzosen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5787.200", 
   "children": [], 
   "end": "5788.320", 
   "id": "s001767", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Spanier zu sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5788.320", 
   "children": [], 
   "end": "5791.400", 
   "id": "s001768", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das muss respektiert und wertgesch\u00e4tzt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5791.400", 
   "children": [], 
   "end": "5796.040", 
   "id": "s001769", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dem europ\u00e4ischen Zentralstaat erteilen wir deshalb eine klare Absage. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5796.040", 
   "children": [], 
   "end": "5799.040", 
   "id": "s001770", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber eine klare Absage erteilen wir auch denen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5799.040", 
   "children": [], 
   "end": "5800.000", 
   "id": "s001771", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die glauben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5800.000", 
   "children": [], 
   "end": "5801.760", 
   "id": "s001772", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Zukunft darin besteht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5801.760", 
   "children": [], 
   "end": "5803.360", 
   "id": "s001773", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Europa r\u00fcckabzuwickeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5803.360", 
   "children": [], 
   "end": "5804.680", 
   "id": "s001774", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das f\u00fchrt ins Verderben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5804.680", 
   "children": [], 
   "end": "5805.640", 
   "id": "s001775", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5805.640", 
   "children": [], 
   "end": "5807.120", 
   "id": "s001776", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das d\u00fcrfen wir nicht zulassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5807.120", 
   "children": [], 
   "end": "5808.760", 
   "id": "s001777", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen ein Europa, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5808.760", 
   "children": [], 
   "end": "5812.080", 
   "id": "s001778", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sich auf die Kernaufgaben konzentriert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5812.080", 
   "children": [], 
   "end": "5817.640", 
   "id": "s001779", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir gemeinsam besser l\u00f6sen k\u00f6nnen als jeder nationale Mitgliedstaat alleine. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5817.640", 
   "children": [], 
   "end": "5819.040", 
   "id": "s001780", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen ein Europa der B\u00fcrger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5819.040", 
   "children": [], 
   "end": "5820.000", 
   "id": "s001781", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Nationen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5820.000", 
   "children": [], 
   "end": "5822.280", 
   "id": "s001782", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Regionen und der Vielfalt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5822.280", 
   "children": [], 
   "end": "5825.080", 
   "id": "s001783", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen ein schlankes Europa der St\u00e4rke. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5825.080", 
   "children": [], 
   "end": "5827.880", 
   "id": "s001784", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr k\u00e4mpfen wir heute und in den n\u00e4chsten Jahren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5827.880", 
   "children": [], 
   "end": "5828.600", 
   "id": "s001785", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5828.600", 
   "children": [], 
   "end": "5839.360", 
   "id": "s001786", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner ist der Vorsitzende der AfD-Fraktion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5839.360", 
   "children": [], 
   "end": "5840.400", 
   "id": "s001787", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dr.\u00a0Alexander Gauland."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5840.400", 
   "children": [], 
   "end": "5848.520", 
   "id": "s001788", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5848.520", 
   "children": [], 
   "end": "5854.520", 
   "id": "s001789", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5854.520", 
   "children": [], 
   "end": "5855.960", 
   "id": "s001790", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5855.960", 
   "children": [], 
   "end": "5857.680", 
   "id": "s001791", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Bundeskanzlerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5857.680", 
   "children": [], 
   "end": "5860.840", 
   "id": "s001792", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre Erkl\u00e4rung enth\u00e4lt wenig Konkretes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5860.840", 
   "children": [], 
   "end": "5861.880", 
   "id": "s001793", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und da, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5861.880", 
   "children": [], 
   "end": "5863.760", 
   "id": "s001794", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo sie Konkretes enth\u00e4lt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5863.760", 
   "children": [], 
   "end": "5867.440", 
   "id": "s001795", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stimmen wir zum gro\u00dfen Teil nicht zu. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5867.440", 
   "children": [], 
   "end": "5869.040", 
   "id": "s001796", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber das wird Sie nicht wundern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5869.040", 
   "children": [], 
   "end": "5871.720", 
   "id": "s001797", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sagen in Ihrer Erkl\u00e4rung: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5871.720", 
   "children": [], 
   "end": "5874.080", 
   "id": "s001798", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen ein europ\u00e4isches Asylsystem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5874.080", 
   "children": [], 
   "end": "5877.080", 
   "id": "s001799", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das krisenfest und solidarisch ist.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5877.080", 
   "children": [], 
   "end": "5882.160", 
   "id": "s001800", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sprechen von einer fairen Verteilung der Fl\u00fcchtlinge innerhalb der EU. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5882.160", 
   "children": [], 
   "end": "5884.120", 
   "id": "s001801", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber Sie wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5884.120", 
   "children": [], 
   "end": "5888.840", 
   "id": "s001802", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Osteurop\u00e4er zu Recht niemals bereit sein werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5888.840", 
   "children": [], 
   "end": "5894.080", 
   "id": "s001803", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Verteilung der Fl\u00fcchtlinge innerhalb der EU vorzunehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5894.080", 
   "children": [], 
   "end": "5899.160", 
   "id": "s001804", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Tusk hat uns das ganz klar und freundlich erkl\u00e4rt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5899.160", 
   "children": [], 
   "end": "5904.720", 
   "id": "s001805", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann das auch deutlicher oder drastischer ausdr\u00fccken: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5904.720", 
   "children": [], 
   "end": "5908.040", 
   "id": "s001806", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Nationen wollen selbst bestimmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5908.040", 
   "children": [], 
   "end": "5910.840", 
   "id": "s001807", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wen sie in ihre Gemeinschaft aufnehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5910.840", 
   "children": [], 
   "end": "5914.640", 
   "id": "s001808", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt keine nationale Pflicht zur Buntheit; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5914.640", 
   "children": [], 
   "end": "5915.640", 
   "id": "s001809", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so muss man, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5915.640", 
   "children": [], 
   "end": "5917.640", 
   "id": "s001810", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "besonders an die Gr\u00fcnen gerichtet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5917.640", 
   "children": [], 
   "end": "5918.280", 
   "id": "s001811", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sagen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5918.280", 
   "children": [], 
   "end": "5922.720", 
   "id": "s001812", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5922.720", 
   "children": [], 
   "end": "5926.360", 
   "id": "s001813", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Osteurop\u00e4er haben historische Erfahrungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5926.360", 
   "children": [], 
   "end": "5929.880", 
   "id": "s001814", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sie zu dieser Haltung bringen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5929.880", 
   "children": [], 
   "end": "5933.920", 
   "id": "s001815", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie waren Jahrhunderte von den Osmanen beherrscht,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5933.920", 
   "children": [], 
   "end": "5945.960", 
   "id": "s001816", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wurden von den Deutschen im Zweiten Weltkrieg leider versklavt und danach von der Sowjetunion 40\u00a0Jahre unterdr\u00fcckt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5945.960", 
   "children": [], 
   "end": "5949.600", 
   "id": "s001817", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind Lebenserfahrungen von V\u00f6lkern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5949.600", 
   "children": [], 
   "end": "5955.400", 
   "id": "s001818", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die jetzt auf Selbstbestimmung und nationale Identit\u00e4t setzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5955.400", 
   "children": [], 
   "end": "5961.160", 
   "id": "s001819", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da k\u00f6nnen sie mit einem EU-Zwangsverteilungssystem \u00fcberhaupt nichts anfangen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5961.160", 
   "children": [], 
   "end": "5962.760", 
   "id": "s001820", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie werden sich nicht vorschreiben lassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5962.760", 
   "children": [], 
   "end": "5969.040", 
   "id": "s001821", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wen sie aufnehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5969.040", 
   "children": [], 
   "end": "5972.840", 
   "id": "s001822", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist es auch falsch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5972.840", 
   "children": [], 
   "end": "5976.160", 
   "id": "s001823", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Neuverteilung der Strukturfondsmittel\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5976.160", 
   "children": [], 
   "end": "5978.040", 
   "id": "s001824", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch das kam vor\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5978.040", 
   "children": [], 
   "end": "5980.120", 
   "id": "s001825", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "davon abh\u00e4ngig zu machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5980.120", 
   "children": [], 
   "end": "5982.200", 
   "id": "s001826", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob L\u00e4nder Migranten aufnehmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5982.200", 
   "children": [], 
   "end": "5983.640", 
   "id": "s001827", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Gauland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5983.640", 
   "children": [], 
   "end": "5986.240", 
   "id": "s001828", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gestatten Sie eine Zwischenfrage?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5986.240", 
   "children": [], 
   "end": "5986.600", 
   "id": "s001829", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5986.600", 
   "children": [], 
   "end": "5987.520", 
   "id": "s001830", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jetzt nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5987.520", 
   "children": [], 
   "end": "5988.400", 
   "id": "s001831", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "danke.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5988.400", 
   "children": [], 
   "end": "5992.280", 
   "id": "s001832", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Idee ist \u00fcbrigens typisch deutsch im schlechten Sinne, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5992.280", 
   "children": [], 
   "end": "5998.520", 
   "id": "s001833", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so wie wir eigentlich nach dem Zweiten Weltkrieg nie mehr sein wollten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5998.520", 
   "children": [], 
   "end": "6000.360", 
   "id": "s001834", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6000.360", 
   "children": [], 
   "end": "6000.880", 
   "id": "s001835", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Entschuldigung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6000.880", 
   "children": [], 
   "end": "6002.760", 
   "id": "s001836", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn ich das deutlich ausspreche\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6002.760", 
   "children": [], 
   "end": "6004.160", 
   "id": "s001837", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "politische Erpressung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6004.160", 
   "children": [], 
   "end": "6007.240", 
   "id": "s001838", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie die Mittelvergabe davon abh\u00e4ngig machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6007.240", 
   "children": [], 
   "end": "6013.520", 
   "id": "s001839", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland entwickelt sich vom Lehrmeister \u00fcber den Zuchtmeister zum Zahlmeister:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6013.520", 
   "children": [], 
   "end": "6014.800", 
   "id": "s001840", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr bekommt Geld, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6014.800", 
   "children": [], 
   "end": "6016.800", 
   "id": "s001841", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn ihr euch wohl verhaltet.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6016.800", 
   "children": [], 
   "end": "6019.560", 
   "id": "s001842", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch das wollten wir nie mehr in der deutschen Politik haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6019.560", 
   "children": [], 
   "end": "6020.520", 
   "id": "s001843", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber lassen Sie mich noch auf ein anderes Thema eingehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6020.520", 
   "children": [], 
   "end": "6024.720", 
   "id": "s001844", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Durch den Austritt Gro\u00dfbritanniens werden im Europaparlament 73\u00a0Sitze frei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6024.720", 
   "children": [], 
   "end": "6028.840", 
   "id": "s001845", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun schl\u00e4gt das Europaparlament vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6028.840", 
   "children": [], 
   "end": "6033.320", 
   "id": "s001846", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "27\u00a0Sitze neu zu verteilen und die \u00fcbrigen zun\u00e4chst einzusparen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6033.320", 
   "children": [], 
   "end": "6034.760", 
   "id": "s001847", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als Reserve f\u00fcr die Zukunft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6034.760", 
   "children": [], 
   "end": "6037.800", 
   "id": "s001848", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Kollege Bartsch hat hier zu Recht gefragt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6037.800", 
   "children": [], 
   "end": "6040.280", 
   "id": "s001849", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum wird nicht alles eingespart? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6040.280", 
   "children": [], 
   "end": "6041.840", 
   "id": "s001850", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt weniger Mitglieder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6041.840", 
   "children": [], 
   "end": "6043.800", 
   "id": "s001851", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es gibt weniger Aufgaben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6043.800", 
   "children": [], 
   "end": "6045.400", 
   "id": "s001852", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Also ist es doch sinnvoll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6045.400", 
   "children": [], 
   "end": "6047.080", 
   "id": "s001853", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es auch weniger Parlamentarier gibt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6047.080", 
   "children": [], 
   "end": "6048.080", 
   "id": "s001854", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ich ahne schon, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6048.080", 
   "children": [], 
   "end": "6048.560", 
   "id": "s001855", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was kommt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6048.560", 
   "children": [], 
   "end": "6051.520", 
   "id": "s001856", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Nahles und auch Herr Lindner haben davon gesprochen\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6051.520", 
   "children": [], 
   "end": "6056.400", 
   "id": "s001857", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Reserve soll f\u00fcr die transnationalen Listen da sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6056.400", 
   "children": [], 
   "end": "6060.560", 
   "id": "s001858", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man auch noch nicht ganz so weit ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6060.560", 
   "children": [], 
   "end": "6061.200", 
   "id": "s001859", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6061.200", 
   "children": [], 
   "end": "6062.960", 
   "id": "s001860", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6062.960", 
   "children": [], 
   "end": "6069.720", 
   "id": "s001861", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist der Einstieg in die Vereinigten Staaten von Europa,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6069.720", 
   "children": [], 
   "end": "6077.320", 
   "id": "s001862", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Herr Schulz f\u00fcr 2025 ausgerufen hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6077.320", 
   "children": [], 
   "end": "6078.720", 
   "id": "s001863", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wollen wir nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6078.720", 
   "children": [], 
   "end": "6083.280", 
   "id": "s001864", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen eine Zusammenarbeit der nationalen Staaten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6083.280", 
   "children": [], 
   "end": "6084.720", 
   "id": "s001865", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Gef\u00e4\u00df, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6084.720", 
   "children": [], 
   "end": "6086.560", 
   "id": "s001866", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem sich Freiheit und Selbstbestimmung manifestieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6086.560", 
   "children": [], 
   "end": "6086.720", 
   "id": "s001867", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6086.720", 
   "children": [], 
   "end": "6088.720", 
   "id": "s001868", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich habe das schon einmal gesagt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6088.720", 
   "children": [], 
   "end": "6089.880", 
   "id": "s001869", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Nationalstaat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6089.880", 
   "children": [], 
   "end": "6091.960", 
   "id": "s001870", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Gedanke stammt \u00fcbrigens nicht von mir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6091.960", 
   "children": [], 
   "end": "6097.800", 
   "id": "s001871", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern von dem gro\u00dfen Liberalen Lord \u00adDahrendorf."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6097.800", 
   "children": [], 
   "end": "6103.800", 
   "id": "s001872", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie m\u00f6gen hier im Hause mehrheitlich immer noch der Meinung sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6103.800", 
   "children": [], 
   "end": "6107.040", 
   "id": "s001873", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Europa eine deutsche Ersatzidentit\u00e4t ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6107.040", 
   "children": [], 
   "end": "6109.680", 
   "id": "s001874", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sozusagen eine weitere Auspr\u00e4gung des deutschen Sonderwegs. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6109.680", 
   "children": [], 
   "end": "6113.880", 
   "id": "s001875", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die anderen Europ\u00e4er sehen das nicht so und f\u00fcr sich sehr viel praktischer."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6113.880", 
   "children": [], 
   "end": "6117.120", 
   "id": "s001876", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die \u00d6sterreicher und die Niederl\u00e4nder haben schon erkl\u00e4rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6117.120", 
   "children": [], 
   "end": "6120.200", 
   "id": "s001877", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie nicht mehr Geld f\u00fcr transnationale Tr\u00e4ume ausgeben wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6120.200", 
   "children": [], 
   "end": "6122.520", 
   "id": "s001878", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und unser Weg sollte das auch nicht sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6122.520", 
   "children": [], 
   "end": "6124.920", 
   "id": "s001879", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die AfD wird deutlich machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6124.920", 
   "children": [], 
   "end": "6128.160", 
   "id": "s001880", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es daf\u00fcr in dieser Gesellschaft auch Mehrheiten gibt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6128.160", 
   "children": [], 
   "end": "6129.320", 
   "id": "s001881", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6129.320", 
   "children": [], 
   "end": "6131.520", 
   "id": "s001882", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chste Rednerin ist die Kollegin Dr.\u00a0Franziska Brantner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6131.520", 
   "children": [], 
   "end": "6133.600", 
   "id": "s001883", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6133.600", 
   "children": [], 
   "end": "6135.960", 
   "id": "s001884", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6135.960", 
   "children": [], 
   "end": "6137.920", 
   "id": "s001885", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6137.920", 
   "children": [], 
   "end": "6142.000", 
   "id": "s001886", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie reden hier von der nationalen Pflicht zur Buntheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6142.000", 
   "children": [], 
   "end": "6142.960", 
   "id": "s001887", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eines steht fest: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6142.960", 
   "children": [], 
   "end": "6146.440", 
   "id": "s001888", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt internationale Menschenrechte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6146.440", 
   "children": [], 
   "end": "6148.320", 
   "id": "s001889", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es gibt das europ\u00e4ische Versprechen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6148.320", 
   "children": [], 
   "end": "6149.960", 
   "id": "s001890", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nie wieder Rassismus und Antisemitismus!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6149.960", 
   "children": [], 
   "end": "6157.760", 
   "id": "s001891", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der letzten Tagungswoche des Europaparlaments hat der zust\u00e4ndige Ausschuss \u00fcber transnationale Listen abgestimmt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6157.760", 
   "children": [], 
   "end": "6159.920", 
   "id": "s001892", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mich hat es wirklich sauer gemacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6159.920", 
   "children": [], 
   "end": "6162.120", 
   "id": "s001893", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die CDU mit allen Rechts- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6162.120", 
   "children": [], 
   "end": "6163.160", 
   "id": "s001894", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Linkspopulisten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6163.160", 
   "children": [], 
   "end": "6164.520", 
   "id": "s001895", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die es im Europaparlament gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6164.520", 
   "children": [], 
   "end": "6174.960", 
   "id": "s001896", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gegen die transnationalen Listen gestimmt hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6174.960", 
   "children": [], 
   "end": "6186.800", 
   "id": "s001897", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da gab es einmal einen Hoffnungsschimmer f\u00fcr die St\u00e4rkung der europ\u00e4ischen Demokratie: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6186.800", 
   "children": [], 
   "end": "6189.920", 
   "id": "s001898", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Briten treten aus; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6189.920", 
   "children": [], 
   "end": "6192.120", 
   "id": "s001899", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein paar Pl\u00e4tze werden frei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6192.120", 
   "children": [], 
   "end": "6194.960", 
   "id": "s001900", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man h\u00e4tte daraus transnationale Listen machen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6194.960", 
   "children": [], 
   "end": "6196.320", 
   "id": "s001901", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6196.320", 
   "children": [], 
   "end": "6198.000", 
   "id": "s001902", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die aus allen EU-L\u00e4ndern kommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6198.000", 
   "children": [], 
   "end": "6198.840", 
   "id": "s001903", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eNix da!\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6198.840", 
   "children": [], 
   "end": "6199.600", 
   "id": "s001904", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sagt die CDU: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6199.600", 
   "children": [], 
   "end": "6208.600", 
   "id": "s001905", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man k\u00f6nnte eher ein bisschen weniger europ\u00e4ische Demokratie gebrauchen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6208.600", 
   "children": [], 
   "end": "6209.680", 
   "id": "s001906", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schade, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6209.680", 
   "children": [], 
   "end": "6210.400", 
   "id": "s001907", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe CDU, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6210.400", 
   "children": [], 
   "end": "6212.880", 
   "id": "s001908", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie diesen Hoffnungsschimmer so schnell gekillt haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6212.880", 
   "children": [], 
   "end": "6213.640", 
   "id": "s001909", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Merkel\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6213.640", 
   "children": [], 
   "end": "6215.320", 
   "id": "s001910", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie ist gerade nicht anwesend\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6215.320", 
   "children": [], 
   "end": "6216.400", 
   "id": "s001911", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es reicht auch nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6216.400", 
   "children": [], 
   "end": "6217.120", 
   "id": "s001912", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6217.120", 
   "children": [], 
   "end": "6220.720", 
   "id": "s001913", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die EVP hat einen Spitzenkandidaten.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6220.720", 
   "children": [], 
   "end": "6221.440", 
   "id": "s001914", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist zwar wunderbar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6221.440", 
   "children": [], 
   "end": "6223.840", 
   "id": "s001915", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber worum es bei Ihrem Treffen in den n\u00e4chsten Tagen geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6223.840", 
   "children": [], 
   "end": "6224.320", 
   "id": "s001916", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6224.320", 
   "children": [], 
   "end": "6224.960", 
   "id": "s001917", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sicherzustellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6224.960", 
   "children": [], 
   "end": "6228.120", 
   "id": "s001918", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die n\u00e4chste Kommissionspr\u00e4sidentin vorher auch Spitzenkandidatin war. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6228.120", 
   "children": [], 
   "end": "6228.760", 
   "id": "s001919", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist die Aufgabe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6228.760", 
   "children": [], 
   "end": "6231.360", 
   "id": "s001920", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das m\u00fcssen die Regierungschefs jetzt festlegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6231.360", 
   "children": [], 
   "end": "6234.920", 
   "id": "s001921", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit dann nicht wieder am Ende irgendjemand aus dem Hut gezaubert wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6234.920", 
   "children": [], 
   "end": "6238.600", 
   "id": "s001922", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den keiner kennt und der dann Kommissionspr\u00e4sident wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6238.600", 
   "children": [], 
   "end": "6239.480", 
   "id": "s001923", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darum geht es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6239.480", 
   "children": [], 
   "end": "6241.760", 
   "id": "s001924", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und da reicht kein eigener EVP-Spitzenkandidat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6241.760", 
   "children": [], 
   "end": "6246.640", 
   "id": "s001925", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern daf\u00fcr brauchen Sie eine Festlegung auf europ\u00e4ischer Ebene."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6246.640", 
   "children": [], 
   "end": "6247.400", 
   "id": "s001926", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erlauben Sie mir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6247.400", 
   "children": [], 
   "end": "6249.320", 
   "id": "s001927", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "etwas zum Haushalt zu sagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6249.320", 
   "children": [], 
   "end": "6249.360", 
   "id": "s001928", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Lindner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6249.360", 
   "children": [], 
   "end": "6255.880", 
   "id": "s001929", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist ein interessantes Konstrukt von Ihnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6255.880", 
   "children": [], 
   "end": "6257.960", 
   "id": "s001930", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Gro\u00dfe Koalition mit ihrem Versprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6257.960", 
   "children": [], 
   "end": "6261.360", 
   "id": "s001931", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mehr Geld f\u00fcr Europa zur Verf\u00fcgung zu stellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6261.360", 
   "children": [], 
   "end": "6263.200", 
   "id": "s001932", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herrn \u00adOettinger in den R\u00fccken fallen w\u00fcrde."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6263.200", 
   "children": [], 
   "end": "6265.240", 
   "id": "s001933", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Oettinger ist ja selber daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6265.240", 
   "children": [], 
   "end": "6267.400", 
   "id": "s001934", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir f\u00fcr einen gr\u00f6\u00dferen Haushalt sorgen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6267.400", 
   "children": [], 
   "end": "6268.680", 
   "id": "s001935", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Um den Koh\u00e4sionsfonds? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6268.680", 
   "children": [], 
   "end": "6270.400", 
   "id": "s001936", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Merkel sagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6270.400", 
   "children": [], 
   "end": "6272.920", 
   "id": "s001937", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie will auch f\u00fcr Deutschland weiter Geld. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6272.920", 
   "children": [], 
   "end": "6275.760", 
   "id": "s001938", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das war auch keine Idee von Herrn Oettinger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6275.760", 
   "children": [], 
   "end": "6278.120", 
   "id": "s001939", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern von Herrn Juncker. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6278.120", 
   "children": [], 
   "end": "6278.360", 
   "id": "s001940", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Also, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6278.360", 
   "children": [], 
   "end": "6280.000", 
   "id": "s001941", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie m\u00fcssen schon aufpassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6280.000", 
   "children": [], 
   "end": "6281.920", 
   "id": "s001942", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wem Sie in den R\u00fccken fallen wollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6281.920", 
   "children": [], 
   "end": "6284.760", 
   "id": "s001943", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Oettinger k\u00e4mpft f\u00fcr einen gr\u00f6\u00dferen EU-Haushalt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6284.760", 
   "children": [], 
   "end": "6287.720", 
   "id": "s001944", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und offensichtlich die n\u00e4chste Regierung auch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6287.720", 
   "children": [], 
   "end": "6290.200", 
   "id": "s001945", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das macht auch Sinn."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6290.200", 
   "children": [], 
   "end": "6293.600", 
   "id": "s001946", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Bartsch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6293.600", 
   "children": [], 
   "end": "6294.880", 
   "id": "s001947", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mich hat es \u00fcberrascht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6294.880", 
   "children": [], 
   "end": "6299.040", 
   "id": "s001948", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie auf einmal keinen gr\u00f6\u00dferen EU-Haushalt wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6299.040", 
   "children": [], 
   "end": "6301.240", 
   "id": "s001949", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kann man zwar wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6301.240", 
   "children": [], 
   "end": "6308.560", 
   "id": "s001950", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber Sie haben vorher noch zigfach die Sozialunion angemahnt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6308.560", 
   "children": [], 
   "end": "6311.880", 
   "id": "s001951", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie das zusammengehen soll\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6311.880", 
   "children": [], 
   "end": "6316.720", 
   "id": "s001952", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weniger Geld f\u00fcr Europa und gleichzeitig die Sozialunion\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6316.720", 
   "children": [], 
   "end": "6319.600", 
   "id": "s001953", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssen Sie uns einmal erkl\u00e4ren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6319.600", 
   "children": [], 
   "end": "6322.560", 
   "id": "s001954", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der europ\u00e4ische Haushalt hat doch eine Aufgabe: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6322.560", 
   "children": [], 
   "end": "6326.520", 
   "id": "s001955", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die europ\u00e4ischen Aufgaben gemeinsam durchzuf\u00fchren und dann auch zu finanzieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6326.520", 
   "children": [], 
   "end": "6329.320", 
   "id": "s001956", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eine gemeinsame Aufgabe beim Klimaschutz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6329.320", 
   "children": [], 
   "end": "6333.000", 
   "id": "s001957", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei Innovationen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6333.000", 
   "children": [], 
   "end": "6335.520", 
   "id": "s001958", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fairness und sozialer Gerechtigkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6335.520", 
   "children": [], 
   "end": "6337.440", 
   "id": "s001959", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch beim Handeln nach au\u00dfen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6337.440", 
   "children": [], 
   "end": "6338.440", 
   "id": "s001960", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erlauben Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6338.440", 
   "children": [], 
   "end": "6341.640", 
   "id": "s001961", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ich noch einmal auf Syrien zu sprechen komme. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6341.640", 
   "children": [], 
   "end": "6345.960", 
   "id": "s001962", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Merkel hat die dramatische Situation in Ost-Ghuta schon beschrieben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6345.960", 
   "children": [], 
   "end": "6349.960", 
   "id": "s001963", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "400\u00a0000\u00a0Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6349.960", 
   "children": [], 
   "end": "6358.120", 
   "id": "s001964", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die seit vier Jahren belagert und von allem abgeschnitten sind und eh schon keine Hoffnung mehr haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6358.120", 
   "children": [], 
   "end": "6360.320", 
   "id": "s001965", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden noch dazu jetzt wieder bombardiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6360.320", 
   "children": [], 
   "end": "6362.400", 
   "id": "s001966", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist unertr\u00e4glich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6362.400", 
   "children": [], 
   "end": "6369.160", 
   "id": "s001967", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gleichzeitig gibt es den v\u00f6lkerrechtswidrigen Angriff der T\u00fcrkei auf Nordsyrien. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6369.160", 
   "children": [], 
   "end": "6369.680", 
   "id": "s001968", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kauder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6369.680", 
   "children": [], 
   "end": "6374.400", 
   "id": "s001969", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist mehr als ein Konflikt zwischen NATO-Partnern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6374.400", 
   "children": [], 
   "end": "6377.920", 
   "id": "s001970", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein v\u00f6lkerrechtswidriger Angriff auf Syrien. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6377.920", 
   "children": [], 
   "end": "6380.440", 
   "id": "s001971", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als solchen m\u00fcssen Sie ihn endlich benennen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6380.440", 
   "children": [], 
   "end": "6384.720", 
   "id": "s001972", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn sich nun die Regierungschefs zusammensetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6384.720", 
   "children": [], 
   "end": "6389.720", 
   "id": "s001973", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann muss es am Ende der Beratungen eine gemeinsame europ\u00e4ische Position geben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6389.720", 
   "children": [], 
   "end": "6390.320", 
   "id": "s001974", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es kann doch nicht sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6390.320", 
   "children": [], 
   "end": "6394.720", 
   "id": "s001975", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es in Syrien so weiterl\u00e4uft wie bisher und dass dort Russland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6394.720", 
   "children": [], 
   "end": "6397.080", 
   "id": "s001976", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die T\u00fcrkei und die USA agieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6397.080", 
   "children": [], 
   "end": "6400.840", 
   "id": "s001977", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass aber Europa noch nicht einmal eine gemeinsame Position dazu hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6400.840", 
   "children": [], 
   "end": "6405.120", 
   "id": "s001978", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist nicht mehr ertr\u00e4glich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6405.120", 
   "children": [], 
   "end": "6406.800", 
   "id": "s001979", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen ein gemeinsames Handeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6406.800", 
   "children": [], 
   "end": "6407.760", 
   "id": "s001980", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bombardierungen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6407.760", 
   "children": [], 
   "end": "6409.160", 
   "id": "s001981", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "egal von welcher Seite\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6409.160", 
   "children": [], 
   "end": "6410.600", 
   "id": "s001982", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssen aufh\u00f6ren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6410.600", 
   "children": [], 
   "end": "6414.160", 
   "id": "s001983", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der humanit\u00e4re Zugang zu allen Beteiligten muss erm\u00f6glicht werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6414.160", 
   "children": [], 
   "end": "6416.000", 
   "id": "s001984", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sinnvolle Gespr\u00e4che sind zu f\u00fchren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6416.000", 
   "children": [], 
   "end": "6418.920", 
   "id": "s001985", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann kann Europa wieder seinem Versprechen gerecht werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6418.920", 
   "children": [], 
   "end": "6421.920", 
   "id": "s001986", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr Frieden und Freiheit zu stehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6421.920", 
   "children": [], 
   "end": "6423.840", 
   "id": "s001987", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich fordere die Regierungschefs der EU-Mitgliedstaaten auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6423.840", 
   "children": [], 
   "end": "6426.040", 
   "id": "s001988", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein deutliches Zeichen zu setzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6426.040", 
   "children": [], 
   "end": "6429.280", 
   "id": "s001989", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt erteile ich das Wort dem Kollegen Uwe Feiler, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6429.280", 
   "children": [], 
   "end": "6431.160", 
   "id": "s001990", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "CDU/CSU."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6431.160", 
   "children": [], 
   "end": "6432.800", 
   "id": "s001991", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6432.800", 
   "children": [], 
   "end": "6434.320", 
   "id": "s001992", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6434.320", 
   "children": [], 
   "end": "6436.240", 
   "id": "s001993", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6436.240", 
   "children": [], 
   "end": "6441.280", 
   "id": "s001994", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Koalitionsvertrag steht Europa an vorderster Stelle. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6441.280", 
   "children": [], 
   "end": "6443.880", 
   "id": "s001995", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist angesichts der Herausforderungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6443.880", 
   "children": [], 
   "end": "6452.640", 
   "id": "s001996", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor denen wir in Europa, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6452.640", 
   "children": [], 
   "end": "6454.200", 
   "id": "s001997", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch in der Welt stehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6454.200", 
   "children": [], 
   "end": "6455.400", 
   "id": "s001998", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "richtig und gut. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6455.400", 
   "children": [], 
   "end": "6458.800", 
   "id": "s001999", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei liegt es vor allem an Deutschland selbst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6458.800", 
   "children": [], 
   "end": "6462.720", 
   "id": "s002000", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei den wichtigen Weichenstellungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6462.720", 
   "children": [], 
   "end": "6469.200", 
   "id": "s002001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die Europ\u00e4ische Union in den kommenden Monaten zu treffen hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6469.200", 
   "children": [], 
   "end": "6473.520", 
   "id": "s002002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "seine Interessen und die europ\u00e4ischen Interessen nicht nur zu formulieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6473.520", 
   "children": [], 
   "end": "6478.560", 
   "id": "s002003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern entschlossen daf\u00fcr zu werben und Mehrheiten zu gewinnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6478.560", 
   "children": [], 
   "end": "6482.080", 
   "id": "s002004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb bin ich unserer Bundeskanzlerin \u00e4u\u00dferst dankbar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6482.080", 
   "children": [], 
   "end": "6484.520", 
   "id": "s002005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie morgen in Br\u00fcssel genau das macht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6484.520", 
   "children": [], 
   "end": "6487.200", 
   "id": "s002006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar unaufgeregt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6487.200", 
   "children": [], 
   "end": "6490.880", 
   "id": "s002007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber zugleich zielstrebig und erfolgreich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6490.880", 
   "children": [], 
   "end": "6492.720", 
   "id": "s002008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so wie wir sie kennen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6492.720", 
   "children": [], 
   "end": "6494.080", 
   "id": "s002009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit der Entscheidung des Vereinigten K\u00f6nigreichs, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6494.080", 
   "children": [], 
   "end": "6495.280", 
   "id": "s002010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aus der Europ\u00e4ischen Union auszuscheiden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6495.280", 
   "children": [], 
   "end": "6501.480", 
   "id": "s002011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00e4ndern sich f\u00fcr Deutschland und die anderen Mitgliedstaaten wesentliche Rahmenbedingungen der Zusammenarbeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6501.480", 
   "children": [], 
   "end": "6511.520", 
   "id": "s002012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Neben den rechtlichen Fragen f\u00e4llt der Zeitpunkt der Austrittsverhandlungen in die Beratungen \u00fcber den mehrj\u00e4hrigen Finanzrahmen der Europ\u00e4ischen Union. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6511.520", 
   "children": [], 
   "end": "6528.120", 
   "id": "s002013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Allen hartn\u00e4ckigen Ger\u00fcchten \u00fcber den Britenrabatt zum Trotz verlieren wir neben einer gro\u00dfen Volkswirtschaft einen gro\u00dfen Nettozahler f\u00fcr den Haushalt der Europ\u00e4ischen Union. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6528.120", 
   "children": [], 
   "end": "6529.840", 
   "id": "s002014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Entschluss der Briten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6529.840", 
   "children": [], 
   "end": "6535.200", 
   "id": "s002015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Europ\u00e4ischen Union den R\u00fccken zu kehren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6535.200", 
   "children": [], 
   "end": "6543.840", 
   "id": "s002016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "rei\u00dft ein betr\u00e4chtliches Loch von circa 12\u00a0Milliarden bis 14\u00a0Milliarden Euro pro Jahr in den EU-Haushalt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6543.840", 
   "children": [], 
   "end": "6547.840", 
   "id": "s002017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesem Zusammenhang begr\u00fc\u00dfe ich es deshalb ausdr\u00fccklich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6547.840", 
   "children": [], 
   "end": "6553.080", 
   "id": "s002018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Kommission diese L\u00fccke zumindest zur H\u00e4lfte durch Einsparungen schlie\u00dfen m\u00f6chte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6553.080", 
   "children": [], 
   "end": "6558.440", 
   "id": "s002019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "anstatt ausschlie\u00dflich nach immer mehr Geld aus den Mitgliedstaaten zu rufen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6558.440", 
   "children": [], 
   "end": "6564.560", 
   "id": "s002020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jedoch werden wir in den kommenden Jahren nicht nur mit einem Defizit auf der Einnahmenseite zu rechnen haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6564.560", 
   "children": [], 
   "end": "6569.920", 
   "id": "s002021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die heutige Zeit stellt uns vor eine Vielzahl neuer Herausforderungen und Aufgaben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6569.920", 
   "children": [], 
   "end": "6571.880", 
   "id": "s002022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bek\u00e4mpfung des Terrorismus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6571.880", 
   "children": [], 
   "end": "6574.640", 
   "id": "s002023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Gew\u00e4hrleistung der inneren und \u00e4u\u00dferen Sicherheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6574.640", 
   "children": [], 
   "end": "6575.880", 
   "id": "s002024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Grenzschutz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6575.880", 
   "children": [], 
   "end": "6581.520", 
   "id": "s002025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verteidigungsinvestitionen sowie Ausgaben f\u00fcr gro\u00dfe Forschungsprojekte m\u00fcssen finanziert werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6581.520", 
   "children": [], 
   "end": "6585.520", 
   "id": "s002026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In den vergangenen Jahren ist von uns zu Recht immer wieder gefordert worden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6585.520", 
   "children": [], 
   "end": "6589.120", 
   "id": "s002027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich die Europ\u00e4ische Union hier st\u00e4rker engagiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6589.120", 
   "children": [], 
   "end": "6591.240", 
   "id": "s002028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Den Vorschlag der Kommission, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6591.240", 
   "children": [], 
   "end": "6595.640", 
   "id": "s002029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Mehrausgaben bis zu 80\u00a0Prozent aus neuen Mitteln zu decken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6595.640", 
   "children": [], 
   "end": "6598.760", 
   "id": "s002030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "halte ich pers\u00f6nlich vor diesem Hintergrund f\u00fcr nachvollziehbar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6598.760", 
   "children": [], 
   "end": "6606.400", 
   "id": "s002031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach den Vorstellungen der Kommission sollen die angesprochenen Einsparungen durch ma\u00dfvolle K\u00fcrzungen in der europ\u00e4ischen Agrar- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6606.400", 
   "children": [], 
   "end": "6607.960", 
   "id": "s002032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Koh\u00e4sionspolitik erfolgen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6607.960", 
   "children": [], 
   "end": "6614.640", 
   "id": "s002033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da diese beiden Positionen zusammen mit einem Anteil von 73\u00a0Prozent einen Gro\u00dfteil der Ausgabenpositionen ausmachen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6614.640", 
   "children": [], 
   "end": "6616.120", 
   "id": "s002034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist es verst\u00e4ndlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6616.120", 
   "children": [], 
   "end": "6620.520", 
   "id": "s002035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier als Erstes anzusetzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6620.520", 
   "children": [], 
   "end": "6625.080", 
   "id": "s002036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als Brandenburger Abgeordneter sei mir hier aber der Einwand erlaubt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6625.080", 
   "children": [], 
   "end": "6633.800", 
   "id": "s002037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass neben den Direktzahlungen f\u00fcr unsere Landwirtschaft insbesondere die Strukturfonds einen unersetzlichen Beitrag zur St\u00e4rkung des l\u00e4ndlichen Raums leisten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6633.800", 
   "children": [], 
   "end": "6642.440", 
   "id": "s002038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Unterschied zum Vorschlag von Haushaltskommissar Oettinger geht der Kommissionspr\u00e4sident Jean-\u00adClaude Juncker sogar einen Schritt weiter. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6642.440", 
   "children": [], 
   "end": "6653.680", 
   "id": "s002039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Durch den Ausschluss aller L\u00e4nder mit einem \u00fcberdurchschnittlichen Pro-Kopf-Einkommen von Strukturfondsmittel w\u00fcrden zwar 100\u00a0Milliarden Euro im n\u00e4chsten MFR zus\u00e4tzlich eingespart werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6653.680", 
   "children": [], 
   "end": "6656.280", 
   "id": "s002040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jedoch fielen neben Deutschland die Beneluxstaaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6656.280", 
   "children": [], 
   "end": "6657.720", 
   "id": "s002041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frankreich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6657.720", 
   "children": [], 
   "end": "6658.360", 
   "id": "s002042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schweden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6658.360", 
   "children": [], 
   "end": "6660.640", 
   "id": "s002043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "D\u00e4nemark und \u00d6sterreich aus der F\u00f6rderung heraus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6660.640", 
   "children": [], 
   "end": "6664.000", 
   "id": "s002044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "obwohl es sich bei diesen Staaten um Nettozahler handelt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6664.000", 
   "children": [], 
   "end": "6666.160", 
   "id": "s002045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann mir nicht vorstellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6666.160", 
   "children": [], 
   "end": "6669.280", 
   "id": "s002046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Akzeptanz der EU in diesen Staaten zunimmt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6669.280", 
   "children": [], 
   "end": "6673.280", 
   "id": "s002047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn von den starken Volkswirtschaften zu Recht mehr Mittel gefordert werden,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6673.280", 
   "children": [], 
   "end": "6681.840", 
   "id": "s002048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann aber ein Ausschluss von gro\u00dfen Teilen der F\u00f6rderungspolitik erfolgt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6681.840", 
   "children": [], 
   "end": "6686.160", 
   "id": "s002049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch in Deutschland gibt es nach wie vor Regionen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6686.160", 
   "children": [], 
   "end": "6689.560", 
   "id": "s002050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die einer Unterst\u00fctzung durch die Europ\u00e4ische Union bed\u00fcrfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6689.560", 
   "children": [], 
   "end": "6695.360", 
   "id": "s002051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb haben alle Mitgliedstaaten einen Beitrag zur Konsolidierung des Haushaltes der EU zu leisten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6695.360", 
   "children": [], 
   "end": "6699.600", 
   "id": "s002052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Mitgliedstaaten sind hier gefragt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6699.600", 
   "children": [], 
   "end": "6704.320", 
   "id": "s002053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihre Kreativit\u00e4t nicht nur auf zus\u00e4tzliche Programme und Projekte zu beschr\u00e4nken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6704.320", 
   "children": [], 
   "end": "6707.880", 
   "id": "s002054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch mit konkreten Einsparvorschl\u00e4gen aufzuwarten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6707.880", 
   "children": [], 
   "end": "6711.760", 
   "id": "s002055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So warb die Kommission erst k\u00fcrzlich f\u00fcr mehr Einsparungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6711.760", 
   "children": [], 
   "end": "6714.760", 
   "id": "s002056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber eben auch um die Bereitschaft der Mitgliedstaaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6714.760", 
   "children": [], 
   "end": "6718.320", 
   "id": "s002057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zus\u00e4tzliche Mittel f\u00fcr neue Aufgaben und Projekte bereitzustellen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6718.320", 
   "children": [], 
   "end": "6721.560", 
   "id": "s002058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies darf meiner Meinung nach aber nur geschehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6721.560", 
   "children": [], 
   "end": "6724.400", 
   "id": "s002059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "solange die Investitionen einen europ\u00e4ischen Mehrwert erzielen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6724.400", 
   "children": [], 
   "end": "6725.000", 
   "id": "s002060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6725.000", 
   "children": [], 
   "end": "6727.360", 
   "id": "s002061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen Zweck f\u00fcr die europ\u00e4ische Gemeinschaft erf\u00fcllen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6727.360", 
   "children": [], 
   "end": "6735.520", 
   "id": "s002062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00f6konomischen und technischen Fortschritt bringen sowie f\u00fcr Stabilit\u00e4t und Ordnung in den Mitgliedstaaten sorgen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6735.520", 
   "children": [], 
   "end": "6738.080", 
   "id": "s002063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aus meiner Sicht ist es unerl\u00e4sslich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6738.080", 
   "children": [], 
   "end": "6742.200", 
   "id": "s002064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diesen Ma\u00dfstab auch bei bestehenden Projekten anzulegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6742.200", 
   "children": [], 
   "end": "6747.920", 
   "id": "s002065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen also eine Ausgabenkritik auch f\u00fcr bestehende Projekte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6747.920", 
   "children": [], 
   "end": "6758.080", 
   "id": "s002066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mehrausgaben k\u00f6nnten beispielsweise zum Teil mit neuen Einnahmen bestritten werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6758.080", 
   "children": [], 
   "end": "6766.880", 
   "id": "s002067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Kommission schweben eine neue EU-weite Plastiksteuer oder die Aufnahme des EU-Emissionshandelssystems in den EU-Haushalt vor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6766.880", 
   "children": [], 
   "end": "6769.480", 
   "id": "s002068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dar\u00fcber wird zu diskutieren sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6769.480", 
   "children": [], 
   "end": "6773.280", 
   "id": "s002069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir uns ausf\u00fchrlich mit den Eigenmitteln der Europ\u00e4ischen Union auseinandersetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6773.280", 
   "children": [], 
   "end": "6775.280", 
   "id": "s002070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr mich ist aber wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6775.280", 
   "children": [], 
   "end": "6779.520", 
   "id": "s002071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass neue Einnahmequellen eine Lenkungswirkung aufweisen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6779.520", 
   "children": [], 
   "end": "6784.360", 
   "id": "s002072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielleicht bietet aber auch der Brexit eine Chance, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6784.360", 
   "children": [], 
   "end": "6789.160", 
   "id": "s002073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "seit langer Zeit strittige Vorhaben voranzutreiben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6789.160", 
   "children": [], 
   "end": "6796.600", 
   "id": "s002074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich nenne als Stichworte die Gemeinsame konsolidierte K\u00f6rperschaftsteuer-Bemessungsgrundlage oder eine EU-weite Finanztransaktionsteuer."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6796.600", 
   "children": [], 
   "end": "6799.720", 
   "id": "s002075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun ist es in der EU wie in jeder gro\u00dfen Familie: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6799.720", 
   "children": [], 
   "end": "6803.680", 
   "id": "s002076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sobald man sich mit finanziellen Forderungen auseinandersetzen muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6803.680", 
   "children": [], 
   "end": "6806.000", 
   "id": "s002077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden die meisten erst einmal ganz still. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6806.000", 
   "children": [], 
   "end": "6807.320", 
   "id": "s002078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So sind \u00d6sterreich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6807.320", 
   "children": [], 
   "end": "6810.320", 
   "id": "s002079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Niederlande und weitere Mitgliedstaaten nicht bereit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6810.320", 
   "children": [], 
   "end": "6811.680", 
   "id": "s002080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mehrkosten zu \u00fcbernehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6811.680", 
   "children": [], 
   "end": "6813.880", 
   "id": "s002081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bleiben aber Vorschl\u00e4ge schuldig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6813.880", 
   "children": [], 
   "end": "6816.400", 
   "id": "s002082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo genau Einsparungen stattfinden sollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6816.400", 
   "children": [], 
   "end": "6818.800", 
   "id": "s002083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich erwarte deshalb mit gro\u00dfer Spannung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6818.800", 
   "children": [], 
   "end": "6823.280", 
   "id": "s002084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sich \u00d6sterreich im zweiten Halbjahr\u00a02018 pr\u00e4sentiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6823.280", 
   "children": [], 
   "end": "6826.160", 
   "id": "s002085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es die Ratspr\u00e4sidentschaft innehat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6826.160", 
   "children": [], 
   "end": "6826.920", 
   "id": "s002086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6826.920", 
   "children": [], 
   "end": "6837.000", 
   "id": "s002087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Teil auch berechtigte Ausgabenw\u00fcnsche beim Austritt eines gro\u00dfen Nettozahlers und gleichbleibenden Zahlungen der anderen Mitgliedstaaten werden keine L\u00f6sung darstellen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6837.000", 
   "children": [], 
   "end": "6840.720", 
   "id": "s002088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Richtung der AfD sei gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6840.720", 
   "children": [], 
   "end": "6844.920", 
   "id": "s002089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hinsichtlich der von Ihnen angesprochenen angeblichen Unsummen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6844.920", 
   "children": [], 
   "end": "6847.400", 
   "id": "s002090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir aus Berlin nach Br\u00fcssel schicken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6847.400", 
   "children": [], 
   "end": "6848.480", 
   "id": "s002091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bin ich der Meinung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6848.480", 
   "children": [], 
   "end": "6850.840", 
   "id": "s002092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir damit vollkommen richtig handeln; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6850.840", 
   "children": [], 
   "end": "6860.600", 
   "id": "s002093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn 1\u00a0Prozent des Steueraufkommens des Bundes f\u00fcr ein Europa in Frieden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6860.600", 
   "children": [], 
   "end": "6862.640", 
   "id": "s002094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Freiheit und Wohlstand auszugeben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6862.640", 
   "children": [], 
   "end": "6865.360", 
   "id": "s002095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "halte ich f\u00fcr einen angemessenen Beitrag."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6865.360", 
   "children": [], 
   "end": "6868.520", 
   "id": "s002096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6868.520", 
   "children": [], 
   "end": "6876.400", 
   "id": "s002097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt erteile ich das Wort dem Kollegen Christian Petry, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6876.400", 
   "children": [], 
   "end": "6877.080", 
   "id": "s002098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "SPD."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6877.080", 
   "children": [], 
   "end": "6878.640", 
   "id": "s002099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6878.640", 
   "children": [], 
   "end": "6885.680", 
   "id": "s002100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6885.680", 
   "children": [], 
   "end": "6886.320", 
   "id": "s002101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Europa\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6886.320", 
   "children": [], 
   "end": "6888.080", 
   "id": "s002102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein wichtiges Thema. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6888.080", 
   "children": [], 
   "end": "6890.040", 
   "id": "s002103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir behandeln es fast jede Sitzungswoche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6890.040", 
   "children": [], 
   "end": "6891.280", 
   "id": "s002104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das ist auch angemessen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6891.280", 
   "children": [], 
   "end": "6892.200", 
   "id": "s002105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Weidel\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6892.200", 
   "children": [], 
   "end": "6894.720", 
   "id": "s002106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie ist nicht da; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6894.720", 
   "children": [], 
   "end": "6895.640", 
   "id": "s002107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6895.640", 
   "children": [], 
   "end": "6896.240", 
   "id": "s002108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6896.240", 
   "children": [], 
   "end": "6897.400", 
   "id": "s002109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach Diktat verreist; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6897.400", 
   "children": [], 
   "end": "6897.960", 
   "id": "s002110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "na ja\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6897.960", 
   "children": [], 
   "end": "6900.120", 
   "id": "s002111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was angeblich hochbezahlte EU-B\u00fcrokraten angeht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6900.120", 
   "children": [], 
   "end": "6903.560", 
   "id": "s002112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "33\u00a0000\u00a0Besch\u00e4ftigte hat die EU-Verwaltung; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6903.560", 
   "children": [], 
   "end": "6906.800", 
   "id": "s002113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "38\u00a0000\u00a0Besch\u00e4ftigte hat die Stadtverwaltung M\u00fcnchen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6906.800", 
   "children": [], 
   "end": "6909.160", 
   "id": "s002114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit diesem Vergleich m\u00f6chte ich nur einmal andeuten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6909.160", 
   "children": [], 
   "end": "6912.440", 
   "id": "s002115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was diese 33\u00a0000\u00a0Besch\u00e4ftigten alles leisten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6912.440", 
   "children": [], 
   "end": "6914.280", 
   "id": "s002116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sollte man schon sehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6914.280", 
   "children": [], 
   "end": "6914.880", 
   "id": "s002117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Lindner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6914.880", 
   "children": [], 
   "end": "6917.200", 
   "id": "s002118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich habe eins nicht verstanden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6917.200", 
   "children": [], 
   "end": "6918.400", 
   "id": "s002119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben ausgef\u00fchrt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6918.400", 
   "children": [], 
   "end": "6921.640", 
   "id": "s002120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die sozialen Standards f\u00fchren zur Euroskepsis."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6921.640", 
   "children": [], 
   "end": "6924.880", 
   "id": "s002121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin da \u00fcberhaupt nicht Ihrer Meinung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6924.880", 
   "children": [], 
   "end": "6927.720", 
   "id": "s002122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe eher das Gef\u00fchl, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6927.720", 
   "children": [], 
   "end": "6931.440", 
   "id": "s002123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es eine verfehlte liberale Finanzpolitik war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6931.440", 
   "children": [], 
   "end": "6933.800", 
   "id": "s002124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in die Krise und auch zur Euroskepsis gef\u00fchrt hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6933.800", 
   "children": [], 
   "end": "6935.400", 
   "id": "s002125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insoweit bin ich sehr daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6935.400", 
   "children": [], 
   "end": "6939.440", 
   "id": "s002126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir die sozialen Standards hier mit im Blick haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6939.440", 
   "children": [], 
   "end": "6940.320", 
   "id": "s002127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Bartsch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6940.320", 
   "children": [], 
   "end": "6941.720", 
   "id": "s002128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6941.720", 
   "children": [], 
   "end": "6943.440", 
   "id": "s002129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sei alles zu unkonkret.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6943.440", 
   "children": [], 
   "end": "6944.600", 
   "id": "s002130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da gebe ich Ihnen recht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6944.600", 
   "children": [], 
   "end": "6946.520", 
   "id": "s002131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber Ihre Rede war auch sehr unkonkret. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6946.520", 
   "children": [], 
   "end": "6948.240", 
   "id": "s002132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich unterschreibe dreimal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6948.240", 
   "children": [], 
   "end": "6951.360", 
   "id": "s002133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass im Kampf gegen die Jugendarbeitslosigkeit entschlossen gehandelt werden muss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6951.360", 
   "children": [], 
   "end": "6952.080", 
   "id": "s002134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Satz ihrerseits dazu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6952.080", 
   "children": [], 
   "end": "6953.080", 
   "id": "s002135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie man das machen soll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6953.080", 
   "children": [], 
   "end": "6954.160", 
   "id": "s002136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "t\u00e4te uns gut. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6954.160", 
   "children": [], 
   "end": "6956.240", 
   "id": "s002137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dar\u00fcber k\u00f6nnen wir nat\u00fcrlich auch in Zukunft sprechen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6956.240", 
   "children": [], 
   "end": "6957.240", 
   "id": "s002138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau G\u00f6ring-Eckardt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6957.240", 
   "children": [], 
   "end": "6959.600", 
   "id": "s002139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "herzlichen Dank f\u00fcr das Lob an Martin Schulz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6959.600", 
   "children": [], 
   "end": "6961.320", 
   "id": "s002140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch das k\u00f6nnen wir dreimal unterschreiben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6961.320", 
   "children": [], 
   "end": "6962.080", 
   "id": "s002141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6962.080", 
   "children": [], 
   "end": "6967.600", 
   "id": "s002142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Europa hier im Mittelpunkt steht und dass dies entsprechend behandelt wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6967.600", 
   "children": [], 
   "end": "6973.400", 
   "id": "s002143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der mehrj\u00e4hrige Finanzrahmen ist Hauptgegenstand der Debatte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6973.400", 
   "children": [], 
   "end": "6978.520", 
   "id": "s002144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Vorteile der Integration in den Binnenmarkt f\u00fcr Deutschland sind klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6978.520", 
   "children": [], 
   "end": "6981.640", 
   "id": "s002145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind einer der gr\u00f6\u00dften Nutznie\u00dfer von Europa. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6981.640", 
   "children": [], 
   "end": "6984.000", 
   "id": "s002146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unser Wohlstand basiert auf Europa. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6984.000", 
   "children": [], 
   "end": "6991.680", 
   "id": "s002147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir den Wohlstandsindex\u00a02014 zugrunde legen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6991.680", 
   "children": [], 
   "end": "6992.440", 
   "id": "s002148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erkennen wir: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6992.440", 
   "children": [], 
   "end": "6995.040", 
   "id": "s002149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er ist in Deutschland um knapp 100\u00a0Punkte gestiegen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6995.040", 
   "children": [], 
   "end": "6996.680", 
   "id": "s002150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im europ\u00e4ischen Schnitt aber nur um 30\u00a0Punkte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6996.680", 
   "children": [], 
   "end": "6997.120", 
   "id": "s002151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6997.120", 
   "children": [], 
   "end": "6999.800", 
   "id": "s002152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir leben mit unserem Wohlstand von Europa. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6999.800", 
   "children": [], 
   "end": "7001.200", 
   "id": "s002153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen Europa. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7001.200", 
   "children": [], 
   "end": "7002.080", 
   "id": "s002154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Europa ist ein Garant, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7002.080", 
   "children": [], 
   "end": "7003.760", 
   "id": "s002155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht nur f\u00fcr Frieden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7003.760", 
   "children": [], 
   "end": "7006.680", 
   "id": "s002156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch f\u00fcr Besch\u00e4ftigung und Wohlstand in unserem Land. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7006.680", 
   "children": [], 
   "end": "7007.560", 
   "id": "s002157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich denke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7007.560", 
   "children": [], 
   "end": "7008.640", 
   "id": "s002158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es lohnt sich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7008.640", 
   "children": [], 
   "end": "7009.520", 
   "id": "s002159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "daf\u00fcr zu k\u00e4mpfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7009.520", 
   "children": [], 
   "end": "7010.640", 
   "id": "s002160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dies erhalten bleibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7010.640", 
   "children": [], 
   "end": "7014.240", 
   "id": "s002161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da brauchen wir nicht Parolen von der rechten Seite auf den Leim zu gehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7014.240", 
   "children": [], 
   "end": "7015.360", 
   "id": "s002162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was soll Europa mehr machen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7015.360", 
   "children": [], 
   "end": "7020.720", 
   "id": "s002163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Oettinger hat es genannt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7020.720", 
   "children": [], 
   "end": "7023.720", 
   "id": "s002164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Terrorismusbek\u00e4mpfung soll zus\u00e4tzlich und st\u00e4rker stattfinden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7023.720", 
   "children": [], 
   "end": "7026.720", 
   "id": "s002165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die innere Sicherheit soll gest\u00e4rkt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7026.720", 
   "children": [], 
   "end": "7029.120", 
   "id": "s002166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Grenzschutz soll ausgebaut werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7029.120", 
   "children": [], 
   "end": "7032.280", 
   "id": "s002167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Investitionen in die gemeinsame Verteidigung soll es geben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7032.280", 
   "children": [], 
   "end": "7034.320", 
   "id": "s002168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Forschung soll ausgebaut werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7034.320", 
   "children": [], 
   "end": "7035.880", 
   "id": "s002169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das digitale Zeitalter\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7035.880", 
   "children": [], 
   "end": "7037.720", 
   "id": "s002170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine europ\u00e4ische Aufgabe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7037.720", 
   "children": [], 
   "end": "7040.200", 
   "id": "s002171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das alles bedeutet zus\u00e4tzliche Ausgaben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7040.200", 
   "children": [], 
   "end": "7042.000", 
   "id": "s002172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir finanzieren m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7042.000", 
   "children": [], 
   "end": "7044.400", 
   "id": "s002173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich ist auch die St\u00e4rkung der sozialen S\u00e4ule zu nennen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7044.400", 
   "children": [], 
   "end": "7046.840", 
   "id": "s002174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein ganz zentrales Anliegen der Sozialdemokratie. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7046.840", 
   "children": [], 
   "end": "7048.520", 
   "id": "s002175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das alles sind zus\u00e4tzliche Aufgaben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7048.520", 
   "children": [], 
   "end": "7049.880", 
   "id": "s002176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die finanziert werden m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7049.880", 
   "children": [], 
   "end": "7051.240", 
   "id": "s002177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr treten wir ein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7051.240", 
   "children": [], 
   "end": "7057.720", 
   "id": "s002178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr das Ganze gibt es einen Haushalt von 160\u00a0Milliarden Euro\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7057.720", 
   "children": [], 
   "end": "7059.560", 
   "id": "s002179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zweimal so gro\u00df wie der von Nordrhein-Westfalen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7059.560", 
   "children": [], 
   "end": "7061.360", 
   "id": "s002180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zweieinhalbmal so gro\u00df wie der von Bayern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7061.360", 
   "children": [], 
   "end": "7062.760", 
   "id": "s002181", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist die Gr\u00f6\u00dfenordnung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7062.760", 
   "children": [], 
   "end": "7064.800", 
   "id": "s002182", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit soll das gestemmt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7064.800", 
   "children": [], 
   "end": "7067.560", 
   "id": "s002183", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es fallen durch den Austritt der Briten 14\u00a0Milliarden Euro weg. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7067.560", 
   "children": [], 
   "end": "7070.160", 
   "id": "s002184", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Trotzdem ist das durchaus zu finanzieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7070.160", 
   "children": [], 
   "end": "7073.640", 
   "id": "s002185", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Zusammenhang mit dem mehrj\u00e4hrigen Finanzrahmen sind Vorschl\u00e4ge gemacht worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7073.640", 
   "children": [], 
   "end": "7078.320", 
   "id": "s002186", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist von der K\u00f6rperschaftsteuer und der Finanztransaktionsteuer als M\u00f6glichkeiten die Rede. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7078.320", 
   "children": [], 
   "end": "7079.800", 
   "id": "s002187", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Plastiksteuer ist dabei; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7079.800", 
   "children": [], 
   "end": "7084.040", 
   "id": "s002188", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Eigenmittel auf Basis der Mehrwertsteuer und des Bruttonationaleinkommens werden genannt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7084.040", 
   "children": [], 
   "end": "7085.160", 
   "id": "s002189", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Instrumentarien daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7085.160", 
   "children": [], 
   "end": "7085.840", 
   "id": "s002190", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir das l\u00f6sen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7085.840", 
   "children": [], 
   "end": "7087.160", 
   "id": "s002191", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden wir diskutieren m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7087.160", 
   "children": [], 
   "end": "7089.280", 
   "id": "s002192", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich ist auch der Beitrag zu nennen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7089.280", 
   "children": [], 
   "end": "7090.200", 
   "id": "s002193", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den wir leisten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7090.200", 
   "children": [], 
   "end": "7090.760", 
   "id": "s002194", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind bereit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7090.760", 
   "children": [], 
   "end": "7092.600", 
   "id": "s002195", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da mehr zu tun."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7092.600", 
   "children": [], 
   "end": "7093.880", 
   "id": "s002196", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind wichtige Dinge; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7093.880", 
   "children": [], 
   "end": "7094.880", 
   "id": "s002197", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn wir wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7094.880", 
   "children": [], 
   "end": "7099.920", 
   "id": "s002198", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass etwa 150\u00a0Milliarden Euro mehr f\u00fcr die Sicherung der Au\u00dfengrenzen zur Verf\u00fcgung stehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7099.920", 
   "children": [], 
   "end": "7102.360", 
   "id": "s002199", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es sind 100\u00a0000\u00a0Personen notwendig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7102.360", 
   "children": [], 
   "end": "7106.160", 
   "id": "s002200", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir es so machen wollen wie Kanada oder die Vereinigten Staaten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7106.160", 
   "children": [], 
   "end": "7109.080", 
   "id": "s002201", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erasmus+\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7109.080", 
   "children": [], 
   "end": "7111.080", 
   "id": "s002202", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die Jugend ganz wichtig\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7111.080", 
   "children": [], 
   "end": "7113.040", 
   "id": "s002203", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "plus 30\u00a0Milliarden Euro. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7113.040", 
   "children": [], 
   "end": "7114.720", 
   "id": "s002204", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Digitale Wirtschaft: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7114.720", 
   "children": [], 
   "end": "7116.880", 
   "id": "s002205", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "70\u00a0Milliarden Euro zus\u00e4tzlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7116.880", 
   "children": [], 
   "end": "7119.040", 
   "id": "s002206", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Horizon\u00a02020: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7119.040", 
   "children": [], 
   "end": "7121.600", 
   "id": "s002207", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bis zu 160\u00a0Milliarden Euro zus\u00e4tzlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7121.600", 
   "children": [], 
   "end": "7123.480", 
   "id": "s002208", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das muss finanziert werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7123.480", 
   "children": [], 
   "end": "7126.960", 
   "id": "s002209", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Koh\u00e4sionsfonds macht 34\u00a0Prozent, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7126.960", 
   "children": [], 
   "end": "7130.080", 
   "id": "s002210", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Landwirtschaft 40\u00a0Prozent der Ausgaben aus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7130.080", 
   "children": [], 
   "end": "7132.520", 
   "id": "s002211", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hierf\u00fcr werden 400\u00a0Milliarden Euro verausgabt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7132.520", 
   "children": [], 
   "end": "7133.800", 
   "id": "s002212", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies wollen wir erhalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7133.800", 
   "children": [], 
   "end": "7134.440", 
   "id": "s002213", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das geht nur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7134.440", 
   "children": [], 
   "end": "7137.680", 
   "id": "s002214", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir die Einnahmeseite auf Vordermann bringen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7137.680", 
   "children": [], 
   "end": "7139.800", 
   "id": "s002215", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu sind wir bereit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7139.800", 
   "children": [], 
   "end": "7142.680", 
   "id": "s002216", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das muss in Europa solidarisch passieren; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7142.680", 
   "children": [], 
   "end": "7144.240", 
   "id": "s002217", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dies muss in Europa gleichm\u00e4\u00dfig passieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7144.240", 
   "children": [], 
   "end": "7146.400", 
   "id": "s002218", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein guter Ansatz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7146.400", 
   "children": [], 
   "end": "7149.280", 
   "id": "s002219", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vorschl\u00e4ge hierzu sind gemacht worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7149.280", 
   "children": [], 
   "end": "7151.560", 
   "id": "s002220", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Sozialdemokratie ist dazu bereit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7151.560", 
   "children": [], 
   "end": "7152.440", 
   "id": "s002221", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Letztes; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7152.440", 
   "children": [], 
   "end": "7154.240", 
   "id": "s002222", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich komme zum Schluss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7154.240", 
   "children": [], 
   "end": "7156.000", 
   "id": "s002223", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein weiterer Schwerpunkt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7156.000", 
   "children": [], 
   "end": "7157.400", 
   "id": "s002224", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die institutionellen Fragen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7157.400", 
   "children": [], 
   "end": "7159.640", 
   "id": "s002225", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Thema Spitzenkandidat ist genannt worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7159.640", 
   "children": [], 
   "end": "7160.360", 
   "id": "s002226", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin froh, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7160.360", 
   "children": [], 
   "end": "7161.560", 
   "id": "s002227", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir Einigkeit dar\u00fcber haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7161.560", 
   "children": [], 
   "end": "7163.040", 
   "id": "s002228", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich h\u00e4tte mich noch mehr gefreut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7163.040", 
   "children": [], 
   "end": "7167.960", 
   "id": "s002229", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn die Konservativen in Europa im Parlament den Weg frei gemacht h\u00e4tten f\u00fcr eine Wahlrechtsreform, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7167.960", 
   "children": [], 
   "end": "7169.520", 
   "id": "s002230", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr transeurop\u00e4ische Listen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7169.520", 
   "children": [], 
   "end": "7170.200", 
   "id": "s002231", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7170.200", 
   "children": [], 
   "end": "7177.720", 
   "id": "s002232", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was tats\u00e4chlich eine weitere St\u00e4rkung der Demokratie in Europa und des Europ\u00e4ischen Parlaments ausgemacht h\u00e4tte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7177.720", 
   "children": [], 
   "end": "7178.840", 
   "id": "s002233", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber das ist nicht vorbei; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7178.840", 
   "children": [], 
   "end": "7180.200", 
   "id": "s002234", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Diskussion wird weitergehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7180.200", 
   "children": [], 
   "end": "7181.840", 
   "id": "s002235", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden uns daf\u00fcr einsetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7181.840", 
   "children": [], 
   "end": "7185.640", 
   "id": "s002236", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir werden mit Leidenschaft f\u00fcr ein gutes Europa k\u00e4mpfen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7185.640", 
   "children": [], 
   "end": "7186.280", 
   "id": "s002237", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesem Sinne: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7186.280", 
   "children": [], 
   "end": "7186.880", 
   "id": "s002238", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gl\u00fcck auf!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7186.880", 
   "children": [], 
   "end": "7193.640", 
   "id": "s002239", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Letzter Redner in dieser Debatte ist der Kollege Eckhardt Rehberg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7193.640", 
   "children": [], 
   "end": "7195.880", 
   "id": "s002240", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7195.880", 
   "children": [], 
   "end": "7198.480", 
   "id": "s002241", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7198.480", 
   "children": [], 
   "end": "7210.040", 
   "id": "s002242", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7210.040", 
   "children": [], 
   "end": "7215.800", 
   "id": "s002243", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich nehme mir mal das Recht heraus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7215.800", 
   "children": [], 
   "end": "7223.280", 
   "id": "s002244", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als Haush\u00e4lter im Deutschen Bundestag durchaus kritisch zu hinterfragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7223.280", 
   "children": [], 
   "end": "7224.960", 
   "id": "s002245", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was mit dem Steuergeld passiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7224.960", 
   "children": [], 
   "end": "7229.480", 
   "id": "s002246", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wir nach Br\u00fcssel \u00fcberweisen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7229.480", 
   "children": [], 
   "end": "7232.560", 
   "id": "s002247", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstens stelle ich mir die Frage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7232.560", 
   "children": [], 
   "end": "7237.560", 
   "id": "s002248", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Welcher Mehrwert entsteht f\u00fcr uns, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7237.560", 
   "children": [], 
   "end": "7243.200", 
   "id": "s002249", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir zus\u00e4tzliches Geld nach Europa geben? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7243.200", 
   "children": [], 
   "end": "7247.200", 
   "id": "s002250", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beschr\u00e4nkt man sich auf das Wesentliche\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7247.200", 
   "children": [], 
   "end": "7249.560", 
   "id": "s002251", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kollege Hahn ist darauf eingegangen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7249.560", 
   "children": [], 
   "end": "7250.280", 
   "id": "s002252", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Grenzschutz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7250.280", 
   "children": [], 
   "end": "7251.160", 
   "id": "s002253", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verteidigung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7251.160", 
   "children": [], 
   "end": "7253.720", 
   "id": "s002254", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fragen der Migration, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7253.720", 
   "children": [], 
   "end": "7256.040", 
   "id": "s002255", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Digitalisierung des Binnenmarkts\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7256.040", 
   "children": [], 
   "end": "7259.560", 
   "id": "s002256", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder besch\u00e4ftigt man sich mit B\u00fcrokratie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7259.560", 
   "children": [], 
   "end": "7263.920", 
   "id": "s002257", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wovon etwa die Fischer bei mir zu Hause betroffen sind? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7263.920", 
   "children": [], 
   "end": "7268.920", 
   "id": "s002258", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Landwirte in Mecklenburg-Vorpommern m\u00fcssen einen Antrag mit fast 100\u00a0Seiten ausf\u00fcllen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7268.920", 
   "children": [], 
   "end": "7272.720", 
   "id": "s002259", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um einen kleinen regionalen Hofladen einrichten zu k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7272.720", 
   "children": [], 
   "end": "7275.000", 
   "id": "s002260", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das alles sind Vorschriften der Europ\u00e4ischen Union!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7275.000", 
   "children": [], 
   "end": "7277.200", 
   "id": "s002261", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen der SPD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7277.200", 
   "children": [], 
   "end": "7285.960", 
   "id": "s002262", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zus\u00e4tzliches Geld f\u00fcr Europa ist nicht in den 46\u00a0Milliarden Euro f\u00fcr priorit\u00e4re Ma\u00dfnahmen enthalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7285.960", 
   "children": [], 
   "end": "7295.800", 
   "id": "s002263", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt auch keine finanzielle Vorsorge f\u00fcr massive Aufstockungen der \u00dcberweisungen aus dem deutschen Bundeshaushalt an den europ\u00e4ischen Haushalt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7295.800", 
   "children": [], 
   "end": "7297.200", 
   "id": "s002264", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das anzusprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7297.200", 
   "children": [], 
   "end": "7299.000", 
   "id": "s002265", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "geh\u00f6rt zur Wahrheit dazu. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7299.000", 
   "children": [], 
   "end": "7300.360", 
   "id": "s002266", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir reden \u00fcber etwas, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7300.360", 
   "children": [], 
   "end": "7302.360", 
   "id": "s002267", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was bisher nicht vorgesehen ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7302.360", 
   "children": [], 
   "end": "7309.840", 
   "id": "s002268", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur wenn wir zus\u00e4tzliche Spielr\u00e4ume nach 2020 f\u00fcr die n\u00e4chste F\u00f6rderperiode haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7309.840", 
   "children": [], 
   "end": "7311.640", 
   "id": "s002269", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "k\u00f6nnen wir uns all die Dinge vornehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7311.640", 
   "children": [], 
   "end": "7314.200", 
   "id": "s002270", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die mancher beschreibt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7314.200", 
   "children": [], 
   "end": "7316.440", 
   "id": "s002271", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweitens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7316.440", 
   "children": [], 
   "end": "7319.600", 
   "id": "s002272", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin schon daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7319.600", 
   "children": [], 
   "end": "7321.960", 
   "id": "s002273", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch mal zu fragen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7321.960", 
   "children": [], 
   "end": "7326.920", 
   "id": "s002274", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie sieht es mit den Gegenleistungen der Nettoempf\u00e4ngerl\u00e4nder aus\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7326.920", 
   "children": [], 
   "end": "7330.320", 
   "id": "s002275", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht nur bei der Verteilung der Asylbewerber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7330.320", 
   "children": [], 
   "end": "7335.520", 
   "id": "s002276", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch bei der Einhaltung von Rechtsstaatsprinzipien? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7335.520", 
   "children": [], 
   "end": "7336.000", 
   "id": "s002277", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Oder\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7336.000", 
   "children": [], 
   "end": "7339.280", 
   "id": "s002278", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Europa ist auch deswegen so erfolgreich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7339.280", 
   "children": [], 
   "end": "7340.600", 
   "id": "s002279", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil wir regelbasiert sind\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7340.600", 
   "children": [], 
   "end": "7342.080", 
   "id": "s002280", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Werden Regeln eingehalten? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7342.080", 
   "children": [], 
   "end": "7344.040", 
   "id": "s002281", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann nicht verstehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7344.040", 
   "children": [], 
   "end": "7348.160", 
   "id": "s002282", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die EU-Kommission bei weit \u00fcber 100\u00a0F\u00e4llen von Verst\u00f6\u00dfen gegen den Fiskalpakt gesagt hat: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7348.160", 
   "children": [], 
   "end": "7349.480", 
   "id": "s002283", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schwamm dr\u00fcber.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7349.480", 
   "children": [], 
   "end": "7352.720", 
   "id": "s002284", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das geh\u00f6rt f\u00fcr mich zu einer ehrlichen Debatte dazu."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7352.720", 
   "children": [], 
   "end": "7359.080", 
   "id": "s002285", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7359.080", 
   "children": [], 
   "end": "7365.320", 
   "id": "s002286", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Zitat des m\u00f6glichen neuen Bundesfinanzministers Scholz:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7365.320", 
   "children": [], 
   "end": "7368.920", 
   "id": "s002287", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen anderen europ\u00e4ischen Staaten nicht vorschreiben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7368.920", 
   "children": [], 
   "end": "7370.200", 
   "id": "s002288", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sie sich zu entwickeln haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7370.200", 
   "children": [], 
   "end": "7373.080", 
   "id": "s002289", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da sind in der Vergangenheit sicherlich Fehler gemacht worden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7373.080", 
   "children": [], 
   "end": "7374.240", 
   "id": "s002290", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich wei\u00df nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7374.240", 
   "children": [], 
   "end": "7378.040", 
   "id": "s002291", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo wir wem etwas vorschreiben wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7378.040", 
   "children": [], 
   "end": "7380.320", 
   "id": "s002292", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber wenn gemeinsam verabredete Regeln\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7380.320", 
   "children": [], 
   "end": "7381.560", 
   "id": "s002293", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie im Fiskalpakt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7381.560", 
   "children": [], 
   "end": "7383.520", 
   "id": "s002294", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie in anderen Vertr\u00e4gen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7383.520", 
   "children": [], 
   "end": "7385.440", 
   "id": "s002295", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht eingehalten werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7385.440", 
   "children": [], 
   "end": "7386.040", 
   "id": "s002296", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7386.040", 
   "children": [], 
   "end": "7386.880", 
   "id": "s002297", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7386.880", 
   "children": [], 
   "end": "7390.280", 
   "id": "s002298", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Hinweis und auch ein kritisches Nachfragen n\u00f6tig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7390.280", 
   "children": [], 
   "end": "7390.720", 
   "id": "s002299", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Drittens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7390.720", 
   "children": [], 
   "end": "7394.360", 
   "id": "s002300", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen Klarheit hinsichtlich Einsparungen im EU-Haushalt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7394.360", 
   "children": [], 
   "end": "7395.200", 
   "id": "s002301", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Nahles, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7395.200", 
   "children": [], 
   "end": "7401.800", 
   "id": "s002302", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die 6\u00a0Milliarden Euro zum Kampf gegen die Jugendarbeitslosigkeit sind abgeflossen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7401.800", 
   "children": [], 
   "end": "7409.720", 
   "id": "s002303", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn ich mir die Kritik des Europ\u00e4ischen Rechnungshofes oder die \u201eErfolge\u201c dieses 6-Milliarden-Programms anschaue, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7409.720", 
   "children": [], 
   "end": "7410.360", 
   "id": "s002304", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7410.360", 
   "children": [], 
   "end": "7419.240", 
   "id": "s002305", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der eine oder andere Mitgliedstaat nach Deutschland h\u00e4tte gucken k\u00f6nnen und sich von unserem dualen Ausbildungssystem eine Scheibe h\u00e4tte abschneiden k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7419.240", 
   "children": [], 
   "end": "7427.880", 
   "id": "s002306", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei der hohen Zahl der Jugendarbeitslosigkeit haben die 6\u00a0Milliarden Euro nach meinem Daf\u00fcrhalten jedenfalls keinen Effekt gebracht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7427.880", 
   "children": [], 
   "end": "7434.000", 
   "id": "s002307", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Noch eine weitere Frage muss gestellt werden d\u00fcrfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7434.000", 
   "children": [], 
   "end": "7437.000", 
   "id": "s002308", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gucken Sie sich den EU-Haushalt\u00a02017 an: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7437.000", 
   "children": [], 
   "end": "7441.080", 
   "id": "s002309", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "K\u00fcrzungen in H\u00f6he von 10\u00a0Milliarden Euro bei wichtigen Fonds: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7441.080", 
   "children": [], 
   "end": "7443.080", 
   "id": "s002310", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beim Europ\u00e4ischen Sozialfonds, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7443.080", 
   "children": [], 
   "end": "7444.680", 
   "id": "s002311", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beim Europ\u00e4ischen Strukturfonds\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7444.680", 
   "children": [], 
   "end": "7445.080", 
   "id": "s002312", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "EFRE\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7445.080", 
   "children": [], 
   "end": "7447.400", 
   "id": "s002313", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beim Fonds f\u00fcr die l\u00e4ndlichen R\u00e4ume\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7447.400", 
   "children": [], 
   "end": "7447.720", 
   "id": "s002314", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ELER. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7447.720", 
   "children": [], 
   "end": "7448.160", 
   "id": "s002315", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Grund: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7448.160", 
   "children": [], 
   "end": "7451.160", 
   "id": "s002316", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Kommission und die Mitgliedstaaten sind nicht in der Lage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7451.160", 
   "children": [], 
   "end": "7452.240", 
   "id": "s002317", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Geld umzusetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7452.240", 
   "children": [], 
   "end": "7453.600", 
   "id": "s002318", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "10\u00a0Milliarden Euro, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7453.600", 
   "children": [], 
   "end": "7455.280", 
   "id": "s002319", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7455.280", 
   "children": [], 
   "end": "7457.400", 
   "id": "s002320", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vorausschau f\u00fcr 2018: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7457.400", 
   "children": [], 
   "end": "7459.880", 
   "id": "s002321", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Noch einmal K\u00fcrzungen in H\u00f6he von 5\u00a0Milliarden Euro. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7459.880", 
   "children": [], 
   "end": "7460.400", 
   "id": "s002322", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7460.400", 
   "children": [], 
   "end": "7462.720", 
   "id": "s002323", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In zwei wichtigen Jahren ist die Europ\u00e4ische Kommission in Br\u00fcssel nicht in der Lage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7462.720", 
   "children": [], 
   "end": "7463.600", 
   "id": "s002324", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Geld umzusetzen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7463.600", 
   "children": [], 
   "end": "7467.160", 
   "id": "s002325", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn mit diesen Geldern kann man Strukturreformen machen und Wettbewerbsf\u00e4higkeit herstellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7467.160", 
   "children": [], 
   "end": "7467.680", 
   "id": "s002326", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7467.680", 
   "children": [], 
   "end": "7468.600", 
   "id": "s002327", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ehe man nach neuem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7468.600", 
   "children": [], 
   "end": "7470.800", 
   "id": "s002328", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach mehr Geld ruft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7470.800", 
   "children": [], 
   "end": "7475.240", 
   "id": "s002329", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sollte man das vorhandene vern\u00fcnftig und effektiv einsetzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7475.240", 
   "children": [], 
   "end": "7476.000", 
   "id": "s002330", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viertens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7476.000", 
   "children": [], 
   "end": "7484.680", 
   "id": "s002331", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen Klarheit \u00fcber die Strukturfondsmittel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7484.680", 
   "children": [], 
   "end": "7491.200", 
   "id": "s002332", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann mich sehr gut an die Debatte\u00a02012/2013 erinnern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7491.200", 
   "children": [], 
   "end": "7492.240", 
   "id": "s002333", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7492.240", 
   "children": [], 
   "end": "7494.840", 
   "id": "s002334", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die neuen Bundesl\u00e4nder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7494.840", 
   "children": [], 
   "end": "7501.440", 
   "id": "s002335", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Phasing-out-Regionen gab es damals K\u00fcrzungen um etwa 30\u00a0Prozent. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7501.440", 
   "children": [], 
   "end": "7506.160", 
   "id": "s002336", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ehe wir dar\u00fcber reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7506.160", 
   "children": [], 
   "end": "7508.640", 
   "id": "s002337", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir mehr Geld zur Verf\u00fcgung stellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7508.640", 
   "children": [], 
   "end": "7509.920", 
   "id": "s002338", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00f6chte ich wissen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7509.920", 
   "children": [], 
   "end": "7513.600", 
   "id": "s002339", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie sehen die F\u00f6rdergebietskulissen aus? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7513.600", 
   "children": [], 
   "end": "7515.600", 
   "id": "s002340", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie sehen die Beihilferegelungen aus? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7515.600", 
   "children": [], 
   "end": "7518.880", 
   "id": "s002341", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei erwarte ich von Br\u00fcssel einen transparenten Prozess. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7518.880", 
   "children": [], 
   "end": "7520.160", 
   "id": "s002342", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es kann nicht so laufen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7520.160", 
   "children": [], 
   "end": "7522.280", 
   "id": "s002343", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie der franz\u00f6sische Finanzminister es macht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7522.280", 
   "children": [], 
   "end": "7523.360", 
   "id": "s002344", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mehr Geld fordern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7523.360", 
   "children": [], 
   "end": "7525.120", 
   "id": "s002345", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne dass andere wichtige Dinge\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7525.120", 
   "children": [], 
   "end": "7527.760", 
   "id": "s002346", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcbrigens auch f\u00fcr franz\u00f6sische Landwirte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7527.760", 
   "children": [], 
   "end": "7528.920", 
   "id": "s002347", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die l\u00e4ndlichen R\u00e4ume dort\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7528.920", 
   "children": [], 
   "end": "7529.880", 
   "id": "s002348", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gekl\u00e4rt sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7529.880", 
   "children": [], 
   "end": "7530.880", 
   "id": "s002349", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7530.880", 
   "children": [], 
   "end": "7534.080", 
   "id": "s002350", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7534.080", 
   "children": [], 
   "end": "7539.680", 
   "id": "s002351", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Klarheit bei den Strukturfondsmitteln!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7539.680", 
   "children": [], 
   "end": "7540.240", 
   "id": "s002352", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcnfte und letzte Bemerkung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7540.240", 
   "children": [], 
   "end": "7548.200", 
   "id": "s002353", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Bundeshaushalt hat im letzten Jahr einen deutlichen Jahres\u00fcberschuss gehabt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7548.200", 
   "children": [], 
   "end": "7553.880", 
   "id": "s002354", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "7,4\u00a0Milliarden Euro sind aus Br\u00fcssel zur\u00fcckgekommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7553.880", 
   "children": [], 
   "end": "7554.280", 
   "id": "s002355", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das war letztes Jahr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7556.440", 
   "children": [], 
   "end": "7558.480", 
   "id": "s002356", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses Jahr erwarten wir wieder \u00fcber 4\u00a0Milliarden Euro. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7558.480", 
   "children": [], 
   "end": "7558.760", 
   "id": "s002357", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7558.760", 
   "children": [], 
   "end": "7560.960", 
   "id": "s002358", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir kriegen Geld zur\u00fcck\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7560.960", 
   "children": [], 
   "end": "7561.720", 
   "id": "s002359", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich bin darauf eingegangen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7561.720", 
   "children": [], 
   "end": "7562.280", 
   "id": "s002360", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil Br\u00fcssel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7562.280", 
   "children": [], 
   "end": "7564.200", 
   "id": "s002361", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Mitgliedstaaten nicht in der Lage sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7564.200", 
   "children": [], 
   "end": "7565.280", 
   "id": "s002362", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Geld umzusetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7565.280", 
   "children": [], 
   "end": "7566.360", 
   "id": "s002363", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will auch darauf hinweisen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7566.360", 
   "children": [], 
   "end": "7569.040", 
   "id": "s002364", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir eine rechtliche Verpflichtung haben: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7569.040", 
   "children": [], 
   "end": "7573.800", 
   "id": "s002365", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn die Mitgliedstaaten die Projekte im Koh\u00e4sionsfonds und in anderen Fonds nicht umsetzen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7573.800", 
   "children": [], 
   "end": "7578.800", 
   "id": "s002366", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssen wir dieses Geld aus dem Gesamthaushalt wieder zur\u00fcckgef\u00fchrt bekommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7578.800", 
   "children": [], 
   "end": "7585.280", 
   "id": "s002367", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Letztendlich haben wir in Br\u00fcssel eine Schuld in H\u00f6he von knapp 12\u00a0Milliarden Euro f\u00fcr den bundesdeutschen Haushalt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7585.280", 
   "children": [], 
   "end": "7588.640", 
   "id": "s002368", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch das bitte ich bei allen Debatten mal mit einzupreisen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7588.640", 
   "children": [], 
   "end": "7590.400", 
   "id": "s002369", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7590.400", 
   "children": [], 
   "end": "7593.200", 
   "id": "s002370", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "statt einfach das Motto zu haben: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7593.200", 
   "children": [], 
   "end": "7596.640", 
   "id": "s002371", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eMit mehr Geld wird in Europa alles besser\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7596.640", 
   "children": [], 
   "end": "7598.240", 
   "id": "s002372", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bin ich der Auffassung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7598.240", 
   "children": [], 
   "end": "7599.960", 
   "id": "s002373", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erst einmal zu gucken: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7599.960", 
   "children": [], 
   "end": "7603.160", 
   "id": "s002374", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie machen wir manches effizienter? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7603.160", 
   "children": [], 
   "end": "7605.920", 
   "id": "s002375", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie sorgen wir mit dem vorhandenen Geld daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7605.920", 
   "children": [], 
   "end": "7608.400", 
   "id": "s002376", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wirklich Wettbewerbsf\u00e4higkeit herzustellen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7608.400", 
   "children": [], 
   "end": "7610.960", 
   "id": "s002377", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie sorgen wir mit dem vorhandenen Geld daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7610.960", 
   "children": [], 
   "end": "7613.520", 
   "id": "s002378", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Jugendarbeitslosigkeit abzubauen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7613.520", 
   "children": [], 
   "end": "7615.480", 
   "id": "s002379", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7615.480", 
   "children": [], 
   "end": "7619.400", 
   "id": "s002380", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "statt immer mehr Geld nach Europa zu geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7619.400", 
   "children": [], 
   "end": "7625.440", 
   "id": "s002381", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "immer mehr in das t\u00e4gliche Leben der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger und der Wirtschaft einzugreifen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7625.440", 
   "children": [], 
   "end": "7627.840", 
   "id": "s002382", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sollten wir uns auf das Wesentliche konzentrieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7627.840", 
   "children": [], 
   "end": "7628.360", 
   "id": "s002383", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7628.360", 
   "children": [], 
   "end": "7629.120", 
   "id": "s002384", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7629.120", 
   "children": [], 
   "end": "7630.680", 
   "id": "s002385", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Gebot der Stunde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7630.680", 
   "children": [], 
   "end": "7632.360", 
   "id": "s002386", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mein Schlusssatz ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7632.360", 
   "children": [], 
   "end": "7636.920", 
   "id": "s002387", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vertrauen und Transparenz kann man nur dann herstellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7636.920", 
   "children": [], 
   "end": "7642.320", 
   "id": "s002388", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir klug deutsche und europ\u00e4ische Interessen miteinander verbinden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7642.320", 
   "children": [], 
   "end": "7643.160", 
   "id": "s002389", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7643.160", 
   "children": [], 
   "end": "7643.960", 
   "id": "s002390", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Rehberg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7643.960", 
   "children": [], 
   "end": "7646.000", 
   "id": "s002391", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "herzlichen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7646.000", 
   "children": [], 
   "end": "7648.680", 
   "id": "s002392", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach Ihren Worten schlie\u00dfe ich die Aussprache."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7648.680", 
   "children": [], 
   "end": "7650.440", 
   "id": "s002393", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bevor wir zur Abstimmung kommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7650.440", 
   "children": [], 
   "end": "7654.640", 
   "id": "s002394", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00fcnsche ich allen Kolleginnen und Kollegen weiterhin einen gesunden und erfolgreichen Tag."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7654.640", 
   "children": [], 
   "end": "7662.320", 
   "id": "s002395", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir kommen zur Abstimmung \u00fcber den Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen auf Drucksache\u00a019/854. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7662.320", 
   "children": [], 
   "end": "7665.280", 
   "id": "s002396", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer f\u00fcr diesen Entschlie\u00dfungsantrag stimmt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7665.280", 
   "children": [], 
   "end": "7666.640", 
   "id": "s002397", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den bitte ich um das Handzeichen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7666.640", 
   "children": [], 
   "end": "7670.080", 
   "id": "s002398", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer stimmt dagegen?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7670.080", 
   "children": [], 
   "end": "7674.800", 
   "id": "s002399", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer enth\u00e4lt sich?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7674.800", 
   "children": [], 
   "end": "7678.640", 
   "id": "s002400", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann ist der Entschlie\u00dfungsantrag mit den Stimmen von SPD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7678.640", 
   "children": [], 
   "end": "7692.560", 
   "id": "s002401", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "CDU/CSU und AfD gegen die Stimmen von B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen und Freien Demokraten bei Enthaltung der Fraktion der Linken abgelehnt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7692.560", 
   "children": [], 
   "end": "7698.000", 
   "id": "s002402", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich rufe nun den Tagesordnungspunkt\u00a04 auf:"
   ]
  }
 ]
}