{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "4.440", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr eine echte Mietpreisbremse"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.440", 
   "children": [], 
   "end": "16.280", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt eine interfraktionelle Vereinbarung f\u00fcr die Aussprache; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.280", 
   "children": [], 
   "end": "22.560", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie sieht 38\u00a0Minuten vor.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.560", 
   "children": [], 
   "end": "28.760", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu h\u00f6re ich keinen Widerspruch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.760", 
   "children": [], 
   "end": "30.880", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann ist so beschlossen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.880", 
   "children": [], 
   "end": "35.280", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erste Rednerin ist Caren Lay f\u00fcr die Fraktion Die Linke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.280", 
   "children": [], 
   "end": "48.800", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.800", 
   "children": [], 
   "end": "52.720", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.720", 
   "children": [], 
   "end": "60.720", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mietenexplosion und Verdr\u00e4ngung sind zweifellos zwei der gr\u00f6\u00dften sozialen Probleme unserer Zeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.720", 
   "children": [], 
   "end": "61.560", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.560", 
   "children": [], 
   "end": "65.600", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein halbes Jahr nach der Bundestagswahl wird es Zeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.600", 
   "children": [], 
   "end": "67.880", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir endlich auch hier einmal dar\u00fcber sprechen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.880", 
   "children": [], 
   "end": "68.800", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin froh, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.800", 
   "children": [], 
   "end": "74.880", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Fraktion Die Linke heute daf\u00fcr gesorgt hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.880", 
   "children": [], 
   "end": "79.880", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Mieten in Gro\u00dfst\u00e4dten und Ballungszentren explodieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.880", 
   "children": [], 
   "end": "85.000", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dort sind die Mieten in den letzten 13\u00a0Jahren um fast 50\u00a0Prozent gestiegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.000", 
   "children": [], 
   "end": "89.280", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "selbst in l\u00e4ndlichen Kreisen in diesem Zeitraum um 21\u00a0Prozent, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.280", 
   "children": [], 
   "end": "91.960", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcbrigens besonders in den letzten Jahren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.960", 
   "children": [], 
   "end": "96.840", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist das Ergebnis von acht Jahren Wohnungspolitik der Gro\u00dfen Koalition. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.840", 
   "children": [], 
   "end": "98.240", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kann so nicht bleiben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.240", 
   "children": [], 
   "end": "105.680", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die L\u00f6hne und Einkommen steigen lange nicht in diesem Ma\u00dfe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.680", 
   "children": [], 
   "end": "109.600", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn also die L\u00f6hne stagnieren und die Mieten steigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.600", 
   "children": [], 
   "end": "113.560", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann ist das eine knallharte Umverteilung von unten nach oben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.560", 
   "children": [], 
   "end": "115.920", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das werden wir Linken nicht akzeptieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.920", 
   "children": [], 
   "end": "119.560", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es trifft ja insbesondere arme Haushalte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.560", 
   "children": [], 
   "end": "123.360", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie m\u00fcssen fast 50\u00a0Prozent ihres Einkommens f\u00fcr die Miete ausgeben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.360", 
   "children": [], 
   "end": "125.720", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer Busfahrer oder Krankenschwester, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.720", 
   "children": [], 
   "end": "127.000", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Rentnerin oder Student ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.000", 
   "children": [], 
   "end": "130.640", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann sich in deutschen Innenst\u00e4dten bald keine Wohnung mehr leisten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.640", 
   "children": [], 
   "end": "131.920", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das m\u00fcssen wir endlich stoppen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.920", 
   "children": [], 
   "end": "133.440", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.440", 
   "children": [], 
   "end": "137.480", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seien wir ehrlich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.480", 
   "children": [], 
   "end": "141.520", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die sogenannte Mietpreisbremse ist ein zahnloser Tiger. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.520", 
   "children": [], 
   "end": "148.560", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei der Einf\u00fchrung durch die letzte Gro\u00dfe Koalition wurden so viele Ausnahmen und Bedingungen geschaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.560", 
   "children": [], 
   "end": "152.320", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Mietpreisbremse nicht wirken konnte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.320", 
   "children": [], 
   "end": "154.520", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mein Verdacht ist leider, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.520", 
   "children": [], 
   "end": "156.920", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie auch nicht wirken sollte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.920", 
   "children": [], 
   "end": "157.800", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil die Bau- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.800", 
   "children": [], 
   "end": "160.800", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Vermieterlobby es nicht wollte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.800", 
   "children": [], 
   "end": "162.200", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es kann einfach nicht sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.200", 
   "children": [], 
   "end": "165.080", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass hier dauernd Politik f\u00fcr die Vermieterseite gemacht wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.080", 
   "children": [], 
   "end": "166.200", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wird endlich Zeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.200", 
   "children": [], 
   "end": "172.800", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir umdenken und Politik f\u00fcr die Mieterinnen und Mieter machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.800", 
   "children": [], 
   "end": "174.680", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch die n\u00e4chste Gro\u00dfe Koalition\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.680", 
   "children": [], 
   "end": "176.480", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sollte sie denn \u00fcberhaupt zustande kommen\u00a0\u2013"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.480", 
   "children": [], 
   "end": "178.040", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bietet wenig Anlass zur Hoffnung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.040", 
   "children": [], 
   "end": "181.320", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich das in den n\u00e4chsten Jahren \u00e4ndern wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.320", 
   "children": [], 
   "end": "183.200", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schuld ist im Kern die Union, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.200", 
   "children": [], 
   "end": "189.760", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ihrem zuk\u00fcnftigen Koalitionspartner keinen Stich g\u00f6nnen will und alles daransetzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.760", 
   "children": [], 
   "end": "195.400", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen besseren Mieterschutz und eine wirkungsvolle Mietpreisbremse zu verhindern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.400", 
   "children": [], 
   "end": "197.120", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen Volkspartei sein? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.120", 
   "children": [], 
   "end": "199.040", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das glaubt Ihnen wirklich kein Mensch mehr."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.040", 
   "children": [], 
   "end": "208.560", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Entwurf des Koalitionsvertrages dr\u00fcckt man sich im Kern um eine wirkungsvolle Nachbesserung der Mietpreisbremse herum. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.560", 
   "children": [], 
   "end": "210.880", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Ausnahmen sollen bestehen bleiben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.880", 
   "children": [], 
   "end": "214.120", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es werden keine Strafen bei Verst\u00f6\u00dfen festgelegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.120", 
   "children": [], 
   "end": "215.800", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcberhaupt ist unklar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.800", 
   "children": [], 
   "end": "219.560", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie und ob es im Jahr\u00a02020 weitergehen soll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.560", 
   "children": [], 
   "end": "220.600", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn die Mietpreisbremse\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.600", 
   "children": [], 
   "end": "222.160", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zumindest nach aktueller Gesetzeslage\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.160", 
   "children": [], 
   "end": "222.760", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ausl\u00e4uft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.760", 
   "children": [], 
   "end": "227.000", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Laut Koalitionsvertrag sollen die Ma\u00dfnahmen dann \u00fcberpr\u00fcft werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.000", 
   "children": [], 
   "end": "228.720", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alle Studien belegen doch: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.720", 
   "children": [], 
   "end": "231.280", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen dieses Gesetz nicht \u00fcberpr\u00fcfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.280", 
   "children": [], 
   "end": "234.800", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir m\u00fcssen es endlich nachbessern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.800", 
   "children": [], 
   "end": "236.640", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur so bekommen wir das Problem in den Griff."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.640", 
   "children": [], 
   "end": "237.320", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.320", 
   "children": [], 
   "end": "239.680", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "alle Ausnahmen und Schlupfl\u00f6cher zu schlie\u00dfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.680", 
   "children": [], 
   "end": "240.840", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau das wollen wir Linke; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.840", 
   "children": [], 
   "end": "242.640", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das haben wir heute beantragt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.640", 
   "children": [], 
   "end": "243.160", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.160", 
   "children": [], 
   "end": "245.320", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass s\u00e4mtliche Ausnahmen gestrichen werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.320", 
   "children": [], 
   "end": "246.080", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.080", 
   "children": [], 
   "end": "248.720", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Mietpreisbremse fl\u00e4chendeckend wirkt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.720", 
   "children": [], 
   "end": "250.760", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen sie so umgestalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.760", 
   "children": [], 
   "end": "253.680", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie die Mieten tats\u00e4chlich deckelt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.680", 
   "children": [], 
   "end": "257.480", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass die Mietpreisbremse in zwei Jahren auslaufen soll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.480", 
   "children": [], 
   "end": "262.600", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bevor sich ihre volle Wirkung \u00fcberhaupt entfalten kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.600", 
   "children": [], 
   "end": "264.760", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist doch v\u00f6llig inakzeptabel."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.760", 
   "children": [], 
   "end": "267.200", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist aus meiner Sicht auch v\u00f6llig logisch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.200", 
   "children": [], 
   "end": "272.560", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Vermieter bei Verst\u00f6\u00dfen gegen die Mietpreisbremse bestraft werden m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.560", 
   "children": [], 
   "end": "275.840", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn den Leuten unrechtm\u00e4\u00dfig Geld aus der Tasche gezogen wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.840", 
   "children": [], 
   "end": "276.800", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann ist das Betrug, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.800", 
   "children": [], 
   "end": "280.160", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das muss auch wie Betrug bestraft werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.160", 
   "children": [], 
   "end": "281.000", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.000", 
   "children": [], 
   "end": "281.600", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich wei\u00df, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.600", 
   "children": [], 
   "end": "285.880", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diese Vorstellungen den meisten Fraktionen zu weit gehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.880", 
   "children": [], 
   "end": "288.680", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen haben wir noch einen Gesetzentwurf vorgelegt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.680", 
   "children": [], 
   "end": "291.320", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der den kleinsten gemeinsamen Nenner definiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.320", 
   "children": [], 
   "end": "293.360", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich dass jeder Mieter das Recht haben muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.360", 
   "children": [], 
   "end": "296.160", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die H\u00f6he der Vormiete zu erfahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "296.160", 
   "children": [], 
   "end": "297.960", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar ohne Wenn und Aber. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.960", 
   "children": [], 
   "end": "302.320", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch an dieser Stelle bin ich mir mit Blick auf den Koalitionsvertrag unsicher, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.320", 
   "children": [], 
   "end": "305.240", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie das am Ende des Tages bewerkstelligen wollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.240", 
   "children": [], 
   "end": "307.160", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich komme zum Schluss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.160", 
   "children": [], 
   "end": "310.760", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch die Union muss hier endlich \u00fcber ihren Schatten springen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.760", 
   "children": [], 
   "end": "313.640", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die H\u00e4lfte der Menschen in Deutschland lebt zur Miete; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.640", 
   "children": [], 
   "end": "316.000", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in den Gro\u00dfst\u00e4dten ist es die Mehrheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "316.000", 
   "children": [], 
   "end": "320.000", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Tun Sie endlich etwas f\u00fcr die Mehrheit der Menschen und nicht nur f\u00fcr die Bau- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "320.000", 
   "children": [], 
   "end": "321.080", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Vermieterlobby!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "321.080", 
   "children": [], 
   "end": "333.440", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner f\u00fcr die Fraktion der CDU/CSU ist der Kollege Dr.\u00a0Jan-Marco Luczak."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "333.440", 
   "children": [], 
   "end": "334.960", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "334.960", 
   "children": [], 
   "end": "344.120", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "344.120", 
   "children": [], 
   "end": "345.120", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Frau Lay, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "345.120", 
   "children": [], 
   "end": "348.000", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "man merkt bei Ihrem Antrag wieder einmal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "348.000", 
   "children": [], 
   "end": "351.280", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Die Linke ganz offensichtlich immer noch im Gestern lebt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "351.280", 
   "children": [], 
   "end": "355.240", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "H\u00e4tten Sie sich n\u00e4mlich den Koalitionsvertrag einmal genau angeschaut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "355.240", 
   "children": [], 
   "end": "356.360", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann h\u00e4tten Sie festgestellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "356.360", 
   "children": [], 
   "end": "358.080", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir dort sehr viele, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "358.080", 
   "children": [], 
   "end": "360.680", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sehr gute und sehr richtige Punkte vereinbart haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "360.680", 
   "children": [], 
   "end": "366.120", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Mieter besser zu sch\u00fctzen und nachhaltig gegen steigende Mieten vorzugehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "366.120", 
   "children": [], 
   "end": "369.040", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern ist Ihr Antrag hier schon einmal \u00fcberholt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "369.040", 
   "children": [], 
   "end": "370.840", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was es noch schlimmer macht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "370.840", 
   "children": [], 
   "end": "371.240", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "371.240", 
   "children": [], 
   "end": "376.360", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass er auch in der Sache grundverkehrt ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "376.360", 
   "children": [], 
   "end": "377.080", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das liegt daran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "377.080", 
   "children": [], 
   "end": "381.160", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie immer noch an Ihrem klassenk\u00e4mpferischen Denken festhalten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "381.160", 
   "children": [], 
   "end": "383.400", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie zeichnen hier wieder das Bild des b\u00f6sen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "383.400", 
   "children": [], 
   "end": "387.960", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "des renditegierigen Kapitalistenvermieters, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "387.960", 
   "children": [], 
   "end": "390.560", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der arme und schwache Mieter ausbeutet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "390.560", 
   "children": [], 
   "end": "393.600", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie s\u00e4hen mit Ihrem Antrag Zwietracht zwischen Vermietern und Mietern,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "393.600", 
   "children": [], 
   "end": "394.800", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie zum Beispiel schreiben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "394.800", 
   "children": [], 
   "end": "400.440", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ein Gro\u00dfteil der Vermieter sich nicht an die Mietpreisbremse h\u00e4lt und das Gesetz bricht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "400.440", 
   "children": [], 
   "end": "403.440", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das alles geht v\u00f6llig an der Realit\u00e4t vorbei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "403.440", 
   "children": [], 
   "end": "409.520", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zwei\u00a0Drittel der Wohnungen in unserem Land werden von privaten Kleinvermietern gestellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "409.520", 
   "children": [], 
   "end": "411.080", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind nicht die gro\u00dfen Gesellschaften, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "411.080", 
   "children": [], 
   "end": "411.960", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht die Heuschrecken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "411.960", 
   "children": [], 
   "end": "413.440", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern das ist der Handwerker, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "413.440", 
   "children": [], 
   "end": "416.480", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Mitte\u00a050 ist und lange gespart hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "416.480", 
   "children": [], 
   "end": "419.120", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um sich als Altersvorsorge eine kleine Wohnung zuzulegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "419.120", 
   "children": [], 
   "end": "422.240", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und diese meistens immer noch abbezahlt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "422.240", 
   "children": [], 
   "end": "425.440", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Menschen nehmen R\u00fccksicht auf ihre Mieter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "425.440", 
   "children": [], 
   "end": "430.160", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben in aller Regel ein sehr gutes Verh\u00e4ltnis zu ihren Mietern und halten sich auch an das Gesetz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "430.160", 
   "children": [], 
   "end": "431.720", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen finde ich es unversch\u00e4mt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "431.720", 
   "children": [], 
   "end": "435.200", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie diese Menschen mit Ihrem Antrag hier diskreditieren wollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "435.200", 
   "children": [], 
   "end": "437.720", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das verquere Bild, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "437.720", 
   "children": [], 
   "end": "441.440", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Sie von Vermietern in unserem Land haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "441.440", 
   "children": [], 
   "end": "445.760", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fchrt dann leider auch zu v\u00f6llig verqueren und abstrusen Forderungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "445.760", 
   "children": [], 
   "end": "447.800", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nehmen wir einmal das umfassende Auskunftsrecht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "447.800", 
   "children": [], 
   "end": "448.680", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Sie hier fordern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "448.680", 
   "children": [], 
   "end": "454.120", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach Ihren Vorstellungen muss ein Vermieter gleich am Anfang detaillierte Informationen geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "454.120", 
   "children": [], 
   "end": "456.960", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sich die Miete genau zusammensetzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "456.960", 
   "children": [], 
   "end": "457.280", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "457.280", 
   "children": [], 
   "end": "457.960", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so schreiben Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "457.960", 
   "children": [], 
   "end": "460.200", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein \u201eRecht auf Belegeinsicht\u201c verankern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "460.200", 
   "children": [], 
   "end": "466.560", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sogar schon vor Beginn des Vertragsverh\u00e4ltnisses gelten soll. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "466.560", 
   "children": [], 
   "end": "470.440", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich muss also im Prinzip einem Fremden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "470.440", 
   "children": [], 
   "end": "474.080", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit dem ich noch in gar keiner vertraglichen Beziehung stehe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "474.080", 
   "children": [], 
   "end": "477.400", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Kontoausz\u00fcge zeigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "477.400", 
   "children": [], 
   "end": "478.480", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es fehlt eigentlich nur noch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "478.480", 
   "children": [], 
   "end": "481.680", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie den potenziellen Mietern auch das Recht geben wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "481.680", 
   "children": [], 
   "end": "483.840", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Wohnung des Vermieters zu durchsuchen und das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "483.840", 
   "children": [], 
   "end": "485.200", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn er das nicht freiwillig macht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "485.200", 
   "children": [], 
   "end": "488.040", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "am besten auch noch mithilfe der Polizei durchzusetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "488.040", 
   "children": [], 
   "end": "489.800", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist wunderbar geeignet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "489.800", 
   "children": [], 
   "end": "494.120", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um gleich am Anfang ein harmonisches Verh\u00e4ltnis zwischen Mieter und Vermieter herzustellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "494.120", 
   "children": [], 
   "end": "494.480", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "494.480", 
   "children": [], 
   "end": "496.440", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren von den Linken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "496.440", 
   "children": [], 
   "end": "497.880", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden wir so nicht mitmachen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "497.880", 
   "children": [], 
   "end": "499.800", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie merken also: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "499.800", 
   "children": [], 
   "end": "505.600", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Linke argumentiert hier wieder einmal v\u00f6llig an der Realit\u00e4t vorbei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "505.600", 
   "children": [], 
   "end": "508.280", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Antrag wird deshalb zum Scheitern verurteilt sein; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "508.280", 
   "children": [], 
   "end": "509.920", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das kann ich hier schon prophezeien. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "509.920", 
   "children": [], 
   "end": "510.840", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der einzige Punkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "510.840", 
   "children": [], 
   "end": "512.040", 
   "id": "s000164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei dem Sie recht haben\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "512.040", 
   "children": [], 
   "end": "513.520", 
   "id": "s000165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da ist nat\u00fcrlich schon etwas dran\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "513.520", 
   "children": [], 
   "end": "513.880", 
   "id": "s000166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist folgender: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "513.880", 
   "children": [], 
   "end": "515.920", 
   "id": "s000167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen an dieser Stelle mehr Transparenz schaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "515.920", 
   "children": [], 
   "end": "517.520", 
   "id": "s000168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen haben wir im Koalitionsvertrag\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "517.520", 
   "children": [], 
   "end": "519.320", 
   "id": "s000169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie h\u00e4tten ihn ja nur einmal lesen m\u00fcssen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "519.320", 
   "children": [], 
   "end": "521.120", 
   "id": "s000170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die Konstellationen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "521.120", 
   "children": [], 
   "end": "524.720", 
   "id": "s000171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo sich ein Vermieter mit dem Argument, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "524.720", 
   "children": [], 
   "end": "526.560", 
   "id": "s000172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Vormiete h\u00f6her gewesen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "526.560", 
   "children": [], 
   "end": "528.720", 
   "id": "s000173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf eine Ausnahme von der Mietpreisbremse beruft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "528.720", 
   "children": [], 
   "end": "529.320", 
   "id": "s000174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "festgelegt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "529.320", 
   "children": [], 
   "end": "530.360", 
   "id": "s000175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es dann richtig ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "530.360", 
   "children": [], 
   "end": "531.920", 
   "id": "s000176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass er Auskunft geben muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "531.920", 
   "children": [], 
   "end": "532.960", 
   "id": "s000177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie hoch die Vormiete war. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "532.960", 
   "children": [], 
   "end": "534.800", 
   "id": "s000178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist keine \u00dcberforderung des Vermieters. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "534.800", 
   "children": [], 
   "end": "535.880", 
   "id": "s000179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist letztlich etwas, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "535.880", 
   "children": [], 
   "end": "537.960", 
   "id": "s000180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was leicht und auch unb\u00fcrokratisch m\u00f6glich ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "537.960", 
   "children": [], 
   "end": "540.440", 
   "id": "s000181", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern werden wir das auch so machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "540.440", 
   "children": [], 
   "end": "541.960", 
   "id": "s000182", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was wir aber nicht machen werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "541.960", 
   "children": [], 
   "end": "542.040", 
   "id": "s000183", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "542.040", 
   "children": [], 
   "end": "543.160", 
   "id": "s000184", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch das fordern Sie\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "543.160", 
   "children": [], 
   "end": "544.480", 
   "id": "s000185", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die R\u00fcgepflicht abzuschaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "544.480", 
   "children": [], 
   "end": "550.560", 
   "id": "s000186", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit uns wird es auch keinen R\u00fcckzahlungsanspruch f\u00fcr zu viel gezahlte Miete ab dem Mietbeginn geben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "550.560", 
   "children": [], 
   "end": "553.360", 
   "id": "s000187", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man muss es noch einmal betonen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "553.360", 
   "children": [], 
   "end": "555.600", 
   "id": "s000188", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht hier um private Kleinvermieter. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "555.600", 
   "children": [], 
   "end": "559.400", 
   "id": "s000189", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die haben keine Rechtsabteilung im Hintergrund, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "559.400", 
   "children": [], 
   "end": "562.400", 
   "id": "s000190", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die bis auf Euro und Cent errechnen kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "562.400", 
   "children": [], 
   "end": "565.240", 
   "id": "s000191", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie hoch die orts\u00fcbliche Vergleichsmiete genau ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "565.240", 
   "children": [], 
   "end": "569.120", 
   "id": "s000192", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesen Konstellationen ist es tats\u00e4chlich notwendig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "569.120", 
   "children": [], 
   "end": "570.360", 
   "id": "s000193", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die M\u00f6glichkeit der R\u00fcge zu haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "570.360", 
   "children": [], 
   "end": "572.480", 
   "id": "s000194", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um den Vermieter darauf hinzuweisen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "572.480", 
   "children": [], 
   "end": "575.040", 
   "id": "s000195", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass da m\u00f6glicherweise noch einmal nachgerechnet werden muss."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "575.040", 
   "children": [], 
   "end": "575.640", 
   "id": "s000196", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was Sie wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "575.640", 
   "children": [], 
   "end": "580.440", 
   "id": "s000197", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich die R\u00fcgepflicht abzuschaffen und einen R\u00fcckzahlungsanspruch einzuf\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "580.440", 
   "children": [], 
   "end": "584.240", 
   "id": "s000198", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00f6glicherweise auch noch r\u00fcckwirkend f\u00fcr drei Jahre nach Ende des Mietverh\u00e4ltnisses, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "584.240", 
   "children": [], 
   "end": "588.360", 
   "id": "s000199", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist eine einseitige Verlagerung des Risikos auf den Vermieter mit der Folge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "588.360", 
   "children": [], 
   "end": "593.400", 
   "id": "s000200", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ihn erhebliche R\u00fcckforderungsanspr\u00fcche in wirtschaftliche Bedr\u00e4ngnis bringen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "593.400", 
   "children": [], 
   "end": "596.920", 
   "id": "s000201", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen werden wir da nicht mitgehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "596.920", 
   "children": [], 
   "end": "598.320", 
   "id": "s000202", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sehen nat\u00fcrlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "598.320", 
   "children": [], 
   "end": "602.120", 
   "id": "s000203", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es f\u00fcr Mieter an der einen oder anderen Stelle nicht einfach ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "602.120", 
   "children": [], 
   "end": "603.680", 
   "id": "s000204", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "festzustellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "603.680", 
   "children": [], 
   "end": "605.600", 
   "id": "s000205", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie hoch die orts\u00fcbliche Vergleichsmiete ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "605.600", 
   "children": [], 
   "end": "606.480", 
   "id": "s000206", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dass sie sich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "606.480", 
   "children": [], 
   "end": "608.360", 
   "id": "s000207", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie Zweifel an der Mieth\u00f6he haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "608.360", 
   "children": [], 
   "end": "609.280", 
   "id": "s000208", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "fragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "609.280", 
   "children": [], 
   "end": "610.800", 
   "id": "s000209", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob sie qualifiziert r\u00fcgen m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "610.800", 
   "children": [], 
   "end": "613.000", 
   "id": "s000210", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob sie Tatsachen vortragen m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "613.000", 
   "children": [], 
   "end": "615.560", 
   "id": "s000211", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese H\u00fcrde wollen wir senken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "615.560", 
   "children": [], 
   "end": "618.440", 
   "id": "s000212", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "618.440", 
   "children": [], 
   "end": "622.680", 
   "id": "s000213", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass zuk\u00fcnftig eine einfache R\u00fcge ausreicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "622.680", 
   "children": [], 
   "end": "624.600", 
   "id": "s000214", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es soll kein pauschales Bestreiten m\u00f6glich sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "624.600", 
   "children": [], 
   "end": "626.520", 
   "id": "s000215", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch keine Beweislastumkehr; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "626.520", 
   "children": [], 
   "end": "630.280", 
   "id": "s000216", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber wir wollen es Mietern leichter machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "630.280", 
   "children": [], 
   "end": "632.720", 
   "id": "s000217", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich gegen \u00fcberh\u00f6hte Mieten zu wehren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "632.720", 
   "children": [], 
   "end": "634.560", 
   "id": "s000218", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen werden wir im Gesetz klarstellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "634.560", 
   "children": [], 
   "end": "638.200", 
   "id": "s000219", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es f\u00fcr die R\u00fcgepflicht keine \u00fcberspannten Anforderungen gibt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "638.200", 
   "children": [], 
   "end": "641.840", 
   "id": "s000220", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "An dieser Stelle m\u00f6chte ich mit einem aufr\u00e4umen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "641.840", 
   "children": [], 
   "end": "642.080", 
   "id": "s000221", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "642.080", 
   "children": [], 
   "end": "642.360", 
   "id": "s000222", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Lay, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "642.360", 
   "children": [], 
   "end": "644.400", 
   "id": "s000223", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wider besseres Wissen gesagt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "644.400", 
   "children": [], 
   "end": "647.600", 
   "id": "s000224", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich dass es keine Sanktionen gegen\u00fcber Vermietern geben w\u00fcrde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "647.600", 
   "children": [], 
   "end": "649.440", 
   "id": "s000225", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist einfach nicht richtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "649.440", 
   "children": [], 
   "end": "651.040", 
   "id": "s000226", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der unredliche Vermieter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "651.040", 
   "children": [], 
   "end": "654.040", 
   "id": "s000227", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der bewusst eine falsche Vormiete angibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "654.040", 
   "children": [], 
   "end": "656.200", 
   "id": "s000228", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der bewusst dar\u00fcber t\u00e4uscht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "656.200", 
   "children": [], 
   "end": "658.360", 
   "id": "s000229", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Wohnung modernisiert worden ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "658.360", 
   "children": [], 
   "end": "659.520", 
   "id": "s000230", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "begeht Betrug; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "659.520", 
   "children": [], 
   "end": "661.400", 
   "id": "s000231", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist glasklar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "661.400", 
   "children": [], 
   "end": "662.160", 
   "id": "s000232", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und jetzt sagen Sie nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "662.160", 
   "children": [], 
   "end": "663.600", 
   "id": "s000233", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es dann keine Sanktionen gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "663.600", 
   "children": [], 
   "end": "665.680", 
   "id": "s000234", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Selbstverst\u00e4ndlich gibt es Sanktionen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "665.680", 
   "children": [], 
   "end": "667.080", 
   "id": "s000235", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die sch\u00e4rfste Sanktion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "667.080", 
   "children": [], 
   "end": "668.600", 
   "id": "s000236", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir als Staat anwenden k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "668.600", 
   "children": [], 
   "end": "669.520", 
   "id": "s000237", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist das Strafrecht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "669.520", 
   "children": [], 
   "end": "670.960", 
   "id": "s000238", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein solches Vorgehen ist strafbar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "670.960", 
   "children": [], 
   "end": "673.760", 
   "id": "s000239", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "H\u00f6ren Sie auf mit diesen falschen Behauptungen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "673.760", 
   "children": [], 
   "end": "674.640", 
   "id": "s000240", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "H\u00f6ren Sie auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "674.640", 
   "children": [], 
   "end": "675.800", 
   "id": "s000241", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stimmung gegen die Vermieter zu machen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "675.800", 
   "children": [], 
   "end": "677.800", 
   "id": "s000242", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist einfach unredlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "677.800", 
   "children": [], 
   "end": "679.280", 
   "id": "s000243", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie hier argumentieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "679.280", 
   "children": [], 
   "end": "683.280", 
   "id": "s000244", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie kommen auch wieder mit dem Argument, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "683.280", 
   "children": [], 
   "end": "686.840", 
   "id": "s000245", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "man m\u00fcsse die Ausnahmen von der Mietpreisbremse abschaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "686.840", 
   "children": [], 
   "end": "689.240", 
   "id": "s000246", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach dem Motto \u201eUnd t\u00e4glich gr\u00fc\u00dft das Murmeltier\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "689.240", 
   "children": [], 
   "end": "691.320", 
   "id": "s000247", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In jedem Antrag fordern Sie das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "691.320", 
   "children": [], 
   "end": "693.480", 
   "id": "s000248", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zu jedem Antrag m\u00fcssen wir erwidern: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "693.480", 
   "children": [], 
   "end": "698.320", 
   "id": "s000249", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jede dieser Ausnahmen ist wohlerwogen und in der Sache richtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "698.320", 
   "children": [], 
   "end": "700.560", 
   "id": "s000250", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das gilt f\u00fcr die Ausnahme einer h\u00f6heren Vormiete; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "700.560", 
   "children": [], 
   "end": "702.920", 
   "id": "s000251", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist eine verfassungsrechtliche Notwendigkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "702.920", 
   "children": [], 
   "end": "705.200", 
   "id": "s000252", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil wir hier Bestandsschutz gew\u00e4hrleisten m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "705.200", 
   "children": [], 
   "end": "707.800", 
   "id": "s000253", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das gilt auch f\u00fcr die Ausnahme der umfassenden Modernisierung; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "707.800", 
   "children": [], 
   "end": "708.720", 
   "id": "s000254", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn wir wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "708.720", 
   "children": [], 
   "end": "711.560", 
   "id": "s000255", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Wohnungen energetisch saniert werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "711.560", 
   "children": [], 
   "end": "714.040", 
   "id": "s000256", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Wohnungen altersgerecht umgebaut werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "714.040", 
   "children": [], 
   "end": "716.240", 
   "id": "s000257", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil wir in einer \u00e4lter werdenden Gesellschaft leben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "716.240", 
   "children": [], 
   "end": "722.640", 
   "id": "s000258", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Jahr\u00a02030 werden 6\u00a0Millionen Menschen in unserem Land \u00fcber 80\u00a0Jahre alt sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "722.640", 
   "children": [], 
   "end": "724.160", 
   "id": "s000259", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die brauchen sanierte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "724.160", 
   "children": [], 
   "end": "725.360", 
   "id": "s000260", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "altersgerecht umgebaute Wohnungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "725.360", 
   "children": [], 
   "end": "728.280", 
   "id": "s000261", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sie ansonsten ihr Bad nicht mehr benutzen k\u00f6nnen oder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "728.280", 
   "children": [], 
   "end": "730.800", 
   "id": "s000262", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es keinen Fahrstuhl gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "730.800", 
   "children": [], 
   "end": "732.600", 
   "id": "s000263", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht mehr in ihre Wohnungen kommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "732.600", 
   "children": [], 
   "end": "740.560", 
   "id": "s000264", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Ausnahmen von der Mietpreisbremse sind wohlerwogen und berechtigt f\u00fcr die Erreichung gesamtgesellschaftlicher Ziele wie Klimaschutz und altersgerechten Umbau. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "740.560", 
   "children": [], 
   "end": "743.760", 
   "id": "s000265", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb werden wir diese Ausnahmen auch beibehalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "743.760", 
   "children": [], 
   "end": "745.680", 
   "id": "s000266", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "745.680", 
   "children": [], 
   "end": "749.440", 
   "id": "s000267", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unterm Strich bleibt die Diskussion \u00fcber die Mietpreisbremse. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "749.440", 
   "children": [], 
   "end": "753.400", 
   "id": "s000268", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden sie deshalb auch evaluieren und uns genau anschauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "753.400", 
   "children": [], 
   "end": "755.520", 
   "id": "s000269", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was das Bundesverfassungsgericht dazu sagt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "755.520", 
   "children": [], 
   "end": "759.240", 
   "id": "s000270", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen die Ursachen bek\u00e4mpfen und d\u00fcrfen nicht nur an den Symptomen herumdoktern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "759.240", 
   "children": [], 
   "end": "763.400", 
   "id": "s000271", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe vor einigen Wochen von einem Fall in Berlin geh\u00f6rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "763.400", 
   "children": [], 
   "end": "767.640", 
   "id": "s000272", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei dem sich auf eine Wohnung 1\u00a0400\u00a0Menschen beworben haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "767.640", 
   "children": [], 
   "end": "773.640", 
   "id": "s000273", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie k\u00f6nnen die Mietpreisbremse noch so sehr versch\u00e4rfen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "773.640", 
   "children": [], 
   "end": "777.280", 
   "id": "s000274", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Am Ende gehen 1\u00a0399\u00a0Menschen nach Hause, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "777.280", 
   "children": [], 
   "end": "779.000", 
   "id": "s000275", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne eine Wohnung zu haben; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "779.000", 
   "children": [], 
   "end": "781.360", 
   "id": "s000276", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da n\u00fctzt die Mietpreisbremse \u00fcberhaupt nichts. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "781.360", 
   "children": [], 
   "end": "783.600", 
   "id": "s000277", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Mietpreisbremse l\u00f6st das Problem nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "783.600", 
   "children": [], 
   "end": "785.680", 
   "id": "s000278", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil Sie damit nicht die Ursache angehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "785.680", 
   "children": [], 
   "end": "786.480", 
   "id": "s000279", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was wir brauchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "786.480", 
   "children": [], 
   "end": "788.720", 
   "id": "s000280", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist mehr Wohnungsbau in unserem Land. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "788.720", 
   "children": [], 
   "end": "791.080", 
   "id": "s000281", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen haben wir eine Wohnungsbauoffensive im Koalitionsvertrag verankert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "791.080", 
   "children": [], 
   "end": "795.800", 
   "id": "s000282", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen in den n\u00e4chsten vier Jahren 1,5\u00a0Millionen Wohnungen bauen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "795.800", 
   "children": [], 
   "end": "797.080", 
   "id": "s000283", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein ehrgeiziges Ziel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "797.080", 
   "children": [], 
   "end": "797.840", 
   "id": "s000284", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das gehen wir an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "797.840", 
   "children": [], 
   "end": "801.200", 
   "id": "s000285", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem wir 2\u00a0Milliarden Euro in die soziale Wohnraumf\u00f6rderung stecken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "801.200", 
   "children": [], 
   "end": "804.960", 
   "id": "s000286", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem wir eine Sonder-AfA f\u00fcr den freifinanzierten Wohnungsbau einf\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "804.960", 
   "children": [], 
   "end": "808.800", 
   "id": "s000287", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem wir Bauland mobilisieren und indem wir \u00fcberfl\u00fcssige Vorschriften abschaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "808.800", 
   "children": [], 
   "end": "810.680", 
   "id": "s000288", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die das Bauen teuer machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "810.680", 
   "children": [], 
   "end": "814.240", 
   "id": "s000289", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur so werden wir das Problem steigender Mieten nachhaltig bek\u00e4mpfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "814.240", 
   "children": [], 
   "end": "815.880", 
   "id": "s000290", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind auf dem richtigen Weg. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "815.880", 
   "children": [], 
   "end": "817.960", 
   "id": "s000291", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind auf dem Holzweg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "817.960", 
   "children": [], 
   "end": "821.280", 
   "id": "s000292", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "821.280", 
   "children": [], 
   "end": "822.960", 
   "id": "s000293", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es steht noch viel mehr im Koalitionsvertrag; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "822.960", 
   "children": [], 
   "end": "824.840", 
   "id": "s000294", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dazu wird mein Kollege Alexander Hoffmann etwas sagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "824.840", 
   "children": [], 
   "end": "827.640", 
   "id": "s000295", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will am Ende noch einen Punkt aufgreifen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "827.640", 
   "children": [], 
   "end": "828.840", 
   "id": "s000296", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin mir nicht so sicher, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "828.840", 
   "children": [], 
   "end": "831.360", 
   "id": "s000297", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob Sie die Mietpreisbremse \u00fcberhaupt wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "831.360", 
   "children": [], 
   "end": "833.200", 
   "id": "s000298", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn ich mir Ihren Antrag so anschaue, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "833.200", 
   "children": [], 
   "end": "835.440", 
   "id": "s000299", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "fordern Sie darin unter anderem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "835.440", 
   "children": [], 
   "end": "838.920", 
   "id": "s000300", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zul\u00e4ssige H\u00f6chstmiete zuk\u00fcnftig festzusetzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "838.920", 
   "children": [], 
   "end": "848.600", 
   "id": "s000301", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist im Kern die Abschaffung der Mietpreisbremse zugunsten eines staatlich regulierten Mietwohnungsmarktes. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "848.600", 
   "children": [], 
   "end": "849.640", 
   "id": "s000302", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist Sozialismus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "849.640", 
   "children": [], 
   "end": "851.160", 
   "id": "s000303", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das ist schlecht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "851.160", 
   "children": [], 
   "end": "865.760", 
   "id": "s000304", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Menschen haben bis 1989 gemerkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "865.760", 
   "children": [], 
   "end": "866.800", 
   "id": "s000305", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wohin das f\u00fchrt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "866.800", 
   "children": [], 
   "end": "871.840", 
   "id": "s000306", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wird es mit uns niemals geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "871.840", 
   "children": [], 
   "end": "874.000", 
   "id": "s000307", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "874.000", 
   "children": [], 
   "end": "876.320", 
   "id": "s000308", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sch\u00f6n."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "876.320", 
   "children": [], 
   "end": "877.800", 
   "id": "s000309", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chste Rednerin ist Ulli Nissen f\u00fcr die SPD-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "877.800", 
   "children": [], 
   "end": "878.560", 
   "id": "s000310", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "878.560", 
   "children": [], 
   "end": "878.960", 
   "id": "s000311", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "878.960", 
   "children": [], 
   "end": "879.560", 
   "id": "s000312", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Luczak, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "879.560", 
   "children": [], 
   "end": "880.360", 
   "id": "s000313", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich finde es immer spannend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "880.360", 
   "children": [], 
   "end": "881.680", 
   "id": "s000314", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre Reden zu h\u00f6ren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "881.680", 
   "children": [], 
   "end": "884.800", 
   "id": "s000315", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich erinnere mich an meine erste Berichterstatterrunde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "884.800", 
   "children": [], 
   "end": "887.440", 
   "id": "s000316", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo Sie klar und deutlich gefragt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "887.440", 
   "children": [], 
   "end": "888.760", 
   "id": "s000317", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wer die Mietpreisbremse eigentlich wolle. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "888.760", 
   "children": [], 
   "end": "890.360", 
   "id": "s000318", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Meinung hat sich erst ge\u00e4ndert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "890.360", 
   "children": [], 
   "end": "892.960", 
   "id": "s000319", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als in Berlin Wahlen anstanden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "892.960", 
   "children": [], 
   "end": "897.160", 
   "id": "s000320", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu Recht besch\u00e4ftigen wir uns wieder mit stark steigenden Mieten in vielen Regionen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "897.160", 
   "children": [], 
   "end": "902.560", 
   "id": "s000321", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Versch\u00e4rfung der Mietpreisbremse ist nur eine kleine Stellschraube zur Schaffung bezahlbaren Wohnraums. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "902.560", 
   "children": [], 
   "end": "903.400", 
   "id": "s000322", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin froh, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "903.400", 
   "children": [], 
   "end": "905.200", 
   "id": "s000323", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir in unserer Koalitionsvereinbarung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "905.200", 
   "children": [], 
   "end": "906.920", 
   "id": "s000324", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn unsere Mitglieder ihre Zustimmung dazu geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "906.920", 
   "children": [], 
   "end": "908.240", 
   "id": "s000325", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "festgehalten haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "908.240", 
   "children": [], 
   "end": "910.880", 
   "id": "s000326", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Vermieter offenlegen muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "910.880", 
   "children": [], 
   "end": "914.600", 
   "id": "s000327", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was der Vormieter gezahlt hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "914.600", 
   "children": [], 
   "end": "921.840", 
   "id": "s000328", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aus meiner Sicht muss jedem Mietvertrag im Geltungsbereich der Mietpreisbremse ein Informationsblatt dazu beigelegt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "921.840", 
   "children": [], 
   "end": "924.880", 
   "id": "s000329", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darin muss die Mieterschaft zum Beispiel dar\u00fcber informiert werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "924.880", 
   "children": [], 
   "end": "929.640", 
   "id": "s000330", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie auch nach Vertragsabschluss gegen einen \u00fcberh\u00f6hten Mietpreis vorgehen kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "929.640", 
   "children": [], 
   "end": "933.640", 
   "id": "s000331", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In meinem Frankfurter Wahlkreis ist bezahlbares Wohnen ein riesengro\u00dfes Thema. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "933.640", 
   "children": [], 
   "end": "940.040", 
   "id": "s000332", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erst seitdem die SPD mit Peter Feldmann den Frankfurter Oberb\u00fcrgermeister stellt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "940.040", 
   "children": [], 
   "end": "941.200", 
   "id": "s000333", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "seit sechs Jahren\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "941.200", 
   "children": [], 
   "end": "944.240", 
   "id": "s000334", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und SPD-Mann Mike Josef Planungsdezernent ist\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "944.240", 
   "children": [], 
   "end": "945.120", 
   "id": "s000335", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "seit Sommer\u00a02016\u00a0\u2013,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "945.120", 
   "children": [], 
   "end": "949.200", 
   "id": "s000336", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "steht das Thema \u201ebezahlbares Wohnen\u201c ganz oben auf der Tagesordnung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "949.200", 
   "children": [], 
   "end": "949.960", 
   "id": "s000337", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das zeigt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "949.960", 
   "children": [], 
   "end": "952.960", 
   "id": "s000338", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen vor Ort etwas machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "952.960", 
   "children": [], 
   "end": "960.240", 
   "id": "s000339", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben in Frankfurt bei der st\u00e4dtischen Wohnungsbaugesellschaft ABG Holding eine echte Mietpreisbremse f\u00fcr mehr als 50\u00a0000\u00a0Wohnungen eingef\u00fchrt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "960.240", 
   "children": [], 
   "end": "961.360", 
   "id": "s000340", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese f\u00fchrt dazu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "961.360", 
   "children": [], 
   "end": "966.600", 
   "id": "s000341", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass bei der ABG Mieten nur noch maximal um 1\u00a0Prozent pro Jahr angehoben werden d\u00fcrfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "966.600", 
   "children": [], 
   "end": "970.200", 
   "id": "s000342", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wirkt sich nat\u00fcrlich auch positiv auf den Mietspiegel aus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "970.200", 
   "children": [], 
   "end": "973.120", 
   "id": "s000343", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Peter Feldmann hatte dies schon lange gefordert; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "973.120", 
   "children": [], 
   "end": "977.600", 
   "id": "s000344", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "CDU und Gr\u00fcne hatten es in der Stadtregierung aber vehement zur\u00fcckgewiesen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "977.600", 
   "children": [], 
   "end": "981.880", 
   "id": "s000345", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erst seitdem die SPD an der Stadtregierung beteiligt ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "981.880", 
   "children": [], 
   "end": "983.120", 
   "id": "s000346", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wurde dies schnell umgesetzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "983.120", 
   "children": [], 
   "end": "988.200", 
   "id": "s000347", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen diese echte Mietpreisbremse auch bei anderen Wohnungsbaugesellschaften einf\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "988.200", 
   "children": [], 
   "end": "990.360", 
   "id": "s000348", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an denen die Stadt Frankfurt beteiligt ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "990.360", 
   "children": [], 
   "end": "992.320", 
   "id": "s000349", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Au\u00dferdem gilt jetzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "992.320", 
   "children": [], 
   "end": "1001.000", 
   "id": "s000350", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass bei der ABG bei Neubauten 40\u00a0Prozent und bei anderen Gesellschaften mindestens 30\u00a0Prozent sozialgef\u00f6rderter Wohnungsbau umgesetzt werden m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1001.000", 
   "children": [], 
   "end": "1004.160", 
   "id": "s000351", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies gilt auch f\u00fcr die Deutsche Bank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1004.160", 
   "children": [], 
   "end": "1006.640", 
   "id": "s000352", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zentral in der Stadt bauen will. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1006.640", 
   "children": [], 
   "end": "1008.120", 
   "id": "s000353", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gro\u00dfartig finde ich auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1008.120", 
   "children": [], 
   "end": "1012.680", 
   "id": "s000354", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Sozialbindung bei der ABG von 20 auf 50\u00a0Prozent angehoben wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1012.680", 
   "children": [], 
   "end": "1013.560", 
   "id": "s000355", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "W\u00e4ren dies, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1013.560", 
   "children": [], 
   "end": "1014.920", 
   "id": "s000356", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1014.920", 
   "children": [], 
   "end": "1017.040", 
   "id": "s000357", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht Vorbildmodelle f\u00fcr andere St\u00e4dte? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1017.040", 
   "children": [], 
   "end": "1019.120", 
   "id": "s000358", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen nicht immer nur etwas vom Bund fordern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1019.120", 
   "children": [], 
   "end": "1021.360", 
   "id": "s000359", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In den Kommunen kann auch etwas gemacht werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1021.360", 
   "children": [], 
   "end": "1024.080", 
   "id": "s000360", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin Peter Feldmann und Mike Josef sehr dankbar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1024.080", 
   "children": [], 
   "end": "1026.800", 
   "id": "s000361", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie so auf der Seite der Mieterinnen und Mieter sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1026.800", 
   "children": [], 
   "end": "1027.280", 
   "id": "s000362", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es w\u00e4re sch\u00f6n, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1027.280", 
   "children": [], 
   "end": "1028.120", 
   "id": "s000363", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie daf\u00fcr sorgen w\u00fcrden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1028.120", 
   "children": [], 
   "end": "1029.680", 
   "id": "s000364", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass so etwas auch in Ihren St\u00e4dten gemacht wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1029.680", 
   "children": [], 
   "end": "1033.560", 
   "id": "s000365", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bezahlbares Wohnen ist auch ein sehr wichtiges Thema in der Koalitionsvereinbarung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1033.560", 
   "children": [], 
   "end": "1037.920", 
   "id": "s000366", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir starten eine Wohnraumoffensive f\u00fcr 1,5\u00a0Millionen neue Wohnungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1037.920", 
   "children": [], 
   "end": "1044.800", 
   "id": "s000367", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mindestens 2\u00a0Milliarden Euro an Mitteln will der Bund zus\u00e4tzlich f\u00fcr den sozialen Wohnungsbau dazugeben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1044.800", 
   "children": [], 
   "end": "1049.600", 
   "id": "s000368", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zus\u00e4tzlich wollen wir die Spekulation mit Bauland durch steuerliche Ma\u00dfnahmen einschr\u00e4nken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1049.600", 
   "children": [], 
   "end": "1050.840", 
   "id": "s000369", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was mich sehr freut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1050.840", 
   "children": [], 
   "end": "1051.160", 
   "id": "s000370", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1051.160", 
   "children": [], 
   "end": "1056.840", 
   "id": "s000371", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir neben der Versch\u00e4rfung der Mietpreisbremse auch bei der Modernisierungsumlage deutlich anpacken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1056.840", 
   "children": [], 
   "end": "1058.400", 
   "id": "s000372", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es soll Eigent\u00fcmer geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1058.400", 
   "children": [], 
   "end": "1063.760", 
   "id": "s000373", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die durch Umlage der Modernisierungskosten auf die Mieter die Bewohner aus dem Haus treiben wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1063.760", 
   "children": [], 
   "end": "1066.720", 
   "id": "s000374", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viele k\u00f6nnen sich die Mieten dann nicht mehr leisten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1066.720", 
   "children": [], 
   "end": "1072.280", 
   "id": "s000375", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der Lersner Stra\u00dfe\u00a010 wurde die Miete nach Modernisierung um 164\u00a0Prozent erh\u00f6ht;"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1072.280", 
   "children": [], 
   "end": "1075.480", 
   "id": "s000376", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das waren 1\u00a0507\u00a0Euro mehr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1075.480", 
   "children": [], 
   "end": "1077.400", 
   "id": "s000377", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die Mieterschaft war das eine Katastrophe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1077.400", 
   "children": [], 
   "end": "1078.560", 
   "id": "s000378", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "alle zogen aus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1078.560", 
   "children": [], 
   "end": "1081.480", 
   "id": "s000379", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen jetzt eine Kappungsgrenze einf\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1081.480", 
   "children": [], 
   "end": "1087.560", 
   "id": "s000380", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sodass die Miete nach einer Modernisierung nicht mehr als 3\u00a0Euro pro Quadratmeter innerhalb von sechs Jahren steigen darf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1087.560", 
   "children": [], 
   "end": "1094.080", 
   "id": "s000381", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00e4ren in der Lersner Stra\u00dfe anstatt 1\u00a0507\u00a0Euro dann 336\u00a0Euro gewesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1094.080", 
   "children": [], 
   "end": "1100.640", 
   "id": "s000382", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit einer solchen Kappungsgrenze werden die Eigent\u00fcmer vermutlich nur noch sinnvolle und nicht mehr \u00fcberteuerte Ma\u00dfnahmen vornehmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1100.640", 
   "children": [], 
   "end": "1102.840", 
   "id": "s000383", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen von CDU und CSU, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1102.840", 
   "children": [], 
   "end": "1106.480", 
   "id": "s000384", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben noch viele weitere gute Vereinbarungen getroffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1106.480", 
   "children": [], 
   "end": "1107.720", 
   "id": "s000385", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie k\u00f6nnen sich sicher sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1107.720", 
   "children": [], 
   "end": "1110.120", 
   "id": "s000386", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir diese Regelungen auch eins zu eins umsetzen wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1110.120", 
   "children": [], 
   "end": "1110.960", 
   "id": "s000387", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Luczak, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1110.960", 
   "children": [], 
   "end": "1111.600", 
   "id": "s000388", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch f\u00fcr Sie gilt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1111.600", 
   "children": [], 
   "end": "1114.080", 
   "id": "s000389", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vertragstreue ist angesagt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1114.080", 
   "children": [], 
   "end": "1116.880", 
   "id": "s000390", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies w\u00fcnschen und wollen auch unsere Mitglieder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1116.880", 
   "children": [], 
   "end": "1118.600", 
   "id": "s000391", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1118.600", 
   "children": [], 
   "end": "1125.640", 
   "id": "s000392", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1125.640", 
   "children": [], 
   "end": "1129.000", 
   "id": "s000393", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner ist Martin Sichert f\u00fcr die AfD."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1129.000", 
   "children": [], 
   "end": "1129.760", 
   "id": "s000394", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1129.760", 
   "children": [], 
   "end": "1142.120", 
   "id": "s000395", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1142.120", 
   "children": [], 
   "end": "1143.840", 
   "id": "s000396", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was wir in diesem Antrag sehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1143.840", 
   "children": [], 
   "end": "1146.040", 
   "id": "s000397", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist ein typisches Ph\u00e4nomen linker Parteien: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1146.040", 
   "children": [], 
   "end": "1148.000", 
   "id": "s000398", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie machen keine Politik f\u00fcr das Volk, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1148.000", 
   "children": [], 
   "end": "1151.240", 
   "id": "s000399", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern spielen eine Bev\u00f6lkerungsgruppe gegen eine andere aus:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1151.240", 
   "children": [], 
   "end": "1158.120", 
   "id": "s000400", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Gr\u00fcnen stacheln die Fahrradfahrer gegen die Autofahrer auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1158.120", 
   "children": [], 
   "end": "1160.840", 
   "id": "s000401", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Linken die Arbeitnehmer gegen die Arbeitgeber oder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1160.840", 
   "children": [], 
   "end": "1162.080", 
   "id": "s000402", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie in diesem Fall, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1162.080", 
   "children": [], 
   "end": "1164.040", 
   "id": "s000403", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Mieter gegen die Vermieter. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1164.040", 
   "children": [], 
   "end": "1165.280", 
   "id": "s000404", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1165.280", 
   "children": [], 
   "end": "1171.720", 
   "id": "s000405", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in unserer Gesellschaft Hass s\u00e4en und die Gesellschaft spalten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1171.720", 
   "children": [], 
   "end": "1176.080", 
   "id": "s000406", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir hingegen machen Politik f\u00fcr alle Menschen in diesem Land, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1176.080", 
   "children": [], 
   "end": "1181.800", 
   "id": "s000407", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und deswegen stellen wir uns gegen Ihre ideologisch motivierten Hetzkampagnen zur Spaltung der Gesellschaft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1181.800", 
   "children": [], 
   "end": "1192.400", 
   "id": "s000408", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcber 7\u00a0000\u00a0Euro kostete bereits Ende\u00a02016 im Durchschnitt ein Quadratmeter einer Eigentumswohnung in M\u00fcnchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1192.400", 
   "children": [], 
   "end": "1194.320", 
   "id": "s000409", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Tendenz stark steigend. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1194.320", 
   "children": [], 
   "end": "1197.520", 
   "id": "s000410", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "W\u00e4re dieses Hohe Haus in M\u00fcnchen und nicht in Berlin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1197.520", 
   "children": [], 
   "end": "1201.440", 
   "id": "s000411", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "h\u00e4tten Sie wahrscheinlich die Di\u00e4ten der Abgeordneten noch deutlich st\u00e4rker erh\u00f6ht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1201.440", 
   "children": [], 
   "end": "1203.240", 
   "id": "s000412", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ich sage Ihnen an dieser Stelle: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1203.240", 
   "children": [], 
   "end": "1205.000", 
   "id": "s000413", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der einfache Arbeitnehmer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1205.000", 
   "children": [], 
   "end": "1206.960", 
   "id": "s000414", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr den wir Politik machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1206.960", 
   "children": [], 
   "end": "1209.720", 
   "id": "s000415", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann sich sein Gehalt nicht selbst erh\u00f6hen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1209.720", 
   "children": [], 
   "end": "1210.600", 
   "id": "s000416", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er muss sehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1210.600", 
   "children": [], 
   "end": "1213.320", 
   "id": "s000417", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie er mit einem Nebenjob noch \u00fcber die Runden kommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1213.320", 
   "children": [], 
   "end": "1217.440", 
   "id": "s000418", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und er kann sich in seinem gesamten Leben keine Eigentumswohnung in M\u00fcnchen leisten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1217.440", 
   "children": [], 
   "end": "1220.160", 
   "id": "s000419", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "M\u00fcnchen ist da nur ein Beispiel von vielen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1220.160", 
   "children": [], 
   "end": "1225.960", 
   "id": "s000420", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn seit 2011 sind die Immobilienpreise in Deutschland um 45\u00a0Prozent gestiegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1225.960", 
   "children": [], 
   "end": "1227.560", 
   "id": "s000421", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man sich fragt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1227.560", 
   "children": [], 
   "end": "1228.760", 
   "id": "s000422", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wer das zu verantworten hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1228.760", 
   "children": [], 
   "end": "1230.400", 
   "id": "s000423", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann muss man feststellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1230.400", 
   "children": [], 
   "end": "1231.560", 
   "id": "s000424", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es Sie alle sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1231.560", 
   "children": [], 
   "end": "1233.560", 
   "id": "s000425", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von der FDP bis zur Linkspartei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1233.560", 
   "children": [], 
   "end": "1238.520", 
   "id": "s000426", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie alle zusammen sind f\u00fcr die Explosion der Immobilienpreise in Deutschland verantwortlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1238.520", 
   "children": [], 
   "end": "1239.640", 
   "id": "s000427", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind verantwortlich daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1239.640", 
   "children": [], 
   "end": "1245.680", 
   "id": "s000428", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich eine einfache Familie in Deutschland kein Wohneigentum mehr leisten kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1245.680", 
   "children": [], 
   "end": "1247.880", 
   "id": "s000429", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es war Ihre desastr\u00f6se Finanzpolitik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1247.880", 
   "children": [], 
   "end": "1249.160", 
   "id": "s000430", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dazu gef\u00fchrt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1249.160", 
   "children": [], 
   "end": "1253.440", 
   "id": "s000431", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir eine Nullzinspolitik und Negativzinsen haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1253.440", 
   "children": [], 
   "end": "1257.320", 
   "id": "s000432", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die K\u00e4mmerer in den hochverschuldeten Kommunen mag das freuen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1257.320", 
   "children": [], 
   "end": "1258.200", 
   "id": "s000433", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wir machen hier, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1258.200", 
   "children": [], 
   "end": "1259.440", 
   "id": "s000434", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in diesem Hohen Hause, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1259.440", 
   "children": [], 
   "end": "1261.480", 
   "id": "s000435", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keine Politik f\u00fcr die K\u00e4mmerer. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1261.480", 
   "children": [], 
   "end": "1263.800", 
   "id": "s000436", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir machen Politik f\u00fcr die B\u00fcrger in diesem Land, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1263.800", 
   "children": [], 
   "end": "1265.720", 
   "id": "s000437", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sie m\u00fcssen die Zeche zahlen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1265.720", 
   "children": [], 
   "end": "1269.040", 
   "id": "s000438", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn sie k\u00f6nnen nicht mehr selber f\u00fcr ihr Alter vorsorgen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1269.040", 
   "children": [], 
   "end": "1271.240", 
   "id": "s000439", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In kaum einem anderen Land in Europa\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1271.240", 
   "children": [], 
   "end": "1274.920", 
   "id": "s000440", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das muss ganz klar gesagt werden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1274.920", 
   "children": [], 
   "end": "1278.640", 
   "id": "s000441", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben die B\u00fcrger im Durchschnitt so wenig Verm\u00f6gen wie in Deutschland."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1278.640", 
   "children": [], 
   "end": "1280.960", 
   "id": "s000442", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das liegt auch daran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1280.960", 
   "children": [], 
   "end": "1281.600", 
   "id": "s000443", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1281.600", 
   "children": [], 
   "end": "1283.240", 
   "id": "s000444", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4hrend in Rum\u00e4nien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1283.240", 
   "children": [], 
   "end": "1286.600", 
   "id": "s000445", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Litauen und Kroatien \u00fcber 90\u00a0Prozent in den eigenen vier W\u00e4nden leben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1286.600", 
   "children": [], 
   "end": "1289.760", 
   "id": "s000446", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Deutschland gerade einmal die H\u00e4lfte Wohneigentum besitzt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1289.760", 
   "children": [], 
   "end": "1292.400", 
   "id": "s000447", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Zu den L\u00f6sungen komme ich gleich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1292.400", 
   "children": [], 
   "end": "1295.160", 
   "id": "s000448", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben eine massive Zunahme an Obdachlosigkeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1295.160", 
   "children": [], 
   "end": "1299.960", 
   "id": "s000449", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In M\u00fcnchen sind inzwischen sogar Menschen aus der Mittelschicht von Obdachlosigkeit bedroht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1299.960", 
   "children": [], 
   "end": "1301.600", 
   "id": "s000450", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie ihre Wohnung verlieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1301.600", 
   "children": [], 
   "end": "1302.360", 
   "id": "s000451", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und warum? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1302.360", 
   "children": [], 
   "end": "1304.360", 
   "id": "s000452", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weil es nicht genug Wohnungen gibt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1304.360", 
   "children": [], 
   "end": "1308.840", 
   "id": "s000453", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Selbst Menschen aus der Mittelschicht m\u00fcssen in den Ballungsr\u00e4umen inzwischen teilweise jahrelang suchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1308.840", 
   "children": [], 
   "end": "1310.960", 
   "id": "s000454", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bis sie eine neue Wohnung finden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1310.960", 
   "children": [], 
   "end": "1313.040", 
   "id": "s000455", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben dieses Problem massiv versch\u00e4rft: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1313.040", 
   "children": [], 
   "end": "1317.760", 
   "id": "s000456", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Durch die ungesteuerte massenhafte Armutszuwanderung haben Sie \u00fcber 1\u00a0Millionen Menschen ins Land geholt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1317.760", 
   "children": [], 
   "end": "1319.880", 
   "id": "s000457", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die jetzt auch alle eine Wohnung suchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1319.880", 
   "children": [], 
   "end": "1324.920", 
   "id": "s000458", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die meisten davon wohlgemerkt auf Staatskosten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1324.920", 
   "children": [], 
   "end": "1326.640", 
   "id": "s000459", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ungesteuerte Zuwanderung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1326.640", 
   "children": [], 
   "end": "1329.280", 
   "id": "s000460", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Euro-Rettung und die daraus resultierende Nullzinspolitik\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1329.280", 
   "children": [], 
   "end": "1332.720", 
   "id": "s000461", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sind die Ursachen f\u00fcr die Wohnungsnot der Menschen in diesem Land."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1332.720", 
   "children": [], 
   "end": "1336.280", 
   "id": "s000462", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was Sie von der Linkspartei mit der Versch\u00e4rfung der Mietpreisbremse wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1336.280", 
   "children": [], 
   "end": "1336.640", 
   "id": "s000463", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1336.640", 
   "children": [], 
   "end": "1339.720", 
   "id": "s000464", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein weiteres Mal Ihre feuchten sozialistischen Tr\u00e4ume auszuleben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1339.720", 
   "children": [], 
   "end": "1341.320", 
   "id": "s000465", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen daf\u00fcr sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1341.320", 
   "children": [], 
   "end": "1344.240", 
   "id": "s000466", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass privates Wohneigentum noch unattraktiver wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1344.240", 
   "children": [], 
   "end": "1345.160", 
   "id": "s000467", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man sich anschaut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1345.160", 
   "children": [], 
   "end": "1347.360", 
   "id": "s000468", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie sonst noch so alles in den L\u00e4ndern fordern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1347.360", 
   "children": [], 
   "end": "1348.440", 
   "id": "s000469", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann sieht man: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1348.440", 
   "children": [], 
   "end": "1352.360", 
   "id": "s000470", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen massiv den staatlichen sozialen Wohnungsbau bef\u00f6rdern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1352.360", 
   "children": [], 
   "end": "1352.840", 
   "id": "s000471", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1352.840", 
   "children": [], 
   "end": "1353.840", 
   "id": "s000472", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1353.840", 
   "children": [], 
   "end": "1354.600", 
   "id": "s000473", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1354.600", 
   "children": [], 
   "end": "1355.560", 
   "id": "s000474", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie in der DDR\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1355.560", 
   "children": [], 
   "end": "1360.840", 
   "id": "s000475", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "immer mehr Menschen in staatlichen Wohnungen leben und kaum noch jemand privat in Wohnungsbau investiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1360.840", 
   "children": [], 
   "end": "1362.560", 
   "id": "s000476", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es sich f\u00fcr die Menschen schlichtweg nicht lohnt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1362.560", 
   "children": [], 
   "end": "1365.040", 
   "id": "s000477", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Halten Sie uns eigentlich f\u00fcr so dumm,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1365.040", 
   "children": [], 
   "end": "1366.000", 
   "id": "s000478", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir nicht erkennen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1366.000", 
   "children": [], 
   "end": "1371.520", 
   "id": "s000479", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Ende Ihrer Vision ein Deutschland im Jahre\u00a01989 ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1371.520", 
   "children": [], 
   "end": "1372.880", 
   "id": "s000480", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar in der DDR? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1372.880", 
   "children": [], 
   "end": "1375.720", 
   "id": "s000481", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich war 1989 in der DDR, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1375.720", 
   "children": [], 
   "end": "1378.120", 
   "id": "s000482", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und ich werde bis an mein Lebensende nicht vergessen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1378.120", 
   "children": [], 
   "end": "1380.120", 
   "id": "s000483", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie abgewirtschaftet dieses Land war: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1380.120", 
   "children": [], 
   "end": "1381.080", 
   "id": "s000484", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lauter runtergekommene, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1381.080", 
   "children": [], 
   "end": "1383.240", 
   "id": "s000485", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dreckige H\u00e4user und Wohnungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1383.240", 
   "children": [], 
   "end": "1385.520", 
   "id": "s000486", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dem Staat geh\u00f6ren und verfallen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1385.520", 
   "children": [], 
   "end": "1386.080", 
   "id": "s000487", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1386.080", 
   "children": [], 
   "end": "1386.840", 
   "id": "s000488", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie hier betreiben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1386.840", 
   "children": [], 
   "end": "1388.360", 
   "id": "s000489", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist Politik gegen unser Land, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1388.360", 
   "children": [], 
   "end": "1389.120", 
   "id": "s000490", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gegen Freiheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1389.120", 
   "children": [], 
   "end": "1389.760", 
   "id": "s000491", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gegen Eigentum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1389.760", 
   "children": [], 
   "end": "1390.760", 
   "id": "s000492", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gegen Selbstbestimmung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1390.760", 
   "children": [], 
   "end": "1393.120", 
   "id": "s000493", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und da werden wir nicht mitmachen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1393.120", 
   "children": [], 
   "end": "1395.960", 
   "id": "s000494", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie uns doch mal gemeinsam die Ursachen bek\u00e4mpfen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1395.960", 
   "children": [], 
   "end": "1398.960", 
   "id": "s000495", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unkontrollierte Zuwanderung in unser Land stoppen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1398.960", 
   "children": [], 
   "end": "1400.400", 
   "id": "s000496", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "raus aus dem Euro, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1400.400", 
   "children": [], 
   "end": "1402.120", 
   "id": "s000497", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weg mit der Nullzinspolitik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1402.120", 
   "children": [], 
   "end": "1403.440", 
   "id": "s000498", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hin zu einer vern\u00fcnftigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1403.440", 
   "children": [], 
   "end": "1404.360", 
   "id": "s000499", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stabilen W\u00e4hrung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1404.360", 
   "children": [], 
   "end": "1407.480", 
   "id": "s000500", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei der die Menschen dann auch wieder f\u00fcr ihr Alter vorsorgen k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1407.480", 
   "children": [], 
   "end": "1410.560", 
   "id": "s000501", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unser Ziel muss sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1410.560", 
   "children": [], 
   "end": "1417.120", 
   "id": "s000502", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich endlich auch Arbeiter und Angestellte in diesem Land wieder ein Eigenheim leisten k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1417.120", 
   "children": [], 
   "end": "1419.600", 
   "id": "s000503", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00e4re eine echte Sozialpolitik\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1419.600", 
   "children": [], 
   "end": "1420.400", 
   "id": "s000504", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und eben nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1420.400", 
   "children": [], 
   "end": "1423.480", 
   "id": "s000505", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gescheiterte kommunistische Experimente aus der Vergangenheit zu wiederholen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1423.480", 
   "children": [], 
   "end": "1424.400", 
   "id": "s000506", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie das wollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1424.400", 
   "children": [], 
   "end": "1425.200", 
   "id": "s000507", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1425.200", 
   "children": [], 
   "end": "1429.000", 
   "id": "s000508", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Abgeordneter Sichert.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1429.000", 
   "children": [], 
   "end": "1432.000", 
   "id": "s000509", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chstes spricht der Kollege Daniel F\u00f6st. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1432.000", 
   "children": [], 
   "end": "1433.400", 
   "id": "s000510", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte darauf hinweisen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1433.400", 
   "children": [], 
   "end": "1434.960", 
   "id": "s000511", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist seine erste Parlamentsrede."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1434.960", 
   "children": [], 
   "end": "1441.240", 
   "id": "s000512", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1441.240", 
   "children": [], 
   "end": "1442.400", 
   "id": "s000513", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Werte Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1442.400", 
   "children": [], 
   "end": "1445.320", 
   "id": "s000514", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren von der AfD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1445.320", 
   "children": [], 
   "end": "1447.760", 
   "id": "s000515", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jetzt hocke ich seit einem halben Jahr neben Ihnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1447.760", 
   "children": [], 
   "end": "1452.400", 
   "id": "s000516", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe von Ihnen noch nicht einen vern\u00fcnftigen Vorschlag zur L\u00f6sung von Problemen geh\u00f6rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1452.400", 
   "children": [], 
   "end": "1456.920", 
   "id": "s000517", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern ausschlie\u00dflich Phrasen aus irgendwelchen Wahlprogrammen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1456.920", 
   "children": [], 
   "end": "1459.560", 
   "id": "s000518", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde das reichlich erb\u00e4rmlich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1459.560", 
   "children": [], 
   "end": "1460.480", 
   "id": "s000519", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der Tat: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1460.480", 
   "children": [], 
   "end": "1465.640", 
   "id": "s000520", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Wohnkosten sind eine der dr\u00e4ngenden sozialen Fragen in dieser Legislaturperiode. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1465.640", 
   "children": [], 
   "end": "1466.560", 
   "id": "s000521", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen finde ich es gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1466.560", 
   "children": [], 
   "end": "1467.480", 
   "id": "s000522", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir dar\u00fcber reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1467.480", 
   "children": [], 
   "end": "1468.760", 
   "id": "s000523", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werte Kollegen von den Linken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1468.760", 
   "children": [], 
   "end": "1470.920", 
   "id": "s000524", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade die Mitte der Gesellschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1470.920", 
   "children": [], 
   "end": "1475.240", 
   "id": "s000525", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die allenfalls am Rande vom sozialen Wohnungsbau profitiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1475.240", 
   "children": [], 
   "end": "1476.840", 
   "id": "s000526", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird geradezu erdr\u00fcckt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1476.840", 
   "children": [], 
   "end": "1477.520", 
   "id": "s000527", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Polizisten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1477.520", 
   "children": [], 
   "end": "1478.200", 
   "id": "s000528", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kassierer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1478.200", 
   "children": [], 
   "end": "1483.920", 
   "id": "s000529", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verwaltungsangestellte und junge Familien bekommen ein immer gr\u00f6\u00dferes Problem mit den Mietkosten; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1483.920", 
   "children": [], 
   "end": "1487.160", 
   "id": "s000530", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vom Eigentumsaufbau wollen wir gar nicht erst reden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1487.160", 
   "children": [], 
   "end": "1488.920", 
   "id": "s000531", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre Antwort darauf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1488.920", 
   "children": [], 
   "end": "1490.120", 
   "id": "s000532", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kollegen von Union, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1490.120", 
   "children": [], 
   "end": "1490.560", 
   "id": "s000533", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "SPD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1490.560", 
   "children": [], 
   "end": "1491.400", 
   "id": "s000534", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gr\u00fcne und Linke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1491.400", 
   "children": [], 
   "end": "1492.520", 
   "id": "s000535", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1492.520", 
   "children": [], 
   "end": "1493.880", 
   "id": "s000536", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Preisregime einzuf\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1493.880", 
   "children": [], 
   "end": "1497.360", 
   "id": "s000537", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach dem Motto \u201eLegen wir doch einfach staatliche Preise fest. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1497.360", 
   "children": [], 
   "end": "1500.360", 
   "id": "s000538", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist zwar Sozialismus und hat noch nie funktioniert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1500.360", 
   "children": [], 
   "end": "1501.880", 
   "id": "s000539", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber egal.\u201c"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1501.880", 
   "children": [], 
   "end": "1505.960", 
   "id": "s000540", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Allerdings muss ich Ihnen zugestehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1505.960", 
   "children": [], 
   "end": "1510.720", 
   "id": "s000541", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie mit der Begrifflichkeit einen tollen Werbegag gelandet haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1510.720", 
   "children": [], 
   "end": "1512.520", 
   "id": "s000542", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eMietpreisbremse\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1512.520", 
   "children": [], 
   "end": "1514.560", 
   "id": "s000543", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das klingt toll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1514.560", 
   "children": [], 
   "end": "1516.200", 
   "id": "s000544", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das muss man eigentlich gut finden; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1516.200", 
   "children": [], 
   "end": "1518.640", 
   "id": "s000545", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber hoffentlich schaut keiner genauer hin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1518.640", 
   "children": [], 
   "end": "1520.840", 
   "id": "s000546", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob es auch wirklich funktioniert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1520.840", 
   "children": [], 
   "end": "1522.760", 
   "id": "s000547", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt ist die FDP wieder im Parlament, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1522.760", 
   "children": [], 
   "end": "1524.000", 
   "id": "s000548", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also schaut jemand genauer hin."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1524.000", 
   "children": [], 
   "end": "1527.000", 
   "id": "s000549", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erste Erkenntnis zu Ihrer Mietpreisbremse: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1527.000", 
   "children": [], 
   "end": "1531.280", 
   "id": "s000550", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mangel l\u00e4sst sich nicht verwalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1531.280", 
   "children": [], 
   "end": "1532.480", 
   "id": "s000551", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1532.480", 
   "children": [], 
   "end": "1537.040", 
   "id": "s000552", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass jedes Jahr zwischen 350\u00a0000 bis 400\u00a0000\u00a0Wohnungen gebaut werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1537.040", 
   "children": [], 
   "end": "1540.400", 
   "id": "s000553", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "allein um den bestehenden Wohnraummangel zu beheben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1540.400", 
   "children": [], 
   "end": "1543.760", 
   "id": "s000554", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da hilft staatliche Preisfestsetzung \u00fcberhaupt nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1543.760", 
   "children": [], 
   "end": "1548.200", 
   "id": "s000555", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Anstatt endlich Investitionen in den Wohnungsbau attraktiver zu machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1548.200", 
   "children": [], 
   "end": "1552.120", 
   "id": "s000556", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "anstatt die Baukosten durch Entb\u00fcrokratisierung zu senken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1552.120", 
   "children": [], 
   "end": "1553.720", 
   "id": "s000557", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "anstatt daf\u00fcr zu sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1553.720", 
   "children": [], 
   "end": "1557.800", 
   "id": "s000558", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass schneller und damit mehr gebaut werden kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1557.800", 
   "children": [], 
   "end": "1563.280", 
   "id": "s000559", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit die L\u00fccke zwischen Angebot und Nachfrage zu einem vern\u00fcnftigen Preis geschlossen wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1563.280", 
   "children": [], 
   "end": "1565.520", 
   "id": "s000560", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schaffen Sie neue Investitionshemmnisse. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1565.520", 
   "children": [], 
   "end": "1568.160", 
   "id": "s000561", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie bauen H\u00fcrden statt H\u00e4user. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1568.160", 
   "children": [], 
   "end": "1569.480", 
   "id": "s000562", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist eine Wohnraumbremse, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1569.480", 
   "children": [], 
   "end": "1571.200", 
   "id": "s000563", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie da einf\u00fchren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1571.200", 
   "children": [], 
   "end": "1573.320", 
   "id": "s000564", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit der Mietpreisbremse muss Schluss sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1573.320", 
   "children": [], 
   "end": "1575.440", 
   "id": "s000565", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie geh\u00f6rt abgeschafft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1575.440", 
   "children": [], 
   "end": "1576.920", 
   "id": "s000566", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kollegen von den Linken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1576.920", 
   "children": [], 
   "end": "1580.760", 
   "id": "s000567", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mehr vom Falschen ist noch lange nicht richtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1580.760", 
   "children": [], 
   "end": "1582.920", 
   "id": "s000568", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Minus mal minus ist nur in der Mathematik plus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1582.920", 
   "children": [], 
   "end": "1584.880", 
   "id": "s000569", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der Politik ist es genau anders herum."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1584.880", 
   "children": [], 
   "end": "1587.640", 
   "id": "s000570", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch das immer wieder vorgebrachte Argument, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1587.640", 
   "children": [], 
   "end": "1588.200", 
   "id": "s000571", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe CDU, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1588.200", 
   "children": [], 
   "end": "1592.200", 
   "id": "s000572", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass neugebaute Wohnungen von der Mietpreisbremse gar nicht betroffen sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1592.200", 
   "children": [], 
   "end": "1597.920", 
   "id": "s000573", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sie f\u00fcr diese nicht gilt und deswegen keine Investitionen gehemmt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1597.920", 
   "children": [], 
   "end": "1599.680", 
   "id": "s000574", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "l\u00e4uft v\u00f6llig ins Leere, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1599.680", 
   "children": [], 
   "end": "1600.840", 
   "id": "s000575", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es den betroffenen Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1600.840", 
   "children": [], 
   "end": "1602.160", 
   "id": "s000576", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die eine Mietwohnung suchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1602.160", 
   "children": [], 
   "end": "1603.320", 
   "id": "s000577", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht hilft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1603.320", 
   "children": [], 
   "end": "1611.120", 
   "id": "s000578", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Bauherr muss gleich von Beginn an beim ersten Mieter mit einem hohen Mietniveau einsteigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1611.120", 
   "children": [], 
   "end": "1614.840", 
   "id": "s000579", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da er beim n\u00e4chsten Mieter von der Bundesregierung gebremst wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1614.840", 
   "children": [], 
   "end": "1618.840", 
   "id": "s000580", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So macht Ihre Bremse die Wohnung am Ende sogar noch teurer. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1618.840", 
   "children": [], 
   "end": "1620.320", 
   "id": "s000581", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist schlichtweg absurd."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1620.320", 
   "children": [], 
   "end": "1621.320", 
   "id": "s000582", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Danke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1621.320", 
   "children": [], 
   "end": "1623.160", 
   "id": "s000583", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist v\u00f6llig absurd."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1623.160", 
   "children": [], 
   "end": "1625.200", 
   "id": "s000584", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweite Erkenntnis: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1625.200", 
   "children": [], 
   "end": "1628.480", 
   "id": "s000585", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn der Eigent\u00fcmer sieht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1628.480", 
   "children": [], 
   "end": "1631.240", 
   "id": "s000586", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass eine Vermietung oder eine Renovierung nicht mehr rentabel ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1631.240", 
   "children": [], 
   "end": "1638.080", 
   "id": "s000587", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann wird die Wohnung als Eigentumswohnung an wohlhabende Haushalte verkauft und damit dem Mietmarkt entzogen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1638.080", 
   "children": [], 
   "end": "1639.640", 
   "id": "s000588", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Folge: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1639.640", 
   "children": [], 
   "end": "1641.280", 
   "id": "s000589", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Angebot sinkt noch weiter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1641.280", 
   "children": [], 
   "end": "1642.680", 
   "id": "s000590", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es wird noch schwieriger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1642.680", 
   "children": [], 
   "end": "1644.840", 
   "id": "s000591", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Mietwohnung zu finden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1644.840", 
   "children": [], 
   "end": "1645.280", 
   "id": "s000592", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1645.280", 
   "children": [], 
   "end": "1646.040", 
   "id": "s000593", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf Neudeutsch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1646.040", 
   "children": [], 
   "end": "1647.400", 
   "id": "s000594", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schlichtweg ein Fail."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1647.400", 
   "children": [], 
   "end": "1654.760", 
   "id": "s000595", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Doch anstatt sich einen Fehler einzugestehen und wirklich etwas gegen den Wohnraummangel zu unternehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1654.760", 
   "children": [], 
   "end": "1656.960", 
   "id": "s000596", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wollen Sie das Ganze jetzt noch verschlimmern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1656.960", 
   "children": [], 
   "end": "1661.280", 
   "id": "s000597", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Sondierungspapier war noch von Evaluation die Rede. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1661.280", 
   "children": [], 
   "end": "1662.120", 
   "id": "s000598", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ja okay. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1662.120", 
   "children": [], 
   "end": "1664.000", 
   "id": "s000599", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man wird schnell zu dem Ergebnis kommen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1664.000", 
   "children": [], 
   "end": "1664.800", 
   "id": "s000600", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bringt nichts, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1664.800", 
   "children": [], 
   "end": "1665.560", 
   "id": "s000601", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann weg."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1665.560", 
   "children": [], 
   "end": "1670.800", 
   "id": "s000602", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt haben Sie im Koalitionsvertrag eine Versch\u00e4rfung vereinbart."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1670.800", 
   "children": [], 
   "end": "1671.920", 
   "id": "s000603", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das bedeutet: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1671.920", 
   "children": [], 
   "end": "1672.600", 
   "id": "s000604", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die SPD bekommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1672.600", 
   "children": [], 
   "end": "1673.240", 
   "id": "s000605", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was sie will,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1673.240", 
   "children": [], 
   "end": "1677.760", 
   "id": "s000606", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die Union verzichtet wieder einmal auf wirtschaftlichen Sachverstand."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1677.760", 
   "children": [], 
   "end": "1680.640", 
   "id": "s000607", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist an der Zeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1680.640", 
   "children": [], 
   "end": "1685.360", 
   "id": "s000608", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir endlich an die Ursachen der Mietsteigerungen herangehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1685.360", 
   "children": [], 
   "end": "1686.040", 
   "id": "s000609", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1686.040", 
   "children": [], 
   "end": "1687.720", 
   "id": "s000610", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir m\u00fcssen mehr bauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1687.720", 
   "children": [], 
   "end": "1688.720", 
   "id": "s000611", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1688.720", 
   "children": [], 
   "end": "1691.720", 
   "id": "s000612", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem wir die Ausweisung von Bauland attraktiver machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1691.720", 
   "children": [], 
   "end": "1695.720", 
   "id": "s000613", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen B\u00fcrokratie durch einen Baukosten-T\u00dcV abbauen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1695.720", 
   "children": [], 
   "end": "1697.160", 
   "id": "s000614", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen Investitionen f\u00f6rdern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1697.160", 
   "children": [], 
   "end": "1699.200", 
   "id": "s000615", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem wir Abschreibungsm\u00f6glichkeiten verbessern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1699.200", 
   "children": [], 
   "end": "1700.040", 
   "id": "s000616", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lieber Herr Kollege F\u00f6st, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1700.040", 
   "children": [], 
   "end": "1702.760", 
   "id": "s000617", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bauen Sie jetzt freundlicherweise Ihren letzten Satz?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1702.760", 
   "children": [], 
   "end": "1703.920", 
   "id": "s000618", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mein letzter Satz?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1703.920", 
   "children": [], 
   "end": "1705.320", 
   "id": "s000619", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Absurde Ihres Koalitionsvertrags: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1705.320", 
   "children": [], 
   "end": "1708.160", 
   "id": "s000620", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben durchaus einige Erkenntnisse erlangt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1708.160", 
   "children": [], 
   "end": "1713.920", 
   "id": "s000621", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber Sie wollen trotzdem das ganze Thema Wohnungsbau durch staatliche Preisfestsetzung hemmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1713.920", 
   "children": [], 
   "end": "1716.240", 
   "id": "s000622", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wird voll in die Hose gehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1716.240", 
   "children": [], 
   "end": "1720.480", 
   "id": "s000623", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die beste Mietpreisbremse und der beste Mieterschutz ist kein staatliches Preisregime, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1720.480", 
   "children": [], 
   "end": "1722.760", 
   "id": "s000624", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern ausreichend Wohnraum. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1722.760", 
   "children": [], 
   "end": "1724.440", 
   "id": "s000625", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darum geht es."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1724.440", 
   "children": [], 
   "end": "1725.360", 
   "id": "s000626", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1725.360", 
   "children": [], 
   "end": "1726.920", 
   "id": "s000627", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kollege F\u00f6st.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1726.920", 
   "children": [], 
   "end": "1731.480", 
   "id": "s000628", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chstes f\u00fcr B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen die Kollegin Daniela Wagner."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1731.480", 
   "children": [], 
   "end": "1740.080", 
   "id": "s000629", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1740.080", 
   "children": [], 
   "end": "1742.720", 
   "id": "s000630", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verehrte Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1742.720", 
   "children": [], 
   "end": "1749.760", 
   "id": "s000631", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir Gr\u00fcnen spielen die gewerbliche Wohnungswirtschaft und die Kleinvermieter nicht gegeneinander aus."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1749.760", 
   "children": [], 
   "end": "1751.200", 
   "id": "s000632", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir finden es wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1751.200", 
   "children": [], 
   "end": "1754.280", 
   "id": "s000633", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass alle Akteure auf dem Wohnungsmarkt eingebunden sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1754.280", 
   "children": [], 
   "end": "1762.200", 
   "id": "s000634", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben in der vorletzten Wahlperiode Mietpreisbremse und Bestellerprinzip entwickelt und eingebracht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1762.200", 
   "children": [], 
   "end": "1769.560", 
   "id": "s000635", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zwei Jahre sp\u00e4ter wurden hier viele Ausnahmen und Umgehungsm\u00f6glichkeiten beschlossen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1769.560", 
   "children": [], 
   "end": "1771.640", 
   "id": "s000636", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was ist die Folge davon? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1771.640", 
   "children": [], 
   "end": "1773.400", 
   "id": "s000637", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hatte nicht nur keine Wirkung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1773.400", 
   "children": [], 
   "end": "1777.320", 
   "id": "s000638", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern die Folge waren noch schneller steigende Preise in den Ballungsr\u00e4umen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1777.320", 
   "children": [], 
   "end": "1782.000", 
   "id": "s000639", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir und viele Sachkundige \u00fcbrigens bef\u00fcrchtet haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1782.000", 
   "children": [], 
   "end": "1786.920", 
   "id": "s000640", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Allein von 2016 auf 2017 sind die Mietpreise um bis zu 10\u00a0Prozent gestiegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1786.920", 
   "children": [], 
   "end": "1799.480", 
   "id": "s000641", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Armutsgef\u00e4hrdete Haushalte m\u00fcssen mittlerweile bis knapp die H\u00e4lfte ihres Einkommens f\u00fcr die Miete aufwenden und die Durchschnittsfamilie immerhin ein Drittel."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1799.480", 
   "children": [], 
   "end": "1801.400", 
   "id": "s000642", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was ist die Konsequenz? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1801.400", 
   "children": [], 
   "end": "1805.600", 
   "id": "s000643", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die Wohnungswirtschaft ist der Fall klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1805.600", 
   "children": [], 
   "end": "1807.520", 
   "id": "s000644", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Mietpreisbremse abschaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1807.520", 
   "children": [], 
   "end": "1809.840", 
   "id": "s000645", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr uns ist der Fall auch klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1809.840", 
   "children": [], 
   "end": "1813.200", 
   "id": "s000646", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen endlich ein wirksames Instrument daraus machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1813.200", 
   "children": [], 
   "end": "1820.480", 
   "id": "s000647", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Wohnungsbau hat 2016 zwar den h\u00f6chsten Stand seit 2005 erreicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1820.480", 
   "children": [], 
   "end": "1822.680", 
   "id": "s000648", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wurden die Wohnungen gebaut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1822.680", 
   "children": [], 
   "end": "1826.800", 
   "id": "s000649", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die vom Gro\u00dfteil der Wohnungssuchenden gebraucht und nachgefragt werden?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1826.800", 
   "children": [], 
   "end": "1828.160", 
   "id": "s000650", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben davon geredet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1828.160", 
   "children": [], 
   "end": "1829.600", 
   "id": "s000651", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es werde nicht investiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1829.600", 
   "children": [], 
   "end": "1831.360", 
   "id": "s000652", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wird aber investiert: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1831.360", 
   "children": [], 
   "end": "1833.360", 
   "id": "s000653", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in unbezahlbare Wohnungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1833.360", 
   "children": [], 
   "end": "1836.040", 
   "id": "s000654", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So sieht die Lage aus."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1836.040", 
   "children": [], 
   "end": "1837.080", 
   "id": "s000655", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Losung \u201eBauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1837.080", 
   "children": [], 
   "end": "1837.440", 
   "id": "s000656", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1837.440", 
   "children": [], 
   "end": "1841.560", 
   "id": "s000657", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bauen\u201c hat f\u00fcr sich genommen bis jetzt noch nichts ge\u00e4ndert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1841.560", 
   "children": [], 
   "end": "1842.760", 
   "id": "s000658", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen sagen wir: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1842.760", 
   "children": [], 
   "end": "1846.520", 
   "id": "s000659", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen Wohnraum f\u00fcr alle Geldbeutel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1846.520", 
   "children": [], 
   "end": "1849.800", 
   "id": "s000660", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und am dringendsten f\u00fcr kleine und mittlere Einkommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1849.800", 
   "children": [], 
   "end": "1851.800", 
   "id": "s000661", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Noch etwas: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1851.800", 
   "children": [], 
   "end": "1855.080", 
   "id": "s000662", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen die Mieterinnen und Mieter in diesem Land wirksam sch\u00fctzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1855.080", 
   "children": [], 
   "end": "1861.360", 
   "id": "s000663", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ihre bedr\u00e4ngte Rolle auf dem Wohnungsmarkt nicht von einigen wenigen schamlos ausgenutzt wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1861.360", 
   "children": [], 
   "end": "1866.920", 
   "id": "s000664", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen die Pflicht zur Angabe der Vormiete und eine Offenlegung der mietpreisbildenden Kriterien. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1866.920", 
   "children": [], 
   "end": "1870.840", 
   "id": "s000665", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen die Abschaffung der R\u00fcgepflicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1870.840", 
   "children": [], 
   "end": "1873.640", 
   "id": "s000666", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen die Abschaffung zahlreicher Ausnahmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1873.640", 
   "children": [], 
   "end": "1875.960", 
   "id": "s000667", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel bei umfassender Sanierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1875.960", 
   "children": [], 
   "end": "1879.400", 
   "id": "s000668", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei s\u00e4mtlichen Neubauten oder m\u00f6blierten Wohnungen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1879.400", 
   "children": [], 
   "end": "1881.960", 
   "id": "s000669", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das mit den m\u00f6blierten Wohnungen ist auch so eine Lachnummer. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1881.960", 
   "children": [], 
   "end": "1884.640", 
   "id": "s000670", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen eine Absenkung der Modernisierungsumlage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1884.640", 
   "children": [], 
   "end": "1888.480", 
   "id": "s000671", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir brauchen dringend eine Neufassung der H\u00e4rtefallregelung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1888.480", 
   "children": [], 
   "end": "1890.560", 
   "id": "s000672", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Noch etwas, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1890.560", 
   "children": [], 
   "end": "1891.600", 
   "id": "s000673", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1891.600", 
   "children": [], 
   "end": "1896.960", 
   "id": "s000674", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00a7\u00a05 des Wirtschaftsstrafgesetzes muss schon dann greifen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1896.960", 
   "children": [], 
   "end": "1903.080", 
   "id": "s000675", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn die Miete die orts\u00fcbliche Vergleichsmiete um mehr als 20\u00a0Prozent \u00fcbersteigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1903.080", 
   "children": [], 
   "end": "1910.120", 
   "id": "s000676", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Formulierung \u201eAusnutzung eines geringen Angebots\u201c ist \u00fcberhaupt nicht fassbar."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1910.120", 
   "children": [], 
   "end": "1913.960", 
   "id": "s000677", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Mieten steigen trotz Neubauboom weiterhin. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1913.960", 
   "children": [], 
   "end": "1915.080", 
   "id": "s000678", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1915.080", 
   "children": [], 
   "end": "1918.760", 
   "id": "s000679", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die im Koalitionsvertrag enthaltene Aussage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1918.760", 
   "children": [], 
   "end": "1924.000", 
   "id": "s000680", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach der 1,5\u00a0Millionen Wohnungen errichtet werden sollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1924.000", 
   "children": [], 
   "end": "1926.600", 
   "id": "s000681", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "geht in die richtige Richtung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1926.600", 
   "children": [], 
   "end": "1926.960", 
   "id": "s000682", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1926.960", 
   "children": [], 
   "end": "1928.120", 
   "id": "s000683", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es kommt darauf an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1928.120", 
   "children": [], 
   "end": "1929.960", 
   "id": "s000684", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was f\u00fcr Wohnungen das sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1929.960", 
   "children": [], 
   "end": "1932.320", 
   "id": "s000685", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen die Ma\u00dfnahmen insbesondere an diejenigen adressieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1932.320", 
   "children": [], 
   "end": "1939.160", 
   "id": "s000686", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zu viel Geld f\u00fcr eine gef\u00f6rderte Wohnung und zu wenig Geld f\u00fcr eine nichtgebundene Wohnung haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1939.160", 
   "children": [], 
   "end": "1942.800", 
   "id": "s000687", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen die Ma\u00dfnahmen an den Mittelbau der Gesellschaft adressieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1942.800", 
   "children": [], 
   "end": "1943.320", 
   "id": "s000688", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das meine ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1943.320", 
   "children": [], 
   "end": "1944.040", 
   "id": "s000689", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn ich sage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1944.040", 
   "children": [], 
   "end": "1945.760", 
   "id": "s000690", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen Wohnraum f\u00fcr alle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1945.760", 
   "children": [], 
   "end": "1946.920", 
   "id": "s000691", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr jeden Geldbeutel in diesem Land."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1946.920", 
   "children": [], 
   "end": "1956.240", 
   "id": "s000692", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen dringend Instrumente f\u00fcr die passgenaue Schaffung von Wohnraum und nicht nur steuerliche Anreize, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1956.240", 
   "children": [], 
   "end": "1958.480", 
   "id": "s000693", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Mitnahmeeffekte produzieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1958.480", 
   "children": [], 
   "end": "1961.040", 
   "id": "s000694", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber keinen preiswerten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1961.040", 
   "children": [], 
   "end": "1963.520", 
   "id": "s000695", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bezahlbaren Wohnraum schaffen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1963.520", 
   "children": [], 
   "end": "1966.760", 
   "id": "s000696", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Au\u00dferdem brauchen wir dringend eine neue Gemeinn\u00fctzigkeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1966.760", 
   "children": [], 
   "end": "1971.880", 
   "id": "s000697", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ganze Desaster fing in der Zeit nach der Abschaffung der Gemeinn\u00fctzigkeit an."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1971.880", 
   "children": [], 
   "end": "1973.920", 
   "id": "s000698", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcber die Hintergr\u00fcnde bin ich zwar bestens informiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1973.920", 
   "children": [], 
   "end": "1974.680", 
   "id": "s000699", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber ich sage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1974.680", 
   "children": [], 
   "end": "1976.400", 
   "id": "s000700", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt keinen Grund, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1976.400", 
   "children": [], 
   "end": "1979.200", 
   "id": "s000701", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das bis ans Ende aller Tage so bleiben muss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1979.200", 
   "children": [], 
   "end": "1981.240", 
   "id": "s000702", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen eine neue Gemeinn\u00fctzigkeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1981.240", 
   "children": [], 
   "end": "1986.360", 
   "id": "s000703", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen ein Ende der Immobilienspekulationen in unseren Gro\u00dfst\u00e4dten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1986.360", 
   "children": [], 
   "end": "1989.080", 
   "id": "s000704", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind f\u00fcr uns ganz entscheidende Ziele."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1989.080", 
   "children": [], 
   "end": "1992.240", 
   "id": "s000705", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie von der AfD kommen immer mit der Einwanderung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1992.240", 
   "children": [], 
   "end": "1992.920", 
   "id": "s000706", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1992.920", 
   "children": [], 
   "end": "1994.240", 
   "id": "s000707", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kommen Sie zum Schluss."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1994.240", 
   "children": [], 
   "end": "1995.160", 
   "id": "s000708", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Noch ein Satz."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1995.160", 
   "children": [], 
   "end": "1996.560", 
   "id": "s000709", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wirklich nur ein Satz."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1996.560", 
   "children": [], 
   "end": "2000.440", 
   "id": "s000710", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Anfang der 90er-Jahre sind 1,2\u00a0Millionen Russlanddeutsche zu uns gekommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2000.440", 
   "children": [], 
   "end": "2001.720", 
   "id": "s000711", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind alle integriert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2001.720", 
   "children": [], 
   "end": "2003.960", 
   "id": "s000712", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in unseren Wohnungsmarkt und auch sonst. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2003.960", 
   "children": [], 
   "end": "2006.120", 
   "id": "s000713", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sollte uns diesmal wieder gelingen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2006.120", 
   "children": [], 
   "end": "2006.720", 
   "id": "s000714", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sch\u00f6n."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2006.720", 
   "children": [], 
   "end": "2008.160", 
   "id": "s000715", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2008.160", 
   "children": [], 
   "end": "2013.800", 
   "id": "s000716", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chster f\u00fcr die Fraktion der CDU/CSU der Kollege Alexander Hoffmann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2013.800", 
   "children": [], 
   "end": "2020.280", 
   "id": "s000717", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2023.040", 
   "children": [], 
   "end": "2024.200", 
   "id": "s000718", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gesch\u00e4tzte Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2024.200", 
   "children": [], 
   "end": "2027.240", 
   "id": "s000719", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2027.240", 
   "children": [], 
   "end": "2028.840", 
   "id": "s000720", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gestatten Sie mir als vorletztem Redner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2028.840", 
   "children": [], 
   "end": "2033.720", 
   "id": "s000721", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ich auf einige Gesichtspunkte dieser Debatte etwas n\u00e4her eingehe."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2033.720", 
   "children": [], 
   "end": "2035.400", 
   "id": "s000722", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2035.400", 
   "children": [], 
   "end": "2037.520", 
   "id": "s000723", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Immer wieder wird der Eindruck erweckt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2037.520", 
   "children": [], 
   "end": "2040.280", 
   "id": "s000724", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben das eindr\u00fccklich unter Beweis gestellt\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2040.280", 
   "children": [], 
   "end": "2043.160", 
   "id": "s000725", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Mietpreisbremse sei das Allheilmittel,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2043.160", 
   "children": [], 
   "end": "2045.840", 
   "id": "s000726", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Mietpreisbremse sei am Schluss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2045.840", 
   "children": [], 
   "end": "2047.000", 
   "id": "s000727", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie denn funktioniert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2047.000", 
   "children": [], 
   "end": "2048.200", 
   "id": "s000728", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das geeignete Instrument, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2048.200", 
   "children": [], 
   "end": "2051.120", 
   "id": "s000729", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um bezahlbaren Wohnraum zu schaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2051.120", 
   "children": [], 
   "end": "2053.920", 
   "id": "s000730", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Wahrheit ist aber ganz einfach: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2053.920", 
   "children": [], 
   "end": "2054.800", 
   "id": "s000731", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2054.800", 
   "children": [], 
   "end": "2058.000", 
   "id": "s000732", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie schaffen bezahlbaren Wohnraum nur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2058.000", 
   "children": [], 
   "end": "2060.040", 
   "id": "s000733", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es Ihnen gelingt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2060.040", 
   "children": [], 
   "end": "2062.320", 
   "id": "s000734", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "neuen Wohnraum zu schaffen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2062.320", 
   "children": [], 
   "end": "2063.400", 
   "id": "s000735", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2063.400", 
   "children": [], 
   "end": "2064.680", 
   "id": "s000736", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2064.680", 
   "children": [], 
   "end": "2067.320", 
   "id": "s000737", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erkennen die Linken sogar manchmal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2067.320", 
   "children": [], 
   "end": "2068.160", 
   "id": "s000738", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar immer dann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2068.160", 
   "children": [], 
   "end": "2068.600", 
   "id": "s000739", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2068.600", 
   "children": [], 
   "end": "2070.520", 
   "id": "s000740", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was nur selten der Fall ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2070.520", 
   "children": [], 
   "end": "2076.760", 
   "id": "s000741", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Regierungsverantwortung tragen und sich nicht in der Opposition in Sachen Klassenkampf und Umverteilung austoben k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2076.760", 
   "children": [], 
   "end": "2079.680", 
   "id": "s000742", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sie das hier tun."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2079.680", 
   "children": [], 
   "end": "2081.200", 
   "id": "s000743", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die th\u00fcringische Bauministerin Keller, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2081.200", 
   "children": [], 
   "end": "2084.320", 
   "id": "s000744", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihres Zeichens Linken-Parteimitglied, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2084.320", 
   "children": [], 
   "end": "2088.560", 
   "id": "s000745", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00e4u\u00dferte auf der Homepage ihres Ministeriums Anfang M\u00e4rz\u00a02016 folgenden Satz\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2088.560", 
   "children": [], 
   "end": "2089.440", 
   "id": "s000746", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2089.440", 
   "children": [], 
   "end": "2090.280", 
   "id": "s000747", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich zitiere\u00a0\u2013:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2090.280", 
   "children": [], 
   "end": "2100.080", 
   "id": "s000748", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Letztlich bringt aber nur der Neubau von Wohnungen die notwendige Entlastung auf angespannten Wohnungsm\u00e4rkten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2100.080", 
   "children": [], 
   "end": "2101.640", 
   "id": "s000749", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der zweite Gesichtspunkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2101.640", 
   "children": [], 
   "end": "2102.360", 
   "id": "s000750", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2102.360", 
   "children": [], 
   "end": "2102.760", 
   "id": "s000751", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2102.760", 
   "children": [], 
   "end": "2103.080", 
   "id": "s000752", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2103.080", 
   "children": [], 
   "end": "2107.920", 
   "id": "s000753", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer Menschen vor unbezahlbaren Mieten sch\u00fctzen will, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2107.920", 
   "children": [], 
   "end": "2110.200", 
   "id": "s000754", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der braucht eine umfassende Strategie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2110.200", 
   "children": [], 
   "end": "2113.680", 
   "id": "s000755", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine umfassende Wohnraumoffensive. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2113.680", 
   "children": [], 
   "end": "2117.520", 
   "id": "s000756", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine solche Offensive besteht aus drei Bausteinen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2117.520", 
   "children": [], 
   "end": "2122.400", 
   "id": "s000757", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Baustein Nummer eins ist der Schutz des Mieters davor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2122.400", 
   "children": [], 
   "end": "2126.520", 
   "id": "s000758", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Vermieter die Wohnungsnot ausnutzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2126.520", 
   "children": [], 
   "end": "2131.000", 
   "id": "s000759", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der zweite Baustein ist die F\u00f6rderung sozialen Wohnungsbaus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2131.000", 
   "children": [], 
   "end": "2137.880", 
   "id": "s000760", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der dritte Baustein sind Anreize und Erleichterungen f\u00fcr den freien Wohnungsbau. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2137.880", 
   "children": [], 
   "end": "2144.800", 
   "id": "s000761", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zumindest Baustein Nummer zwei und Baustein Nummer drei kommen in ihrem Antrag nicht einmal im Ansatz vor."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2144.800", 
   "children": [], 
   "end": "2148.320", 
   "id": "s000762", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Heute haben wir schon viel geh\u00f6rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2148.320", 
   "children": [], 
   "end": "2153.320", 
   "id": "s000763", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es wurden zumindest im Ansatz Vorschl\u00e4ge angetastet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2153.320", 
   "children": [], 
   "end": "2154.320", 
   "id": "s000764", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was man machen kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2154.320", 
   "children": [], 
   "end": "2158.480", 
   "id": "s000765", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor einigen Wochen haben wir unseren Koalitionsvertrag pr\u00e4sentiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2158.480", 
   "children": [], 
   "end": "2160.960", 
   "id": "s000766", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die Linke hat prompt darauf reagiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2160.960", 
   "children": [], 
   "end": "2164.120", 
   "id": "s000767", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Reaktion der Linken auf den Koalitionsvertrag war: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2164.120", 
   "children": [], 
   "end": "2166.800", 
   "id": "s000768", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da werden die Probleme in unserem Land liegen gelassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2166.800", 
   "children": [], 
   "end": "2169.520", 
   "id": "s000769", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann mich dar\u00fcber eigentlich nur wundern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2169.520", 
   "children": [], 
   "end": "2171.000", 
   "id": "s000770", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn wenn Sie dieser Meinung sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2171.000", 
   "children": [], 
   "end": "2174.640", 
   "id": "s000771", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das auch im Bereich Wohnungsbau und Wohnungswirtschaft,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2174.640", 
   "children": [], 
   "end": "2175.800", 
   "id": "s000772", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sage ich Ihnen ganz ehrlich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2175.800", 
   "children": [], 
   "end": "2177.000", 
   "id": "s000773", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann kann das nur daran liegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2177.000", 
   "children": [], 
   "end": "2180.360", 
   "id": "s000774", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie den Koalitionsvertrag offensichtlich nicht gelesen haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2180.360", 
   "children": [], 
   "end": "2183.720", 
   "id": "s000775", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen will ich mir jetzt einmal die Zeit nehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2183.720", 
   "children": [], 
   "end": "2186.760", 
   "id": "s000776", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Telegrammstil zu skizzieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2186.760", 
   "children": [], 
   "end": "2190.960", 
   "id": "s000777", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir im Koalitionsvertrag f\u00fcr die n\u00e4chsten vier Jahre vereinbart haben:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2190.960", 
   "children": [], 
   "end": "2196.520", 
   "id": "s000778", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verl\u00e4ngerung des Bindungszeitraums des qualifizierten Mietspiegels von zwei auf drei Jahre; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2196.520", 
   "children": [], 
   "end": "2199.280", 
   "id": "s000779", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Pr\u00fcfung der Verl\u00e4ngerung des Betrachtungszeitraums; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2199.280", 
   "children": [], 
   "end": "2202.560", 
   "id": "s000780", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auskunftspflicht des Vermieters bez\u00fcglich der Vormiete; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2202.560", 
   "children": [], 
   "end": "2205.000", 
   "id": "s000781", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erleichterung der qualifizierten R\u00fcge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2205.000", 
   "children": [], 
   "end": "2207.240", 
   "id": "s000782", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine einfache R\u00fcge soll gen\u00fcgen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2207.240", 
   "children": [], 
   "end": "2210.360", 
   "id": "s000783", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gezieltes Herausmodernisieren als Ordnungswidrigkeit; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2210.360", 
   "children": [], 
   "end": "2216.320", 
   "id": "s000784", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Modernisierungsumlage auf 8\u00a0Prozent gedeckelt bei geltender Kappungsgrenze f\u00fcr Mieterh\u00f6hungen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2216.320", 
   "children": [], 
   "end": "2221.120", 
   "id": "s000785", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kappungsgrenze maximal 3\u00a0Euro pro Quadratmeter innerhalb von sechs Jahren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2221.120", 
   "children": [], 
   "end": "2222.240", 
   "id": "s000786", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht noch weiter: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2222.240", 
   "children": [], 
   "end": "2227.680", 
   "id": "s000787", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "1,5\u00a0Millionen Wohnungen und Eigenheime frei finanziert oder \u00f6ffentlich gef\u00f6rdert; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2227.680", 
   "children": [], 
   "end": "2232.640", 
   "id": "s000788", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einsetzen einer Enquete-Kommission \u201eNachhaltige Baulandmobilisierung und Bodenpolitik\u201c; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2232.640", 
   "children": [], 
   "end": "2234.880", 
   "id": "s000789", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die M\u00f6glichkeit einer Grundsteuer\u00a0C; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2234.880", 
   "children": [], 
   "end": "2240.560", 
   "id": "s000790", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verf\u00fcgbarmachung von bundeseigenen Grundst\u00fccken zu verg\u00fcnstigten Konditionen f\u00fcr soziale Wohnraumf\u00f6rderung; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2240.560", 
   "children": [], 
   "end": "2242.760", 
   "id": "s000791", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verbesserung des Bauplanungsrechts; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2242.760", 
   "children": [], 
   "end": "2245.160", 
   "id": "s000792", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2020/2021, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2245.160", 
   "children": [], 
   "end": "2246.880", 
   "id": "s000793", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also \u00fcber 2019 hinaus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2246.880", 
   "children": [], 
   "end": "2250.920", 
   "id": "s000794", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2\u00a0Milliarden Euro zus\u00e4tzlich f\u00fcr den sozialen Wohnungsbau;"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2250.920", 
   "children": [], 
   "end": "2254.000", 
   "id": "s000795", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "steuerliche Anreize im freifinanzierten Wohnungsbau; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2254.000", 
   "children": [], 
   "end": "2257.680", 
   "id": "s000796", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "finanzielle Unterst\u00fctzung von Familien in Form des Baukindergeldes;"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2257.680", 
   "children": [], 
   "end": "2262.200", 
   "id": "s000797", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Anpassung des Wohngeldes an allgemeine und individuelle Lebensbedingungen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2262.200", 
   "children": [], 
   "end": "2262.760", 
   "id": "s000798", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2262.760", 
   "children": [], 
   "end": "2264.560", 
   "id": "s000799", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2264.560", 
   "children": [], 
   "end": "2266.760", 
   "id": "s000800", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein voller Instrumentenkasten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2266.760", 
   "children": [], 
   "end": "2270.600", 
   "id": "s000801", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit dem wir tats\u00e4chlich eine Wohnraumoffensive starten k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2270.600", 
   "children": [], 
   "end": "2271.760", 
   "id": "s000802", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das ist einer Zeit\u00a0\u2013"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2271.760", 
   "children": [], 
   "end": "2272.800", 
   "id": "s000803", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2272.800", 
   "children": [], 
   "end": "2273.560", 
   "id": "s000804", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Herr Pr\u00e4sident, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2273.560", 
   "children": [], 
   "end": "2274.520", 
   "id": "s000805", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich komme zum Ende\u00a0\u2013,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2274.520", 
   "children": [], 
   "end": "2275.080", 
   "id": "s000806", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hoffe ich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2275.080", 
   "children": [], 
   "end": "2277.120", 
   "id": "s000807", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0in der Sie mit einer rostigen Kneifzange durch die Gegend laufen und meinen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2277.120", 
   "children": [], 
   "end": "2279.200", 
   "id": "s000808", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie an der Mietpreisbremse herumschrauben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2279.200", 
   "children": [], 
   "end": "2279.320", 
   "id": "s000809", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcber Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2279.320", 
   "children": [], 
   "end": "2281.440", 
   "id": "s000810", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen von der AfD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2281.440", 
   "children": [], 
   "end": "2282.720", 
   "id": "s000811", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bin ich wirklich erschrocken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2282.720", 
   "children": [], 
   "end": "2285.960", 
   "id": "s000812", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie schauen tats\u00e4chlich auf einen leeren Instrumentenkasten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2285.960", 
   "children": [], 
   "end": "2286.320", 
   "id": "s000813", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2286.320", 
   "children": [], 
   "end": "2287.720", 
   "id": "s000814", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe jetzt alles getan, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2287.720", 
   "children": [], 
   "end": "2289.520", 
   "id": "s000815", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit das am Sonntag klappt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2289.520", 
   "children": [], 
   "end": "2290.360", 
   "id": "s000816", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich w\u00fcrde mich freuen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2290.360", 
   "children": [], 
   "end": "2294.240", 
   "id": "s000817", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir den Koalitionsvertrag umsetzen k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2294.240", 
   "children": [], 
   "end": "2297.080", 
   "id": "s000818", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einen Satz haben Sie jetzt noch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2297.080", 
   "children": [], 
   "end": "2299.440", 
   "id": "s000819", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2299.440", 
   "children": [], 
   "end": "2300.400", 
   "id": "s000820", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2300.400", 
   "children": [], 
   "end": "2301.160", 
   "id": "s000821", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Hoffmann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2301.160", 
   "children": [], 
   "end": "2302.120", 
   "id": "s000822", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich will darauf hinweisen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2302.120", 
   "children": [], 
   "end": "2303.960", 
   "id": "s000823", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich musste Ihre Redezeit etwas verk\u00fcrzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2303.960", 
   "children": [], 
   "end": "2306.840", 
   "id": "s000824", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil der Vorredner aus Ihrer Fraktion seine Redezeit\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2306.840", 
   "children": [], 
   "end": "2308.400", 
   "id": "s000825", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darauf bin ich gerade hingewiesen worden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2308.400", 
   "children": [], 
   "end": "2310.120", 
   "id": "s000826", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um \u00fcber eine Minute \u00fcberzogen hatte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2310.120", 
   "children": [], 
   "end": "2312.840", 
   "id": "s000827", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kl\u00e4ren Sie das innerfraktionell."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2312.840", 
   "children": [], 
   "end": "2313.760", 
   "id": "s000828", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2313.760", 
   "children": [], 
   "end": "2317.520", 
   "id": "s000829", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als letzter Redner in dieser Debatte der Kollege Michael Gro\u00df von der SPD."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2317.520", 
   "children": [], 
   "end": "2321.200", 
   "id": "s000830", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2321.200", 
   "children": [], 
   "end": "2322.760", 
   "id": "s000831", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2322.760", 
   "children": [], 
   "end": "2323.720", 
   "id": "s000832", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2323.720", 
   "children": [], 
   "end": "2325.040", 
   "id": "s000833", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich muss etwas schmunzeln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2325.040", 
   "children": [], 
   "end": "2325.560", 
   "id": "s000834", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Hoffmann; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2325.560", 
   "children": [], 
   "end": "2329.960", 
   "id": "s000835", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn eigentlich haben Sie all das aus dem Koalitionsvertrag vorgetragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2329.960", 
   "children": [], 
   "end": "2332.520", 
   "id": "s000836", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu dem wir Sie fast n\u00f6tigen mussten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2332.520", 
   "children": [], 
   "end": "2335.640", 
   "id": "s000837", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Michael M\u00fcller und Natascha Kohnen haben so gut verhandelt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2335.640", 
   "children": [], 
   "end": "2339.400", 
   "id": "s000838", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir darin zu 80\u00a0Prozent SPD-Politik wiederfinden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2339.400", 
   "children": [], 
   "end": "2340.400", 
   "id": "s000839", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Luczak, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2340.400", 
   "children": [], 
   "end": "2343.280", 
   "id": "s000840", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir m\u00fcssen dar\u00fcber ja nicht weiter diskutieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2343.280", 
   "children": [], 
   "end": "2346.440", 
   "id": "s000841", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber Sie haben die Mietpreisbremse hier zwei Jahre lang verhindert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2346.440", 
   "children": [], 
   "end": "2348.440", 
   "id": "s000842", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe ja schon mehrfach die \u00c4u\u00dferung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2348.440", 
   "children": [], 
   "end": "2351.040", 
   "id": "s000843", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie in irgendeinem CDU-Organ getroffen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2351.040", 
   "children": [], 
   "end": "2351.560", 
   "id": "s000844", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zitiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2351.560", 
   "children": [], 
   "end": "2354.840", 
   "id": "s000845", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als Sie sich gebr\u00fcstet und gesagt haben: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2354.840", 
   "children": [], 
   "end": "2357.800", 
   "id": "s000846", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Mietpreisbremse habe ich zumindest so entsch\u00e4rft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2357.800", 
   "children": [], 
   "end": "2360.840", 
   "id": "s000847", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie gar nicht wirken kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2360.840", 
   "children": [], 
   "end": "2363.680", 
   "id": "s000848", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Realit\u00e4t ist eine andere; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2363.680", 
   "children": [], 
   "end": "2368.560", 
   "id": "s000849", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wissen wir inzwischen auch aufgrund von Forschungsergebnissen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2368.560", 
   "children": [], 
   "end": "2372.960", 
   "id": "s000850", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So hat das Deutsche Institut f\u00fcr Wirtschaftsforschung festgestellt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2372.960", 
   "children": [], 
   "end": "2374.760", 
   "id": "s000851", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Mietpreisbremse wirkt da, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2374.760", 
   "children": [], 
   "end": "2377.480", 
   "id": "s000852", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo sie wirken kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2377.480", 
   "children": [], 
   "end": "2379.040", 
   "id": "s000853", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und vor allen Dingen da, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2379.040", 
   "children": [], 
   "end": "2383.080", 
   "id": "s000854", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo die Mietpreise vor der Einf\u00fchrung sehr stark gelaufen sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2383.080", 
   "children": [], 
   "end": "2386.200", 
   "id": "s000855", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich muss einmal unsere Bundesregierung und insbesondere meine Minister loben: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2386.200", 
   "children": [], 
   "end": "2388.520", 
   "id": "s000856", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die letzten vier Jahre waren gar nicht so unerfolgreich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2388.520", 
   "children": [], 
   "end": "2389.640", 
   "id": "s000857", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern eher erfolgreich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2389.640", 
   "children": [], 
   "end": "2391.160", 
   "id": "s000858", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben es n\u00e4mlich geschafft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2391.160", 
   "children": [], 
   "end": "2393.840", 
   "id": "s000859", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die soziale Wohnraumf\u00f6rderung auszubauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2393.840", 
   "children": [], 
   "end": "2397.320", 
   "id": "s000860", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zumindest mit einzelnen Bundesl\u00e4ndern haben wir es geschafft\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2397.320", 
   "children": [], 
   "end": "2398.160", 
   "id": "s000861", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel mit NRW\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2398.160", 
   "children": [], 
   "end": "2403.920", 
   "id": "s000862", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutscher Meister im Bereich des Bauens und Schaffens von Wohnungen mit sozialer Bindung zu werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2403.920", 
   "children": [], 
   "end": "2406.280", 
   "id": "s000863", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Leider ist das unter Schwarz-Gelb jetzt v\u00f6llig eingebrochen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2406.280", 
   "children": [], 
   "end": "2406.800", 
   "id": "s000864", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man fragt sich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2406.800", 
   "children": [], 
   "end": "2409.440", 
   "id": "s000865", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum das so passiert ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2409.440", 
   "children": [], 
   "end": "2411.560", 
   "id": "s000866", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie verfolgen hier eine andere Politik; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2411.560", 
   "children": [], 
   "end": "2412.760", 
   "id": "s000867", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das muss man deutlich sagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2412.760", 
   "children": [], 
   "end": "2414.400", 
   "id": "s000868", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Den Mietern und Mieterinnen muss man sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2414.400", 
   "children": [], 
   "end": "2415.000", 
   "id": "s000869", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2415.000", 
   "children": [], 
   "end": "2417.640", 
   "id": "s000870", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die an der Seite der Mieter und Mieterinnen stehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2417.640", 
   "children": [], 
   "end": "2419.880", 
   "id": "s000871", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind hier im Parlament links unterwegs."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2419.880", 
   "children": [], 
   "end": "2423.320", 
   "id": "s000872", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen nat\u00fcrlich dar\u00fcber diskutieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2423.320", 
   "children": [], 
   "end": "2424.200", 
   "id": "s000873", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und ich gebe allen recht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2424.200", 
   "children": [], 
   "end": "2424.720", 
   "id": "s000874", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2424.720", 
   "children": [], 
   "end": "2428.120", 
   "id": "s000875", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir brauchen mehr bezahlbaren Wohnraum. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2428.120", 
   "children": [], 
   "end": "2430.120", 
   "id": "s000876", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen ein soziales Mietrecht\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2430.120", 
   "children": [], 
   "end": "2431.920", 
   "id": "s000877", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das m\u00fcssen wir sch\u00e4rfen\u00a0\u2013,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2431.920", 
   "children": [], 
   "end": "2433.840", 
   "id": "s000878", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir brauchen eine st\u00e4rkere Mietpreisbremse, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2433.840", 
   "children": [], 
   "end": "2436.200", 
   "id": "s000879", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir brauchen eine Begrenzung der Modernisierungsumlage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2436.200", 
   "children": [], 
   "end": "2437.360", 
   "id": "s000880", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir vereinbart haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2437.360", 
   "children": [], 
   "end": "2439.160", 
   "id": "s000881", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir brauchen auch mehr Wohnungen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2439.160", 
   "children": [], 
   "end": "2441.040", 
   "id": "s000882", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben aber selber festgestellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2441.040", 
   "children": [], 
   "end": "2442.560", 
   "id": "s000883", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr wen gebaut wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2442.560", 
   "children": [], 
   "end": "2444.080", 
   "id": "s000884", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wird eben nicht f\u00fcr diejenigen gebaut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2444.080", 
   "children": [], 
   "end": "2447.400", 
   "id": "s000885", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wenig Geld oder ein normales Einkommen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2447.400", 
   "children": [], 
   "end": "2448.560", 
   "id": "s000886", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "insbesondere in manchen St\u00e4dten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2448.560", 
   "children": [], 
   "end": "2449.560", 
   "id": "s000887", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich nenne jetzt M\u00fcnchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2449.560", 
   "children": [], 
   "end": "2450.080", 
   "id": "s000888", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frankfurt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2450.080", 
   "children": [], 
   "end": "2450.360", 
   "id": "s000889", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "K\u00f6ln\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2450.360", 
   "children": [], 
   "end": "2452.400", 
   "id": "s000890", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern es wird hochpreisig gebaut."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2452.400", 
   "children": [], 
   "end": "2454.560", 
   "id": "s000891", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Umzugsquote ist so gering, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2454.560", 
   "children": [], 
   "end": "2455.240", 
   "id": "s000892", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass viele davon, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2455.240", 
   "children": [], 
   "end": "2456.000", 
   "id": "s000893", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass neu gebaut wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2456.000", 
   "children": [], 
   "end": "2457.200", 
   "id": "s000894", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcberhaupt nicht profitieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2457.200", 
   "children": [], 
   "end": "2458.760", 
   "id": "s000895", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen sagen wir ja\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2458.760", 
   "children": [], 
   "end": "2459.400", 
   "id": "s000896", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Lay, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2459.400", 
   "children": [], 
   "end": "2461.960", 
   "id": "s000897", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben in den Diskussionsrunden bezweifelt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2461.960", 
   "children": [], 
   "end": "2463.160", 
   "id": "s000898", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir das schaffen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2463.160", 
   "children": [], 
   "end": "2468.200", 
   "id": "s000899", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Bund \u00fcber 2019 hinaus auch f\u00fcr die soziale Wohnraumf\u00f6rderung verantwortlich bleiben wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2468.200", 
   "children": [], 
   "end": "2469.760", 
   "id": "s000900", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist doch ein Erfolg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2469.760", 
   "children": [], 
   "end": "2470.880", 
   "id": "s000901", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den wir erreicht haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2470.880", 
   "children": [], 
   "end": "2473.880", 
   "id": "s000902", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das war uns eben auch besonders wichtig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2473.880", 
   "children": [], 
   "end": "2475.600", 
   "id": "s000903", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Noch einmal zur Modernisierungsumlage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2475.600", 
   "children": [], 
   "end": "2477.880", 
   "id": "s000904", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben gemeinsam zumindest erreicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2477.880", 
   "children": [], 
   "end": "2484.760", 
   "id": "s000905", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Modernisierungsumlage in Gebieten mit einer besonderen Kappungsgrenze von 11\u00a0Prozent auf 8\u00a0Prozent gesenkt wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2484.760", 
   "children": [], 
   "end": "2486.280", 
   "id": "s000906", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um noch einmal deutlich zu machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2486.280", 
   "children": [], 
   "end": "2487.120", 
   "id": "s000907", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was das bedeutet: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2487.120", 
   "children": [], 
   "end": "2489.040", 
   "id": "s000908", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zurzeit kann ein Vermieter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2489.040", 
   "children": [], 
   "end": "2491.000", 
   "id": "s000909", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der 20\u00a0000\u00a0Euro investiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2491.000", 
   "children": [], 
   "end": "2495.600", 
   "id": "s000910", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Miete dauerhaft um 183\u00a0Euro pro Monat erh\u00f6hen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2495.600", 
   "children": [], 
   "end": "2499.000", 
   "id": "s000911", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir hier auf 8 Prozent heruntergehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2499.000", 
   "children": [], 
   "end": "2499.600", 
   "id": "s000912", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann bedeutet das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2499.600", 
   "children": [], 
   "end": "2505.040", 
   "id": "s000913", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Vermieter die Miete nur noch um 133\u00a0Euro erh\u00f6hen kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2505.040", 
   "children": [], 
   "end": "2505.720", 
   "id": "s000914", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2505.720", 
   "children": [], 
   "end": "2508.160", 
   "id": "s000915", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist ein Pfund f\u00fcr die Mieter und Mieterinnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2508.160", 
   "children": [], 
   "end": "2508.480", 
   "id": "s000916", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2508.480", 
   "children": [], 
   "end": "2510.480", 
   "id": "s000917", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir dort auch etwas erreicht haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2510.480", 
   "children": [], 
   "end": "2511.360", 
   "id": "s000918", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2511.360", 
   "children": [], 
   "end": "2513.280", 
   "id": "s000919", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kommen Sie bitte zum Schluss."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2513.280", 
   "children": [], 
   "end": "2514.720", 
   "id": "s000920", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich komme zum Schluss.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2514.720", 
   "children": [], 
   "end": "2515.240", 
   "id": "s000921", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich hatte gehofft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2515.240", 
   "children": [], 
   "end": "2517.800", 
   "id": "s000922", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Kollegen der Union noch ein bisschen mehr daf\u00fcr werben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2517.800", 
   "children": [], 
   "end": "2520.160", 
   "id": "s000923", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass unsere Mitglieder am Sonntag Ja sagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2520.160", 
   "children": [], 
   "end": "2521.440", 
   "id": "s000924", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das h\u00f6rte sich manchmal nicht so an,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2521.440", 
   "children": [], 
   "end": "2523.320", 
   "id": "s000925", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber wir werden ja sehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2523.320", 
   "children": [], 
   "end": "2524.280", 
   "id": "s000926", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es weitergeht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2524.280", 
   "children": [], 
   "end": "2524.560", 
   "id": "s000927", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich hoffe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2524.560", 
   "children": [], 
   "end": "2525.080", 
   "id": "s000928", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Luczak, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2525.080", 
   "children": [], 
   "end": "2529.720", 
   "id": "s000929", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir diesmal unsere Vorhaben in Bezug auf die Mietpreisbremse und die Modernisierungsumlage wirklich umsetzen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2529.720", 
   "children": [], 
   "end": "2532.320", 
   "id": "s000930", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "insbesondere auch vor dem Hintergrund der Aussagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2532.320", 
   "children": [], 
   "end": "2534.880", 
   "id": "s000931", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie heute getroffen haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2534.880", 
   "children": [], 
   "end": "2536.200", 
   "id": "s000932", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2536.200", 
   "children": [], 
   "end": "2536.880", 
   "id": "s000933", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gl\u00fcck auf!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2536.880", 
   "children": [], 
   "end": "2537.800", 
   "id": "s000934", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2537.800", 
   "children": [], 
   "end": "2541.680", 
   "id": "s000935", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach diesen aufmunternden Worten schlie\u00dfe ich die Aussprache."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2541.680", 
   "children": [], 
   "end": "2551.280", 
   "id": "s000936", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Interfraktionell wird \u00dcberweisung der Vorlagen auf den Drucksachen\u00a019/259 und 19/258 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2551.280", 
   "children": [], 
   "end": "2553.960", 
   "id": "s000937", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sind Sie damit einverstanden?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2553.960", 
   "children": [], 
   "end": "2555.200", 
   "id": "s000938", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist der Fall. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2555.200", 
   "children": [], 
   "end": "2557.600", 
   "id": "s000939", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann sind die \u00dcberweisungen so beschlossen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2557.600", 
   "children": [], 
   "end": "2561.000", 
   "id": "s000940", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich rufe den Zusatzpunkt\u00a02 auf:"
   ]
  }
 ]
}