{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "6.040", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wissen doch gar nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.040", 
   "children": [], 
   "end": "6.680", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie ich mich heute f\u00fchle. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.680", 
   "children": [], 
   "end": "8.000", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielleicht f\u00fchle ich mich als Frau. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.000", 
   "children": [], 
   "end": "9.880", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu komme ich gleich noch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.880", 
   "children": [], 
   "end": "10.640", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.640", 
   "children": [], 
   "end": "12.080", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist einmal wieder an der Zeit,\u00a0\u2013"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.080", 
   "children": [], 
   "end": "12.680", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Guten Tag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.680", 
   "children": [], 
   "end": "13.880", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.880", 
   "children": [], 
   "end": "15.800", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0ein bisschen Niveau in diese Debatte zu bringen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.800", 
   "children": [], 
   "end": "18.960", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb stelle ich an den Anfang einen Gru\u00df auf die Trib\u00fcne. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.960", 
   "children": [], 
   "end": "24.400", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dort befinden sich einige Augenzeuginnen der Zust\u00e4nde vom letzten Samstag. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.400", 
   "children": [], 
   "end": "27.440", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stellvertretend begr\u00fc\u00dfe ich Frau Angelika Barbe von der CDU. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.440", 
   "children": [], 
   "end": "29.160", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe sie vorher gefragt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.160", 
   "children": [], 
   "end": "30.920", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob ich sie begr\u00fc\u00dfen darf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.920", 
   "children": [], 
   "end": "32.960", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie hat mir gerade vor der T\u00fcr noch erz\u00e4hlt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.960", 
   "children": [], 
   "end": "34.560", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie schockiert sie \u00fcber das war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.560", 
   "children": [], 
   "end": "37.560", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was sich da auf den Stra\u00dfen von Berlin am letzten Samstag ereignet hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.560", 
   "children": [], 
   "end": "38.360", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Barbe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.360", 
   "children": [], 
   "end": "39.120", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "herzlichen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.120", 
   "children": [], 
   "end": "42.040", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ich Sie von hier vorne erw\u00e4hnen darf."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.040", 
   "children": [], 
   "end": "43.440", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.440", 
   "children": [], 
   "end": "46.680", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Gruppe von Frauen ruft Gleichgesinnte auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.680", 
   "children": [], 
   "end": "51.560", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der Hauptstadt f\u00fcr Menschenrechte und gegen Unterdr\u00fcckung und Gewalt auf die Stra\u00dfe zu gehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.560", 
   "children": [], 
   "end": "52.640", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viele Frauen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.640", 
   "children": [], 
   "end": "53.880", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch einige M\u00e4nner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.880", 
   "children": [], 
   "end": "55.680", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Bayram\u00a0\u2013"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.680", 
   "children": [], 
   "end": "57.720", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "reisen daraufhin aus dem ganzen Land an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.720", 
   "children": [], 
   "end": "64.280", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bringen Plakate und Transparente mit und verbinden mit der Demonstration gro\u00dfe Hoffnungen auf eine sichere Zukunft in einem Land, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.280", 
   "children": [], 
   "end": "67.800", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem sie bislang gut und gerne lebten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.800", 
   "children": [], 
   "end": "70.040", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So k\u00f6nnte ein Bericht aus dem Irak, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.040", 
   "children": [], 
   "end": "70.600", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aus der T\u00fcrkei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.600", 
   "children": [], 
   "end": "73.160", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aus Afghanistan oder aus einem anderen Land, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.160", 
   "children": [], 
   "end": "74.080", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das r\u00fcckst\u00e4ndig ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.080", 
   "children": [], 
   "end": "76.200", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was die Gleichberechtigung der Frau angeht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.200", 
   "children": [], 
   "end": "76.880", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beginnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.880", 
   "children": [], 
   "end": "79.080", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So beginnt aber kein Bericht aus diesen L\u00e4ndern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.080", 
   "children": [], 
   "end": "84.960", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern so beginnt ein Bericht aus Deutschland im Jahr 13 nach Merkels Amtsantritt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.960", 
   "children": [], 
   "end": "85.280", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.280", 
   "children": [], 
   "end": "88.680", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Demokratie und politische Vielfalt und Rechtsstaatlichkeit angeht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.680", 
   "children": [], 
   "end": "92.600", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "inzwischen mehr als r\u00fcckst\u00e4ndigen Land auf dieser Erde,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.600", 
   "children": [], 
   "end": "96.320", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einem Land, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.320", 
   "children": [], 
   "end": "100.320", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem viele B\u00fcrger Demonstrationen schon seit Jahren als einzige Chance sehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.320", 
   "children": [], 
   "end": "103.120", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um ihren Meinungen \u00f6ffentlich Nachdruck zu verleihen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.120", 
   "children": [], 
   "end": "105.200", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Meinungen Ausdruck zu verleihen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.200", 
   "children": [], 
   "end": "106.680", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die abweichen von dem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.680", 
   "children": [], 
   "end": "113.400", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wirklichkeitsfremd und gehirnw\u00e4scheartig vom euphemistisch sogenannten \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.400", 
   "children": [], 
   "end": "116.480", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der in Wirklichkeit nichts als ein Staatsfunk ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.480", 
   "children": [], 
   "end": "117.080", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gesendet wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.080", 
   "children": [], 
   "end": "118.160", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.160", 
   "children": [], 
   "end": "120.000", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es handelt sich um einen Staatsfunk, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.000", 
   "children": [], 
   "end": "124.000", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr den wir B\u00fcrger 8\u00a0Milliarden Euro im Jahr zahlen m\u00fcssen\u00a0\u2013"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.000", 
   "children": [], 
   "end": "126.680", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ansonsten gehen wir in den Knast\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.680", 
   "children": [], 
   "end": "128.280", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen Staatsfunk, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.280", 
   "children": [], 
   "end": "133.040", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der von oben bis unten verbandelt ist mit den Herrschenden in diesem Land"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.040", 
   "children": [], 
   "end": "134.880", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und auch mit der Presse, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.880", 
   "children": [], 
   "end": "137.600", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die von wenigen in diesem Land beherrscht wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.600", 
   "children": [], 
   "end": "141.320", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "interessanterweise \u00fcbrigens auch von einer ehemaligen Volkspartei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.320", 
   "children": [], 
   "end": "144.880", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zurzeit der politischen Schwindsucht anheimgefallen ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.880", 
   "children": [], 
   "end": "146.760", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich meine jetzt nicht die CDU oder die CSU. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.760", 
   "children": [], 
   "end": "148.080", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich meine die SPD. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.080", 
   "children": [], 
   "end": "151.160", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die steuert nat\u00fcrlich dieses ganze Medienimperium in Deutschland."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.160", 
   "children": [], 
   "end": "156.640", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um gegen diese einheizenden und Einheitsmedien vorzugehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.640", 
   "children": [], 
   "end": "157.640", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben sich Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.640", 
   "children": [], 
   "end": "158.680", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch viele Frauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.680", 
   "children": [], 
   "end": "162.040", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "am letzten Samstag in Berlin versammelt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.040", 
   "children": [], 
   "end": "163.000", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Demonstration, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.000", 
   "children": [], 
   "end": "163.680", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die geplant war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.680", 
   "children": [], 
   "end": "165.360", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "konnte aber nicht stattfinden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.360", 
   "children": [], 
   "end": "170.040", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sie gestoppt wurde von hassgetriebenen Wutb\u00fcrgern und Stra\u00dfenterroristen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.040", 
   "children": [], 
   "end": "177.520", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von denen viele in den 13\u00a0Jahren in Deutschland unter Merkel sozialisiert oder eben nicht sozialisiert wurden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.520", 
   "children": [], 
   "end": "182.680", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber nicht nur diese in ihrer demokratischen Entwicklung zur\u00fcckgebliebenen Merkel-Sozialisanten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.680", 
   "children": [], 
   "end": "183.960", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.960", 
   "children": [], 
   "end": "184.760", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wurden kriminell."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.760", 
   "children": [], 
   "end": "187.560", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kriminell wurden auch Abgeordnete dieses Bundestages, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.560", 
   "children": [], 
   "end": "188.720", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor allem solche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.720", 
   "children": [], 
   "end": "194.400", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich selbst und gelegentlich auch die von ihnen betrauerte DDR als besonders demokratisch bezeichnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.400", 
   "children": [], 
   "end": "197.440", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wurden kriminell und gerieten auf die schiefe Bahn."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.440", 
   "children": [], 
   "end": "198.240", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich erkl\u00e4re Ihnen auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.240", 
   "children": [], 
   "end": "198.680", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.680", 
   "children": [], 
   "end": "202.080", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Demonstrationsrecht ist als Grundrecht in Artikel\u00a08 des Grundgesetzes gesch\u00fctzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.080", 
   "children": [], 
   "end": "205.800", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach \u00a7\u00a021 des Versammlungsgesetzes drohen bis zu drei Jahre Haft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.800", 
   "children": [], 
   "end": "206.920", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist also eine Straftat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.920", 
   "children": [], 
   "end": "208.400", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mittlere Kriminalit\u00e4t. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.400", 
   "children": [], 
   "end": "212.600", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Demonstration wie die am 17.\u00a0Februar zu st\u00f6ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.600", 
   "children": [], 
   "end": "213.680", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu blockieren oder zu sprengen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.680", 
   "children": [], 
   "end": "215.080", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist also eine Straftat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.080", 
   "children": [], 
   "end": "216.960", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im \u00dcbrigen war es keine AfD-Demonstration. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.960", 
   "children": [], 
   "end": "218.040", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich wei\u00df gar nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.040", 
   "children": [], 
   "end": "218.760", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie darauf kommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.760", 
   "children": [], 
   "end": "220.520", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das war ein Marsch der Frauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.520", 
   "children": [], 
   "end": "221.920", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der da stattgefunden hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.920", 
   "children": [], 
   "end": "222.800", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da muss ich auch sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.800", 
   "children": [], 
   "end": "224.520", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Lay und Frau Bayram: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.520", 
   "children": [], 
   "end": "229.160", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Ihrer Fraktion h\u00e4ngen Sie ja wohl einem archaischen Menschenbild an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.160", 
   "children": [], 
   "end": "230.000", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie behaupten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.000", 
   "children": [], 
   "end": "232.960", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "11\u00a0Prozent unserer Abgeordneten seien Frauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.960", 
   "children": [], 
   "end": "233.480", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann muss ich sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.480", 
   "children": [], 
   "end": "233.600", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wissen doch nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.600", 
   "children": [], 
   "end": "235.080", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sich meine Kollegen heute f\u00fchlen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.080", 
   "children": [], 
   "end": "238.000", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielleicht sind heute bei uns 80\u00a0Prozent Frauen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.000", 
   "children": [], 
   "end": "241.200", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genauso ist es bei der Demonstration nat\u00fcrlich auch gewesen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.200", 
   "children": [], 
   "end": "243.800", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kl\u00e4ren Sie also mit Ihren Grundsatzabteilungen einmal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.800", 
   "children": [], 
   "end": "245.280", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob Sie von hier vorne \u00fcberhaupt sagen d\u00fcrfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.280", 
   "children": [], 
   "end": "247.320", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man vom Aussehen her darauf schlie\u00dfen kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.320", 
   "children": [], 
   "end": "249.160", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welches Geschlecht ein Mensch hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.160", 
   "children": [], 
   "end": "252.200", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie machen damit dramatische R\u00fcckschritte in Ihrer Entwicklung; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.200", 
   "children": [], 
   "end": "253.320", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das will ich Ihnen sagen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.320", 
   "children": [], 
   "end": "254.280", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.280", 
   "children": [], 
   "end": "255.320", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schon die Aufforderung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.320", 
   "children": [], 
   "end": "256.760", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Demonstration zu vereiteln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.760", 
   "children": [], 
   "end": "260.000", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist nach \u00a7\u00a0111 Strafgesetzbuch strafbar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.000", 
   "children": [], 
   "end": "263.440", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Blockade selbst ist strafbar nach \u00a7\u00a021 Versammlungsgesetz."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.440", 
   "children": [], 
   "end": "266.480", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch Beihilfe und Anstiftung sind strafbar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.480", 
   "children": [], 
   "end": "270.280", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schlie\u00dflich ist die Unterlassung des Eingreifens durch die Polizei strafbar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.280", 
   "children": [], 
   "end": "274.320", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es gibt auch den Straftatbestand der Strafvereitelung im Amt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.320", 
   "children": [], 
   "end": "277.160", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir reden also hier von Tausenden von Straftaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.160", 
   "children": [], 
   "end": "290.520", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei denen irrlichternde Linke und politisch verf\u00fchrte Kinder nach knapp 13\u00a0Jahren Merkel-Regierung in einem inzwischen pathologisch anmutenden Krampf gegen rechts mal so richtig die Sau rauslassen wollten und auch die Sau rauslassen durften."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.520", 
   "children": [], 
   "end": "291.360", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.360", 
   "children": [], 
   "end": "298.120", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hunderte von Straftaten wurden wahrscheinlich auch von der politischen Polizeif\u00fchrung und von der politischen F\u00fchrung in unserem Land ver\u00fcbt,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.120", 
   "children": [], 
   "end": "299.560", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wobei ich den einfachen Polizisten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "299.560", 
   "children": [], 
   "end": "300.440", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Hilse, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.440", 
   "children": [], 
   "end": "301.640", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nat\u00fcrlich davon ausnehme. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.640", 
   "children": [], 
   "end": "303.600", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der einfache Polizist kann nichts daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.600", 
   "children": [], 
   "end": "305.200", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn seine F\u00fchrung durchdreht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.200", 
   "children": [], 
   "end": "306.200", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Polizeif\u00fchrung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.200", 
   "children": [], 
   "end": "307.880", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die politische F\u00fchrung in Berlin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.880", 
   "children": [], 
   "end": "314.320", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist am 17.\u00a0Februar 2018 durchgedreht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "314.320", 
   "children": [], 
   "end": "315.880", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre Redezeit ist zu Ende."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "315.880", 
   "children": [], 
   "end": "317.040", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb h\u00f6re ich jetzt auch auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "317.040", 
   "children": [], 
   "end": "317.920", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Roth.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "317.920", 
   "children": [], 
   "end": "320.200", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist ein richtiger offenkundiger Skandal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "320.200", 
   "children": [], 
   "end": "321.680", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "321.680", 
   "children": [], 
   "end": "322.560", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er zeigt uns, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "322.560", 
   "children": [], 
   "end": "324.560", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in welchem Zustand dieses Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "324.560", 
   "children": [], 
   "end": "325.360", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dieser Rechtsstaat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "325.360", 
   "children": [], 
   "end": "325.840", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "325.840", 
   "children": [], 
   "end": "327.480", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Zustand ist erb\u00e4rmlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "327.480", 
   "children": [], 
   "end": "328.560", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "328.560", 
   "children": [], 
   "end": "329.280", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er ist erb\u00e4rmlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "329.280", 
   "children": [], 
   "end": "330.400", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und er wird\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "330.400", 
   "children": [], 
   "end": "331.240", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da bin ich mir sicher\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "331.240", 
   "children": [], 
   "end": "332.520", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich so lange nicht \u00e4ndern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "332.520", 
   "children": [], 
   "end": "334.640", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie von den Altparteien regieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "334.640", 
   "children": [], 
   "end": "343.040", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "343.040", 
   "children": [], 
   "end": "351.000", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort in der Debatte zum Thema \u201eDemonstrationsrechte von Frauen st\u00e4rken\u201c hat jetzt Michael Kuffer f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}