{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "3.840", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zur aktuellen Entwicklung im Nahen und Mittleren Osten"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3.840", 
   "children": [], 
   "end": "8.680", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 60\u00a0Minuten vorgesehen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.680", 
   "children": [], 
   "end": "10.400", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich h\u00f6re und sehe keinen Widerspruch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.400", 
   "children": [], 
   "end": "12.440", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann ist das so beschlossen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.440", 
   "children": [], 
   "end": "14.240", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich er\u00f6ffne die Aussprache. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.240", 
   "children": [], 
   "end": "21.240", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort hat zun\u00e4chst f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion der gesch\u00e4tzte Kollege Dr.\u00a0Johann Wadephul."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.240", 
   "children": [], 
   "end": "21.560", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Moin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.560", 
   "children": [], 
   "end": "22.200", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.200", 
   "children": [], 
   "end": "26.120", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.120", 
   "children": [], 
   "end": "30.600", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die \u201eFrankfurter Allgemeine Zeitung\u201c hat vor kurzem gefragt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.600", 
   "children": [], 
   "end": "42.320", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eKann jeder in Syrien bomben?\u201c und hat die Situation dort zu der Broken-Windows-Theorie in Beziehung gesetzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.320", 
   "children": [], 
   "end": "45.280", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir aus dem Bereich der inneren Sicherheit kennen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.280", 
   "children": [], 
   "end": "47.680", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie besagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.680", 
   "children": [], 
   "end": "51.080", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn erst einmal ein Fenster zerbrochen ist und man das hinnimmt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.080", 
   "children": [], 
   "end": "52.480", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es keine Sanktionen gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.480", 
   "children": [], 
   "end": "53.480", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es keine Reaktionen gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.480", 
   "children": [], 
   "end": "55.600", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es keine Ordnung gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.600", 
   "children": [], 
   "end": "61.880", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann wird das allgemein akzeptiert und die Verwahrlosung schreitet weiter fort. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.880", 
   "children": [], 
   "end": "65.320", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das erleben wir traurigerweise auch in Syrien. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.320", 
   "children": [], 
   "end": "66.520", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann im Grunde an das ankn\u00fcpfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.520", 
   "children": [], 
   "end": "69.080", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Eckhardt Rehberg gerade eben gesagt hat: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.080", 
   "children": [], 
   "end": "71.600", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen eine regelbasierte Ordnung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.600", 
   "children": [], 
   "end": "72.080", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.080", 
   "children": [], 
   "end": "75.160", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass internationales Recht eingehalten wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.160", 
   "children": [], 
   "end": "75.560", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.560", 
   "children": [], 
   "end": "80.560", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine sehr verehrten Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.560", 
   "children": [], 
   "end": "82.280", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssen wir in Syrien eintreten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.280", 
   "children": [], 
   "end": "84.760", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was wir j\u00fcngst erlebt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.760", 
   "children": [], 
   "end": "91.080", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist der Einsatz t\u00fcrkischer Streitkr\u00e4fte im Norden Syriens um Afrin herum. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.080", 
   "children": [], 
   "end": "94.880", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu m\u00f6chte ich aus Sicht meiner Fraktion einige Anmerkungen machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.880", 
   "children": [], 
   "end": "97.960", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben immer ein n\u00fcchternes Verh\u00e4ltnis zur T\u00fcrkei gehabt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.960", 
   "children": [], 
   "end": "99.560", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben immer gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.560", 
   "children": [], 
   "end": "100.960", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen enge Bindungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.960", 
   "children": [], 
   "end": "105.080", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber einen europ\u00e4ischen Weg k\u00f6nnen wir uns nicht vorstellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.080", 
   "children": [], 
   "end": "107.400", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die T\u00fcrkei ist f\u00fcr uns NATO-Partner. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.400", 
   "children": [], 
   "end": "113.840", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die T\u00fcrkei ist in einer geostrategisch entscheidenden Lage und Situation. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.840", 
   "children": [], 
   "end": "117.520", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die T\u00fcrkei hilft uns sicherlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.520", 
   "children": [], 
   "end": "121.480", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sicherheit f\u00fcr S\u00fcdosteuropa zu gew\u00e4hrleisten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.480", 
   "children": [], 
   "end": "123.680", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die T\u00fcrkei leistet Gro\u00dfes\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.680", 
   "children": [], 
   "end": "125.880", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das will ich auch heute noch einmal sagen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.880", 
   "children": [], 
   "end": "128.800", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei der Bew\u00e4ltigung der Fl\u00fcchtlingskrise. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.800", 
   "children": [], 
   "end": "134.240", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wird dort eine gro\u00dfe Zahl von Fl\u00fcchtlingen aufgenommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.240", 
   "children": [], 
   "end": "135.920", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wissen wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.920", 
   "children": [], 
   "end": "140.160", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das w\u00fcrdigen wir. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.160", 
   "children": [], 
   "end": "142.360", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ich muss sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.360", 
   "children": [], 
   "end": "144.080", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein derartiger Milit\u00e4reinsatz\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.080", 
   "children": [], 
   "end": "145.240", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit dieser Frage habe ich begonnen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.240", 
   "children": [], 
   "end": "147.840", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darf nicht einfach so erm\u00f6glicht werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.840", 
   "children": [], 
   "end": "151.760", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielmehr kann er nur durch internationales Recht gerechtfertigt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.760", 
   "children": [], 
   "end": "153.680", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Belagerung Afrins, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.680", 
   "children": [], 
   "end": "158.240", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die der t\u00fcrkische Pr\u00e4sident Erdogan angek\u00fcndigt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.240", 
   "children": [], 
   "end": "162.120", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist mehr als der legitime Einsatz von Gewalt gegen Terroristen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.120", 
   "children": [], 
   "end": "163.760", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die gegen den t\u00fcrkischen Staat k\u00e4mpfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.760", 
   "children": [], 
   "end": "166.640", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen fordern wir die T\u00fcrkei an dieser Stelle auf: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.640", 
   "children": [], 
   "end": "169.560", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Halten Sie internationales Recht ein! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.560", 
   "children": [], 
   "end": "173.240", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wahren auch Sie die Souver\u00e4nit\u00e4t Syriens! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.240", 
   "children": [], 
   "end": "175.800", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn es eine Belagerung geben sollte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.800", 
   "children": [], 
   "end": "178.560", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist das nicht gedeckt von internationalem Recht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.560", 
   "children": [], 
   "end": "181.520", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das k\u00f6nnte nicht unsere Unterst\u00fctzung erfahren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.520", 
   "children": [], 
   "end": "182.520", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier m\u00fcssen wir klar sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.520", 
   "children": [], 
   "end": "185.520", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine sehr verehrten Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.520", 
   "children": [], 
   "end": "189.880", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nichts ist besser geworden in den deutsch-t\u00fcrkischen Beziehungen in der Vergangenheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.880", 
   "children": [], 
   "end": "192.200", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was den Parlamentarismus angeht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.200", 
   "children": [], 
   "end": "197.400", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viele Kolleginnen und Kollegen waren bei der M\u00fcnchner Sicherheitskonferenz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.400", 
   "children": [], 
   "end": "198.800", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn der Kollege \u00d6zdemir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.800", 
   "children": [], 
   "end": "200.880", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit dem man sich politisch \u00fcber vieles streiten kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.880", 
   "children": [], 
   "end": "202.960", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dort unter Polizeischutz gestellt werden muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.960", 
   "children": [], 
   "end": "205.440", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil er Bedrohungen ausgesetzt wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.440", 
   "children": [], 
   "end": "211.880", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann verurteilen wir alle dies und sind solidarisch mit dem Kollegen aus der Fraktion der Gr\u00fcnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.880", 
   "children": [], 
   "end": "216.640", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Volker Kauder hat darauf hingewiesen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.640", 
   "children": [], 
   "end": "218.240", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viele brechen internationales Recht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.240", 
   "children": [], 
   "end": "218.760", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viele meinen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.760", 
   "children": [], 
   "end": "220.200", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie einfach bomben d\u00fcrfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.200", 
   "children": [], 
   "end": "222.040", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu geh\u00f6rt auch Russland. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.040", 
   "children": [], 
   "end": "223.120", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Russland\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.120", 
   "children": [], 
   "end": "223.760", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das passierte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.760", 
   "children": [], 
   "end": "225.200", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "habe ich f\u00fcr einen Fehler gehalten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.200", 
   "children": [], 
   "end": "228.480", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von Amerika nicht als Regionalmacht bezeichnet werden m\u00f6chte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.480", 
   "children": [], 
   "end": "232.040", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Russland als internationaler Spieler, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.040", 
   "children": [], 
   "end": "235.080", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als internationaler Partner ernst genommen werden m\u00f6chte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.080", 
   "children": [], 
   "end": "237.280", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann muss auch Russland aufh\u00f6ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.280", 
   "children": [], 
   "end": "238.760", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen Diktator zu unterst\u00fctzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.760", 
   "children": [], 
   "end": "239.720", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Giftgas einsetzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.720", 
   "children": [], 
   "end": "244.960", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Ghouta wieder mordet und Zivilisten sterben l\u00e4sst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.960", 
   "children": [], 
   "end": "252.840", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann muss auch Russland seiner internationalen Rolle endlich gerecht werden und seine Streitkr\u00e4fte aus Syrien abziehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.840", 
   "children": [], 
   "end": "254.640", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine lieben Kolleginnen und Kollegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.640", 
   "children": [], 
   "end": "256.880", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das muss deutlich angesprochen werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.880", 
   "children": [], 
   "end": "259.480", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das gilt auch f\u00fcr den Iran. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.480", 
   "children": [], 
   "end": "260.360", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will deutlich sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.360", 
   "children": [], 
   "end": "261.120", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir Deutsche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.120", 
   "children": [], 
   "end": "264.000", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir Europ\u00e4er ganz klar daf\u00fcr eintreten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.000", 
   "children": [], 
   "end": "267.440", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Nuklearabkommen mit dem Iran eingehalten wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.440", 
   "children": [], 
   "end": "268.360", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.360", 
   "children": [], 
   "end": "272.800", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das muss man auch dem amerikanischen Pr\u00e4sidenten in vollem Selbstbewusstsein sagen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.800", 
   "children": [], 
   "end": "277.000", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kein bilaterales Abkommen der Amerikaner mit den Iranern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.000", 
   "children": [], 
   "end": "277.840", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern es ist\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.840", 
   "children": [], 
   "end": "279.880", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "daran hat die deutsche Diplomatie einen gro\u00dfen Anteil; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.880", 
   "children": [], 
   "end": "284.400", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem fr\u00fcheren Au\u00dfenminister Frank-Walter Steinmeier sei gedankt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.400", 
   "children": [], 
   "end": "286.400", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein multilaterales Abkommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.400", 
   "children": [], 
   "end": "289.320", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben ein Interesse daran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.320", 
   "children": [], 
   "end": "293.760", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit den moderaten Kr\u00e4ften im Iran zusammenzuarbeiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.760", 
   "children": [], 
   "end": "295.640", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben ein Interesse daran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.640", 
   "children": [], 
   "end": "296.720", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "daf\u00fcr zu sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "296.720", 
   "children": [], 
   "end": "299.760", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Iran nicht nuklear bewaffnet wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "299.760", 
   "children": [], 
   "end": "300.960", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen halten wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.960", 
   "children": [], 
   "end": "303.040", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "solange der Iran das Abkommen einh\u00e4lt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.040", 
   "children": [], 
   "end": "304.560", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das macht er zurzeit\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.560", 
   "children": [], 
   "end": "306.480", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an diesem Abkommen fest, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.480", 
   "children": [], 
   "end": "307.320", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.320", 
   "children": [], 
   "end": "309.840", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sollten wir auch im B\u00fcndnis klar formulieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "309.840", 
   "children": [], 
   "end": "313.120", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu geh\u00f6rt genauso, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.120", 
   "children": [], 
   "end": "322.840", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass auch der Iran seine Rolle in der Region wahrnehmen muss und sich nicht schlicht und ergreifend als eine Macht verstehen darf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "322.840", 
   "children": [], 
   "end": "327.560", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die jetzt hegemonialen Einfluss durchsetzen will, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "327.560", 
   "children": [], 
   "end": "331.640", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die milit\u00e4risch das durchf\u00fchrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "331.640", 
   "children": [], 
   "end": "334.280", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was ihr tats\u00e4chlich m\u00f6glich ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "334.280", 
   "children": [], 
   "end": "336.360", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die sich jetzt dauerhaft in Syrien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "336.360", 
   "children": [], 
   "end": "337.520", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch mit Milit\u00e4rbasen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "337.520", 
   "children": [], 
   "end": "338.600", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verankern will. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "338.600", 
   "children": [], 
   "end": "343.640", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch das richtet sich gegen die Souver\u00e4nit\u00e4t Syriens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "343.640", 
   "children": [], 
   "end": "345.760", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist insbesondere\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "345.760", 
   "children": [], 
   "end": "348.960", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist f\u00fcr uns Deutsche von gro\u00dfer Bedeutung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "348.960", 
   "children": [], 
   "end": "351.240", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "offenkundig eine Bedrohung Israels. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "351.240", 
   "children": [], 
   "end": "353.520", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte in diesem Hause noch einmal betonen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "353.520", 
   "children": [], 
   "end": "355.800", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Iran muss wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "355.800", 
   "children": [], 
   "end": "359.600", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir an dieser Stelle unsere internationale Politik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "359.600", 
   "children": [], 
   "end": "362.560", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unsere Au\u00dfenpolitik an folgendem Verhalten ausrichten: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "362.560", 
   "children": [], 
   "end": "363.320", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jeder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "363.320", 
   "children": [], 
   "end": "367.680", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der die Sicherheit des Staates Israel bedroht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "367.680", 
   "children": [], 
   "end": "368.920", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "368.920", 
   "children": [], 
   "end": "374.880", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "er stellt sich damit au\u00dfenpolitisch und sicherheitspolitisch auch in eine Gegnerschaft zu Deutschland. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "374.880", 
   "children": [], 
   "end": "378.120", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland ist an dieser Stelle solidarisch mit Israel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "378.120", 
   "children": [], 
   "end": "378.880", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das m\u00fcssen alle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "378.880", 
   "children": [], 
   "end": "379.960", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in Teheran verantwortlich handeln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "379.960", 
   "children": [], 
   "end": "381.160", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ganz eindeutig wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "381.160", 
   "children": [], 
   "end": "382.120", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "382.120", 
   "children": [], 
   "end": "383.000", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Letztlich werden wir\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "383.000", 
   "children": [], 
   "end": "389.000", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deswegen kann ich an die Debatte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "389.000", 
   "children": [], 
   "end": "392.280", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir vorhin gef\u00fchrt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "392.280", 
   "children": [], 
   "end": "393.480", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ankn\u00fcpfen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "393.480", 
   "children": [], 
   "end": "395.680", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dieser gesamten Region, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "395.680", 
   "children": [], 
   "end": "397.880", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch mit unserem gewandelten Einsatz im Irak, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "397.880", 
   "children": [], 
   "end": "399.720", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den die Verteidigungsministerin schon skizziert hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "399.720", 
   "children": [], 
   "end": "402.840", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den wir aber auch noch miteinander parlamentarisch diskutieren m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "402.840", 
   "children": [], 
   "end": "404.680", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nichts allein ausrichten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "404.680", 
   "children": [], 
   "end": "406.880", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland allein wird in dieser Region\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "406.880", 
   "children": [], 
   "end": "409.160", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kollege Post hat zu Recht an uns appelliert: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "409.160", 
   "children": [], 
   "end": "410.800", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was tun wir denn selber?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "410.800", 
   "children": [], 
   "end": "414.280", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcberhaupt nichts ausrichten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "414.280", 
   "children": [], 
   "end": "419.720", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern wir werden dort nur gemeinschaftlich in B\u00fcndnissen mit anderen etwas ausrichten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "419.720", 
   "children": [], 
   "end": "422.440", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ist es gerade in dieser Zeit so wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "422.440", 
   "children": [], 
   "end": "425.560", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo leider auch innerhalb des westlichen B\u00fcndnisses, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "425.560", 
   "children": [], 
   "end": "427.480", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "seitens des amerikanischen Pr\u00e4sidenten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "427.480", 
   "children": [], 
   "end": "429.440", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die NATO infrage gestellt worden ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "429.440", 
   "children": [], 
   "end": "432.360", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass auch wir zur NATO stehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "432.360", 
   "children": [], 
   "end": "436.480", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir unsere B\u00fcndnisverpflichtungen erf\u00fcllen und dass wir uns immer bewusst sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "436.480", 
   "children": [], 
   "end": "441.080", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir das Geschehen in der Region nur dann werden beeinflussen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "441.080", 
   "children": [], 
   "end": "443.000", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir als Europ\u00e4er gemeinsam auftreten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "443.000", 
   "children": [], 
   "end": "446.120", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb die Lehre aus dem Desaster in Syrien: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "446.120", 
   "children": [], 
   "end": "449.440", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Macht Europa stark! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "449.440", 
   "children": [], 
   "end": "451.920", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lasst uns im europ\u00e4ischen Verbund agieren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "451.920", 
   "children": [], 
   "end": "454.320", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann k\u00f6nnen wir uns in dieser Region engagieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "454.320", 
   "children": [], 
   "end": "457.360", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dann k\u00f6nnen wir daf\u00fcr sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "457.360", 
   "children": [], 
   "end": "459.080", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Leid geringer wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "459.080", 
   "children": [], 
   "end": "461.680", 
   "id": "s000164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "461.680", 
   "children": [], 
   "end": "462.920", 
   "id": "s000165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "462.920", 
   "children": [], 
   "end": "465.080", 
   "id": "s000166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Dr.\u00a0Wadephul.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "465.080", 
   "children": [], 
   "end": "469.040", 
   "id": "s000167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als n\u00e4chster Redner Niels Annen f\u00fcr die SPD."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "469.040", 
   "children": [], 
   "end": "470.040", 
   "id": "s000168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "470.040", 
   "children": [], 
   "end": "470.720", 
   "id": "s000169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "470.720", 
   "children": [], 
   "end": "473.520", 
   "id": "s000170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "473.520", 
   "children": [], 
   "end": "474.160", 
   "id": "s000171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "474.160", 
   "children": [], 
   "end": "478.960", 
   "id": "s000172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir alle haben die Bilder von der M\u00fcnchner Sicherheitskonferenz im Kopf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "478.960", 
   "children": [], 
   "end": "482.400", 
   "id": "s000173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Besonders viel Sicherheit hat diese Konferenz nicht ausgestrahlt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "482.400", 
   "children": [], 
   "end": "484.280", 
   "id": "s000174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Reden waren konfrontativ. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "484.280", 
   "children": [], 
   "end": "485.960", 
   "id": "s000175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich hatte manchmal den Eindruck, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "485.960", 
   "children": [], 
   "end": "493.200", 
   "id": "s000176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dort vertretenen Au\u00dfenminister und Ministerpr\u00e4sidenten haben fast nur zu ihrer nationalen \u00d6ffentlichkeit geredet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "493.200", 
   "children": [], 
   "end": "495.440", 
   "id": "s000177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Dialog ist zu kurz gekommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "495.440", 
   "children": [], 
   "end": "497.280", 
   "id": "s000178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Konferenz hat uns auch daran erinnert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "497.280", 
   "children": [], 
   "end": "500.160", 
   "id": "s000179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie fragil die Lage im Nahen Osten ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "500.160", 
   "children": [], 
   "end": "502.760", 
   "id": "s000180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "502.760", 
   "children": [], 
   "end": "506.920", 
   "id": "s000181", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der milit\u00e4rische Kampf gegen die Terrormiliz IS, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "506.920", 
   "children": [], 
   "end": "509.120", 
   "id": "s000182", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gewisserma\u00dfen gegen das Kalifat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "509.120", 
   "children": [], 
   "end": "511.040", 
   "id": "s000183", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist erfolgreich gewesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "511.040", 
   "children": [], 
   "end": "512.400", 
   "id": "s000184", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er ist noch nicht beendet\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "512.400", 
   "children": [], 
   "end": "515.000", 
   "id": "s000185", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es gibt weiterhin einzelne Gebiete, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "515.000", 
   "children": [], 
   "end": "516.600", 
   "id": "s000186", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die vom IS dominiert werden\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "516.600", 
   "children": [], 
   "end": "517.560", 
   "id": "s000187", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "517.560", 
   "children": [], 
   "end": "518.480", 
   "id": "s000188", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "man kann schon sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "518.480", 
   "children": [], 
   "end": "523.160", 
   "id": "s000189", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es eine insgesamt erfolgreiche internationale Operation gewesen ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "523.160", 
   "children": [], 
   "end": "524.800", 
   "id": "s000190", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Frage ist jedoch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "524.800", 
   "children": [], 
   "end": "527.280", 
   "id": "s000191", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine sehr verehrten Damen und Herren: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "527.280", 
   "children": [], 
   "end": "530.440", 
   "id": "s000192", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was passiert eigentlich nach dem IS? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "530.440", 
   "children": [], 
   "end": "535.360", 
   "id": "s000193", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf diese Frage haben wir bisher keine Antwort gefunden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "535.360", 
   "children": [], 
   "end": "537.280", 
   "id": "s000194", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Terrorgruppe ist auf dem R\u00fcckzug. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "537.280", 
   "children": [], 
   "end": "538.880", 
   "id": "s000195", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie ist aber weiterhin in der Lage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "538.880", 
   "children": [], 
   "end": "542.280", 
   "id": "s000196", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Anschl\u00e4ge zu ver\u00fcben und Terror zu verbreiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "542.280", 
   "children": [], 
   "end": "544.080", 
   "id": "s000197", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was wir im Moment erleben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "544.080", 
   "children": [], 
   "end": "544.360", 
   "id": "s000198", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "544.360", 
   "children": [], 
   "end": "545.200", 
   "id": "s000199", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Kr\u00e4fte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "545.200", 
   "children": [], 
   "end": "548.320", 
   "id": "s000200", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich zum Teil taktisch verb\u00fcndet haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "548.320", 
   "children": [], 
   "end": "550.240", 
   "id": "s000201", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um gegen den IS vorzugehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "550.240", 
   "children": [], 
   "end": "552.080", 
   "id": "s000202", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jetzt anfangen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "552.080", 
   "children": [], 
   "end": "556.360", 
   "id": "s000203", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich quasi f\u00fcr die Post-IS-Phase in Stellung zu bringen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "556.360", 
   "children": [], 
   "end": "560.080", 
   "id": "s000204", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist wahrscheinlich von der Formulierung her eine Untertreibung; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "560.080", 
   "children": [], 
   "end": "563.680", 
   "id": "s000205", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn wir erleben eine neue Welle der Gewalt in Syrien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "563.680", 
   "children": [], 
   "end": "565.160", 
   "id": "s000206", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch im Irak. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "565.160", 
   "children": [], 
   "end": "568.240", 
   "id": "s000207", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Kampf um diese Ordnung hat begonnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "568.240", 
   "children": [], 
   "end": "574.640", 
   "id": "s000208", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die internationale Gemeinschaft scheint auf diese Phase nicht ausreichend vorbereitet zu sein; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "574.640", 
   "children": [], 
   "end": "579.720", 
   "id": "s000209", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch wir scheinen auf diese neue Herausforderung keine richtige Antwort zu haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "579.720", 
   "children": [], 
   "end": "581.440", 
   "id": "s000210", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ist es wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "581.440", 
   "children": [], 
   "end": "585.480", 
   "id": "s000211", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir diesen Prozess miteinander gestalten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "585.480", 
   "children": [], 
   "end": "586.440", 
   "id": "s000212", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "586.440", 
   "children": [], 
   "end": "588.520", 
   "id": "s000213", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was der Kollege Wadephul hier gesagt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "588.520", 
   "children": [], 
   "end": "591.600", 
   "id": "s000214", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nur wiederholen und unterstreichen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "591.600", 
   "children": [], 
   "end": "592.880", 
   "id": "s000215", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die humanit\u00e4re Katastrophe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "592.880", 
   "children": [], 
   "end": "596.800", 
   "id": "s000216", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir im Moment in Syrien erleben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "596.800", 
   "children": [], 
   "end": "598.440", 
   "id": "s000217", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist nicht nur markersch\u00fctternd, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "598.440", 
   "children": [], 
   "end": "601.360", 
   "id": "s000218", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch vollkommen inakzeptabel.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "601.360", 
   "children": [], 
   "end": "608.640", 
   "id": "s000219", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Regime von Diktator Assad bombardiert erneut und wiederholt seine eigene Bev\u00f6lkerung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "608.640", 
   "children": [], 
   "end": "610.880", 
   "id": "s000220", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man hat offensichtlich geglaubt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "610.880", 
   "children": [], 
   "end": "617.160", 
   "id": "s000221", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man nach dem Aufschrei der Welt\u00f6ffentlichkeit w\u00e4hrend des Kampfes um Ost-Aleppo\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "617.160", 
   "children": [], 
   "end": "620.400", 
   "id": "s000222", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "am Ende stand der milit\u00e4rische Sieg von Assad\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "620.400", 
   "children": [], 
   "end": "623.760", 
   "id": "s000223", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wieder dieselbe Taktik anwenden kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "623.760", 
   "children": [], 
   "end": "625.440", 
   "id": "s000224", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Welt\u00f6ffentlichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "625.440", 
   "children": [], 
   "end": "625.960", 
   "id": "s000225", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir alle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "625.960", 
   "children": [], 
   "end": "628.440", 
   "id": "s000226", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielleicht ein bisschen m\u00fcde geworden sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "628.440", 
   "children": [], 
   "end": "630.160", 
   "id": "s000227", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "630.160", 
   "children": [], 
   "end": "630.440", 
   "id": "s000228", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "630.440", 
   "children": [], 
   "end": "632.800", 
   "id": "s000229", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir uns an diese Bilder gew\u00f6hnt haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "632.800", 
   "children": [], 
   "end": "635.680", 
   "id": "s000230", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine lieben Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "635.680", 
   "children": [], 
   "end": "636.400", 
   "id": "s000231", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "636.400", 
   "children": [], 
   "end": "639.400", 
   "id": "s000232", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir alle m\u00fcssen mit unserer Reaktion daf\u00fcr sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "639.400", 
   "children": [], 
   "end": "642.880", 
   "id": "s000233", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dieses Kalk\u00fcl von Assad nicht aufgeht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "642.880", 
   "children": [], 
   "end": "646.400", 
   "id": "s000234", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn was wir jetzt erleben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "646.400", 
   "children": [], 
   "end": "649.280", 
   "id": "s000235", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist eine tagelange Bombardierung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "649.280", 
   "children": [], 
   "end": "652.240", 
   "id": "s000236", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt Berichte von einem 13-st\u00fcndigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "652.240", 
   "children": [], 
   "end": "655.840", 
   "id": "s000237", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ununterbrochenen Bombardement der Zivilbev\u00f6lkerung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "655.840", 
   "children": [], 
   "end": "657.040", 
   "id": "s000238", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Zahlen variieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "657.040", 
   "children": [], 
   "end": "658.880", 
   "id": "s000239", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber es gab wahrscheinlich \u00fcber 300, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "658.880", 
   "children": [], 
   "end": "662.080", 
   "id": "s000240", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bis zu 400\u00a0Tote allein in den letzten Tagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "662.080", 
   "children": [], 
   "end": "664.360", 
   "id": "s000241", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darunter viele Frauen und Kinder. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "664.360", 
   "children": [], 
   "end": "666.120", 
   "id": "s000242", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Organisation, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "666.120", 
   "children": [], 
   "end": "667.240", 
   "id": "s000243", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von der man sagen muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "667.240", 
   "children": [], 
   "end": "668.640", 
   "id": "s000244", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie wirklich nicht verd\u00e4chtig ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "668.640", 
   "children": [], 
   "end": "673.800", 
   "id": "s000245", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in irgendeinem Punkt eine politische Agenda zu vertreten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "673.800", 
   "children": [], 
   "end": "675.400", 
   "id": "s000246", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die SOS-Kinderd\u00f6rfer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "675.400", 
   "children": [], 
   "end": "676.080", 
   "id": "s000247", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "berichtet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "676.080", 
   "children": [], 
   "end": "680.280", 
   "id": "s000248", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ihre Einrichtungen gezielt von Assad bombardiert werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "680.280", 
   "children": [], 
   "end": "682.640", 
   "id": "s000249", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Staatsterror muss enden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "682.640", 
   "children": [], 
   "end": "683.480", 
   "id": "s000250", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage auch: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "683.480", 
   "children": [], 
   "end": "683.680", 
   "id": "s000251", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "683.680", 
   "children": [], 
   "end": "692.960", 
   "id": "s000252", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die diese menschenverachtende Politik von Assad unterst\u00fctzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "692.960", 
   "children": [], 
   "end": "695.160", 
   "id": "s000253", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "tragen eine Mitverantwortung; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "695.160", 
   "children": [], 
   "end": "700.640", 
   "id": "s000254", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "man muss hier sowohl den Iran als auch Russland namentlich nennen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "700.640", 
   "children": [], 
   "end": "701.160", 
   "id": "s000255", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "701.160", 
   "children": [], 
   "end": "704.040", 
   "id": "s000256", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das geh\u00f6rt bei unseren bilateralen Gespr\u00e4chen auf den Tisch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "704.040", 
   "children": [], 
   "end": "712.560", 
   "id": "s000257", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt kommt ein weiterer Eskalationspunkt hinzu. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "712.560", 
   "children": [], 
   "end": "713.920", 
   "id": "s000258", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir alle wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "713.920", 
   "children": [], 
   "end": "716.120", 
   "id": "s000259", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich die t\u00fcrkische Regierung entschieden hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "716.120", 
   "children": [], 
   "end": "720.720", 
   "id": "s000260", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Afrin und in der Gegend um Afrin milit\u00e4risch einzugreifen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "720.720", 
   "children": [], 
   "end": "727.280", 
   "id": "s000261", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die t\u00fcrkische Regierung beruft sich auf das Selbstverteidigungsrecht nach Artikel\u00a051 der Charta der Vereinten Nationen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "727.280", 
   "children": [], 
   "end": "730.560", 
   "id": "s000262", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will hier mal in aller Freundlichkeit sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "730.560", 
   "children": [], 
   "end": "731.400", 
   "id": "s000263", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Belege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "731.400", 
   "children": [], 
   "end": "734.840", 
   "id": "s000264", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die t\u00fcrkische Seite zur Legitimierung dieses Vorgehens vorlegt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "734.840", 
   "children": [], 
   "end": "737.240", 
   "id": "s000265", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben mich nicht \u00fcberzeugt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "737.240", 
   "children": [], 
   "end": "740.160", 
   "id": "s000266", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die T\u00fcrkei hat das Recht auf Selbstverteidigung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "740.160", 
   "children": [], 
   "end": "742.640", 
   "id": "s000267", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die T\u00fcrkei ist und bleibt auch ein Partner Deutschlands, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "742.640", 
   "children": [], 
   "end": "743.240", 
   "id": "s000268", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "743.240", 
   "children": [], 
   "end": "743.760", 
   "id": "s000269", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "743.760", 
   "children": [], 
   "end": "746.320", 
   "id": "s000270", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die T\u00fcrkei ist Opfer von Terrorismus geworden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "746.320", 
   "children": [], 
   "end": "748.560", 
   "id": "s000271", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch von IS-Anschl\u00e4gen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "748.560", 
   "children": [], 
   "end": "750.200", 
   "id": "s000272", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber die Truppen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "750.200", 
   "children": [], 
   "end": "751.840", 
   "id": "s000273", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dort jetzt bek\u00e4mpft werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "751.840", 
   "children": [], 
   "end": "756.160", 
   "id": "s000274", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben gegen den IS gek\u00e4mpft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "756.160", 
   "children": [], 
   "end": "759.320", 
   "id": "s000275", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das muss man einmal ganz klar und deutlich aussprechen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "759.320", 
   "children": [], 
   "end": "761.320", 
   "id": "s000276", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es zeigt sich in dieser Krise, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "761.320", 
   "children": [], 
   "end": "768.240", 
   "id": "s000277", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie fundamental sich der Blick der t\u00fcrkischen Regierung auf den Syrien-Konflikt von unserem Blick unterscheidet\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "768.240", 
   "children": [], 
   "end": "770.280", 
   "id": "s000278", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcbrigens nicht nur von unserem Blick, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "770.280", 
   "children": [], 
   "end": "772.840", 
   "id": "s000279", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch vom Blick der amerikanischen Regierung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "772.840", 
   "children": [], 
   "end": "776.520", 
   "id": "s000280", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Lage h\u00e4tte ich mir nie vorstellen k\u00f6nnen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "776.520", 
   "children": [], 
   "end": "778.440", 
   "id": "s000281", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein NATO-Partner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "778.440", 
   "children": [], 
   "end": "779.200", 
   "id": "s000282", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die T\u00fcrkei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "779.200", 
   "children": [], 
   "end": "783.560", 
   "id": "s000283", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "marschiert auf einer zumindest fragw\u00fcrdigen rechtlichen Grundlage\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "783.560", 
   "children": [], 
   "end": "785.040", 
   "id": "s000284", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "pers\u00f6nlich glaube ich nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "785.040", 
   "children": [], 
   "end": "786.680", 
   "id": "s000285", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das vom V\u00f6lkerrecht gedeckt ist\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "786.680", 
   "children": [], 
   "end": "790.120", 
   "id": "s000286", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in ein Nachbarland ein und bek\u00e4mpft dort Truppen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "790.120", 
   "children": [], 
   "end": "791.880", 
   "id": "s000287", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die von einem anderen NATO-Partner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "791.880", 
   "children": [], 
   "end": "793.960", 
   "id": "s000288", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Vereinigten Staaten von Amerika, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "793.960", 
   "children": [], 
   "end": "794.800", 
   "id": "s000289", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "politisch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "794.800", 
   "children": [], 
   "end": "798.560", 
   "id": "s000290", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "logistisch und auch milit\u00e4risch unterst\u00fctzt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "798.560", 
   "children": [], 
   "end": "801.440", 
   "id": "s000291", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte meiner Entt\u00e4uschung dar\u00fcber Ausdruck verleihen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "801.440", 
   "children": [], 
   "end": "805.960", 
   "id": "s000292", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ich von der NATO dazu im Grunde genommen gar nichts geh\u00f6rt habe."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "805.960", 
   "children": [], 
   "end": "811.360", 
   "id": "s000293", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die \u00c4u\u00dferungen des von mir sehr gesch\u00e4tzten Generalsekret\u00e4rs waren bestenfalls windelweich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "811.360", 
   "children": [], 
   "end": "816.120", 
   "id": "s000294", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier brauchen wir aber eine politische Initiative des B\u00fcndnisses, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "816.120", 
   "children": [], 
   "end": "819.800", 
   "id": "s000295", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sich gerade in der Gefahr befindet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "819.800", 
   "children": [], 
   "end": "820.560", 
   "id": "s000296", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an der Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "820.560", 
   "children": [], 
   "end": "821.720", 
   "id": "s000297", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie man sich in Syrien verhalten soll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "821.720", 
   "children": [], 
   "end": "822.920", 
   "id": "s000298", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auseinanderzubrechen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "822.920", 
   "children": [], 
   "end": "824.360", 
   "id": "s000299", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das k\u00f6nnen wir doch nicht zulassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "824.360", 
   "children": [], 
   "end": "827.760", 
   "id": "s000300", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "827.760", 
   "children": [], 
   "end": "834.440", 
   "id": "s000301", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aus diesem Hause sollte es eine klare Botschaft der Unterst\u00fctzung und vielleicht auch der Ermutigung an Herrn Stoltenberg geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "834.440", 
   "children": [], 
   "end": "835.960", 
   "id": "s000302", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Thema auf die Tagesordnung zu setzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "835.960", 
   "children": [], 
   "end": "839.040", 
   "id": "s000303", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Notfalls m\u00fcssen wir es auf die Tagesordnung setzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "839.040", 
   "children": [], 
   "end": "840.800", 
   "id": "s000304", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine sehr verehrten Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "840.800", 
   "children": [], 
   "end": "848.520", 
   "id": "s000305", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir reden immer \u00fcber Herausforderungen und Krisen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "848.520", 
   "children": [], 
   "end": "851.960", 
   "id": "s000306", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu einem Blick auf die Lage geh\u00f6rt aber auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "851.960", 
   "children": [], 
   "end": "853.360", 
   "id": "s000307", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "853.360", 
   "children": [], 
   "end": "861.280", 
   "id": "s000308", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir in den letzten Jahren an vorsichtiger Ann\u00e4herung und Stabilisierung erreicht haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "861.280", 
   "children": [], 
   "end": "863.480", 
   "id": "s000309", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "betonen und den Prozess weiter st\u00fctzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "863.480", 
   "children": [], 
   "end": "865.440", 
   "id": "s000310", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das bedeutet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "865.440", 
   "children": [], 
   "end": "870.600", 
   "id": "s000311", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir ein klares Wort f\u00fchren m\u00fcssen gegen\u00fcber jenen Kr\u00e4ften in den Vereinigten Staaten von Amerika, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "870.600", 
   "children": [], 
   "end": "872.760", 
   "id": "s000312", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "offensichtlich an der Spitze der Pr\u00e4sident, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "872.760", 
   "children": [], 
   "end": "874.080", 
   "id": "s000313", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die jetzt versuchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "874.080", 
   "children": [], 
   "end": "877.280", 
   "id": "s000314", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Abkommen mit dem Iran zu unterminieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "877.280", 
   "children": [], 
   "end": "881.480", 
   "id": "s000315", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das die eigene Vorg\u00e4ngerregierung mit ausgehandelt hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "881.480", 
   "children": [], 
   "end": "883.480", 
   "id": "s000316", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir konnten uns bisher immer darauf verlassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "883.480", 
   "children": [], 
   "end": "883.720", 
   "id": "s000317", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man sich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "883.720", 
   "children": [], 
   "end": "885.240", 
   "id": "s000318", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn eine Regierung wechselt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "885.240", 
   "children": [], 
   "end": "886.960", 
   "id": "s000319", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was ja ein normaler Vorgang ist\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "886.960", 
   "children": [], 
   "end": "888.800", 
   "id": "s000320", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an die Vertr\u00e4ge h\u00e4lt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "888.800", 
   "children": [], 
   "end": "891.160", 
   "id": "s000321", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die vorher ausgehandelt worden sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "891.160", 
   "children": [], 
   "end": "892.920", 
   "id": "s000322", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Annen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "892.920", 
   "children": [], 
   "end": "895.520", 
   "id": "s000323", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erlauben Sie eine Zwischenfrage des Kollegen Dr.\u00a0Neu?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "895.520", 
   "children": [], 
   "end": "895.640", 
   "id": "s000324", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "895.640", 
   "children": [], 
   "end": "896.120", 
   "id": "s000325", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bitte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "896.120", 
   "children": [], 
   "end": "897.240", 
   "id": "s000326", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Selbstverst\u00e4ndlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "897.240", 
   "children": [], 
   "end": "899.120", 
   "id": "s000327", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Neu. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "899.120", 
   "children": [], 
   "end": "900.600", 
   "id": "s000328", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lange nichts geh\u00f6rt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "900.600", 
   "children": [], 
   "end": "902.160", 
   "id": "s000329", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Annen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "902.160", 
   "children": [], 
   "end": "904.880", 
   "id": "s000330", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir beide waren auf der M\u00fcnchner Sicherheitskonferenz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "904.880", 
   "children": [], 
   "end": "910.280", 
   "id": "s000331", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben eben gewisserma\u00dfen die Aussage des Ministerpr\u00e4sidenten Yildirim wiederholt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "910.280", 
   "children": [], 
   "end": "916.640", 
   "id": "s000332", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der sich auf das Selbstverteidigungsrecht gem\u00e4\u00df Artikel\u00a051 der Charta der Vereinten Nationen berufen hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "916.640", 
   "children": [], 
   "end": "916.880", 
   "id": "s000333", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "916.880", 
   "children": [], 
   "end": "918.280", 
   "id": "s000334", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir sind beide der Auffassung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "918.280", 
   "children": [], 
   "end": "920.200", 
   "id": "s000335", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diese Argumentation nicht zieht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "920.200", 
   "children": [], 
   "end": "922.800", 
   "id": "s000336", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sie nicht wirklich schl\u00fcssig ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "922.800", 
   "children": [], 
   "end": "924.920", 
   "id": "s000337", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als es die Attentate in Paris gegeben hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "924.920", 
   "children": [], 
   "end": "929.600", 
   "id": "s000338", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wurde vonseiten Frankreichs mit Artikel\u00a051 argumentiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "929.600", 
   "children": [], 
   "end": "930.280", 
   "id": "s000339", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb meine Frage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "930.280", 
   "children": [], 
   "end": "937.280", 
   "id": "s000340", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehen Sie den Einsatz Frankreichs in Syrien und im Irak unter Berufung auf Artikel\u00a051 auch als v\u00f6lkerrechtswidrig an?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "937.280", 
   "children": [], 
   "end": "938.800", 
   "id": "s000341", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Neu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "938.800", 
   "children": [], 
   "end": "944.000", 
   "id": "s000342", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum sollte ich das als v\u00f6lkerrechtswidrig ansehen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "944.000", 
   "children": [], 
   "end": "946.440", 
   "id": "s000343", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe bisher niemanden getroffen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "946.440", 
   "children": [], 
   "end": "953.280", 
   "id": "s000344", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00f6glicherweise sind Sie die einzige Ausnahme\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "953.280", 
   "children": [], 
   "end": "954.200", 
   "id": "s000345", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der bestritten hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "954.200", 
   "children": [], 
   "end": "957.920", 
   "id": "s000346", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Frankreich Opfer eines islamistischen Anschlages geworden ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "957.920", 
   "children": [], 
   "end": "959.720", 
   "id": "s000347", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Argumentation, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "959.720", 
   "children": [], 
   "end": "961.160", 
   "id": "s000348", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ich vorhin vorgetragen habe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "961.160", 
   "children": [], 
   "end": "961.920", 
   "id": "s000349", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "besagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "961.920", 
   "children": [], 
   "end": "966.960", 
   "id": "s000350", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es eine Widerspr\u00fcchlichkeit in der t\u00fcrkischen Argumentationslinie gibt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "966.960", 
   "children": [], 
   "end": "968.600", 
   "id": "s000351", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn die T\u00fcrkei behauptet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "968.600", 
   "children": [], 
   "end": "970.480", 
   "id": "s000352", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie angegriffen worden ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "970.480", 
   "children": [], 
   "end": "977.880", 
   "id": "s000353", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie hat aus meiner Sicht aber keine plausiblen Unterlagen oder Dokumente beibringen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "977.880", 
   "children": [], 
   "end": "983.640", 
   "id": "s000354", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern gibt es Fragen bez\u00fcglich der Kausalit\u00e4t in der t\u00fcrkischen Argumentation. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "983.640", 
   "children": [], 
   "end": "987.560", 
   "id": "s000355", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Kausalit\u00e4t in der franz\u00f6sischen Argumentation hingegen hat uns allen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "987.560", 
   "children": [], 
   "end": "988.960", 
   "id": "s000356", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch der Mehrheit in diesem Hause, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "988.960", 
   "children": [], 
   "end": "990.160", 
   "id": "s000357", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eingeleuchtet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "990.160", 
   "children": [], 
   "end": "991.520", 
   "id": "s000358", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe nicht bestritten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "991.520", 
   "children": [], 
   "end": "995.000", 
   "id": "s000359", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die T\u00fcrkei und Frankreich ein Recht haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "995.000", 
   "children": [], 
   "end": "997.720", 
   "id": "s000360", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich auf Artikel\u00a051 zu berufen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "997.720", 
   "children": [], 
   "end": "1002.400", 
   "id": "s000361", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern ist das eine etwas verwegene Argumentation, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1002.400", 
   "children": [], 
   "end": "1004.280", 
   "id": "s000362", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie hier vortragen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1004.280", 
   "children": [], 
   "end": "1005.160", 
   "id": "s000363", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1005.160", 
   "children": [], 
   "end": "1009.520", 
   "id": "s000364", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erlauben Sie eine weitere Zwischenfrage des Kollegen Neu?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1009.520", 
   "children": [], 
   "end": "1011.000", 
   "id": "s000365", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin Roth, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1011.000", 
   "children": [], 
   "end": "1012.520", 
   "id": "s000366", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich habe Ihr Zeichen nicht richtig verstanden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1012.520", 
   "children": [], 
   "end": "1022.920", 
   "id": "s000367", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann muss Herr Annen freundlicherweise ins Mikrofon sprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1022.920", 
   "children": [], 
   "end": "1024.520", 
   "id": "s000368", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann verstehen wir ihn besser."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1024.520", 
   "children": [], 
   "end": "1025.560", 
   "id": "s000369", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1025.560", 
   "children": [], 
   "end": "1036.520", 
   "id": "s000370", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich spreche lauter und beantworte gerne noch eine weitere Zwischenfrage des gesch\u00e4tzten Kollegen Herrn Neu."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1036.520", 
   "children": [], 
   "end": "1038.280", 
   "id": "s000371", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn ich Ihre Antwort gerade richtig verstanden habe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1038.280", 
   "children": [], 
   "end": "1043.400", 
   "id": "s000372", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann akzeptieren Sie das Selbstverteidigungsrecht Frankreichs angesichts eines Anschlages in Paris, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1043.400", 
   "children": [], 
   "end": "1045.840", 
   "id": "s000373", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber das Selbstverteidigungsrecht der T\u00fcrkei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1045.840", 
   "children": [], 
   "end": "1046.640", 
   "id": "s000374", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die \u00e4hnlich argumentiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1046.640", 
   "children": [], 
   "end": "1047.080", 
   "id": "s000375", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1047.080", 
   "children": [], 
   "end": "1047.880", 
   "id": "s000376", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hie\u00dfe ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1047.880", 
   "children": [], 
   "end": "1050.120", 
   "id": "s000377", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie unterst\u00fctzen Doppelstandards. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1050.120", 
   "children": [], 
   "end": "1051.120", 
   "id": "s000378", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Habe ich Sie da richtig verstanden?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1051.120", 
   "children": [], 
   "end": "1051.400", 
   "id": "s000379", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1051.400", 
   "children": [], 
   "end": "1052.840", 
   "id": "s000380", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben mich komplett falsch verstanden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1052.840", 
   "children": [], 
   "end": "1054.760", 
   "id": "s000381", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe darauf hingewiesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1054.760", 
   "children": [], 
   "end": "1057.880", 
   "id": "s000382", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass beide L\u00e4nder das Recht auf Selbstverteidigung haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1057.880", 
   "children": [], 
   "end": "1060.240", 
   "id": "s000383", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch unser Land hat das Recht auf Selbstverteidigung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1060.240", 
   "children": [], 
   "end": "1066.520", 
   "id": "s000384", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber nach den geltenden einschl\u00e4gigen V\u00f6lkerrechtsnormen muss man dieses Recht sehr plausibel darstellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1066.520", 
   "children": [], 
   "end": "1071.600", 
   "id": "s000385", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man muss im Sicherheitsrat der Vereinten Nationen Belege vorlegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1071.600", 
   "children": [], 
   "end": "1075.160", 
   "id": "s000386", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe darauf hingewiesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1075.160", 
   "children": [], 
   "end": "1077.880", 
   "id": "s000387", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass mir die Belege der t\u00fcrkischen Seite nicht ausreichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1077.880", 
   "children": [], 
   "end": "1083.120", 
   "id": "s000388", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um sich plausibel auf Artikel\u00a051 berufen zu k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1083.120", 
   "children": [], 
   "end": "1087.640", 
   "id": "s000389", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frankreich hingegen hat sehr plausible Argumente, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1087.640", 
   "children": [], 
   "end": "1089.560", 
   "id": "s000390", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Belege und Dokumente vorgelegt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1089.560", 
   "children": [], 
   "end": "1093.000", 
   "id": "s000391", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zumindest die internationale Gemeinschaft und dieses Haus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1093.000", 
   "children": [], 
   "end": "1095.680", 
   "id": "s000392", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "offensichtlich mit der Ausnahme des Abgeordneten Neu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1095.680", 
   "children": [], 
   "end": "1097.280", 
   "id": "s000393", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcberzeugt haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1097.280", 
   "children": [], 
   "end": "1102.960", 
   "id": "s000394", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der mir verbleibenden Redezeit m\u00f6chte ich jetzt doch noch einmal darauf hinweisen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1102.960", 
   "children": [], 
   "end": "1105.440", 
   "id": "s000395", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es aus meiner Sicht wichtig ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1105.440", 
   "children": [], 
   "end": "1106.920", 
   "id": "s000396", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir alles tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1106.920", 
   "children": [], 
   "end": "1115.880", 
   "id": "s000397", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um das wichtige und komplexe Abkommen mit dem Iran aufrechtzuerhalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1115.880", 
   "children": [], 
   "end": "1122.080", 
   "id": "s000398", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es ein Beitrag zur Stabilisierung in dieser von Instabilit\u00e4t gepr\u00e4gten Region ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1122.080", 
   "children": [], 
   "end": "1124.440", 
   "id": "s000399", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will aber auch darauf hinweisen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1124.440", 
   "children": [], 
   "end": "1128.760", 
   "id": "s000400", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir zwei Dinge voneinander trennen m\u00fcssen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1128.760", 
   "children": [], 
   "end": "1131.360", 
   "id": "s000401", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Abkommen mit dem Iran verfolgt das klare Ziel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1131.360", 
   "children": [], 
   "end": "1134.400", 
   "id": "s000402", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nukleare Bewaffnung dieses Landes zu verhindern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1134.400", 
   "children": [], 
   "end": "1139.800", 
   "id": "s000403", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gemeinsam haben wir nach Jahren des Verhandelns einen historischen Fortschritt erzielt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1139.800", 
   "children": [], 
   "end": "1140.920", 
   "id": "s000404", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das bedeutet aber nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1140.920", 
   "children": [], 
   "end": "1144.000", 
   "id": "s000405", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir gegen\u00fcber dem Iran schweigen werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1144.000", 
   "children": [], 
   "end": "1151.320", 
   "id": "s000406", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn die iranische Politik weiterhin und fortgesetzt aggressive Bewegungen in den Nachbarl\u00e4ndern unterst\u00fctzt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1151.320", 
   "children": [], 
   "end": "1153.960", 
   "id": "s000407", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb will ich enden mit dem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1153.960", 
   "children": [], 
   "end": "1156.480", 
   "id": "s000408", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was auch der Kollege Wadephul hier gesagt hat: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1156.480", 
   "children": [], 
   "end": "1158.440", 
   "id": "s000409", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht um die Sicherheit des Staates Israel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1158.440", 
   "children": [], 
   "end": "1161.160", 
   "id": "s000410", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das aggressive Vorgehen von Milizen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1161.160", 
   "children": [], 
   "end": "1163.360", 
   "id": "s000411", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die von der iranischen Regierung unterst\u00fctzt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1163.360", 
   "children": [], 
   "end": "1167.080", 
   "id": "s000412", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bis an die Grenze Israels ist inakzeptabel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1167.080", 
   "children": [], 
   "end": "1167.680", 
   "id": "s000413", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1167.680", 
   "children": [], 
   "end": "1169.720", 
   "id": "s000414", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir alle gut daran tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1169.720", 
   "children": [], 
   "end": "1173.520", 
   "id": "s000415", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dies in der \u00d6ffentlichkeit und in den diplomatischen Gespr\u00e4chen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1173.520", 
   "children": [], 
   "end": "1174.120", 
   "id": "s000416", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir f\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1174.120", 
   "children": [], 
   "end": "1175.040", 
   "id": "s000417", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deutlich zu machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1175.040", 
   "children": [], 
   "end": "1176.360", 
   "id": "s000418", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will auch darauf hinweisen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1176.360", 
   "children": [], 
   "end": "1178.560", 
   "id": "s000419", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Deutschland weiterhin bereit ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1178.560", 
   "children": [], 
   "end": "1183.880", 
   "id": "s000420", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit der UNIFIL-Mission an genau dieser fragilen Grenze einen Beitrag zur Stabilisierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1183.880", 
   "children": [], 
   "end": "1187.720", 
   "id": "s000421", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch zur politischen Stabilisierung und zur F\u00f6rderung des Dialogs zu leisten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1187.720", 
   "children": [], 
   "end": "1189.960", 
   "id": "s000422", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sollte im Mittelpunkt unserer Beratungen stehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1189.960", 
   "children": [], 
   "end": "1191.360", 
   "id": "s000423", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1191.360", 
   "children": [], 
   "end": "1192.160", 
   "id": "s000424", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1192.160", 
   "children": [], 
   "end": "1194.400", 
   "id": "s000425", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Annen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1194.400", 
   "children": [], 
   "end": "1198.120", 
   "id": "s000426", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als n\u00e4chsten Redner rufe ich Dr.\u00a0Roland Hartwig auf mit der Bemerkung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1198.120", 
   "children": [], 
   "end": "1206.800", 
   "id": "s000427", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es sich um seine erste Parlamentsrede handelt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1206.800", 
   "children": [], 
   "end": "1207.960", 
   "id": "s000428", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Guten Morgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1207.960", 
   "children": [], 
   "end": "1209.120", 
   "id": "s000429", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1209.120", 
   "children": [], 
   "end": "1211.840", 
   "id": "s000430", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1211.840", 
   "children": [], 
   "end": "1214.200", 
   "id": "s000431", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir reden aktuell \u00fcber einen der gr\u00f6\u00dften, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1214.200", 
   "children": [], 
   "end": "1216.400", 
   "id": "s000432", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn nicht den gr\u00f6\u00dften Krisenherd auf der Welt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1216.400", 
   "children": [], 
   "end": "1218.560", 
   "id": "s000433", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist v\u00f6llig klar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1218.560", 
   "children": [], 
   "end": "1223.840", 
   "id": "s000434", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diese Region damit ganz besondere Anforderungen an die deutsche Au\u00dfenpolitik stellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1223.840", 
   "children": [], 
   "end": "1226.080", 
   "id": "s000435", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen aber feststellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1226.080", 
   "children": [], 
   "end": "1227.960", 
   "id": "s000436", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerade mit Blick auf die aktuellen Entwicklungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1227.960", 
   "children": [], 
   "end": "1233.960", 
   "id": "s000437", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die deutsche Au\u00dfenpolitik diesen Anforderungen ganz offensichtlich nicht gewachsen ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1233.960", 
   "children": [], 
   "end": "1236.840", 
   "id": "s000438", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die entscheidende Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1236.840", 
   "children": [], 
   "end": "1239.480", 
   "id": "s000439", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir als AfD immer wieder stellen werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1239.480", 
   "children": [], 
   "end": "1240.040", 
   "id": "s000440", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lautet: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1240.040", 
   "children": [], 
   "end": "1246.000", 
   "id": "s000441", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Welchen deutschen Interessen dient die aktuelle Politik der Bundesregierung in dieser Region? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1246.000", 
   "children": [], 
   "end": "1249.560", 
   "id": "s000442", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nehmen wir als erstes Beispiel Syrien. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1249.560", 
   "children": [], 
   "end": "1254.720", 
   "id": "s000443", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Assad ist seit 2000 Pr\u00e4sident von Syrien. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1254.720", 
   "children": [], 
   "end": "1261.560", 
   "id": "s000444", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Aufst\u00e4nde gegen das Assad-Regime begannen im Jahr\u00a02011 im Zuge des Arabischen Fr\u00fchlings. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1261.560", 
   "children": [], 
   "end": "1264.440", 
   "id": "s000445", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung stellte sich sehr fr\u00fch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1264.440", 
   "children": [], 
   "end": "1266.400", 
   "id": "s000446", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bereits 2012, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1266.400", 
   "children": [], 
   "end": "1267.360", 
   "id": "s000447", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gegen Assad. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1267.360", 
   "children": [], 
   "end": "1268.960", 
   "id": "s000448", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Frage ist doch: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1268.960", 
   "children": [], 
   "end": "1269.920", 
   "id": "s000449", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1269.920", 
   "children": [], 
   "end": "1273.240", 
   "id": "s000450", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gab es doch wirtschaftliche Gr\u00fcnde? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1273.240", 
   "children": [], 
   "end": "1281.240", 
   "id": "s000451", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "War zum Beispiel der von Assad abgelehnte Bau einer Gaspipeline von Katar durch Syrien nach Europa der Grund? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1281.240", 
   "children": [], 
   "end": "1283.000", 
   "id": "s000452", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Oder gab es politische Gr\u00fcnde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1283.000", 
   "children": [], 
   "end": "1288.720", 
   "id": "s000453", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "etwa die indirekte Unterst\u00fctzung Israels bei der Ausschaltung eines politischen Gegners? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1288.720", 
   "children": [], 
   "end": "1290.960", 
   "id": "s000454", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Offiziell\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1290.960", 
   "children": [], 
   "end": "1293.640", 
   "id": "s000455", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist der Standpunkt der Bundesregierung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1293.640", 
   "children": [], 
   "end": "1298.640", 
   "id": "s000456", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "geht es um die Unterst\u00fctzung von Demokratie und Menschenrechten in Syrien. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1298.640", 
   "children": [], 
   "end": "1302.600", 
   "id": "s000457", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber gab und gibt es nicht zwei abschreckende Beispiele, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1302.600", 
   "children": [], 
   "end": "1303.400", 
   "id": "s000458", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zeigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1303.400", 
   "children": [], 
   "end": "1304.520", 
   "id": "s000459", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das in dieser Region so nicht geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1304.520", 
   "children": [], 
   "end": "1307.800", 
   "id": "s000460", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man missliebige Regime nicht einfach beseitigen und erwarten kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1307.800", 
   "children": [], 
   "end": "1312.800", 
   "id": "s000461", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass anschlie\u00dfend eine Demokratie entsteht und die Menschenrechte gewahrt werden?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1312.800", 
   "children": [], 
   "end": "1316.040", 
   "id": "s000462", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nehmen wir den Irak als Beispiel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1316.040", 
   "children": [], 
   "end": "1326.080", 
   "id": "s000463", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das aus unserer Sicht v\u00f6llig v\u00f6lkerrechtswidrige Angreifen des Iraks im Jahr\u00a02003 durch die USA und Gro\u00dfbritannien basierte auf der gigantischen L\u00fcge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1326.080", 
   "children": [], 
   "end": "1329.320", 
   "id": "s000464", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hussein sei im Besitz von Massenvernichtungswaffen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1329.320", 
   "children": [], 
   "end": "1337.280", 
   "id": "s000465", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der Folge mussten mehrere Hunderttausende Menschen ihr Leben lassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1337.280", 
   "children": [], 
   "end": "1341.640", 
   "id": "s000466", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Land versank in Gewalt und Anarchie."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1341.640", 
   "children": [], 
   "end": "1344.760", 
   "id": "s000467", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nehmen wir Libyen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1344.760", 
   "children": [], 
   "end": "1347.440", 
   "id": "s000468", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gaddafi wurde 2011 gest\u00fcrzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1347.440", 
   "children": [], 
   "end": "1353.680", 
   "id": "s000469", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seitdem ist das Land weitgehend ohne staatliche Autorit\u00e4t. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1353.680", 
   "children": [], 
   "end": "1360.040", 
   "id": "s000470", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Derzeit durchqueren Zigtausende von Migranten Libyen auf dem Weg nach Europa. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1360.040", 
   "children": [], 
   "end": "1364.240", 
   "id": "s000471", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind lokalen Milizen und kriminellen Banden ausgesetzt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1364.240", 
   "children": [], 
   "end": "1364.880", 
   "id": "s000472", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Frage ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1364.880", 
   "children": [], 
   "end": "1369.400", 
   "id": "s000473", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum hatte die Bundesregierung aus diesen Beispielen nichts gelernt? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1369.400", 
   "children": [], 
   "end": "1376.520", 
   "id": "s000474", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum hat sie sich mit der Forderung \u201eAssad muss weg\u201c auf eine milit\u00e4rische L\u00f6sung in Syrien versteift? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1376.520", 
   "children": [], 
   "end": "1379.800", 
   "id": "s000475", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das war ein Fehler mit ganz fatalen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1379.800", 
   "children": [], 
   "end": "1381.600", 
   "id": "s000476", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit dramatischen Auswirkungen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1381.600", 
   "children": [], 
   "end": "1386.720", 
   "id": "s000477", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach sieben Jahren B\u00fcrgerkrieg sind mehr als 400\u00a0000\u00a0Tote zu beklagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1386.720", 
   "children": [], 
   "end": "1388.880", 
   "id": "s000478", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Millionen von Menschen sind auf der Flucht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1388.880", 
   "children": [], 
   "end": "1390.880", 
   "id": "s000479", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Land liegt in Tr\u00fcmmern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1390.880", 
   "children": [], 
   "end": "1394.040", 
   "id": "s000480", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "War das im deutschen Interesse? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1394.040", 
   "children": [], 
   "end": "1395.400", 
   "id": "s000481", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ganz sicher nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1395.400", 
   "children": [], 
   "end": "1396.880", 
   "id": "s000482", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Gegenteil: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1396.880", 
   "children": [], 
   "end": "1401.600", 
   "id": "s000483", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Ergebnis dieser verfehlten Politik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1401.600", 
   "children": [], 
   "end": "1403.360", 
   "id": "s000484", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unterst\u00fctzt von der Bundesregierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1403.360", 
   "children": [], 
   "end": "1406.280", 
   "id": "s000485", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat auch unser Land dramatisch ver\u00e4ndert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1406.280", 
   "children": [], 
   "end": "1411.720", 
   "id": "s000486", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hunderttausende Syrer sind illegal nach Deutschland gelassen worden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1411.720", 
   "children": [], 
   "end": "1412.920", 
   "id": "s000487", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1412.920", 
   "children": [], 
   "end": "1417.880", 
   "id": "s000488", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die vorrangig in die von uns aufgebauten und finanzierten Sozialsysteme einwandern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1417.880", 
   "children": [], 
   "end": "1419.680", 
   "id": "s000489", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Moslems, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1419.680", 
   "children": [], 
   "end": "1419.960", 
   "id": "s000490", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1419.960", 
   "children": [], 
   "end": "1421.000", 
   "id": "s000491", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie hierbleiben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1421.000", 
   "children": [], 
   "end": "1424.160", 
   "id": "s000492", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unsere Gesellschaft dramatisch ver\u00e4ndern werden,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1424.160", 
   "children": [], 
   "end": "1428.560", 
   "id": "s000493", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sie unsere Werte nicht nur ablehnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1428.560", 
   "children": [], 
   "end": "1430.960", 
   "id": "s000494", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern zum Teil aktiv bek\u00e4mpfen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1430.960", 
   "children": [], 
   "end": "1433.680", 
   "id": "s000495", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Doch zur\u00fcck zu Syrien. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1433.680", 
   "children": [], 
   "end": "1438.480", 
   "id": "s000496", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach dem Eingreifen der Russen wird Assad wohl bleiben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1438.480", 
   "children": [], 
   "end": "1439.840", 
   "id": "s000497", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der B\u00fcrgerkrieg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1439.840", 
   "children": [], 
   "end": "1441.760", 
   "id": "s000498", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so dramatisch er bisweilen noch verl\u00e4uft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1441.760", 
   "children": [], 
   "end": "1443.000", 
   "id": "s000499", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "scheint dem Ende zuzugehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1443.000", 
   "children": [], 
   "end": "1444.800", 
   "id": "s000500", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es ist an der Zeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1444.800", 
   "children": [], 
   "end": "1447.160", 
   "id": "s000501", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber den Wiederaufbau Syriens nachzudenken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1447.160", 
   "children": [], 
   "end": "1449.880", 
   "id": "s000502", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es macht doch keinen Sinn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1449.880", 
   "children": [], 
   "end": "1453.320", 
   "id": "s000503", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Assad aus dem Friedensprozess auszuklammern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1453.320", 
   "children": [], 
   "end": "1459.720", 
   "id": "s000504", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erfolgreiche Au\u00dfenpolitik muss doch immer auch Realpolitik sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1459.720", 
   "children": [], 
   "end": "1464.680", 
   "id": "s000505", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb fordern wir den Bundestag auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1464.680", 
   "children": [], 
   "end": "1466.560", 
   "id": "s000506", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Bundesregierung dazu zu veranlassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1466.560", 
   "children": [], 
   "end": "1473.800", 
   "id": "s000507", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Verhandlungen mit Syrien \u00fcber die R\u00fcckf\u00fchrung von Syrern nach Syrien einzutreten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1473.800", 
   "children": [], 
   "end": "1476.360", 
   "id": "s000508", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weil das hier bewusst missverstanden worden ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1476.360", 
   "children": [], 
   "end": "1476.960", 
   "id": "s000509", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wiederhole ich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1476.960", 
   "children": [], 
   "end": "1481.640", 
   "id": "s000510", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht um die freiwillige R\u00fcckkehr in sichere R\u00e4ume."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1481.640", 
   "children": [], 
   "end": "1487.080", 
   "id": "s000511", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann kann es auch die in den letzten Wochen intensiv diskutierte Familienzusammenf\u00fchrung geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1487.080", 
   "children": [], 
   "end": "1489.040", 
   "id": "s000512", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir als AfD nat\u00fcrlich bef\u00fcrworten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1489.040", 
   "children": [], 
   "end": "1492.320", 
   "id": "s000513", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber bitte im Heimatland und nicht in Deutschland."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1492.320", 
   "children": [], 
   "end": "1497.040", 
   "id": "s000514", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00e4re im deutschen Interesse."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1497.040", 
   "children": [], 
   "end": "1500.200", 
   "id": "s000515", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Blicken wir auf die T\u00fcrkei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1500.200", 
   "children": [], 
   "end": "1507.760", 
   "id": "s000516", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Vorgehen der T\u00fcrkei gegen die kurdischen Milizen auf syrischem Hoheitsgebiet ist v\u00f6lkerrechtswidrig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1507.760", 
   "children": [], 
   "end": "1512.600", 
   "id": "s000517", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die angebliche Selbstverteidigung wird doch obsolet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1512.600", 
   "children": [], 
   "end": "1514.760", 
   "id": "s000518", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn die t\u00fcrkische Regierung ank\u00fcndigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1514.760", 
   "children": [], 
   "end": "1517.240", 
   "id": "s000519", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Afrin belagern zu wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1517.240", 
   "children": [], 
   "end": "1519.520", 
   "id": "s000520", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die deutsche Reaktion hierauf? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1519.520", 
   "children": [], 
   "end": "1520.720", 
   "id": "s000521", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fehlanzeige, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1520.720", 
   "children": [], 
   "end": "1523.800", 
   "id": "s000522", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "obwohl das doch zu erwarten gewesen w\u00e4re."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1523.800", 
   "children": [], 
   "end": "1526.760", 
   "id": "s000523", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erinnern wir uns an die Krim. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1526.760", 
   "children": [], 
   "end": "1533.480", 
   "id": "s000524", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland ist Wortf\u00fchrer bei den Sanktionen gegen Russland wegen v\u00f6lkerrechtswidrigen Vorgehens, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1533.480", 
   "children": [], 
   "end": "1536.680", 
   "id": "s000525", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "obwohl das gar nicht im deutschen Interesse liegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1536.680", 
   "children": [], 
   "end": "1538.840", 
   "id": "s000526", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Ost-Ausschuss der Deutschen Wirtschaft sch\u00e4tzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1538.840", 
   "children": [], 
   "end": "1544.200", 
   "id": "s000527", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ungef\u00e4hr 150\u00a0000\u00a0Arbeitspl\u00e4tze durch die Russland-Sanktionen verloren gegangen sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1544.200", 
   "children": [], 
   "end": "1548.120", 
   "id": "s000528", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen ein Ende der Entspannungspolitik in Europa feststellen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1548.120", 
   "children": [], 
   "end": "1550.760", 
   "id": "s000529", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das hat die Bundesregierung in Kauf genommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1550.760", 
   "children": [], 
   "end": "1556.640", 
   "id": "s000530", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum schweigt sie denn zu den Vorkommnissen in der T\u00fcrkei? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1556.640", 
   "children": [], 
   "end": "1558.840", 
   "id": "s000531", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ist das Fl\u00fcchtlingsabkommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1558.840", 
   "children": [], 
   "end": "1562.720", 
   "id": "s000532", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das man mit dem Pr\u00e4sidenten Erdogan geschlossen hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1562.720", 
   "children": [], 
   "end": "1563.920", 
   "id": "s000533", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die damit verbundene Angst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1563.920", 
   "children": [], 
   "end": "1570.800", 
   "id": "s000534", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die T\u00fcrkei wieder Hunderttausende Fl\u00fcchtlinge \u00fcber die Balkanroute auf den Weg nach Europa schicken w\u00fcrde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1570.800", 
   "children": [], 
   "end": "1573.920", 
   "id": "s000535", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir an unseren Grenzen nicht aufhalten k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1573.920", 
   "children": [], 
   "end": "1575.120", 
   "id": "s000536", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00f6glicherweise der Grund? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1575.120", 
   "children": [], 
   "end": "1576.520", 
   "id": "s000537", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben damals schon gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1576.520", 
   "children": [], 
   "end": "1578.920", 
   "id": "s000538", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses Abkommen ist ein fundamentaler Fehler; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1578.920", 
   "children": [], 
   "end": "1582.520", 
   "id": "s000539", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn es begr\u00fcndet eine Abh\u00e4ngigkeit von der T\u00fcrkei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1582.520", 
   "children": [], 
   "end": "1585.080", 
   "id": "s000540", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch hier haben wir offensichtlich recht behalten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1585.080", 
   "children": [], 
   "end": "1589.560", 
   "id": "s000541", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daher unser Appell an die Bundesregierung: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1589.560", 
   "children": [], 
   "end": "1591.920", 
   "id": "s000542", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie sich nicht unter Druck setzen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1591.920", 
   "children": [], 
   "end": "1598.040", 
   "id": "s000543", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn der t\u00fcrkische Pr\u00e4sident tats\u00e4chlich wieder die Balkanroute f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge aktivieren sollte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1598.040", 
   "children": [], 
   "end": "1598.760", 
   "id": "s000544", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann tun Sie das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1598.760", 
   "children": [], 
   "end": "1600.280", 
   "id": "s000545", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1600.280", 
   "children": [], 
   "end": "1603.840", 
   "id": "s000546", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stellen Sie die Kontrollen \u00fcber die deutschen Grenzen wieder her!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1603.840", 
   "children": [], 
   "end": "1608.840", 
   "id": "s000547", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese beiden Beispiele zeigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1608.840", 
   "children": [], 
   "end": "1615.360", 
   "id": "s000548", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Fazit der bisherigen deutschen Au\u00dfenpolitik im Nahen und Mittleren Osten mehr als ern\u00fcchternd ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1615.360", 
   "children": [], 
   "end": "1621.960", 
   "id": "s000549", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jahre nach dem einst gefeierten Arabischen Fr\u00fchling ist die Region instabil wie nie zuvor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1621.960", 
   "children": [], 
   "end": "1624.640", 
   "id": "s000550", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Unterst\u00fctzung von Revolutionsbewegungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1624.640", 
   "children": [], 
   "end": "1627.080", 
   "id": "s000551", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nie demokratisch gesinnt waren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1627.080", 
   "children": [], 
   "end": "1629.680", 
   "id": "s000552", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat unz\u00e4hlige Tote gefordert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1629.680", 
   "children": [], 
   "end": "1634.040", 
   "id": "s000553", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Sicherheitslage in Europa hat sich dadurch eklatant verschlechtert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1634.040", 
   "children": [], 
   "end": "1637.000", 
   "id": "s000554", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung ist offensichtlich eher bereit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1637.000", 
   "children": [], 
   "end": "1638.840", 
   "id": "s000555", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Konflikte nach Deutschland zu importieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1638.840", 
   "children": [], 
   "end": "1643.960", 
   "id": "s000556", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als diese Themen in der Region anzugehen und zu l\u00f6sen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1643.960", 
   "children": [], 
   "end": "1646.800", 
   "id": "s000557", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So kann das nicht weitergehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1646.800", 
   "children": [], 
   "end": "1649.560", 
   "id": "s000558", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen auch hier einen Neuanfang. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1649.560", 
   "children": [], 
   "end": "1651.640", 
   "id": "s000559", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen eine Au\u00dfenpolitik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1651.640", 
   "children": [], 
   "end": "1660.920", 
   "id": "s000560", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wieder deutsche Interessen in den Mittelpunkt stellt und diese Interessen glaubw\u00fcrdig und nachhaltig verfolgt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1660.920", 
   "children": [], 
   "end": "1665.080", 
   "id": "s000561", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jedes andere Land der Welt verfolgt seine eigenen Ziele. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1665.080", 
   "children": [], 
   "end": "1666.880", 
   "id": "s000562", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir das nicht mehr tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1666.880", 
   "children": [], 
   "end": "1672.680", 
   "id": "s000563", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden zun\u00e4chst deutsche Interessen bedeutungslos und eines Tages auch wir selbst. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1672.680", 
   "children": [], 
   "end": "1675.760", 
   "id": "s000564", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das werden wir als AfD nicht zulassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1675.760", 
   "children": [], 
   "end": "1678.000", 
   "id": "s000565", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dem werden wir uns vehement entgegenstellen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1678.000", 
   "children": [], 
   "end": "1679.080", 
   "id": "s000566", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1679.080", 
   "children": [], 
   "end": "1681.000", 
   "id": "s000567", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1681.000", 
   "children": [], 
   "end": "1683.840", 
   "id": "s000568", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Dr.\u00a0Hartwig.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1683.840", 
   "children": [], 
   "end": "1687.520", 
   "id": "s000569", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chstes f\u00fcr die Freien Demokraten der Kollege Bijan Djir-Sarai."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1687.520", 
   "children": [], 
   "end": "1691.840", 
   "id": "s000570", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1691.840", 
   "children": [], 
   "end": "1693.440", 
   "id": "s000571", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1693.440", 
   "children": [], 
   "end": "1696.040", 
   "id": "s000572", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1696.040", 
   "children": [], 
   "end": "1697.280", 
   "id": "s000573", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist grunds\u00e4tzlich gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1697.280", 
   "children": [], 
   "end": "1703.480", 
   "id": "s000574", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Deutsche Bundestag sich mit der aktuellen Entwicklung im Nahen und Mittleren Osten besch\u00e4ftigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1703.480", 
   "children": [], 
   "end": "1707.280", 
   "id": "s000575", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In nur vier Minuten die zahlreichen Konflikte in dieser Region darzustellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1707.280", 
   "children": [], 
   "end": "1711.080", 
   "id": "s000576", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist allerdings eine au\u00dferordentlich gro\u00dfe Herausforderung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1711.080", 
   "children": [], 
   "end": "1716.200", 
   "id": "s000577", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die M\u00fcnchner Sicherheitskonferenz am vergangenen Wochenende machte einmal mehr deutlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1716.200", 
   "children": [], 
   "end": "1721.560", 
   "id": "s000578", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie fragil und gef\u00e4hrlich die politische Lage im Nahen und Mittleren Osten ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1721.560", 
   "children": [], 
   "end": "1726.360", 
   "id": "s000579", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es finden derzeit verschiedene Stellvertreterkriege in Syrien statt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1726.360", 
   "children": [], 
   "end": "1732.520", 
   "id": "s000580", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bedrohung Israels durch das iranische Regime w\u00e4chst erschreckend. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1732.520", 
   "children": [], 
   "end": "1735.120", 
   "id": "s000581", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Jemen versinkt im B\u00fcrgerkrieg. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1735.120", 
   "children": [], 
   "end": "1739.280", 
   "id": "s000582", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Afghanistan ist alles andere als sicher. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1739.280", 
   "children": [], 
   "end": "1742.280", 
   "id": "s000583", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Stabilit\u00e4t des Libanons br\u00f6ckelt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1742.280", 
   "children": [], 
   "end": "1746.760", 
   "id": "s000584", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Konflikt zwischen Israelis und Pal\u00e4stinensern ist nach wie vor ungel\u00f6st. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1746.760", 
   "children": [], 
   "end": "1750.720", 
   "id": "s000585", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Machtkampf zwischen Saudi-Arabien und Iran versch\u00e4rft sich.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1750.720", 
   "children": [], 
   "end": "1754.480", 
   "id": "s000586", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Aufz\u00e4hlung lie\u00dfe sich beliebig weiterf\u00fchren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1754.480", 
   "children": [], 
   "end": "1758.120", 
   "id": "s000587", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Leider sind weitere Konflikte am Horizont erkennbar."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1758.120", 
   "children": [], 
   "end": "1761.520", 
   "id": "s000588", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jahrzehntelang hat es keine deutsche bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1761.520", 
   "children": [], 
   "end": "1765.000", 
   "id": "s000589", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "europ\u00e4ische Strategie f\u00fcr den Nahen und Mittleren Osten gegeben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1765.000", 
   "children": [], 
   "end": "1767.440", 
   "id": "s000590", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielmehr wurde gewartet und darauf vertraut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1767.440", 
   "children": [], 
   "end": "1771.800", 
   "id": "s000591", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die USA eine Entscheidung treffen oder eine Strategie entwickeln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1771.800", 
   "children": [], 
   "end": "1773.360", 
   "id": "s000592", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dann wurde geschaut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1773.360", 
   "children": [], 
   "end": "1778.120", 
   "id": "s000593", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Rolle im Rahmen dieser US-Parameter \u00fcbernommen werden kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1778.120", 
   "children": [], 
   "end": "1782.560", 
   "id": "s000594", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zwei Faktoren haben diese Vorgehensweise aus meiner Sicht ver\u00e4ndert: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1782.560", 
   "children": [], 
   "end": "1787.840", 
   "id": "s000595", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Fl\u00fcchtlingskrise im Jahr\u00a02015 und die Wahl des US-Pr\u00e4sidenten Trump."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1787.840", 
   "children": [], 
   "end": "1793.720", 
   "id": "s000596", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Fl\u00fcchtlingskrise aus dem Jahr\u00a02015 hat uns erschreckend deutlich gezeigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1793.720", 
   "children": [], 
   "end": "1796.520", 
   "id": "s000597", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Probleme dieser Region nicht weit weg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1796.520", 
   "children": [], 
   "end": "1798.440", 
   "id": "s000598", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "irgendwo auf der Welt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1798.440", 
   "children": [], 
   "end": "1802.280", 
   "id": "s000599", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern unmittelbar vor der Haust\u00fcr Europas sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1802.280", 
   "children": [], 
   "end": "1803.040", 
   "id": "s000600", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1803.040", 
   "children": [], 
   "end": "1804.920", 
   "id": "s000601", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diese Probleme nicht zu uns kommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1804.920", 
   "children": [], 
   "end": "1807.640", 
   "id": "s000602", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern vor Ort gel\u00f6st werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1807.640", 
   "children": [], 
   "end": "1814.360", 
   "id": "s000603", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann m\u00fcssen wir Europ\u00e4er uns in dieser Region politisch mehr engagieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1814.360", 
   "children": [], 
   "end": "1820.120", 
   "id": "s000604", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Wahl des US-Pr\u00e4sidenten Trump und seine politische Ausrichtung verdeutlichen uns, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1820.120", 
   "children": [], 
   "end": "1822.960", 
   "id": "s000605", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es notwendiger denn je ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1822.960", 
   "children": [], 
   "end": "1824.160", 
   "id": "s000606", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Gemeinsame Au\u00dfen- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1824.160", 
   "children": [], 
   "end": "1830.760", 
   "id": "s000607", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Sicherheitspolitik Europas zu st\u00e4rken und sich speziell im Nahen und Mittleren Osten politisch zu engagieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1830.760", 
   "children": [], 
   "end": "1836.160", 
   "id": "s000608", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gelegentlich wird in den Hauptst\u00e4dten Europas oder auch der USA so diskutiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1836.160", 
   "children": [], 
   "end": "1838.000", 
   "id": "s000609", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als ob wir diejenigen seien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1838.000", 
   "children": [], 
   "end": "1840.760", 
   "id": "s000610", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die Zukunft dieser Region gestalten m\u00fcssten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1840.760", 
   "children": [], 
   "end": "1841.400", 
   "id": "s000611", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1841.400", 
   "children": [], 
   "end": "1846.800", 
   "id": "s000612", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir m\u00fcssen eine europ\u00e4isch-transatlantische Strategie f\u00fcr diese Region entwickeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1846.800", 
   "children": [], 
   "end": "1851.080", 
   "id": "s000613", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was jedoch am Ende des Tages politisch vor Ort passiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1851.080", 
   "children": [], 
   "end": "1853.880", 
   "id": "s000614", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssen die Menschen selbst bestimmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1853.880", 
   "children": [], 
   "end": "1854.600", 
   "id": "s000615", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ob Saudis, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1854.600", 
   "children": [], 
   "end": "1855.240", 
   "id": "s000616", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Iraker, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1855.240", 
   "children": [], 
   "end": "1856.800", 
   "id": "s000617", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Iraner oder Syrer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1856.800", 
   "children": [], 
   "end": "1862.720", 
   "id": "s000618", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "am Ende des Tages m\u00fcssen die Menschen selbst Verantwortung f\u00fcr ihre Zukunft \u00fcbernehmen und entscheiden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1862.720", 
   "children": [], 
   "end": "1865.920", 
   "id": "s000619", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in welcher Ordnung und in welchem System sie leben wollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1865.920", 
   "children": [], 
   "end": "1867.400", 
   "id": "s000620", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1867.400", 
   "children": [], 
   "end": "1872.720", 
   "id": "s000621", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Nahe und Mittlere Osten leidet seit Ende der 70er-Jahre an einer Krankheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1872.720", 
   "children": [], 
   "end": "1875.920", 
   "id": "s000622", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Krankheit nennt sich Fundamentalismus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1875.920", 
   "children": [], 
   "end": "1878.240", 
   "id": "s000623", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Soziale Ungerechtigkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1878.240", 
   "children": [], 
   "end": "1878.920", 
   "id": "s000624", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Armut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1878.920", 
   "children": [], 
   "end": "1882.800", 
   "id": "s000625", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bildungsferne und Perspektivlosigkeit sind Elemente, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1882.800", 
   "children": [], 
   "end": "1888.120", 
   "id": "s000626", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die Gesellschaften der Region pr\u00e4gen und zu Radikalit\u00e4t f\u00fchren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1888.120", 
   "children": [], 
   "end": "1893.040", 
   "id": "s000627", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erst wenn diese gesellschaftspolitischen Probleme nachhaltig angepackt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1893.040", 
   "children": [], 
   "end": "1898.840", 
   "id": "s000628", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird die Region eine Zukunft und eine Chance haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1898.840", 
   "children": [], 
   "end": "1905.280", 
   "id": "s000629", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Problemfelder im Nahen und Mittleren Osten sind uns hinreichend bekannt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1905.280", 
   "children": [], 
   "end": "1908.200", 
   "id": "s000630", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir erleben trotzdem derzeit eine Situation, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1908.200", 
   "children": [], 
   "end": "1910.400", 
   "id": "s000631", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die gef\u00e4hrlicher ist als je zuvor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1910.400", 
   "children": [], 
   "end": "1911.680", 
   "id": "s000632", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "T\u00fcrken gegen Kurden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1911.680", 
   "children": [], 
   "end": "1913.320", 
   "id": "s000633", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Iran gegen Israel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1913.320", 
   "children": [], 
   "end": "1915.240", 
   "id": "s000634", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Saudi-Arabien gegen Iran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1915.240", 
   "children": [], 
   "end": "1917.000", 
   "id": "s000635", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Pal\u00e4stinenser gegen Israelis, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1917.000", 
   "children": [], 
   "end": "1918.680", 
   "id": "s000636", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "USA gegen Russland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1918.680", 
   "children": [], 
   "end": "1920.200", 
   "id": "s000637", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schiiten gegen Sunniten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1920.200", 
   "children": [], 
   "end": "1922.040", 
   "id": "s000638", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "NATO gegen NATO\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1922.040", 
   "children": [], 
   "end": "1927.240", 
   "id": "s000639", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "noch nie war die Region so ein gef\u00e4hrliches Pulverfass wie heute. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1927.240", 
   "children": [], 
   "end": "1928.440", 
   "id": "s000640", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bedaure, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1928.440", 
   "children": [], 
   "end": "1929.120", 
   "id": "s000641", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die T\u00fcrkei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1929.120", 
   "children": [], 
   "end": "1932.960", 
   "id": "s000642", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die einst ein Stabilisationsfaktor in dieser Region war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1932.960", 
   "children": [], 
   "end": "1935.800", 
   "id": "s000643", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kein zuverl\u00e4ssiger Partner mehr ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1935.800", 
   "children": [], 
   "end": "1937.840", 
   "id": "s000644", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1937.840", 
   "children": [], 
   "end": "1944.360", 
   "id": "s000645", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Suche nach verb\u00fcndeten Partnern im Nahen und Mittleren Osten ist au\u00dferordentlich schwierig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1944.360", 
   "children": [], 
   "end": "1946.640", 
   "id": "s000646", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesem Zusammenhang warne ich davor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1946.640", 
   "children": [], 
   "end": "1949.840", 
   "id": "s000647", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Saudi-Arabien als strategischen Partner zu betrachten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1949.840", 
   "children": [], 
   "end": "1954.080", 
   "id": "s000648", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin mir \u00fcber die wirtschaftliche Bedeutung Saudi-Arabiens im Klaren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1954.080", 
   "children": [], 
   "end": "1959.200", 
   "id": "s000649", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer aber \u00fcber Jahrzehnte weltweit Terrorismus finanziert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1959.200", 
   "children": [], 
   "end": "1963.640", 
   "id": "s000650", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Extremismus f\u00f6rdert und die Menschenrechte im eigenen Land mit F\u00fc\u00dfen tritt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1963.640", 
   "children": [], 
   "end": "1966.680", 
   "id": "s000651", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann niemals ein zuverl\u00e4ssiger und seri\u00f6ser Partner sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1966.680", 
   "children": [], 
   "end": "1970.840", 
   "id": "s000652", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch wenn er ein Bollwerk gegen iranische Interessen in dieser Region ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1970.840", 
   "children": [], 
   "end": "1971.560", 
   "id": "s000653", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1971.560", 
   "children": [], 
   "end": "1972.280", 
   "id": "s000654", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kommen Sie zum Schluss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1972.280", 
   "children": [], 
   "end": "1972.680", 
   "id": "s000655", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bitte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1972.680", 
   "children": [], 
   "end": "1973.480", 
   "id": "s000656", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein letzter Satz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1973.480", 
   "children": [], 
   "end": "1976.200", 
   "id": "s000657", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1976.200", 
   "children": [], 
   "end": "1979.600", 
   "id": "s000658", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Situation im Nahen und Mittleren Osten ist komplex. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1979.600", 
   "children": [], 
   "end": "1981.840", 
   "id": "s000659", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir d\u00fcrfen trotzdem nicht aufh\u00f6ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1981.840", 
   "children": [], 
   "end": "1983.880", 
   "id": "s000660", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "uns in dieser Region f\u00fcr Personen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1983.880", 
   "children": [], 
   "end": "1986.200", 
   "id": "s000661", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gruppen oder Bewegungen einzusetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1986.200", 
   "children": [], 
   "end": "1988.960", 
   "id": "s000662", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die f\u00fcr Menschenrechte und B\u00fcrgerrechte eintreten; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1988.960", 
   "children": [], 
   "end": "1993.720", 
   "id": "s000663", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn diese Werte sind auch in der Region universell und unteilbar."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1993.720", 
   "children": [], 
   "end": "1998.480", 
   "id": "s000664", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1998.480", 
   "children": [], 
   "end": "2001.720", 
   "id": "s000665", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2001.720", 
   "children": [], 
   "end": "2019.080", 
   "id": "s000666", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chste spricht f\u00fcr die Fraktion Die Linke die Kollegin Heike H\u00e4nsel."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2019.080", 
   "children": [], 
   "end": "2019.680", 
   "id": "s000667", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2019.680", 
   "children": [], 
   "end": "2021.600", 
   "id": "s000668", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2021.600", 
   "children": [], 
   "end": "2023.160", 
   "id": "s000669", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die M\u00fcnchner Sicherheitskonferenz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2023.160", 
   "children": [], 
   "end": "2027.720", 
   "id": "s000670", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die man eher \u201eM\u00fcnchner Unsicherheitskonferenz\u201c nennen m\u00fcsste, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2027.720", 
   "children": [], 
   "end": "2029.360", 
   "id": "s000671", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wurde mehrfach erw\u00e4hnt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2029.360", 
   "children": [], 
   "end": "2031.440", 
   "id": "s000672", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie hat letzte Woche stattgefunden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2031.440", 
   "children": [], 
   "end": "2038.600", 
   "id": "s000673", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die Eskalation im Nahen und Mittleren Osten war dort mit H\u00e4nden zu greifen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2038.600", 
   "children": [], 
   "end": "2041.880", 
   "id": "s000674", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Kriegsdrohung jagte die n\u00e4chste. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2041.880", 
   "children": [], 
   "end": "2045.840", 
   "id": "s000675", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Gewaltverbot in den internationalen Beziehungen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2045.840", 
   "children": [], 
   "end": "2048.920", 
   "id": "s000676", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dazu geh\u00f6rt \u00fcbrigens auch das Verbot, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2048.920", 
   "children": [], 
   "end": "2050.600", 
   "id": "s000677", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gewalt anzudrohen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2050.600", 
   "children": [], 
   "end": "2054.160", 
   "id": "s000678", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "scheint in diesen Tagen nicht mehr viel wert zu sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2054.160", 
   "children": [], 
   "end": "2059.480", 
   "id": "s000679", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "UN-Generalsekret\u00e4r Ant\u00f3nio Guterres bezeichnete die Situation als schlimm; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2059.480", 
   "children": [], 
   "end": "2064.840", 
   "id": "s000680", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Krieg in Syrien drohe zu einem neuen regionalen Krieg zu werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2064.840", 
   "children": [], 
   "end": "2070.520", 
   "id": "s000681", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Situation in dieser Region ist aber nicht einfach so entstanden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2070.520", 
   "children": [], 
   "end": "2078.080", 
   "id": "s000682", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die bestehenden Konflikte wurden durch die Regime-Change-Politik der NATO-Staaten im Irak, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2078.080", 
   "children": [], 
   "end": "2082.600", 
   "id": "s000683", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Libyen und Syrien weiter versch\u00e4rft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2082.600", 
   "children": [], 
   "end": "2083.720", 
   "id": "s000684", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Linke\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2083.720", 
   "children": [], 
   "end": "2085.400", 
   "id": "s000685", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das m\u00f6chte ich betonen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2085.400", 
   "children": [], 
   "end": "2090.240", 
   "id": "s000686", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "war von Beginn an gegen all diese milit\u00e4rischen Interventionen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2090.240", 
   "children": [], 
   "end": "2092.360", 
   "id": "s000687", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben von Anfang an gewarnt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2092.360", 
   "children": [], 
   "end": "2096.480", 
   "id": "s000688", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Krieg ist niemals eine L\u00f6sung f\u00fcr all diese Konflikte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2096.480", 
   "children": [], 
   "end": "2104.680", 
   "id": "s000689", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sehen jetzt leider all die zerst\u00f6rten und destabilisierten Staaten und auch die Erosion des V\u00f6lkerrechts. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2104.680", 
   "children": [], 
   "end": "2111.000", 
   "id": "s000690", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcberall in diesen L\u00e4ndern wird mit Waffen aus deutscher Produktion gek\u00e4mpft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2111.000", 
   "children": [], 
   "end": "2113.560", 
   "id": "s000691", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "teilweise sogar auf beiden Seiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2113.560", 
   "children": [], 
   "end": "2116.760", 
   "id": "s000692", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb kann eine zentrale Schlussfolgerung nur sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2116.760", 
   "children": [], 
   "end": "2120.400", 
   "id": "s000693", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir hier endlich ein R\u00fcstungsexportverbot durchsetzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2120.400", 
   "children": [], 
   "end": "2127.600", 
   "id": "s000694", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Merkel hat sich heute Morgen in ihrer Regierungserkl\u00e4rung \u00fcber die Situation in Syrien und die Angriffe auf Ost-Ghuta best\u00fcrzt gezeigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2127.600", 
   "children": [], 
   "end": "2135.360", 
   "id": "s000695", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch die Fraktion Die Linke verurteilt die Angriffe auf Ost-Ghuta ganz klar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2135.360", 
   "children": [], 
   "end": "2137.280", 
   "id": "s000696", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie m\u00fcssen sofort gestoppt werden,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2137.280", 
   "children": [], 
   "end": "2144.760", 
   "id": "s000697", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "genauso wie die Angriffe aus Ost-Ghuta auf Wohnviertel von Damaskus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2144.760", 
   "children": [], 
   "end": "2148.480", 
   "id": "s000698", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen einen sofortigen Waffenstillstand \u00fcberall, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2148.480", 
   "children": [], 
   "end": "2150.800", 
   "id": "s000699", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo in Syrien gebombt wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2150.800", 
   "children": [], 
   "end": "2152.000", 
   "id": "s000700", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was aber nicht geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2152.000", 
   "children": [], 
   "end": "2152.320", 
   "id": "s000701", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2152.320", 
   "children": [], 
   "end": "2158.400", 
   "id": "s000702", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Kanzlerin mit keinem Satz die t\u00fcrkische Offensive, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2158.400", 
   "children": [], 
   "end": "2160.840", 
   "id": "s000703", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Angriffskrieg auf Afrin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2160.840", 
   "children": [], 
   "end": "2164.360", 
   "id": "s000704", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf die kurdische Region im Norden Syriens erw\u00e4hnt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2164.360", 
   "children": [], 
   "end": "2164.680", 
   "id": "s000705", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2164.680", 
   "children": [], 
   "end": "2165.720", 
   "id": "s000706", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss ich sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2165.720", 
   "children": [], 
   "end": "2166.880", 
   "id": "s000707", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "war wirklich sch\u00e4ndlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2166.880", 
   "children": [], 
   "end": "2169.880", 
   "id": "s000708", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es zeigt die Doppelstandards dieser Bundesregierung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2169.880", 
   "children": [], 
   "end": "2176.720", 
   "id": "s000709", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Noch dazu wird der Angriff mit Panzern aus deutscher Produktion gef\u00fchrt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2176.720", 
   "children": [], 
   "end": "2183.600", 
   "id": "s000710", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alle Fraktionen hier im Hause haben sich ganz klar positioniert und diesen Angriffskrieg verurteilt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2183.600", 
   "children": [], 
   "end": "2185.360", 
   "id": "s000711", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich frage die Bundesregierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2185.360", 
   "children": [], 
   "end": "2187.800", 
   "id": "s000712", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum sie sich bis heute weigert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2187.800", 
   "children": [], 
   "end": "2190.640", 
   "id": "s000713", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihn auch ganz klar so zu bezeichnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2190.640", 
   "children": [], 
   "end": "2192.800", 
   "id": "s000714", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein Bruch des V\u00f6lkerrechts."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2192.800", 
   "children": [], 
   "end": "2197.840", 
   "id": "s000715", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Ausw\u00e4rtigen Ausschuss gab es da gestern ein gro\u00dfes Rumgeeiere. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2197.840", 
   "children": [], 
   "end": "2209.000", 
   "id": "s000716", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung hat sich selbst auf harte Nachfragen nicht positioniert und diesen Angriff nicht als das bezeichnet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2209.000", 
   "children": [], 
   "end": "2210.320", 
   "id": "s000717", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was er ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2210.320", 
   "children": [], 
   "end": "2215.400", 
   "id": "s000718", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Verbrechen an den Kurdinnen und Kurden in Syrien. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2215.400", 
   "children": [], 
   "end": "2216.440", 
   "id": "s000719", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hinzu kommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2216.440", 
   "children": [], 
   "end": "2218.240", 
   "id": "s000720", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Bundesregierung jetzt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2218.240", 
   "children": [], 
   "end": "2219.600", 
   "id": "s000721", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ausgerechnet jetzt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2219.600", 
   "children": [], 
   "end": "2226.640", 
   "id": "s000722", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu einer Normalisierung der Beziehungen mit der T\u00fcrkei kommen m\u00f6chte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2226.640", 
   "children": [], 
   "end": "2227.960", 
   "id": "s000723", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kann nicht sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2227.960", 
   "children": [], 
   "end": "2231.280", 
   "id": "s000724", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen mit der T\u00fcrkei nicht zur Tagesordnung \u00fcbergehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2231.280", 
   "children": [], 
   "end": "2239.720", 
   "id": "s000725", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von Reichskanzler Bethmann-Hollweg ist das vor hundert Jahren gefallene Wort \u00fcberliefert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2239.720", 
   "children": [], 
   "end": "2243.320", 
   "id": "s000726", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die T\u00fcrkei m\u00fcsse an der Seite Deutschlands gehalten werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2243.320", 
   "children": [], 
   "end": "2246.840", 
   "id": "s000727", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch wenn die Armenier dabei zugrunde gingen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2246.840", 
   "children": [], 
   "end": "2249.440", 
   "id": "s000728", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Heute dr\u00e4ngt sich einem der Eindruck auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2249.440", 
   "children": [], 
   "end": "2253.880", 
   "id": "s000729", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Bundesregierung auf die NATO-Partnerschaft mit der T\u00fcrkei setzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2253.880", 
   "children": [], 
   "end": "2256.760", 
   "id": "s000730", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch wenn dabei die Kurden zugrunde gehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2256.760", 
   "children": [], 
   "end": "2263.040", 
   "id": "s000731", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Kumpanei mit der islamistischen Diktatur Erdogans muss sofort aufh\u00f6ren!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2263.040", 
   "children": [], 
   "end": "2267.480", 
   "id": "s000732", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und stoppen Sie Ihre R\u00fcstungsexporte in die T\u00fcrkei! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2267.480", 
   "children": [], 
   "end": "2272.560", 
   "id": "s000733", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu geh\u00f6rt auch die geplante Aufr\u00fcstung der Leopard-2-Panzer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2272.560", 
   "children": [], 
   "end": "2275.120", 
   "id": "s000734", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in Syrien die Kurden niederwalzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2275.120", 
   "children": [], 
   "end": "2278.840", 
   "id": "s000735", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich frage die Bundesregierung auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2278.840", 
   "children": [], 
   "end": "2285.320", 
   "id": "s000736", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum sie angesichts dieses Angriffskrieges die Bundeswehr in den AWACS-Verb\u00e4nden in der T\u00fcrkei bel\u00e4sst. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2285.320", 
   "children": [], 
   "end": "2289.560", 
   "id": "s000737", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit diesen Aufkl\u00e4rungsfl\u00fcgen werden Daten erhoben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2289.560", 
   "children": [], 
   "end": "2292.680", 
   "id": "s000738", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die f\u00fcr die Luftangriffe der T\u00fcrkei nutzbar sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2292.680", 
   "children": [], 
   "end": "2295.480", 
   "id": "s000739", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und Sie wollen uns jetzt wirklich glauben machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2295.480", 
   "children": [], 
   "end": "2299.720", 
   "id": "s000740", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das NATO-Mitglied T\u00fcrkei diese Daten nicht nutzt? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2299.720", 
   "children": [], 
   "end": "2302.240", 
   "id": "s000741", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit Sicherheit k\u00f6nnen Sie es nicht ausschlie\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2302.240", 
   "children": [], 
   "end": "2303.320", 
   "id": "s000742", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Gabriel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2303.320", 
   "children": [], 
   "end": "2305.760", 
   "id": "s000743", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb gibt es in diesem Fall nur eines: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2305.760", 
   "children": [], 
   "end": "2308.520", 
   "id": "s000744", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundeswehr muss raus aus der T\u00fcrkei!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2308.520", 
   "children": [], 
   "end": "2317.560", 
   "id": "s000745", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber es geht nicht nur um die Waffenlieferungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2317.560", 
   "children": [], 
   "end": "2323.680", 
   "id": "s000746", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie tragen auch sonst wenig zu einer friedlichen L\u00f6sung in dieser Region bei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2323.680", 
   "children": [], 
   "end": "2326.600", 
   "id": "s000747", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Linke fordert seit Jahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2326.600", 
   "children": [], 
   "end": "2334.840", 
   "id": "s000748", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich die Bundesregierung f\u00fcr einen sofortigen und umfassenden Waffenstillstand in ganz Syrien und f\u00fcr eine politische L\u00f6sung einsetzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2334.840", 
   "children": [], 
   "end": "2338.480", 
   "id": "s000749", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie lange haben Sie sich dem verweigert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2338.480", 
   "children": [], 
   "end": "2344.920", 
   "id": "s000750", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es Ihnen allein um einen Regime-\u00adChange ging und Sie fest davon \u00fcberzeugt waren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2344.920", 
   "children": [], 
   "end": "2349.240", 
   "id": "s000751", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dieser Krieg der islamistischen Rebellen in Syrien gewonnen wird? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2349.240", 
   "children": [], 
   "end": "2357.720", 
   "id": "s000752", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bis heute nehmen Sie nicht Abstand von dieser uns\u00e4glichen Regime-Change-Politik. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2357.720", 
   "children": [], 
   "end": "2359.280", 
   "id": "s000753", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber es g\u00e4be gute M\u00f6glichkeiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2359.280", 
   "children": [], 
   "end": "2364.440", 
   "id": "s000754", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So fordern Sie zum Beispiel umfassende humanit\u00e4re Hilfe f\u00fcr die gesamte Region. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2364.440", 
   "children": [], 
   "end": "2371.360", 
   "id": "s000755", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum verbinden Sie das nicht mit einem Angebot und fordern endlich ein Ende der verheerenden Sanktionen gegen\u00fcber der syrischen Bev\u00f6lkerung? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2371.360", 
   "children": [], 
   "end": "2373.160", 
   "id": "s000756", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00e4re ein Schritt dahin gehend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2373.160", 
   "children": [], 
   "end": "2377.200", 
   "id": "s000757", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man auch \u00fcber einen Waffenstillstand verhandeln k\u00f6nnte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2377.200", 
   "children": [], 
   "end": "2385.600", 
   "id": "s000758", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch im Koalitionsvertrag steht bez\u00fcglich Waffenexporten sehr wenig Neues. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2385.600", 
   "children": [], 
   "end": "2387.080", 
   "id": "s000759", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man dachte zu Beginn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2387.080", 
   "children": [], 
   "end": "2392.560", 
   "id": "s000760", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie h\u00e4tten vielleicht aus dem Gebaren der islamistischen Diktatur in Saudi-Arabien gelernt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2392.560", 
   "children": [], 
   "end": "2394.480", 
   "id": "s000761", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die einen blutigen Krieg gegen die Bev\u00f6lkerung im Jemen f\u00fchrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2394.480", 
   "children": [], 
   "end": "2398.240", 
   "id": "s000762", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Sie w\u00fcrden dies jetzt wenigstens zum Anlass nehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2398.240", 
   "children": [], 
   "end": "2402.920", 
   "id": "s000763", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen generellen R\u00fcstungsexportstopp im Hinblick auf die Golfdiktaturen zu fordern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2402.920", 
   "children": [], 
   "end": "2403.880", 
   "id": "s000764", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber nein: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2403.880", 
   "children": [], 
   "end": "2405.080", 
   "id": "s000765", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist weiterhin m\u00f6glich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2405.080", 
   "children": [], 
   "end": "2408.200", 
   "id": "s000766", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass deutsche R\u00fcstungsschmieden an diese L\u00e4nder liefern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2408.200", 
   "children": [], 
   "end": "2409.920", 
   "id": "s000767", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn diese Staaten zusichern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2409.920", 
   "children": [], 
   "end": "2412.120", 
   "id": "s000768", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Waffen im Land verbleiben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2412.120", 
   "children": [], 
   "end": "2413.120", 
   "id": "s000769", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr uns ist das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2413.120", 
   "children": [], 
   "end": "2414.160", 
   "id": "s000770", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie hier machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2414.160", 
   "children": [], 
   "end": "2415.840", 
   "id": "s000771", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "inakzeptabel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2415.840", 
   "children": [], 
   "end": "2418.800", 
   "id": "s000772", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "R\u00fcstungsexporte sind Beihilfe zum Mord. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2418.800", 
   "children": [], 
   "end": "2422.440", 
   "id": "s000773", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir fordern deswegen eine friedliche Au\u00dfenpolitik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2422.440", 
   "children": [], 
   "end": "2424.680", 
   "id": "s000774", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die fundamental dazu beitr\u00e4gt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2424.680", 
   "children": [], 
   "end": "2427.240", 
   "id": "s000775", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass endlich friedliche L\u00f6sungen in der Region entstehen k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2427.240", 
   "children": [], 
   "end": "2427.480", 
   "id": "s000776", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2427.480", 
   "children": [], 
   "end": "2429.200", 
   "id": "s000777", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2429.200", 
   "children": [], 
   "end": "2433.320", 
   "id": "s000778", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als n\u00e4chste Rednerin die Kollegin Agnieszka Brugger vom B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2433.320", 
   "children": [], 
   "end": "2441.400", 
   "id": "s000779", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2441.400", 
   "children": [], 
   "end": "2443.240", 
   "id": "s000780", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2443.240", 
   "children": [], 
   "end": "2443.560", 
   "id": "s000781", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2443.560", 
   "children": [], 
   "end": "2447.760", 
   "id": "s000782", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "man sollte mit Demut auf die schwierige Lage im Nahen und Mittleren Osten schauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2447.760", 
   "children": [], 
   "end": "2450.960", 
   "id": "s000783", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit Demut im R\u00fcckblick auf die eigenen Fehler, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2450.960", 
   "children": [], 
   "end": "2454.680", 
   "id": "s000784", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die der Westen in der Nahostpolitik gemacht hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2454.680", 
   "children": [], 
   "end": "2455.600", 
   "id": "s000785", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch mit Demut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2455.600", 
   "children": [], 
   "end": "2456.040", 
   "id": "s000786", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2456.040", 
   "children": [], 
   "end": "2456.200", 
   "id": "s000787", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2456.200", 
   "children": [], 
   "end": "2457.760", 
   "id": "s000788", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "niemand anma\u00dfen sollte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2457.760", 
   "children": [], 
   "end": "2459.720", 
   "id": "s000789", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jetzt die L\u00f6sung parat zu haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2459.720", 
   "children": [], 
   "end": "2463.200", 
   "id": "s000790", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir mit all diesen schwierigen Konflikten und Krisen umgehen sollten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2463.200", 
   "children": [], 
   "end": "2468.600", 
   "id": "s000791", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weil die Lage so brandgef\u00e4hrlich und so ernst ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2468.600", 
   "children": [], 
   "end": "2471.760", 
   "id": "s000792", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss man sich eine Frage sehr klar stellen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2471.760", 
   "children": [], 
   "end": "2474.120", 
   "id": "s000793", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Tut eigentlich die deutsche Au\u00dfenpolitik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2474.120", 
   "children": [], 
   "end": "2475.840", 
   "id": "s000794", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "tut die europ\u00e4ische Au\u00dfenpolitik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2475.840", 
   "children": [], 
   "end": "2477.720", 
   "id": "s000795", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "tut die Bundesregierung alles, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2477.720", 
   "children": [], 
   "end": "2478.520", 
   "id": "s000796", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was sie tun kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2478.520", 
   "children": [], 
   "end": "2480.760", 
   "id": "s000797", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um einen Beitrag zu mehr Sicherheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2480.760", 
   "children": [], 
   "end": "2484.240", 
   "id": "s000798", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frieden und Stabilit\u00e4t in dieser schwierigen Region zu leisten? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2484.240", 
   "children": [], 
   "end": "2485.120", 
   "id": "s000799", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2485.120", 
   "children": [], 
   "end": "2485.680", 
   "id": "s000800", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2485.680", 
   "children": [], 
   "end": "2487.520", 
   "id": "s000801", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Antwort f\u00e4llt sehr ern\u00fcchternd aus: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2487.520", 
   "children": [], 
   "end": "2491.160", 
   "id": "s000802", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wird immer wieder zu wenig oder teilweise gar nichts getan, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2491.160", 
   "children": [], 
   "end": "2492.320", 
   "id": "s000803", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es gibt Bereiche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2492.320", 
   "children": [], 
   "end": "2494.920", 
   "id": "s000804", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen man sogar das absolut Falsche tut. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2494.920", 
   "children": [], 
   "end": "2496.080", 
   "id": "s000805", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist h\u00f6chste Zeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2496.080", 
   "children": [], 
   "end": "2497.000", 
   "id": "s000806", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dies zu \u00e4ndern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2497.000", 
   "children": [], 
   "end": "2499.320", 
   "id": "s000807", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will das an drei Beispielen aufzeigen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2499.320", 
   "children": [], 
   "end": "2500.840", 
   "id": "s000808", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an der humanit\u00e4ren Hilfe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2500.840", 
   "children": [], 
   "end": "2501.720", 
   "id": "s000809", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an der Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2501.720", 
   "children": [], 
   "end": "2506.800", 
   "id": "s000810", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie die Mitgliedstaaten die Vereinten Nationen bei diesen schwierigen Themen unterst\u00fctzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2506.800", 
   "children": [], 
   "end": "2509.680", 
   "id": "s000811", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und an den Waffenexporten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2509.680", 
   "children": [], 
   "end": "2512.640", 
   "id": "s000812", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist sicherlich eine gute Nachricht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2512.640", 
   "children": [], 
   "end": "2521.640", 
   "id": "s000813", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sowohl im Irak als auch in Syrien die Terrorschergen von Daesh keine gro\u00dfen Gebiete mehr kontrollieren und die Menschen dort nicht mehr terrorisieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2521.640", 
   "children": [], 
   "end": "2526.520", 
   "id": "s000814", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber Terrorregime lassen sich nun einmal nicht milit\u00e4risch besiegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2526.520", 
   "children": [], 
   "end": "2528.440", 
   "id": "s000815", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch wenn sie unterlegen sind; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2528.440", 
   "children": [], 
   "end": "2531.520", 
   "id": "s000816", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn der Terror l\u00e4sst sich nicht mit Waffen bek\u00e4mpfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2531.520", 
   "children": [], 
   "end": "2533.800", 
   "id": "s000817", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern am Ende nur mit politischen Antworten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2533.800", 
   "children": [], 
   "end": "2534.800", 
   "id": "s000818", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Umso wichtiger ist es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2534.800", 
   "children": [], 
   "end": "2539.240", 
   "id": "s000819", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir den Irak nicht aus dem Blick verlieren und dass wir in befreiten Gebieten nicht nur daf\u00fcr sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2539.240", 
   "children": [], 
   "end": "2541.000", 
   "id": "s000820", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Wasser und Elektrizit\u00e4t wieder flie\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2541.000", 
   "children": [], 
   "end": "2542.000", 
   "id": "s000821", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2542.000", 
   "children": [], 
   "end": "2544.680", 
   "id": "s000822", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es dort politische L\u00f6sungen und Auss\u00f6hnung gibt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2544.680", 
   "children": [], 
   "end": "2546.360", 
   "id": "s000823", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn sonst droht hier ein n\u00e4chster Konflikt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2546.360", 
   "children": [], 
   "end": "2552.160", 
   "id": "s000824", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor diesem Hintergrund macht es mich wirklich immer noch fassungslos, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2552.160", 
   "children": [], 
   "end": "2556.360", 
   "id": "s000825", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es die reichen L\u00e4nder dieser Welt nicht schaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2556.360", 
   "children": [], 
   "end": "2557.960", 
   "id": "s000826", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Hilfe bereitzustellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2557.960", 
   "children": [], 
   "end": "2561.240", 
   "id": "s000827", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die fragilen Staaten im Nahen und Mittleren Osten brauchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2561.240", 
   "children": [], 
   "end": "2563.400", 
   "id": "s000828", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um mit den Fluchtkatastrophen klarzukommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2563.400", 
   "children": [], 
   "end": "2567.840", 
   "id": "s000829", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In den Fl\u00fcchtlingslagern rund um Syrien hungern die Menschen nach wie vor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2567.840", 
   "children": [], 
   "end": "2571.040", 
   "id": "s000830", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wird nicht genug f\u00fcr Gesundheit und Bildung getan. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2571.040", 
   "children": [], 
   "end": "2572.120", 
   "id": "s000831", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2572.120", 
   "children": [], 
   "end": "2576.720", 
   "id": "s000832", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist doch der n\u00e4chste N\u00e4hrboden f\u00fcr mehr Radikalisierung und neue Konflikte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2576.720", 
   "children": [], 
   "end": "2578.240", 
   "id": "s000833", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese herzlos-geizige, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2578.240", 
   "children": [], 
   "end": "2582.720", 
   "id": "s000834", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sicherheitspolitisch brandgef\u00e4hrliche Ignoranz muss jetzt endlich aufh\u00f6ren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2582.720", 
   "children": [], 
   "end": "2595.960", 
   "id": "s000835", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jahr f\u00fcr Jahr ermordet Assad mit Unterst\u00fctzung von Russland und Iran seine eigene Bev\u00f6lkerung mit Giftgas und Fassbomben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2595.960", 
   "children": [], 
   "end": "2598.080", 
   "id": "s000836", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wird ausgehungert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2598.080", 
   "children": [], 
   "end": "2599.520", 
   "id": "s000837", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "get\u00f6tet und vergewaltigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2599.520", 
   "children": [], 
   "end": "2608.320", 
   "id": "s000838", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einerseits gegen die Fl\u00fcchtlinge in Deutschland zu hetzen und andererseits hier zu stehen und kein kritisches Wort zu diesem Massenm\u00f6rder zu sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2608.320", 
   "children": [], 
   "end": "2615.440", 
   "id": "s000839", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so verlogen kann nur die AfD sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2615.440", 
   "children": [], 
   "end": "2620.800", 
   "id": "s000840", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In dieser schwierigen Lage in Syrien engagieren sich die Vereinten Nationen immer wieder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2620.800", 
   "children": [], 
   "end": "2626.360", 
   "id": "s000841", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Gewalt zu beenden und einen innersyrischen Friedensprozess f\u00fcr die Zukunft anzusto\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2626.360", 
   "children": [], 
   "end": "2627.600", 
   "id": "s000842", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen politischen Prozess, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2627.600", 
   "children": [], 
   "end": "2629.920", 
   "id": "s000843", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Jahr f\u00fcr Jahr scheitern sie dabei kl\u00e4glich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2629.920", 
   "children": [], 
   "end": "2633.880", 
   "id": "s000844", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sie von ihren Mitgliedstaaten im Stich gelassen werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2633.880", 
   "children": [], 
   "end": "2638.080", 
   "id": "s000845", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch die Bundesregierung h\u00e4tte hier mehr Einsatz zeigen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2638.080", 
   "children": [], 
   "end": "2641.040", 
   "id": "s000846", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Statt sich f\u00fcr eine starke Rolle der Vereinten Nationen einzusetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2641.040", 
   "children": [], 
   "end": "2644.320", 
   "id": "s000847", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat man sich bereitwillig an der Koalition der Willigen beteiligt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2644.320", 
   "children": [], 
   "end": "2646.720", 
   "id": "s000848", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Gabriel und auch Frau von der Leyen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2646.720", 
   "children": [], 
   "end": "2647.920", 
   "id": "s000849", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es reicht eben nicht aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2647.920", 
   "children": [], 
   "end": "2649.880", 
   "id": "s000850", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf der M\u00fcnchner Sicherheitskonferenz sch\u00f6ne, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2649.880", 
   "children": [], 
   "end": "2651.440", 
   "id": "s000851", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wohlfeile Reden zu halten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2651.440", 
   "children": [], 
   "end": "2653.800", 
   "id": "s000852", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie man die Rolle der Vereinten Nationen st\u00e4rken will, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2653.800", 
   "children": [], 
   "end": "2656.240", 
   "id": "s000853", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern es kommt darauf an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2656.240", 
   "children": [], 
   "end": "2658.120", 
   "id": "s000854", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es ernst wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2658.120", 
   "children": [], 
   "end": "2661.800", 
   "id": "s000855", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und da haben Sie nicht alles getan, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2661.800", 
   "children": [], 
   "end": "2663.200", 
   "id": "s000856", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie tun konnten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2663.200", 
   "children": [], 
   "end": "2665.240", 
   "id": "s000857", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Koalition der Willigen mit den USA, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2665.240", 
   "children": [], 
   "end": "2665.920", 
   "id": "s000858", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit der T\u00fcrkei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2665.920", 
   "children": [], 
   "end": "2671.560", 
   "id": "s000859", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit Saudi-Arabien m\u00fcsste man eigentlich eine Koalition der eigenen Widerspr\u00fcche nennen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2671.560", 
   "children": [], 
   "end": "2675.040", 
   "id": "s000860", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Eigeninteressen kommen immer als Erstes zum Zuge; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2675.040", 
   "children": [], 
   "end": "2678.840", 
   "id": "s000861", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hinzu kommt noch das r\u00fccksichtslose Vorgehen des Iran und Russlands. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2678.840", 
   "children": [], 
   "end": "2681.120", 
   "id": "s000862", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fast alle Staaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2681.120", 
   "children": [], 
   "end": "2682.680", 
   "id": "s000863", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in dieser Region milit\u00e4risch aktiv sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2682.680", 
   "children": [], 
   "end": "2685.920", 
   "id": "s000864", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stellen die eigenen Interessen \u00fcber eine politische L\u00f6sung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2685.920", 
   "children": [], 
   "end": "2687.760", 
   "id": "s000865", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist auch Teil der Erkl\u00e4rung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2687.760", 
   "children": [], 
   "end": "2690.840", 
   "id": "s000866", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum die Lage in Syrien von Jahr zu Jahr schlimmer wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2690.840", 
   "children": [], 
   "end": "2693.000", 
   "id": "s000867", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Leidtragenden sind die Menschen dort. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2693.000", 
   "children": [], 
   "end": "2695.200", 
   "id": "s000868", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Politik \u201eUSA first\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2695.200", 
   "children": [], 
   "end": "2695.800", 
   "id": "s000869", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eT\u00fcrkei first\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2695.800", 
   "children": [], 
   "end": "2697.000", 
   "id": "s000870", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eSaudi-Arabien first\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2697.000", 
   "children": [], 
   "end": "2698.320", 
   "id": "s000871", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eRussland first\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2698.320", 
   "children": [], 
   "end": "2701.160", 
   "id": "s000872", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eIran first\u201c wird nie zu einem guten Ergebnis in Syrien f\u00fchren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2701.160", 
   "children": [], 
   "end": "2705.920", 
   "id": "s000873", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist h\u00f6chste Zeit f\u00fcr eine Politik \u201eVN first\u201c und \u201eMenschenrechte first\u201c."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2705.920", 
   "children": [], 
   "end": "2711.600", 
   "id": "s000874", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2711.600", 
   "children": [], 
   "end": "2713.320", 
   "id": "s000875", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "immer wenn man meint, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2713.320", 
   "children": [], 
   "end": "2715.360", 
   "id": "s000876", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es k\u00f6nne in Syrien gar nicht schlimmer werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2715.360", 
   "children": [], 
   "end": "2718.600", 
   "id": "s000877", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird man von der Realit\u00e4t brutal eines Besseren belehrt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2718.600", 
   "children": [], 
   "end": "2723.720", 
   "id": "s000878", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun rollen zu allem \u00dcbel noch Erdogans Panzer v\u00f6lkerrechtswidrig in Syrien ein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2723.720", 
   "children": [], 
   "end": "2726.520", 
   "id": "s000879", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Kurden in Nordsyrien zu bek\u00e4mpfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2726.520", 
   "children": [], 
   "end": "2730.440", 
   "id": "s000880", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weder von der NATO noch von der Bundesregierung hat man zu diesem V\u00f6lkerrechtsbruch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2730.440", 
   "children": [], 
   "end": "2735.320", 
   "id": "s000881", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu dieser Gewalteskalation bis heute ein klares Wort geh\u00f6rt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2735.320", 
   "children": [], 
   "end": "2739.560", 
   "id": "s000882", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gleichg\u00fcltig werden einfach weitere R\u00fcstungsexporte genehmigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2739.560", 
   "children": [], 
   "end": "2742.360", 
   "id": "s000883", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung schaut seit Monaten gewollt und, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2742.360", 
   "children": [], 
   "end": "2743.720", 
   "id": "s000884", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich w\u00fcrde mittlerweile sogar sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2743.720", 
   "children": [], 
   "end": "2744.520", 
   "id": "s000885", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "billigend weg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2744.520", 
   "children": [], 
   "end": "2746.000", 
   "id": "s000886", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es darum geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2746.000", 
   "children": [], 
   "end": "2747.400", 
   "id": "s000887", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Gesetzesl\u00fccke zu schlie\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2747.400", 
   "children": [], 
   "end": "2749.080", 
   "id": "s000888", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die es Rheinmetall erm\u00f6glicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2749.080", 
   "children": [], 
   "end": "2752.160", 
   "id": "s000889", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der T\u00fcrkei eine Panzerfabrik aufzubauen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2752.160", 
   "children": [], 
   "end": "2754.120", 
   "id": "s000890", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schlie\u00dfen Sie diese Gesetzesl\u00fccke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2754.120", 
   "children": [], 
   "end": "2757.080", 
   "id": "s000891", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und beenden Sie die R\u00fcstungsexporte in die T\u00fcrkei!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2757.080", 
   "children": [], 
   "end": "2761.360", 
   "id": "s000892", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Leider ist dies nicht das einzige Beispiel daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2761.360", 
   "children": [], 
   "end": "2768.120", 
   "id": "s000893", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie in dieser schwierigen Region die Gewinninteressen deutscher R\u00fcstungsunternehmen \u00fcber Frieden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2768.120", 
   "children": [], 
   "end": "2770.600", 
   "id": "s000894", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sicherheit und Menschenrechte stellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2770.600", 
   "children": [], 
   "end": "2779.240", 
   "id": "s000895", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In fast jeder Sitzung des Bundessicherheitsrates der letzten Jahre wurde ein Waffenexport an einen Staat behandelt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2779.240", 
   "children": [], 
   "end": "2781.880", 
   "id": "s000896", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der f\u00fcr den brutalen Krieg im Jemen mitverantwortlich ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2781.880", 
   "children": [], 
   "end": "2784.840", 
   "id": "s000897", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Kollege Nouripour hat k\u00fcrzlich nachgefragt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2784.840", 
   "children": [], 
   "end": "2790.680", 
   "id": "s000898", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im letzten Jahr gingen Waffenexporte im Umfang von 1,3\u00a0Milliarden Euro an Staaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2790.680", 
   "children": [], 
   "end": "2791.960", 
   "id": "s000899", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die diesen Krieg durchf\u00fchren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2791.960", 
   "children": [], 
   "end": "2794.440", 
   "id": "s000900", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich war erfreut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2794.440", 
   "children": [], 
   "end": "2796.840", 
   "id": "s000901", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als ich gesehen habe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2796.840", 
   "children": [], 
   "end": "2798.320", 
   "id": "s000902", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die SPD durchgesetzt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2798.320", 
   "children": [], 
   "end": "2800.920", 
   "id": "s000903", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wof\u00fcr wir als Gr\u00fcne in den Jamaika-Verhandlungen gek\u00e4mpft haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2800.920", 
   "children": [], 
   "end": "2803.920", 
   "id": "s000904", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich einen Exportstopp gegen\u00fcber dieser Kriegsallianz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2803.920", 
   "children": [], 
   "end": "2805.880", 
   "id": "s000905", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich war aber bitter entt\u00e4uscht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2805.880", 
   "children": [], 
   "end": "2808.960", 
   "id": "s000906", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als ich in Ihrem Koalitionsvertrag gelesen habe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2808.960", 
   "children": [], 
   "end": "2812.640", 
   "id": "s000907", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie sich drei Hintert\u00fcren eingebaut und beschlossen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2812.640", 
   "children": [], 
   "end": "2815.560", 
   "id": "s000908", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Patrouillenboote jetzt doch geliefert werden sollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2815.560", 
   "children": [], 
   "end": "2816.520", 
   "id": "s000909", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich muss sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2816.520", 
   "children": [], 
   "end": "2819.840", 
   "id": "s000910", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade wenn wir auf den Nahen und Mittleren Osten schauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2819.840", 
   "children": [], 
   "end": "2822.600", 
   "id": "s000911", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss Schluss sein mit Waffenexporten in Krisengebiete, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2822.600", 
   "children": [], 
   "end": "2825.800", 
   "id": "s000912", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an Kriegsherren und an Menschenrechtsverletzer."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2825.800", 
   "children": [], 
   "end": "2827.240", 
   "id": "s000913", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2827.240", 
   "children": [], 
   "end": "2829.920", 
   "id": "s000914", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kommen Sie bitte zum Schluss."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2829.920", 
   "children": [], 
   "end": "2831.720", 
   "id": "s000915", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin beim letzten Satz.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2831.720", 
   "children": [], 
   "end": "2833.280", 
   "id": "s000916", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2833.280", 
   "children": [], 
   "end": "2835.920", 
   "id": "s000917", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerade weil die Lage in der Region so schwierig ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2835.920", 
   "children": [], 
   "end": "2840.160", 
   "id": "s000918", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssen wir f\u00fcr eine gemeinsame und engagierte europ\u00e4ische Antwort sorgen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2840.160", 
   "children": [], 
   "end": "2844.320", 
   "id": "s000919", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier braucht es kein Wegducken und keine verheerenden Waffendeals, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2844.320", 
   "children": [], 
   "end": "2847.240", 
   "id": "s000920", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern eine klare Haltung und eine St\u00e4rkung der Vereinten Nationen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2847.240", 
   "children": [], 
   "end": "2848.760", 
   "id": "s000921", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier braucht es keine nationalen Egoismen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2848.760", 
   "children": [], 
   "end": "2854.440", 
   "id": "s000922", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern mehr Geld f\u00fcr humanit\u00e4re Hilfe und vor allem mehr Mut und neue Wege f\u00fcr die Diplomatie."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2854.440", 
   "children": [], 
   "end": "2855.120", 
   "id": "s000923", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2855.120", 
   "children": [], 
   "end": "2855.520", 
   "id": "s000924", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2855.520", 
   "children": [], 
   "end": "2858.400", 
   "id": "s000925", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin Brugger.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2858.400", 
   "children": [], 
   "end": "2861.360", 
   "id": "s000926", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chster J\u00fcrgen Hardt f\u00fcr die CDU/CSU."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2861.360", 
   "children": [], 
   "end": "2870.200", 
   "id": "s000927", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2870.200", 
   "children": [], 
   "end": "2872.440", 
   "id": "s000928", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2872.440", 
   "children": [], 
   "end": "2876.440", 
   "id": "s000929", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Eindr\u00fccke von der M\u00fcnchner Sicherheitskonferenz sind in der Tat ern\u00fcchternd. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2876.440", 
   "children": [], 
   "end": "2877.560", 
   "id": "s000930", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Erkenntnis verbindet uns alle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2877.560", 
   "children": [], 
   "end": "2879.160", 
   "id": "s000931", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir teilgenommen haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2879.160", 
   "children": [], 
   "end": "2880.600", 
   "id": "s000932", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Zahl der Probleme\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2880.600", 
   "children": [], 
   "end": "2882.080", 
   "id": "s000933", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch im Nahen und Mittleren Osten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2882.080", 
   "children": [], 
   "end": "2883.600", 
   "id": "s000934", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist gr\u00f6\u00dfer geworden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2883.600", 
   "children": [], 
   "end": "2884.720", 
   "id": "s000935", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Ideen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2884.720", 
   "children": [], 
   "end": "2890.320", 
   "id": "s000936", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie diese Konflikte bew\u00e4ltigt oder zumindest eingehegt werden k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2890.320", 
   "children": [], 
   "end": "2892.600", 
   "id": "s000937", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind leider d\u00fcrftig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2892.600", 
   "children": [], 
   "end": "2897.720", 
   "id": "s000938", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es ist tats\u00e4chlich mehr \u00fcbereinander als miteinander gesprochen worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2897.720", 
   "children": [], 
   "end": "2900.120", 
   "id": "s000939", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern ist das ein Warnsignal f\u00fcr uns alle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2900.120", 
   "children": [], 
   "end": "2905.440", 
   "id": "s000940", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die n\u00e4chsten zw\u00f6lf Monate doch einen Wandel in wichtigen Punkten bringen m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2905.440", 
   "children": [], 
   "end": "2908.160", 
   "id": "s000941", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir den Nahostkonflikt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2908.160", 
   "children": [], 
   "end": "2911.600", 
   "id": "s000942", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Situation im Nahen Osten analysieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2911.600", 
   "children": [], 
   "end": "2915.320", 
   "id": "s000943", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kommen wir auf mindestens f\u00fcnf Hauptkonfliktthemen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2915.320", 
   "children": [], 
   "end": "2916.520", 
   "id": "s000944", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dort eine Rolle spielen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2916.520", 
   "children": [], 
   "end": "2920.240", 
   "id": "s000945", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist erstens die Bedrohungssituation f\u00fcr Israel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2920.240", 
   "children": [], 
   "end": "2922.840", 
   "id": "s000946", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist zweitens der Krieg in Syrien. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2922.840", 
   "children": [], 
   "end": "2925.440", 
   "id": "s000947", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist drittens der Krieg im Jemen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2925.440", 
   "children": [], 
   "end": "2932.000", 
   "id": "s000948", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist viertens die Konfrontation Saudi-Arabiens mit dem Iran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2932.000", 
   "children": [], 
   "end": "2934.760", 
   "id": "s000949", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die religi\u00f6s begr\u00fcndet ist und seit langem\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2934.760", 
   "children": [], 
   "end": "2935.760", 
   "id": "s000950", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "seit Jahrzehnten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2935.760", 
   "children": [], 
   "end": "2937.240", 
   "id": "s000951", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielleicht seit Jahrhunderten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2937.240", 
   "children": [], 
   "end": "2937.720", 
   "id": "s000952", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "besteht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2937.720", 
   "children": [], 
   "end": "2940.920", 
   "id": "s000953", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist nicht zuletzt f\u00fcnftens das iranische Atomprogramm bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2940.920", 
   "children": [], 
   "end": "2942.200", 
   "id": "s000954", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Aufr\u00fcstungsprogramm, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2942.200", 
   "children": [], 
   "end": "2943.360", 
   "id": "s000955", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das der Iran betreibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2943.360", 
   "children": [], 
   "end": "2949.520", 
   "id": "s000956", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte hier zu dem einen oder anderen Aspekt einige Gedanken beisteuern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2949.520", 
   "children": [], 
   "end": "2952.520", 
   "id": "s000957", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zun\u00e4chst zur Situation Israels. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2952.520", 
   "children": [], 
   "end": "2956.800", 
   "id": "s000958", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Israel ist durch die K\u00e4mpfe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2956.800", 
   "children": [], 
   "end": "2958.720", 
   "id": "s000959", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "durch die Auseinandersetzungen in der Region, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2958.720", 
   "children": [], 
   "end": "2964.680", 
   "id": "s000960", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "insbesondere durch den B\u00fcrgerkrieg und den Kampf \u00adAssads gegen sein Volk in Syrien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2964.680", 
   "children": [], 
   "end": "2966.680", 
   "id": "s000961", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "konkret bedroht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2966.680", 
   "children": [], 
   "end": "2977.400", 
   "id": "s000962", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bereits seit langer Zeit nimmt der Zufluss an Waffen aus ebendiesem syrischen Kriegsgebiet f\u00fcr Terrorgruppen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2977.400", 
   "children": [], 
   "end": "2978.720", 
   "id": "s000963", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "etwa im Libanon, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2978.720", 
   "children": [], 
   "end": "2980.160", 
   "id": "s000964", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die gegen Israel operieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2980.160", 
   "children": [], 
   "end": "2980.640", 
   "id": "s000965", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2980.640", 
   "children": [], 
   "end": "2983.560", 
   "id": "s000966", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben jetzt Erkenntnisse dar\u00fcber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2983.560", 
   "children": [], 
   "end": "2993.200", 
   "id": "s000967", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass tats\u00e4chlich vom Iran gest\u00fctzte Kr\u00e4fte von syrischem Boden aus ganz konkret an die Grenze Israels heranger\u00fcckt sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2993.200", 
   "children": [], 
   "end": "2994.080", 
   "id": "s000968", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist v\u00f6llig verst\u00e4ndlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2994.080", 
   "children": [], 
   "end": "2995.360", 
   "id": "s000969", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Volk Israels, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2995.360", 
   "children": [], 
   "end": "2996.640", 
   "id": "s000970", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch sein Ministerpr\u00e4sident, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2996.640", 
   "children": [], 
   "end": "2999.400", 
   "id": "s000971", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darauf mit H\u00e4rte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2999.400", 
   "children": [], 
   "end": "3004.120", 
   "id": "s000972", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch mit Emotionen reagiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3004.120", 
   "children": [], 
   "end": "3008.120", 
   "id": "s000973", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben das am Sonntagmorgen auf der M\u00fcnchner Sicherheitskonferenz erlebt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3008.120", 
   "children": [], 
   "end": "3011.600", 
   "id": "s000974", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Sicherheit Israels ist f\u00fcr uns in Deutschland Staatsr\u00e4son. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3011.600", 
   "children": [], 
   "end": "3017.160", 
   "id": "s000975", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen k\u00f6nnen wir den israelischen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern nur versichern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3017.160", 
   "children": [], 
   "end": "3019.680", 
   "id": "s000976", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir sie bei ihrem Versuch unterst\u00fctzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3019.680", 
   "children": [], 
   "end": "3023.960", 
   "id": "s000977", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sicherheit des Landes zu gew\u00e4hrleisten und Frieden in der Region zu erreichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3023.960", 
   "children": [], 
   "end": "3026.000", 
   "id": "s000978", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist das erste Ziel."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3026.000", 
   "children": [], 
   "end": "3031.240", 
   "id": "s000979", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ministerpr\u00e4sident Netanjahu hat in seiner Rede eine kleine Passage gehabt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3031.240", 
   "children": [], 
   "end": "3033.600", 
   "id": "s000980", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die mich hat aufhorchen lassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3033.600", 
   "children": [], 
   "end": "3038.160", 
   "id": "s000981", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er hat gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3038.160", 
   "children": [], 
   "end": "3046.320", 
   "id": "s000982", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass in der wachsenden Aggressivit\u00e4t Irans auch eine Bedrohung f\u00fcr andere in der Region, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3046.320", 
   "children": [], 
   "end": "3048.920", 
   "id": "s000983", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr andere arabische Staaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3048.920", 
   "children": [], 
   "end": "3050.440", 
   "id": "s000984", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch f\u00fcr die Pal\u00e4stinenser, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3050.440", 
   "children": [], 
   "end": "3059.600", 
   "id": "s000985", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu sehen ist und dass darin vielleicht eine neue Chance auf eine Verst\u00e4ndigung Israels mit der arabischen Welt und eine Verst\u00e4ndigung Israels mit den Pal\u00e4stinensern liegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3059.600", 
   "children": [], 
   "end": "3060.760", 
   "id": "s000986", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich w\u00fcnsche mir\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3060.760", 
   "children": [], 
   "end": "3062.680", 
   "id": "s000987", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dazu kann ich die israelische Regierung nur ermutigen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3062.680", 
   "children": [], 
   "end": "3067.160", 
   "id": "s000988", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diese sich m\u00f6glicherweise er\u00f6ffnende Chance genutzt wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3067.160", 
   "children": [], 
   "end": "3069.560", 
   "id": "s000989", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3069.560", 
   "children": [], 
   "end": "3083.040", 
   "id": "s000990", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir unsere Freunde in Israel bei diesem vielleicht neuen Weg in eine friedliche Zukunft mit den Nachbarn massiv unterst\u00fctzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3083.040", 
   "children": [], 
   "end": "3085.320", 
   "id": "s000991", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der zweite Punkt ist die Situation in Syrien. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3085.320", 
   "children": [], 
   "end": "3086.320", 
   "id": "s000992", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3086.320", 
   "children": [], 
   "end": "3089.240", 
   "id": "s000993", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir in Syrien derzeit sehen und erleben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3089.240", 
   "children": [], 
   "end": "3091.480", 
   "id": "s000994", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat seine Ursache darin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3091.480", 
   "children": [], 
   "end": "3098.400", 
   "id": "s000995", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Assad durch die Unterst\u00fctzung Russlands vor zwei Jahren wieder Luft zum Atmen bekommen hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3098.400", 
   "children": [], 
   "end": "3110.800", 
   "id": "s000996", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir waren auf der Konferenz in Wien und dann bei dem Friedensprozess in Genf mit Blick auf eine L\u00f6sung f\u00fcr die Zukunft Syriens schon viel weiter als heute."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3110.800", 
   "children": [], 
   "end": "3111.680", 
   "id": "s000997", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Putin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3111.680", 
   "children": [], 
   "end": "3116.480", 
   "id": "s000998", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der diesen Wiener und Genfer Friedensprozess durch seinen Au\u00dfenminister hat moderieren lassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3116.480", 
   "children": [], 
   "end": "3118.800", 
   "id": "s000999", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat sich dann entschlossen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3118.800", 
   "children": [], 
   "end": "3120.400", 
   "id": "s001000", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "daf\u00fcr zu sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3120.400", 
   "children": [], 
   "end": "3125.040", 
   "id": "s001001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Assad weiter die Macht im Land anstreben kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3125.040", 
   "children": [], 
   "end": "3126.040", 
   "id": "s001002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es sieht auch so aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3126.040", 
   "children": [], 
   "end": "3127.880", 
   "id": "s001003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als w\u00fcrde er dabei vorankommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3127.880", 
   "children": [], 
   "end": "3129.680", 
   "id": "s001004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denjenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3129.680", 
   "children": [], 
   "end": "3130.160", 
   "id": "s001005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3130.160", 
   "children": [], 
   "end": "3133.880", 
   "id": "s001006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eEs wird keine Zukunft Syriens ohne Assad geben\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3133.880", 
   "children": [], 
   "end": "3134.840", 
   "id": "s001007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sage ich umgekehrt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3134.840", 
   "children": [], 
   "end": "3136.680", 
   "id": "s001008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Angesichts der Bilder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3136.680", 
   "children": [], 
   "end": "3139.200", 
   "id": "s001009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir gerade in diesen Tagen sehen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3139.200", 
   "children": [], 
   "end": "3145.120", 
   "id": "s001010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie sollen denn die Menschen in diesem Land an eine Zukunft mit Assad glauben? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3145.120", 
   "children": [], 
   "end": "3146.440", 
   "id": "s001011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie sollen die Menschen daran glauben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3146.440", 
   "children": [], 
   "end": "3148.680", 
   "id": "s001012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ein Diktator, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3148.680", 
   "children": [], 
   "end": "3155.240", 
   "id": "s001013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Fassbomben auf die Bev\u00f6lkerung geworfen hat und der nach meiner Auffassung auch Chemiewaffen gegen die Bev\u00f6lkerung eingesetzt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3155.240", 
   "children": [], 
   "end": "3157.880", 
   "id": "s001014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diesem Land eine gute Zukunft br\u00e4chte? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3157.880", 
   "children": [], 
   "end": "3158.880", 
   "id": "s001015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3158.880", 
   "children": [], 
   "end": "3160.600", 
   "id": "s001016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das geht nicht.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3160.600", 
   "children": [], 
   "end": "3160.720", 
   "id": "s001017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3160.720", 
   "children": [], 
   "end": "3161.120", 
   "id": "s001018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es blinkt hier wegen der Redezeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3161.120", 
   "children": [], 
   "end": "3161.760", 
   "id": "s001019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3161.760", 
   "children": [], 
   "end": "3164.840", 
   "id": "s001020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil Sie etwas von mir wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3164.840", 
   "children": [], 
   "end": "3166.080", 
   "id": "s001021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ja?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3166.080", 
   "children": [], 
   "end": "3166.880", 
   "id": "s001022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3166.880", 
   "children": [], 
   "end": "3168.200", 
   "id": "s001023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "genau das will ich von Ihnen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3168.200", 
   "children": [], 
   "end": "3169.200", 
   "id": "s001024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie die Redezeit beachten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3169.200", 
   "children": [], 
   "end": "3169.400", 
   "id": "s001025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3169.400", 
   "children": [], 
   "end": "3170.360", 
   "id": "s001026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Ordnung.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3170.360", 
   "children": [], 
   "end": "3172.760", 
   "id": "s001027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage einen letzten Satz zur T\u00fcrkei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3172.760", 
   "children": [], 
   "end": "3178.000", 
   "id": "s001028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich halte den Einsatz der T\u00fcrkei im Norden Syriens f\u00fcr extrem kritisch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3178.000", 
   "children": [], 
   "end": "3180.080", 
   "id": "s001029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch aus v\u00f6lkerrechtlicher Sicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3180.080", 
   "children": [], 
   "end": "3181.440", 
   "id": "s001030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bitte die T\u00fcrken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3181.440", 
   "children": [], 
   "end": "3189.480", 
   "id": "s001031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diesen Kampfeinsatz doch einzustellen und sich auf die Kontrolle der t\u00fcrkisch-syrischen Grenze zu konzentrieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3189.480", 
   "children": [], 
   "end": "3189.720", 
   "id": "s001032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3189.720", 
   "children": [], 
   "end": "3193.720", 
   "id": "s001033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dies w\u00e4re auch milit\u00e4risch der richtige Ratschlag an den t\u00fcrkischen Pr\u00e4sidenten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3193.720", 
   "children": [], 
   "end": "3198.200", 
   "id": "s001034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den ihm vielleicht auch seine Generale bald geben werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3198.200", 
   "children": [], 
   "end": "3200.120", 
   "id": "s001035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3200.120", 
   "children": [], 
   "end": "3201.280", 
   "id": "s001036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3201.280", 
   "children": [], 
   "end": "3205.760", 
   "id": "s001037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen herzlichen Dank an Sie.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3205.760", 
   "children": [], 
   "end": "3210.040", 
   "id": "s001038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als n\u00e4chste Rednerin die Kollegin Gabriela Heinrich f\u00fcr die SPD."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3210.040", 
   "children": [], 
   "end": "3218.840", 
   "id": "s001039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sch\u00f6n.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3218.840", 
   "children": [], 
   "end": "3220.400", 
   "id": "s001040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3220.400", 
   "children": [], 
   "end": "3222.200", 
   "id": "s001041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3222.200", 
   "children": [], 
   "end": "3224.960", 
   "id": "s001042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3224.960", 
   "children": [], 
   "end": "3230.720", 
   "id": "s001043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir heute \u00fcber die aktuelle Entwicklung im Nahen und Mittleren Osten reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3230.720", 
   "children": [], 
   "end": "3236.800", 
   "id": "s001044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann m\u00fcssen wir nat\u00fcrlich auch \u00fcber die humanit\u00e4re Lage und auch \u00fcber die humanit\u00e4re Hilfe reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3236.800", 
   "children": [], 
   "end": "3238.200", 
   "id": "s001045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die \u00fcbrigens\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3238.200", 
   "children": [], 
   "end": "3240.400", 
   "id": "s001046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist der humanit\u00e4ren Hilfe immanent\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3240.400", 
   "children": [], 
   "end": "3244.240", 
   "id": "s001047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eben nicht von Bedingungen abh\u00e4ngig ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3244.240", 
   "children": [], 
   "end": "3249.440", 
   "id": "s001048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Not in dieser Region ist f\u00fcr die meisten von uns unvorstellbar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3249.440", 
   "children": [], 
   "end": "3250.800", 
   "id": "s001049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Syrien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3250.800", 
   "children": [], 
   "end": "3251.440", 
   "id": "s001050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Jemen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3251.440", 
   "children": [], 
   "end": "3251.800", 
   "id": "s001051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Irak, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3251.800", 
   "children": [], 
   "end": "3254.800", 
   "id": "s001052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in den Fl\u00fcchtlingslagern in Jordanien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3254.800", 
   "children": [], 
   "end": "3256.160", 
   "id": "s001053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Libanon, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3256.160", 
   "children": [], 
   "end": "3257.520", 
   "id": "s001054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der T\u00fcrkei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3257.520", 
   "children": [], 
   "end": "3262.480", 
   "id": "s001055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Weltgemeinschaft muss mittlerweile Unsummen aufbringen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3262.480", 
   "children": [], 
   "end": "3265.680", 
   "id": "s001056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Menschen zu ern\u00e4hren und medizinisch zu versorgen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3265.680", 
   "children": [], 
   "end": "3269.640", 
   "id": "s001057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Zerst\u00f6rung ist Folge von Kampfhandlungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3269.640", 
   "children": [], 
   "end": "3274.240", 
   "id": "s001058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "direkt durch Bomben verursacht oder als Teil einer Strategie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3274.240", 
   "children": [], 
   "end": "3277.640", 
   "id": "s001059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die Zivilbev\u00f6lkerung in Geiselhaft nimmt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3277.640", 
   "children": [], 
   "end": "3287.520", 
   "id": "s001060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als vermeintliche Schutzschilder zwischen den K\u00e4mpfern oder herabgew\u00fcrdigt als Erpressungspotenzial bei Belagerungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3287.520", 
   "children": [], 
   "end": "3291.080", 
   "id": "s001061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne jede R\u00fccksicht auf Leben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3291.080", 
   "children": [], 
   "end": "3293.080", 
   "id": "s001062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf Gesundheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3293.080", 
   "children": [], 
   "end": "3294.800", 
   "id": "s001063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf die psychische Zerst\u00f6rung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3294.800", 
   "children": [], 
   "end": "3299.280", 
   "id": "s001064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und ohne auch nur einen Gedanken an den Hass zu verschwenden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3299.280", 
   "children": [], 
   "end": "3304.600", 
   "id": "s001065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der immer und immer \u00fcber die Generationen weitergegeben wird: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3304.600", 
   "children": [], 
   "end": "3306.600", 
   "id": "s001066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so viel Hass und Leid, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3306.600", 
   "children": [], 
   "end": "3309.280", 
   "id": "s001067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Frieden kaum noch m\u00f6glich scheint."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3309.280", 
   "children": [], 
   "end": "3312.160", 
   "id": "s001068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Erdogan jetzt ank\u00fcndigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3312.160", 
   "children": [], 
   "end": "3313.880", 
   "id": "s001069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Afrin belagern zu wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3313.880", 
   "children": [], 
   "end": "3315.360", 
   "id": "s001070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nimmt er Hunger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3315.360", 
   "children": [], 
   "end": "3320.640", 
   "id": "s001071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Krankheit und Tod bei 320\u00a0000\u00a0Menschen nicht nur in Kauf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3320.640", 
   "children": [], 
   "end": "3327.880", 
   "id": "s001072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er setzt damit die Not von 320\u00a0000\u00a0Menschen als Kriegsmittel f\u00fcr seine Zwecke ein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3327.880", 
   "children": [], 
   "end": "3330.960", 
   "id": "s001073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00c4hnliches passiert aber auch anderswo: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3330.960", 
   "children": [], 
   "end": "3338.160", 
   "id": "s001074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Woche wurden mehrere Krankenh\u00e4user in der syrischen Rebellenhochburg Ost-Ghuta bei Damaskus bombardiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3338.160", 
   "children": [], 
   "end": "3341.640", 
   "id": "s001075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "UNICEF hat eine fassungslose, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3341.640", 
   "children": [], 
   "end": "3346.280", 
   "id": "s001076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "letztlich leere Pressemitteilung herausgegeben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3346.280", 
   "children": [], 
   "end": "3347.280", 
   "id": "s001077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich darf zitieren:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3347.280", 
   "children": [], 
   "end": "3350.360", 
   "id": "s001078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben nicht l\u00e4nger die Worte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3350.360", 
   "children": [], 
   "end": "3354.920", 
   "id": "s001079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um das Leiden der Kinder und unsere Emp\u00f6rung zu beschreiben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3354.920", 
   "children": [], 
   "end": "3356.560", 
   "id": "s001080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Haben diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3356.560", 
   "children": [], 
   "end": "3357.840", 
   "id": "s001081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die das Leid verursachen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3357.840", 
   "children": [], 
   "end": "3359.120", 
   "id": "s001082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "noch Worte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3359.120", 
   "children": [], 
   "end": "3361.960", 
   "id": "s001083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um ihre barbarischen Handlungen zu rechtfertigen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3361.960", 
   "children": [], 
   "end": "3364.880", 
   "id": "s001084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "UNICEF ist sprachlos. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3364.880", 
   "children": [], 
   "end": "3366.320", 
   "id": "s001085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gestatten Sie mir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3366.320", 
   "children": [], 
   "end": "3367.240", 
   "id": "s001086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kurz daran zu erinnern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3367.240", 
   "children": [], 
   "end": "3369.240", 
   "id": "s001087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es hier in diesem Haus\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3369.240", 
   "children": [], 
   "end": "3370.960", 
   "id": "s001088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch heute wieder\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3370.960", 
   "children": [], 
   "end": "3372.440", 
   "id": "s001089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ernsthaft Forderungen gab, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3372.440", 
   "children": [], 
   "end": "3376.200", 
   "id": "s001090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aktuell Fl\u00fcchtlinge nach Syrien zur\u00fcckzuschicken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3376.200", 
   "children": [], 
   "end": "3377.840", 
   "id": "s001091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn beklagt wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3377.840", 
   "children": [], 
   "end": "3382.040", 
   "id": "s001092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dies ein Missverst\u00e4ndnis sei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3382.040", 
   "children": [], 
   "end": "3384.920", 
   "id": "s001093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann kann ich nur sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3384.920", 
   "children": [], 
   "end": "3394.800", 
   "id": "s001094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zur\u00fcckschicken und freiwillig ist in sich ein Widerspruch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3394.800", 
   "children": [], 
   "end": "3397.040", 
   "id": "s001095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die humanit\u00e4ren Helfer verzweifeln daran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3397.040", 
   "children": [], 
   "end": "3399.320", 
   "id": "s001096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass viele Hilfsg\u00fcter nicht durchkommen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3399.320", 
   "children": [], 
   "end": "3401.520", 
   "id": "s001097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stra\u00dfen in Syrien sind zerst\u00f6rt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3401.520", 
   "children": [], 
   "end": "3406.840", 
   "id": "s001098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Jemen sind vor einiger Zeit ganz gezielt Hafenkr\u00e4ne bombardiert worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3406.840", 
   "children": [], 
   "end": "3410.160", 
   "id": "s001099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt k\u00f6nnen dort keine gro\u00dfen Container mehr entladen werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3410.160", 
   "children": [], 
   "end": "3412.480", 
   "id": "s001100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dadurch fehlen Nahrungsmittel und Impfstoffe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3412.480", 
   "children": [], 
   "end": "3417.160", 
   "id": "s001101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Jemen ist jetzt nach der Cholera die Diphterie ausgebrochen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3417.160", 
   "children": [], 
   "end": "3420.200", 
   "id": "s001102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was bedeutet das f\u00fcr die Kinder im Jemen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3420.200", 
   "children": [], 
   "end": "3427.760", 
   "id": "s001103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seit der Eskalation der Gewalt 2015 sind im Jemen \u00fcber 3\u00a0Millionen Kinder geboren worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3427.760", 
   "children": [], 
   "end": "3430.440", 
   "id": "s001104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcber 5\u00a0000\u00a0Kinder sind verletzt oder get\u00f6tet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3430.440", 
   "children": [], 
   "end": "3433.880", 
   "id": "s001105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "1,8\u00a0Millionen Kinder leiden an Mangel\u00adern\u00e4hrung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3433.880", 
   "children": [], 
   "end": "3438.160", 
   "id": "s001106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "400\u00a0000 dieser Kinder k\u00e4mpfen deshalb um ihr Leben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3438.160", 
   "children": [], 
   "end": "3440.760", 
   "id": "s001107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Kinder wachsen im Dreck auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3440.760", 
   "children": [], 
   "end": "3442.080", 
   "id": "s001108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gehen nicht zur Schule, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3442.080", 
   "children": [], 
   "end": "3443.840", 
   "id": "s001109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind traumatisiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3443.840", 
   "children": [], 
   "end": "3445.840", 
   "id": "s001110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies ist nicht nur im Jemen so; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3445.840", 
   "children": [], 
   "end": "3450.920", 
   "id": "s001111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Jemen jedoch sind praktisch alle Kinder auf humanit\u00e4re Hilfe angewiesen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3450.920", 
   "children": [], 
   "end": "3453.760", 
   "id": "s001112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3453.760", 
   "children": [], 
   "end": "3459.000", 
   "id": "s001113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist im Vorfeld bereits viel dar\u00fcber gesprochen worden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3459.000", 
   "children": [], 
   "end": "3461.520", 
   "id": "s001114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche politischen Initiativen es geben muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3461.520", 
   "children": [], 
   "end": "3466.880", 
   "id": "s001115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um der schrecklichen Notlage der Menschen ein Ende bereiten zu k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3466.880", 
   "children": [], 
   "end": "3472.960", 
   "id": "s001116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bombardierung der Zivilgesellschaft muss sofort aufh\u00f6ren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3472.960", 
   "children": [], 
   "end": "3475.640", 
   "id": "s001117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Belagerung von St\u00e4dten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3475.640", 
   "children": [], 
   "end": "3478.800", 
   "id": "s001118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gemeinden und D\u00f6rfern muss aufh\u00f6ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3478.800", 
   "children": [], 
   "end": "3481.240", 
   "id": "s001119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit die Menschen \u00fcberleben k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3481.240", 
   "children": [], 
   "end": "3485.560", 
   "id": "s001120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die humanit\u00e4re Hilfe muss durchkommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3485.560", 
   "children": [], 
   "end": "3487.480", 
   "id": "s001121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind die allerersten Bedingungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3487.480", 
   "children": [], 
   "end": "3490.640", 
   "id": "s001122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die wir uns einsetzen m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3490.640", 
   "children": [], 
   "end": "3492.360", 
   "id": "s001123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um hier weiterzukommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3492.360", 
   "children": [], 
   "end": "3494.040", 
   "id": "s001124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wir werden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3494.040", 
   "children": [], 
   "end": "3496.800", 
   "id": "s001125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "genauso wie in den letzten Jahren im Bundestag\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3496.800", 
   "children": [], 
   "end": "3501.000", 
   "id": "s001126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Haushaltsmittel f\u00fcr die humanit\u00e4re Hilfe weiter erh\u00f6hen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3501.000", 
   "children": [], 
   "end": "3505.440", 
   "id": "s001127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2017 waren es bereits 1,2\u00a0Milliarden Euro, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3505.440", 
   "children": [], 
   "end": "3507.640", 
   "id": "s001128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir werden weiter erh\u00f6hen m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3507.640", 
   "children": [], 
   "end": "3508.800", 
   "id": "s001129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht nur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3508.800", 
   "children": [], 
   "end": "3513.240", 
   "id": "s001130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch f\u00fcr die Menschen im Nahen und Mittleren Osten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3513.240", 
   "children": [], 
   "end": "3516.120", 
   "id": "s001131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein Kernanliegen der SPD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3516.120", 
   "children": [], 
   "end": "3519.080", 
   "id": "s001132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das ist auch bei den Verhandlungen deutlich geworden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3519.080", 
   "children": [], 
   "end": "3521.560", 
   "id": "s001133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden hier nicht lockerlassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3521.560", 
   "children": [], 
   "end": "3522.480", 
   "id": "s001134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3522.480", 
   "children": [], 
   "end": "3525.640", 
   "id": "s001135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3525.640", 
   "children": [], 
   "end": "3531.240", 
   "id": "s001136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin Heinrich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3531.240", 
   "children": [], 
   "end": "3548.040", 
   "id": "s001137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das war eine Punktlandung.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3548.040", 
   "children": [], 
   "end": "3552.440", 
   "id": "s001138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als n\u00e4chster Redner hat der Kollege Alexander Radwan das Wort f\u00fcr die CDU/CSU."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3552.440", 
   "children": [], 
   "end": "3553.160", 
   "id": "s001139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3553.160", 
   "children": [], 
   "end": "3555.160", 
   "id": "s001140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3555.160", 
   "children": [], 
   "end": "3559.040", 
   "id": "s001141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere heutige Aussprache widmet sich der aktuellen Entwicklung im Nahen Osten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3559.040", 
   "children": [], 
   "end": "3568.000", 
   "id": "s001142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eigentlich m\u00fcssten wir uns regelm\u00e4\u00dfig \u00fcber die dramatischen Entwicklungen und die aktuellen Erscheinungen dort austauschen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3568.000", 
   "children": [], 
   "end": "3571.520", 
   "id": "s001143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Sicherheitskonferenz wurde schon mehrfach erw\u00e4hnt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3571.520", 
   "children": [], 
   "end": "3574.080", 
   "id": "s001144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man sich die Sicherheitskonferenzen in den letzten Jahren anschaut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3574.080", 
   "children": [], 
   "end": "3576.760", 
   "id": "s001145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann kann man sicherlich die \u00dcberschrift w\u00e4hlen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3576.760", 
   "children": [], 
   "end": "3579.360", 
   "id": "s001146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Instabilit\u00e4t in der Welt nimmt zu.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3579.360", 
   "children": [], 
   "end": "3582.240", 
   "id": "s001147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Unberechenbarkeit ist eine gewisse Konstante geworden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3582.240", 
   "children": [], 
   "end": "3586.120", 
   "id": "s001148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das beginnt beim Verh\u00e4ltnis der USA zu Russland. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3586.120", 
   "children": [], 
   "end": "3588.680", 
   "id": "s001149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich nehme keine Bewertung vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3588.680", 
   "children": [], 
   "end": "3589.920", 
   "id": "s001150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wer hier wem n\u00e4hersteht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3589.920", 
   "children": [], 
   "end": "3592.520", 
   "id": "s001151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielmehr geht es schlicht und ergreifend darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3592.520", 
   "children": [], 
   "end": "3595.800", 
   "id": "s001152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich das Vertrauen zwischen diesen beiden M\u00e4chten nicht vergr\u00f6\u00dfert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3595.800", 
   "children": [], 
   "end": "3601.040", 
   "id": "s001153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es hat nat\u00fcrlich Auswirkungen auf die zur Diskussion stehende Region, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3601.040", 
   "children": [], 
   "end": "3601.680", 
   "id": "s001154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sich die M\u00e4chte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3601.680", 
   "children": [], 
   "end": "3605.320", 
   "id": "s001155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die bisher dort ordnende Hand waren und Einfluss genommen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3605.320", 
   "children": [], 
   "end": "3606.880", 
   "id": "s001156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zur\u00fcckziehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3606.880", 
   "children": [], 
   "end": "3607.440", 
   "id": "s001157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dort, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3607.440", 
   "children": [], 
   "end": "3609.200", 
   "id": "s001158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo man sich zur\u00fcckzieht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3609.200", 
   "children": [], 
   "end": "3610.200", 
   "id": "s001159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "entsteht ein Vakuum. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3610.200", 
   "children": [], 
   "end": "3613.240", 
   "id": "s001160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In dieses Vakuum gehen nun regionale M\u00e4chte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3613.240", 
   "children": [], 
   "end": "3619.600", 
   "id": "s001161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die selbst ordnende Hand sein m\u00f6chten und Strukturen schaffen wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3619.600", 
   "children": [], 
   "end": "3621.320", 
   "id": "s001162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ging mit dem IS los. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3621.320", 
   "children": [], 
   "end": "3627.600", 
   "id": "s001163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man sich die momentan medial sehr stark dargestellte Situation in Syrien anschaut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3627.600", 
   "children": [], 
   "end": "3631.320", 
   "id": "s001164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann kann man zu Syrien aktuell nur sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3631.320", 
   "children": [], 
   "end": "3636.840", 
   "id": "s001165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dort bilden sich momentan aus dem Konglomerat aus T\u00fcrkei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3636.840", 
   "children": [], 
   "end": "3638.320", 
   "id": "s001166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Iran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3638.320", 
   "children": [], 
   "end": "3644.040", 
   "id": "s001167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kurdenthematik und Saudi-Arabien Koalitionen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3644.040", 
   "children": [], 
   "end": "3647.240", 
   "id": "s001168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zumindest ich\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3647.240", 
   "children": [], 
   "end": "3647.920", 
   "id": "s001169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist fraglich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3647.920", 
   "children": [], 
   "end": "3651.440", 
   "id": "s001170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob das jemand anderes vorausgesehen h\u00e4tte\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3651.440", 
   "children": [], 
   "end": "3654.280", 
   "id": "s001171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr nicht m\u00f6glich gehalten h\u00e4tte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3654.280", 
   "children": [], 
   "end": "3659.960", 
   "id": "s001172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Koalitionen haben eigene Interessen und schaffen Strukturen vor Ort. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3659.960", 
   "children": [], 
   "end": "3661.200", 
   "id": "s001173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3661.200", 
   "children": [], 
   "end": "3662.640", 
   "id": "s001174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir alles daransetzen m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3662.640", 
   "children": [], 
   "end": "3665.080", 
   "id": "s001175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Staatsterror in Syrien zu stoppen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3665.080", 
   "children": [], 
   "end": "3666.320", 
   "id": "s001176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Annen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3666.320", 
   "children": [], 
   "end": "3669.800", 
   "id": "s001177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das von Ihnen angesprochene Verh\u00e4ltnis zwischen der NATO, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3669.800", 
   "children": [], 
   "end": "3672.840", 
   "id": "s001178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der T\u00fcrkei und den USA und die dort entstandenen Widerspr\u00fcche\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3672.840", 
   "children": [], 
   "end": "3673.360", 
   "id": "s001179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich wei\u00df nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3673.360", 
   "children": [], 
   "end": "3675.960", 
   "id": "s001180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob Sie das vor einem halben Jahr vorausgesehen h\u00e4tten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3675.960", 
   "children": [], 
   "end": "3677.880", 
   "id": "s001181", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss die NATO auf die Agenda setzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3677.880", 
   "children": [], 
   "end": "3683.840", 
   "id": "s001182", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber aufgrund der Aktualit\u00e4t des Konflikts in Syrien stehen andere Konflikte nicht mehr im Vordergrund, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3683.840", 
   "children": [], 
   "end": "3687.040", 
   "id": "s001183", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "obwohl es dabei um Entwicklungen geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3687.040", 
   "children": [], 
   "end": "3688.040", 
   "id": "s001184", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die genauso gef\u00e4hrlich sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3688.040", 
   "children": [], 
   "end": "3691.320", 
   "id": "s001185", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Iran wurde bereits angesprochen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3691.320", 
   "children": [], 
   "end": "3693.400", 
   "id": "s001186", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich wollen wir das Atomabkommen beibehalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3693.400", 
   "children": [], 
   "end": "3695.960", 
   "id": "s001187", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gleichzeitig m\u00fcssen wir den Iran ermahnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3695.960", 
   "children": [], 
   "end": "3702.680", 
   "id": "s001188", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das falsche Spiel gegen\u00fcber Israel und den Golfstaaten nicht weiter zu betreiben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3702.680", 
   "children": [], 
   "end": "3704.960", 
   "id": "s001189", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gleiches gilt f\u00fcr Saudi-Arabien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3704.960", 
   "children": [], 
   "end": "3708.440", 
   "id": "s001190", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das momentan durch Verhandlung versucht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3708.440", 
   "children": [], 
   "end": "3714.800", 
   "id": "s001191", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "selbst in den Besitz von Atomkraftwerken zu kommen und so auf Augenh\u00f6he mit dem Iran zu sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3714.800", 
   "children": [], 
   "end": "3715.560", 
   "id": "s001192", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Situation, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3715.560", 
   "children": [], 
   "end": "3716.920", 
   "id": "s001193", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich dort vorfinden l\u00e4sst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3716.920", 
   "children": [], 
   "end": "3718.440", 
   "id": "s001194", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird sich in den n\u00e4chsten ein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3718.440", 
   "children": [], 
   "end": "3720.080", 
   "id": "s001195", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zwei oder drei Jahren nicht deeskalieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3720.080", 
   "children": [], 
   "end": "3722.240", 
   "id": "s001196", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielmehr bauscht es sich weiter auf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3722.240", 
   "children": [], 
   "end": "3725.200", 
   "id": "s001197", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Gleiche gilt f\u00fcr das Existenzrecht Israels. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3725.200", 
   "children": [], 
   "end": "3729.280", 
   "id": "s001198", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das steht auf der deutschen Agenda ganz oben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3729.280", 
   "children": [], 
   "end": "3731.520", 
   "id": "s001199", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gleichzeitig m\u00fcssen wir alle in dieser Region ermahnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3731.520", 
   "children": [], 
   "end": "3733.560", 
   "id": "s001200", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "alles daranzusetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3733.560", 
   "children": [], 
   "end": "3737.440", 
   "id": "s001201", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es nicht zu einer weiteren Eskalation kommt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3737.440", 
   "children": [], 
   "end": "3740.720", 
   "id": "s001202", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das gilt f\u00fcr Russland genauso wie f\u00fcr die USA."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3740.720", 
   "children": [], 
   "end": "3745.800", 
   "id": "s001203", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die NATO hatte ich bereits angesprochen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3745.800", 
   "children": [], 
   "end": "3750.200", 
   "id": "s001204", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Gleiche gilt f\u00fcr die Europ\u00e4ische Union. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3750.200", 
   "children": [], 
   "end": "3752.560", 
   "id": "s001205", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Europa sollte endlich dort, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3752.560", 
   "children": [], 
   "end": "3754.800", 
   "id": "s001206", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo ein Vakuum entstanden ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3754.800", 
   "children": [], 
   "end": "3757.720", 
   "id": "s001207", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit einer Stimme sprechen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3757.720", 
   "children": [], 
   "end": "3758.600", 
   "id": "s001208", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dort, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3758.600", 
   "children": [], 
   "end": "3760.800", 
   "id": "s001209", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo Konflikte zunehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3760.800", 
   "children": [], 
   "end": "3763.240", 
   "id": "s001210", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist mehr Diplomatie notwendig und nicht weniger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3763.240", 
   "children": [], 
   "end": "3766.880", 
   "id": "s001211", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist mehr Einflussnahme notwendig und nicht weniger. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3766.880", 
   "children": [], 
   "end": "3769.160", 
   "id": "s001212", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Bitte lautet: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3769.160", 
   "children": [], 
   "end": "3773.560", 
   "id": "s001213", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man kann Erdogan und anderen zu Recht vorwerfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3773.560", 
   "children": [], 
   "end": "3776.560", 
   "id": "s001214", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie Au\u00dfenpolitik aus Sicht der Innenpolitik machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3776.560", 
   "children": [], 
   "end": "3779.040", 
   "id": "s001215", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir unsere Verantwortung ernst nehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3779.040", 
   "children": [], 
   "end": "3780.760", 
   "id": "s001216", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sollten wir das in Deutschland lassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3780.760", 
   "children": [], 
   "end": "3788.000", 
   "id": "s001217", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie mich mit Blick auf die \u00c4u\u00dferungen des Kollegen der AfD nur eines sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3788.000", 
   "children": [], 
   "end": "3789.880", 
   "id": "s001218", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich wei\u00df nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3789.880", 
   "children": [], 
   "end": "3792.720", 
   "id": "s001219", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob die Situation im Nahen Osten dadurch besser wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3792.720", 
   "children": [], 
   "end": "3793.160", 
   "id": "s001220", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3793.160", 
   "children": [], 
   "end": "3793.920", 
   "id": "s001221", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie gefordert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3793.920", 
   "children": [], 
   "end": "3801.920", 
   "id": "s001222", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "alle T\u00fcrken aus Deutschland ausgewiesen werden und in meinem Wahlkreis w\u00e4hrend einer Wahlkampfveranstaltung die AfD gefordert hat\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3801.920", 
   "children": [], 
   "end": "3803.000", 
   "id": "s001223", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so berichtete es eine Zeitung\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3803.000", 
   "children": [], 
   "end": "3804.640", 
   "id": "s001224", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eWir m\u00fcssen den Islam vernichten\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3804.640", 
   "children": [], 
   "end": "3806.400", 
   "id": "s001225", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und ob das ein Beitrag dazu ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3806.400", 
   "children": [], 
   "end": "3807.880", 
   "id": "s001226", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Region zu befrieden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3807.880", 
   "children": [], 
   "end": "3808.600", 
   "id": "s001227", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Besten Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3808.600", 
   "children": [], 
   "end": "3810.360", 
   "id": "s001228", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3810.360", 
   "children": [], 
   "end": "3812.200", 
   "id": "s001229", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Radwan.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3812.200", 
   "children": [], 
   "end": "3816.960", 
   "id": "s001230", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chstes hat der Kollege Dr.\u00a0Christoph Hoffmann das Wort f\u00fcr die Freien Demokraten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3816.960", 
   "children": [], 
   "end": "3818.160", 
   "id": "s001231", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich weise darauf hin: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3818.160", 
   "children": [], 
   "end": "3828.480", 
   "id": "s001232", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist seine erste Rede in diesem Parlament."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3828.480", 
   "children": [], 
   "end": "3829.480", 
   "id": "s001233", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Ich bitte die Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3829.480", 
   "children": [], 
   "end": "3831.400", 
   "id": "s001234", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich jetzt sehr emotional \u00e4u\u00dfern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3831.400", 
   "children": [], 
   "end": "3834.880", 
   "id": "s001235", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das vielleicht vor dem Plenarsaal auszutragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3834.880", 
   "children": [], 
   "end": "3837.240", 
   "id": "s001236", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00f6glichst ohne T\u00e4tlichkeiten.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3837.240", 
   "children": [], 
   "end": "3838.480", 
   "id": "s001237", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben das verstanden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3838.480", 
   "children": [], 
   "end": "3839.280", 
   "id": "s001238", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht wahr? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3839.280", 
   "children": [], 
   "end": "3840.240", 
   "id": "s001239", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bitte Sie jetzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3840.240", 
   "children": [], 
   "end": "3846.360", 
   "id": "s001240", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "trotz dieser Erregung dem Redner zuzuh\u00f6ren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3846.360", 
   "children": [], 
   "end": "3853.680", 
   "id": "s001241", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3853.680", 
   "children": [], 
   "end": "3855.960", 
   "id": "s001242", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3855.960", 
   "children": [], 
   "end": "3862.920", 
   "id": "s001243", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als B\u00fcrgermeister habe ich mich noch vor wenigen Monaten um Fl\u00fcchtlinge in meiner Ortschaft gek\u00fcmmert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3862.920", 
   "children": [], 
   "end": "3864.320", 
   "id": "s001244", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei waren auch viele, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3864.320", 
   "children": [], 
   "end": "3867.600", 
   "id": "s001245", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die von den Barbaren des IS gefangen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3867.600", 
   "children": [], 
   "end": "3868.560", 
   "id": "s001246", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gefoltert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3868.560", 
   "children": [], 
   "end": "3871.440", 
   "id": "s001247", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vergewaltigt worden waren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3871.440", 
   "children": [], 
   "end": "3875.480", 
   "id": "s001248", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit diesen Fl\u00fcchtlingen teile ich gerne mein Paradies. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3875.480", 
   "children": [], 
   "end": "3880.080", 
   "id": "s001249", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies nur als Hinweis an die \u201eAlternative S\u00fcdkurve\u201c hier im Parlament."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3880.080", 
   "children": [], 
   "end": "3886.760", 
   "id": "s001250", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die kurdischen Verb\u00e4nde haben ma\u00dfgeblich dazu beigetragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3886.760", 
   "children": [], 
   "end": "3889.440", 
   "id": "s001251", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den IS zur\u00fcckzudr\u00e4ngen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3889.440", 
   "children": [], 
   "end": "3893.160", 
   "id": "s001252", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcbrigens mit hohem Blutzoll und deutschen Waffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3893.160", 
   "children": [], 
   "end": "3897.680", 
   "id": "s001253", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau diese kurdischen Verb\u00e4nde werden nun von t\u00fcrkischen Truppen bek\u00e4mpft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3897.680", 
   "children": [], 
   "end": "3902.720", 
   "id": "s001254", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die T\u00fcrkei tr\u00e4gt damit v\u00f6lkerrechtswidrig den Krieg in ein Gebiet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3902.720", 
   "children": [], 
   "end": "3909.200", 
   "id": "s001255", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das vom syrischen B\u00fcrgerkrieg bisher weitgehend verschont war und in das sich viele Fl\u00fcchtlinge gerettet hatten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3909.200", 
   "children": [], 
   "end": "3913.920", 
   "id": "s001256", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der t\u00fcrkische Pr\u00e4sident produziert mit dem Angriff neues Elend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3913.920", 
   "children": [], 
   "end": "3915.240", 
   "id": "s001257", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "neuen Krieg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3915.240", 
   "children": [], 
   "end": "3922.000", 
   "id": "s001258", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "neue Fl\u00fcchtlinge und unterst\u00fctzt damit auch die islamistischen Kr\u00e4fte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3922.000", 
   "children": [], 
   "end": "3930.440", 
   "id": "s001259", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun droht mit dem Eingreifen der syrischen Armee in Afrin eine unkalkulierbare Konfliktausdehnung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3930.440", 
   "children": [], 
   "end": "3931.440", 
   "id": "s001260", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es kann nicht sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3931.440", 
   "children": [], 
   "end": "3935.600", 
   "id": "s001261", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ein NATO-Partner einen Belagerungsring um Afrin zieht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3935.600", 
   "children": [], 
   "end": "3939.320", 
   "id": "s001262", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die verbleibende Bev\u00f6lkerung zu bombardieren und auszuhungern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3939.320", 
   "children": [], 
   "end": "3944.640", 
   "id": "s001263", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erdogan begibt sich damit fast in die N\u00e4he der Ebene des Schl\u00e4chters Assad, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3944.640", 
   "children": [], 
   "end": "3949.720", 
   "id": "s001264", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der selbiges gerade in Ost-Ghuta in grausiger Weise vormacht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3949.720", 
   "children": [], 
   "end": "3951.960", 
   "id": "s001265", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und die Bundesregierung? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3951.960", 
   "children": [], 
   "end": "3957.680", 
   "id": "s001266", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie schweigt weitgehend zu den Vorg\u00e4ngen rund um den t\u00fcrkischen Einmarsch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3957.680", 
   "children": [], 
   "end": "3965.040", 
   "id": "s001267", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Statt einer klaren Haltung hat sie gestern mit einem d\u00fcnnen allgemeinen Appell reagiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3965.040", 
   "children": [], 
   "end": "3967.160", 
   "id": "s001268", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Badischen nennt man das Trocheh\u00fc\u00fcler."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3967.160", 
   "children": [], 
   "end": "3974.840", 
   "id": "s001269", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Au\u00dfenministerium schwurbelt gar dieser Tage von einer fluiden Lage in Nordsyrien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3974.840", 
   "children": [], 
   "end": "3977.120", 
   "id": "s001270", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um keine Haltung einzunehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3977.120", 
   "children": [], 
   "end": "3979.840", 
   "id": "s001271", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So geht man nicht mit Despoten um. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3979.840", 
   "children": [], 
   "end": "3987.240", 
   "id": "s001272", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gegen\u00fcber Despoten braucht man eine klare Haltung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3987.240", 
   "children": [], 
   "end": "3988.400", 
   "id": "s001273", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Gabriel."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3988.400", 
   "children": [], 
   "end": "3989.760", 
   "id": "s001274", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ganz anders ist eine junge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3989.760", 
   "children": [], 
   "end": "3994.520", 
   "id": "s001275", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wohltuend mutige Generation von Spitzenpolitikern in europ\u00e4ischen Nachbarl\u00e4ndern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3994.520", 
   "children": [], 
   "end": "3996.240", 
   "id": "s001276", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine neue Generation, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3996.240", 
   "children": [], 
   "end": "3997.920", 
   "id": "s001277", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die man sich hierzulande auch w\u00fcnscht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3997.920", 
   "children": [], 
   "end": "4003.480", 
   "id": "s001278", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So hat der franz\u00f6sische Pr\u00e4sident Macron die T\u00fcrkei fr\u00fchzeitig und direkt aufgefordert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4003.480", 
   "children": [], 
   "end": "4008.680", 
   "id": "s001279", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "alle Kriegshandlungen einzustellen und Hilfsg\u00fcterlieferungen nach Afrin zuzulassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4008.680", 
   "children": [], 
   "end": "4010.320", 
   "id": "s001280", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist schwer ertr\u00e4glich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4010.320", 
   "children": [], 
   "end": "4016.160", 
   "id": "s001281", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich die Bundesregierung nicht im Sinne einer europ\u00e4ischen Achse diesen Worten angeschlossen hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4016.160", 
   "children": [], 
   "end": "4021.320", 
   "id": "s001282", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00e4re ja genau das gewesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4021.320", 
   "children": [], 
   "end": "4025.000", 
   "id": "s001283", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Frau Merkel heute Morgen in der Regierungserkl\u00e4rung gefordert hat: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4025.000", 
   "children": [], 
   "end": "4027.280", 
   "id": "s001284", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine koh\u00e4rente europ\u00e4ische Au\u00dfenpolitik."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4027.280", 
   "children": [], 
   "end": "4035.520", 
   "id": "s001285", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland hat aus Mitteln der wirtschaftlichen Zusammenarbeit bereits 2\u00a0Milliarden Euro f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge rund um diese Region in Syrien gegeben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4035.520", 
   "children": [], 
   "end": "4038.720", 
   "id": "s001286", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da nun wieder neue Fluchtbewegungen erzeugt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4038.720", 
   "children": [], 
   "end": "4039.400", 
   "id": "s001287", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist es wichtig und n\u00f6tig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4039.400", 
   "children": [], 
   "end": "4042.640", 
   "id": "s001288", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier weiterhin schnell und unkompliziert zu helfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4042.640", 
   "children": [], 
   "end": "4053.080", 
   "id": "s001289", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung darf sich nicht durch die Freude \u00fcber die Freiheit von Deniz Y\u00fccel den Blick auf den fragw\u00fcrdigen autokratischen Kurs der T\u00fcrkei vernebeln lassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4053.080", 
   "children": [], 
   "end": "4053.520", 
   "id": "s001290", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4053.520", 
   "children": [], 
   "end": "4054.520", 
   "id": "s001291", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4054.520", 
   "children": [], 
   "end": "4064.120", 
   "id": "s001292", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als letzter Redner spricht in dieser Debatte zu uns der Kollege Roderich Kiesewetter von der CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4064.120", 
   "children": [], 
   "end": "4065.920", 
   "id": "s001293", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4065.920", 
   "children": [], 
   "end": "4075.880", 
   "id": "s001294", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr geehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4075.880", 
   "children": [], 
   "end": "4078.960", 
   "id": "s001295", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen!\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4078.960", 
   "children": [], 
   "end": "4081.120", 
   "id": "s001296", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt geht das Pult immer weiter herunter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4081.120", 
   "children": [], 
   "end": "4082.480", 
   "id": "s001297", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wahrscheinlich damit sich das Blickfeld erweitert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4082.480", 
   "children": [], 
   "end": "4085.840", 
   "id": "s001298", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und genau das brauchen wir f\u00fcr Europa."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4085.840", 
   "children": [], 
   "end": "4088.040", 
   "id": "s001299", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine lieben Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4088.040", 
   "children": [], 
   "end": "4095.040", 
   "id": "s001300", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir sind am Ende zweier sehr spannender und zugleich sehr ernsthafter Debatten zu diesem ern\u00fcchternden Thema: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4095.040", 
   "children": [], 
   "end": "4100.160", 
   "id": "s001301", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Europa/europ\u00e4ische Eigenverantwortung und unsere unmittelbare Nachbarschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4100.160", 
   "children": [], 
   "end": "4102.320", 
   "id": "s001302", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Nahe und der Mittlere Osten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4102.320", 
   "children": [], 
   "end": "4107.520", 
   "id": "s001303", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie wollen wir Millionen von Syrern \u00fcberzeugen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4107.520", 
   "children": [], 
   "end": "4109.160", 
   "id": "s001304", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in ihr Heimatland zur\u00fcckzukehren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4109.160", 
   "children": [], 
   "end": "4112.560", 
   "id": "s001305", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wollen wir Hunderttausende Syrer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4112.560", 
   "children": [], 
   "end": "4114.960", 
   "id": "s001306", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die mit ihren Familien in Deutschland sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4114.960", 
   "children": [], 
   "end": "4116.080", 
   "id": "s001307", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcberzeugen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4116.080", 
   "children": [], 
   "end": "4117.640", 
   "id": "s001308", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in ihre Heimat zur\u00fcckzukehren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4117.640", 
   "children": [], 
   "end": "4119.800", 
   "id": "s001309", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir Europ\u00e4er es zulassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4119.800", 
   "children": [], 
   "end": "4122.160", 
   "id": "s001310", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Assad stabilisiert wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4122.160", 
   "children": [], 
   "end": "4125.120", 
   "id": "s001311", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wenn wir mit europ\u00e4ischen Steuergeldern das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4125.120", 
   "children": [], 
   "end": "4127.040", 
   "id": "s001312", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was er zerst\u00f6rt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4127.040", 
   "children": [], 
   "end": "4129.600", 
   "id": "s001313", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu seiner Festigung wieder aufbauen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4129.600", 
   "children": [], 
   "end": "4133.920", 
   "id": "s001314", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darauf haben wir keine Antwort."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4133.920", 
   "children": [], 
   "end": "4135.920", 
   "id": "s001315", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4135.920", 
   "children": [], 
   "end": "4136.840", 
   "id": "s001316", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4136.840", 
   "children": [], 
   "end": "4138.880", 
   "id": "s001317", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aus der heutigen Debatte wird klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4138.880", 
   "children": [], 
   "end": "4141.280", 
   "id": "s001318", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir Europa glaubw\u00fcrdig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4141.280", 
   "children": [], 
   "end": "4144.280", 
   "id": "s001319", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "selbstbewusst und handlungsf\u00e4hig machen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4144.280", 
   "children": [], 
   "end": "4149.600", 
   "id": "s001320", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssen wir aus der Zuschauerrolle heraus und genau das ansprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4149.600", 
   "children": [], 
   "end": "4154.360", 
   "id": "s001321", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was viele Kolleginnen und Kollegen hier heute Vormittag sehr deutlich aufgezeigt haben: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4154.360", 
   "children": [], 
   "end": "4156.680", 
   "id": "s001322", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie bekommen wir europ\u00e4ische Handlungsf\u00e4higkeit?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4156.680", 
   "children": [], 
   "end": "4161.160", 
   "id": "s001323", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Heute findet eine Sitzung des Weltsicherheitsrats statt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4161.160", 
   "children": [], 
   "end": "4163.640", 
   "id": "s001324", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Russland verhindert dort einen Waffenstillstand, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4163.640", 
   "children": [], 
   "end": "4164.800", 
   "id": "s001325", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil Russland sagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4164.800", 
   "children": [], 
   "end": "4169.800", 
   "id": "s001326", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Rebellen seien f\u00fcr das weitere Sterben verantwortlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4169.800", 
   "children": [], 
   "end": "4172.640", 
   "id": "s001327", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daneben aber arbeitet Schweden gemeinsam mit Kuwait daran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4172.640", 
   "children": [], 
   "end": "4177.960", 
   "id": "s001328", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf der n\u00e4chsten Sitzung des Weltsicherheitsrats eine 30-t\u00e4gige Waffenruhe durchzusetzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4177.960", 
   "children": [], 
   "end": "4180.640", 
   "id": "s001329", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seien wir selbstbewusst! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4180.640", 
   "children": [], 
   "end": "4182.280", 
   "id": "s001330", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was ist denn Europa? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4182.280", 
   "children": [], 
   "end": "4186.800", 
   "id": "s001331", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Europ\u00e4ische Union ist eine der wenigen Regionen in dieser Welt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4186.800", 
   "children": [], 
   "end": "4190.800", 
   "id": "s001332", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die noch f\u00fcr eine regelbasierte internationale Ordnung stehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4190.800", 
   "children": [], 
   "end": "4194.160", 
   "id": "s001333", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und daf\u00fcr m\u00fcssen wir Strahlkraft entwickeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4194.160", 
   "children": [], 
   "end": "4195.240", 
   "id": "s001334", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das bedeutet: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4195.240", 
   "children": [], 
   "end": "4196.120", 
   "id": "s001335", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4196.120", 
   "children": [], 
   "end": "4197.640", 
   "id": "s001336", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so wie Kuwait\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4197.640", 
   "children": [], 
   "end": "4198.560", 
   "id": "s001337", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Partner \u00fcberzeugen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4198.560", 
   "children": [], 
   "end": "4200.480", 
   "id": "s001338", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie unser Ansinnen f\u00fcr eine friedliche L\u00f6sung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4200.480", 
   "children": [], 
   "end": "4204.520", 
   "id": "s001339", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr eine Unterst\u00fctzung de Misturas intensiv begleiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4204.520", 
   "children": [], 
   "end": "4207.520", 
   "id": "s001340", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Regelbasierte Ordnung ist aufwendig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4207.520", 
   "children": [], 
   "end": "4209.880", 
   "id": "s001341", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vertr\u00e4gt keinen Populismus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4209.880", 
   "children": [], 
   "end": "4211.480", 
   "id": "s001342", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vertr\u00e4gt auch nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4211.480", 
   "children": [], 
   "end": "4213.280", 
   "id": "s001343", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir uns aus der Region zur\u00fcckziehen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4213.280", 
   "children": [], 
   "end": "4214.360", 
   "id": "s001344", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielmehr brauchen wir\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4214.360", 
   "children": [], 
   "end": "4214.800", 
   "id": "s001345", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4214.800", 
   "children": [], 
   "end": "4216.640", 
   "id": "s001346", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist in Teilen deutlich geworden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4216.640", 
   "children": [], 
   "end": "4219.280", 
   "id": "s001347", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine abgestimmte europ\u00e4ische Strategie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4219.280", 
   "children": [], 
   "end": "4221.880", 
   "id": "s001348", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir sie bereits im Libanon und in Jordanien haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4221.880", 
   "children": [], 
   "end": "4222.800", 
   "id": "s001349", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese L\u00e4nder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4222.800", 
   "children": [], 
   "end": "4225.200", 
   "id": "s001350", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die jeweils so viele Fl\u00fcchtlinge aufgenommen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4225.200", 
   "children": [], 
   "end": "4226.200", 
   "id": "s001351", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie einem Viertel ihrer Bev\u00f6lkerung entspricht\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4226.200", 
   "children": [], 
   "end": "4227.840", 
   "id": "s001352", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber 1\u00a0Million jeweils\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4227.840", 
   "children": [], 
   "end": "4229.640", 
   "id": "s001353", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stabilisieren wir: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4229.640", 
   "children": [], 
   "end": "4230.800", 
   "id": "s001354", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Grenzsicherung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4230.800", 
   "children": [], 
   "end": "4231.520", 
   "id": "s001355", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wiederaufbau, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4231.520", 
   "children": [], 
   "end": "4232.680", 
   "id": "s001356", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gesunde Ern\u00e4hrung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4232.680", 
   "children": [], 
   "end": "4234.560", 
   "id": "s001357", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bildung in den Fl\u00fcchtlingslagern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4234.560", 
   "children": [], 
   "end": "4235.440", 
   "id": "s001358", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im \u00dcbrigen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4235.440", 
   "children": [], 
   "end": "4236.080", 
   "id": "s001359", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00e4re so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4236.080", 
   "children": [], 
   "end": "4240.880", 
   "id": "s001360", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als wenn die Bundesrepublik Deutschland 20\u00a0Millionen Fl\u00fcchtlinge aus dem Umfeld der EU aufgenommen h\u00e4tte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4240.880", 
   "children": [], 
   "end": "4241.880", 
   "id": "s001361", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4241.880", 
   "children": [], 
   "end": "4243.440", 
   "id": "s001362", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um einfach einmal zu verdeutlichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4243.440", 
   "children": [], 
   "end": "4244.480", 
   "id": "s001363", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welch eine Dimension das hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4244.480", 
   "children": [], 
   "end": "4246.720", 
   "id": "s001364", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welch eine Leistung dort vor Ort erbracht wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4246.720", 
   "children": [], 
   "end": "4247.800", 
   "id": "s001365", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb gilt es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4247.800", 
   "children": [], 
   "end": "4249.600", 
   "id": "s001366", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Libanon und Jordanien zu st\u00fctzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4249.600", 
   "children": [], 
   "end": "4253.680", 
   "id": "s001367", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein ganz konkretes Beispiel f\u00fcr europ\u00e4ische Unterst\u00fctzung ist der Irak. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4253.680", 
   "children": [], 
   "end": "4254.360", 
   "id": "s001368", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen verhindern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4254.360", 
   "children": [], 
   "end": "4259.200", 
   "id": "s001369", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass um Syrien herum alles weiter zusammenbricht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4259.200", 
   "children": [], 
   "end": "4263.960", 
   "id": "s001370", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der aus meiner Sicht v\u00f6lkerrechtswidrige Angriff der T\u00fcrkei ist heute hier genug angesprochen worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4263.960", 
   "children": [], 
   "end": "4265.560", 
   "id": "s001371", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mir geht es konstruktiv darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4265.560", 
   "children": [], 
   "end": "4268.560", 
   "id": "s001372", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir auf der einen Seite den Irak zusammenhalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4268.560", 
   "children": [], 
   "end": "4270.920", 
   "id": "s001373", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Irak als Gesamtstaat erhalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4270.920", 
   "children": [], 
   "end": "4275.520", 
   "id": "s001374", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf der anderen Seite die Kurden in Nordkurdistan ermutigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4275.520", 
   "children": [], 
   "end": "4276.520", 
   "id": "s001375", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "alles zu tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4276.520", 
   "children": [], 
   "end": "4278.800", 
   "id": "s001376", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um ihre Autonomie zu erhalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4278.800", 
   "children": [], 
   "end": "4280.560", 
   "id": "s001377", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das muss unsere Aufgabe sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4280.560", 
   "children": [], 
   "end": "4282.280", 
   "id": "s001378", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier haben wir zwei Ans\u00e4tze: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4282.280", 
   "children": [], 
   "end": "4284.440", 
   "id": "s001379", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erstens die Eind\u00e4mmung des IS, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4284.440", 
   "children": [], 
   "end": "4285.960", 
   "id": "s001380", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zunehmend gelingt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4285.960", 
   "children": [], 
   "end": "4288.480", 
   "id": "s001381", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir werden das auch mit einem entsprechenden Mandat fortsetzen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4288.480", 
   "children": [], 
   "end": "4291.600", 
   "id": "s001382", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zweitens die Bef\u00e4higung des Gesamtstaates; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4291.600", 
   "children": [], 
   "end": "4294.160", 
   "id": "s001383", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201ewieder Vertrauen in staatliche Strukturen schaffen\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4294.160", 
   "children": [], 
   "end": "4295.000", 
   "id": "s001384", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eAuss\u00f6hnung\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4295.000", 
   "children": [], 
   "end": "4295.960", 
   "id": "s001385", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eWiederaufbau\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4295.960", 
   "children": [], 
   "end": "4298.520", 
   "id": "s001386", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eBildung\u201c hei\u00dfen die Stichworte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4298.520", 
   "children": [], 
   "end": "4300.640", 
   "id": "s001387", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir das alles zusammenbinden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4300.640", 
   "children": [], 
   "end": "4303.280", 
   "id": "s001388", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bedeutet das f\u00fcr uns als Parlament aber auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4303.280", 
   "children": [], 
   "end": "4311.360", 
   "id": "s001389", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir mit Blick auf die Haushaltsausstattung f\u00fcr unsere Entwicklungshilfe und unsere Sicherheitspolitik alles tun m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4311.360", 
   "children": [], 
   "end": "4318.240", 
   "id": "s001390", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir den Anforderungen der Parlamentsarmee und einer verantwortlichen Sicherheitspolitik gerecht werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4318.240", 
   "children": [], 
   "end": "4319.080", 
   "id": "s001391", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das geht nur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4319.080", 
   "children": [], 
   "end": "4320.840", 
   "id": "s001392", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir bereit sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4320.840", 
   "children": [], 
   "end": "4323.000", 
   "id": "s001393", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mehr Verantwortung nicht nur zu predigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4323.000", 
   "children": [], 
   "end": "4328.560", 
   "id": "s001394", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern unsere Entwicklungszusammenarbeit finanziell auch besser auszustatten und unsere Bundeswehr zu bef\u00e4higen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4328.560", 
   "children": [], 
   "end": "4330.560", 
   "id": "s001395", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dauerhaft in dieser Region t\u00e4tig zu sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4330.560", 
   "children": [], 
   "end": "4332.920", 
   "id": "s001396", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das erreichen wir mit PESCO-Projekten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4332.920", 
   "children": [], 
   "end": "4336.280", 
   "id": "s001397", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem wir zum Beispiel auf europ\u00e4ischer Ebene f\u00fcr Hubschrauber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4336.280", 
   "children": [], 
   "end": "4338.000", 
   "id": "s001398", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch f\u00fcr Entwicklungszusammenarbeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4338.000", 
   "children": [], 
   "end": "4344.440", 
   "id": "s001399", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ausbildung und Bildung sorgen und gemeinsam europ\u00e4isch finanzieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4344.440", 
   "children": [], 
   "end": "4346.080", 
   "id": "s001400", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4346.080", 
   "children": [], 
   "end": "4349.920", 
   "id": "s001401", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in diesem Sinne k\u00f6nnen wir glaubw\u00fcrdige europ\u00e4ische Nachbarschaftspolitik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4349.920", 
   "children": [], 
   "end": "4354.320", 
   "id": "s001402", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Entwicklungszusammenarbeit und europ\u00e4ische Interessenvertretung leisten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4354.320", 
   "children": [], 
   "end": "4355.760", 
   "id": "s001403", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr werbe ich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4355.760", 
   "children": [], 
   "end": "4356.920", 
   "id": "s001404", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr steht die Union."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4356.920", 
   "children": [], 
   "end": "4361.200", 
   "id": "s001405", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4361.200", 
   "children": [], 
   "end": "4362.880", 
   "id": "s001406", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4362.880", 
   "children": [], 
   "end": "4365.920", 
   "id": "s001407", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Kiesewetter.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4365.920", 
   "children": [], 
   "end": "4368.120", 
   "id": "s001408", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich schlie\u00dfe damit die Aussprache."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4368.120", 
   "children": [], 
   "end": "4372.720", 
   "id": "s001409", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich rufe Tagesordnungspunkt\u00a05 auf:"
   ]
  }
 ]
}