{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "3.720", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3.720", 
   "children": [], 
   "end": "7.240", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.240", 
   "children": [], 
   "end": "12.720", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eEntspannung mit Russland\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.720", 
   "children": [], 
   "end": "15.480", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Keine Verl\u00e4ngerung der Sanktionen gegen Russland\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.480", 
   "children": [], 
   "end": "18.640", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so lautet die \u00dcberschrift Ihres Antrags. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.640", 
   "children": [], 
   "end": "20.600", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcberraschend ist das nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.600", 
   "children": [], 
   "end": "25.560", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wieder einmal zeigt sich der verkl\u00e4rte Blick der Linken auf Russland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.560", 
   "children": [], 
   "end": "33.800", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wieder einmal nutzen Sie ein so ernstes Thema zur Sch\u00e4rfung Ihres Parteiprofils."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.800", 
   "children": [], 
   "end": "38.920", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die CDU/CSU wird Ihrem Antrag nicht zustimmen,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.920", 
   "children": [], 
   "end": "40.160", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil wir denken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.160", 
   "children": [], 
   "end": "45.760", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Sanktionen verl\u00e4ngert werden m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.760", 
   "children": [], 
   "end": "46.680", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.680", 
   "children": [], 
   "end": "52.760", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Ihrem Antrag findet sich kein einziges kritisches Wort\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.760", 
   "children": [], 
   "end": "54.520", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcbrigens auch nicht in Ihrer Rede\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.520", 
   "children": [], 
   "end": "63.920", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weder zur v\u00f6lkerrechtswidrigen Annexion der Krim durch Russland noch zu den kriegerischen Handlungen in der Ostukraine, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.920", 
   "children": [], 
   "end": "65.560", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Donbass. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.560", 
   "children": [], 
   "end": "71.720", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Noch immer sterben dort t\u00e4glich Menschen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.720", 
   "children": [], 
   "end": "73.480", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es verwundert schon, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.480", 
   "children": [], 
   "end": "75.280", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie das einfach verschweigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.280", 
   "children": [], 
   "end": "78.240", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie gehen zur Tagesordnung \u00fcber. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.240", 
   "children": [], 
   "end": "79.600", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schwamm dr\u00fcber! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.600", 
   "children": [], 
   "end": "84.920", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kann und darf unsere Haltung in dieser Frage nicht sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.920", 
   "children": [], 
   "end": "88.640", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.640", 
   "children": [], 
   "end": "93.360", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Russland tr\u00e4gt die Hauptverantwortung f\u00fcr den Konflikt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.360", 
   "children": [], 
   "end": "100.200", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der viele Todesopfer gefordert hat und auch noch fordert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.200", 
   "children": [], 
   "end": "101.400", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Soll Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.400", 
   "children": [], 
   "end": "104.880", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "soll Europa tatenlos zusehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.880", 
   "children": [], 
   "end": "113.160", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Russland Grenzen verschiebt und die territoriale Integrit\u00e4t der Ukraine ignoriert? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.160", 
   "children": [], 
   "end": "114.760", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ist Ihnen eigentlich bewusst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.760", 
   "children": [], 
   "end": "115.520", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Polen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.520", 
   "children": [], 
   "end": "121.880", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die baltischen Staaten oder andere ehemalige Sowjetrepubliken dazu sagen w\u00fcrden? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.880", 
   "children": [], 
   "end": "125.320", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kennen Sie \u00fcberhaupt die Sorgen dieser L\u00e4nder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.320", 
   "children": [], 
   "end": "126.560", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die bef\u00fcrchten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.560", 
   "children": [], 
   "end": "132.600", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ihnen ein \u00e4hnliches Schicksal wie der Ukraine drohen k\u00f6nnte?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.600", 
   "children": [], 
   "end": "138.800", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wirtschaftssanktionen sind neben der Diplomatie das einzige probate Mittel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.800", 
   "children": [], 
   "end": "144.160", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine klare rote Linie gegen\u00fcber der Expansionspolitik Russlands zu ziehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.160", 
   "children": [], 
   "end": "152.800", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Ihrem Antrag bezeichnen Sie die Wirtschaftssanktionen als \u00f6konomisch nicht sinnvoll."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.800", 
   "children": [], 
   "end": "161.040", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seit wann sind Ihnen wirtschaftliche Interessen eigentlich so wichtig?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.040", 
   "children": [], 
   "end": "164.080", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das steht im Widerspruch zu allem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.080", 
   "children": [], 
   "end": "168.080", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was ich bisher von Ihnen geh\u00f6rt habe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.080", 
   "children": [], 
   "end": "175.120", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Leo Tolstoi w\u00fcrde \u00fcbrigens dazu sagen:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.120", 
   "children": [], 
   "end": "179.120", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Widerspruch zur eigenen Vernunft zu leben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.120", 
   "children": [], 
   "end": "184.960", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist der unertr\u00e4glichste aller Zust\u00e4nde."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.960", 
   "children": [], 
   "end": "193.720", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir stellen die wirtschaftlichen Interessen nicht \u00fcber das V\u00f6lkerrecht und die Freiheitswerte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.720", 
   "children": [], 
   "end": "196.040", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die uns so wichtig sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.040", 
   "children": [], 
   "end": "196.960", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir stellen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.960", 
   "children": [], 
   "end": "202.160", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich kann es auch etwas salopp formulieren\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.160", 
   "children": [], 
   "end": "206.960", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Kapital nicht \u00fcber die Moral."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.960", 
   "children": [], 
   "end": "208.080", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mich wundert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.080", 
   "children": [], 
   "end": "209.720", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie das tun. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.720", 
   "children": [], 
   "end": "216.560", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit welchen Instrumenten sollen wir denn sonst reagieren?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.560", 
   "children": [], 
   "end": "223.080", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur mit Diplomatie k\u00f6nnen milit\u00e4rische L\u00f6sungen verhindert werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.080", 
   "children": [], 
   "end": "226.880", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern hat Russland es selbst in der Hand, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.880", 
   "children": [], 
   "end": "228.960", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sanktionen zu beenden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.960", 
   "children": [], 
   "end": "231.440", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Russland m\u00fcsste bereit sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.440", 
   "children": [], 
   "end": "237.480", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Minimalforderungen des Minsker Abkommens einzuhalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.480", 
   "children": [], 
   "end": "238.760", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist gar nicht so schwer. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.760", 
   "children": [], 
   "end": "240.000", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum tun die das nicht? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.000", 
   "children": [], 
   "end": "244.360", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum fordern Sie Ihre Freunde nicht auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.360", 
   "children": [], 
   "end": "245.240", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das zu tun?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.240", 
   "children": [], 
   "end": "250.440", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Immer wieder erw\u00e4hnen Sie die historische Verantwortung gegen\u00fcber Russland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.440", 
   "children": [], 
   "end": "252.000", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch in Ihrem Antrag. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.000", 
   "children": [], 
   "end": "256.640", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben aber auch eine historische Verantwortung gegen\u00fcber der Ukraine. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.640", 
   "children": [], 
   "end": "258.600", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Haben Sie das vergessen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.600", 
   "children": [], 
   "end": "260.440", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Haben Sie die Toten vergessen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.440", 
   "children": [], 
   "end": "264.240", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dort im letzten Weltkrieg gefallen sind? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.240", 
   "children": [], 
   "end": "266.440", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es waren Millionen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.440", 
   "children": [], 
   "end": "269.480", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb wundert es mich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.480", 
   "children": [], 
   "end": "282.720", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie immer nur auf Russland blicken und nicht auch das Problem Ukraine sehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.720", 
   "children": [], 
   "end": "292.960", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dennoch m\u00fcssen zur Verbesserung der Beziehungen zu Russland nat\u00fcrlich alle diplomatischen M\u00f6glichkeiten ausgesch\u00f6pft werden.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.960", 
   "children": [], 
   "end": "293.400", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.400", 
   "children": [], 
   "end": "296.160", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich bin sofort am Ende.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "296.160", 
   "children": [], 
   "end": "303.080", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alle Kontakte m\u00fcssen gepflegt und Gespr\u00e4che selbstverst\u00e4ndlich gef\u00fchrt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.080", 
   "children": [], 
   "end": "309.040", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schlie\u00dflich muss auch der von mir immer wieder eingeforderte Kultur-, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "309.040", 
   "children": [], 
   "end": "309.480", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jugend- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "309.480", 
   "children": [], 
   "end": "315.000", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Studentenaustausch weiter ausgebaut werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "315.000", 
   "children": [], 
   "end": "318.320", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das halte ich f\u00fcr ein ganz wichtiges Instrument. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "318.320", 
   "children": [], 
   "end": "319.720", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Ihrem Antrag fehlt es leider."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "319.720", 
   "children": [], 
   "end": "325.200", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Abschlie\u00dfend pl\u00e4diere ich im Namen meiner Fraktion f\u00fcr die Beibehaltung der Sanktionen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "325.200", 
   "children": [], 
   "end": "327.160", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich zitiere noch einmal Tolstoi; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "327.160", 
   "children": [], 
   "end": "329.040", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich habe es heute mit Tolstoi, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "329.040", 
   "children": [], 
   "end": "330.280", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der russischen Seele. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "330.280", 
   "children": [], 
   "end": "330.960", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er sagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "330.960", 
   "children": [], 
   "end": "334.880", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eAlles nimmt ein gutes Ende f\u00fcr den, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "334.880", 
   "children": [], 
   "end": "344.840", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der warten kann.\u201c Wir warten auf die Einhaltung des Minsker Friedensabkommens."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "344.840", 
   "children": [], 
   "end": "345.360", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "345.360", 
   "children": [], 
   "end": "345.560", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "345.560", 
   "children": [], 
   "end": "346.880", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin Motschmann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "346.880", 
   "children": [], 
   "end": "347.440", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich hoffe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "347.440", 
   "children": [], 
   "end": "353.160", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie nur zum Ende kommen wollten und nicht am Ende sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "353.160", 
   "children": [], 
   "end": "358.960", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chster f\u00fcr die Sozialdemokraten der Kollege Dr.\u00a0Nils Schmid."
   ]
  }
 ]
}