{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "0.160", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "0.160", 
   "children": [], 
   "end": "0.280", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "0.280", 
   "children": [], 
   "end": "0.281", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "0.281", 
   "children": [], 
   "end": "0.600", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe G\u00e4ste auf den Trib\u00fcnen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "0.600", 
   "children": [], 
   "end": "1.440", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe G\u00e4ste aus Wolfsburg! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.440", 
   "children": [], 
   "end": "1.720", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.720", 
   "children": [], 
   "end": "2.320", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Pflege macht arm: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.320", 
   "children": [], 
   "end": "3.280", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Menschen mit Pflegebedarf und ihre Angeh\u00f6rigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3.280", 
   "children": [], 
   "end": "3.520", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich frage Sie: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3.520", 
   "children": [], 
   "end": "6.360", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bekommen Sie eigentlich auch immer \u00f6fter Anrufe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.360", 
   "children": [], 
   "end": "7.600", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen Ihnen mitgeteilt wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.600", 
   "children": [], 
   "end": "10.400", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Eigenanteile an den Pflegeheimkosten steigen und die Steigerung f\u00fcr einzelne Menschen bis zu 700\u00a0Euro monatlich betr\u00e4gt? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.720", 
   "children": [], 
   "end": "14.080", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie sollen die Menschen das meistern? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.080", 
   "children": [], 
   "end": "14.480", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie sollen sie das noch bezahlen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.480", 
   "children": [], 
   "end": "14.760", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.760", 
   "children": [], 
   "end": "16.760", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Kosten f\u00fcr einen Platz im Pflegeheim steigen drastisch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.760", 
   "children": [], 
   "end": "16.761", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Entwicklung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.761", 
   "children": [], 
   "end": "18.320", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die im Rahmen des zweiten Pflegest\u00e4rkungsgesetzes eingeleitet worden ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.320", 
   "children": [], 
   "end": "18.480", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben wir vorhergesehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.480", 
   "children": [], 
   "end": "19.200", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alle Beteiligten haben das gewusst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.200", 
   "children": [], 
   "end": "20.080", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die Experten haben es vorausgesagt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.080", 
   "children": [], 
   "end": "21.320", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber die Regierung hat es genau so gewollt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.320", 
   "children": [], 
   "end": "22.240", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viele Menschen sind sowieso schon auf Hilfe zur Pflege angewiesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.240", 
   "children": [], 
   "end": "22.560", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und jetzt werden es noch sehr viel mehr sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.560", 
   "children": [], 
   "end": "22.680", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil die Rente einfach nicht mehr ausreicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.680", 
   "children": [], 
   "end": "23.280", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um so einen Pflegeplatz zu bezahlen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.280", 
   "children": [], 
   "end": "24.160", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind auf Sozialhilfe angewiesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.160", 
   "children": [], 
   "end": "26.480", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "obwohl sie ihr Leben lang gearbeitet und in die Sozialversicherung eingezahlt haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.480", 
   "children": [], 
   "end": "26.640", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber auch das hat die Regierung so gewollt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.640", 
   "children": [], 
   "end": "26.641", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Pflegekr\u00e4fte werden sich zuk\u00fcnftig noch besser \u00fcberlegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.641", 
   "children": [], 
   "end": "26.642", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob sie sich wirklich f\u00fcr ein besseres Gehalt einsetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.642", 
   "children": [], 
   "end": "26.643", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da sie wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.643", 
   "children": [], 
   "end": "31.520", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ihr besseres und dann nat\u00fcrlich angemessenes Gehalt als Begr\u00fcndung f\u00fcr noch h\u00f6here Kosten f\u00fcr die Bewohnerinnen und Bewohner herhalten muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.520", 
   "children": [], 
   "end": "31.840", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und auch das hat die Regierung so gewollt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.840", 
   "children": [], 
   "end": "32.160", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen das nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.160", 
   "children": [], 
   "end": "32.161", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.161", 
   "children": [], 
   "end": "32.880", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Pflegekr\u00e4fte nicht gegen die Interessen der Heimbewohnerinnen und Heimbewohner ausgespielt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.880", 
   "children": [], 
   "end": "33.040", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das machen wir Linke nicht mit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.040", 
   "children": [], 
   "end": "34.640", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Pflegekr\u00e4fte brauchen nat\u00fcrlich bessere Arbeitsbedingungen und mehr Gehalt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.640", 
   "children": [], 
   "end": "35.360", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wissen wir doch l\u00e4ngst\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.360", 
   "children": [], 
   "end": "36.240", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber nicht auf dem R\u00fccken der Menschen mit Pflegebedarf und ihrer Familien."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.240", 
   "children": [], 
   "end": "36.760", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich zitiere: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.760", 
   "children": [], 
   "end": "37.640", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Menschen leben im Schnitt nur wenige Monate im Pflegeheim. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.640", 
   "children": [], 
   "end": "40.160", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das macht das finanzielle Risiko vertretbar.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.160", 
   "children": [], 
   "end": "42.160", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sagte der heute designierte Gesundheitsminister dazu. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.160", 
   "children": [], 
   "end": "42.760", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie zynisch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.760", 
   "children": [], 
   "end": "43.120", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man bedenkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.120", 
   "children": [], 
   "end": "45.400", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass auch Herr Spahn damals genau wusste, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.400", 
   "children": [], 
   "end": "46.640", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die sogenannten Pflegest\u00e4rkungsgesetze dazu f\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.640", 
   "children": [], 
   "end": "46.840", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Menschen mit Pflegebedarf und ihre Angeh\u00f6rigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.840", 
   "children": [], 
   "end": "46.841", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Familien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.841", 
   "children": [], 
   "end": "46.842", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "systematisch in die Armut getrieben werden!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.842", 
   "children": [], 
   "end": "47.880", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im aktuellen Koalitionsvertrag steht nun:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.880", 
   "children": [], 
   "end": "50.080", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden die Arbeitsbedingungen und die Bezahlung in der Alten- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.080", 
   "children": [], 
   "end": "52.560", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Krankenpflege sofort und sp\u00fcrbar verbessern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.560", 
   "children": [], 
   "end": "56.640", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es werden Sofortma\u00dfnahmen f\u00fcr eine bessere Personalausstattung in der Altenpflege und im Krankenhausbereich ergriffen und daf\u00fcr zus\u00e4tzliche Stellen zielgerichtet gef\u00f6rdert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.640", 
   "children": [], 
   "end": "57.120", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.120", 
   "children": [], 
   "end": "57.400", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wissen gar nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.400", 
   "children": [], 
   "end": "58.080", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie viele Stellen gebraucht werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.080", 
   "children": [], 
   "end": "59.800", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich \u00fcber 120\u00a0000 im Krankenhausbereich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.800", 
   "children": [], 
   "end": "59.960", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der Pflege am Bett, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.960", 
   "children": [], 
   "end": "61.400", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und \u00fcber 40\u00a0000 in der Altenpflege. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.400", 
   "children": [], 
   "end": "62.240", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da frage ich mal: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.240", 
   "children": [], 
   "end": "62.640", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wo wollen Sie diese Pflegekr\u00e4fte denn hernehmen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.640", 
   "children": [], 
   "end": "62.960", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch wie Sie sie bezahlen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.960", 
   "children": [], 
   "end": "63.360", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sagen Sie nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.360", 
   "children": [], 
   "end": "67.840", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Forderung klingt f\u00fcr so einen Koalitionsvertrag und vielleicht auch f\u00fcr Koalitionsverhandlungen erst einmal toll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.840", 
   "children": [], 
   "end": "69.200", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber wie das Ganze finanziert werden soll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.200", 
   "children": [], 
   "end": "69.400", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sagen Sie nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.400", 
   "children": [], 
   "end": "69.720", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sagen das; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.720", 
   "children": [], 
   "end": "70.840", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sagen dazu kein Wort."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.840", 
   "children": [], 
   "end": "71.440", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.440", 
   "children": [], 
   "end": "72.280", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir Linke stehen f\u00fcr eine andere Politik."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.280", 
   "children": [], 
   "end": "73.080", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen die Pflege solidarisch gestalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.080", 
   "children": [], 
   "end": "74.320", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Pflege ist doch keine Privatsache, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.320", 
   "children": [], 
   "end": "75.240", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die irgendwie von der Familie organisiert werden muss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.240", 
   "children": [], 
   "end": "77.240", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Pflege ist eine Gemeinschaftsaufgabe und betrifft auch alle. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.240", 
   "children": [], 
   "end": "77.960", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Pflegeversicherung muss deshalb eine Vollversicherung sein und nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.960", 
   "children": [], 
   "end": "78.080", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie jetzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.080", 
   "children": [], 
   "end": "78.960", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weniger als 50\u00a0Prozent der Kosten in der Pflege \u00fcbernehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.960", 
   "children": [], 
   "end": "79.720", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit einer solidarischen Gesundheits- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.720", 
   "children": [], 
   "end": "79.880", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Pflegeversicherung l\u00e4sst sich das finanzieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.880", 
   "children": [], 
   "end": "81.240", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das haben wir hier schon mehrfach beispielhaft gesagt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.240", 
   "children": [], 
   "end": "81.960", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als Sofortma\u00dfnahme\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.960", 
   "children": [], 
   "end": "82.320", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist klar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.320", 
   "children": [], 
   "end": "82.440", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir die solidarische Pflegeversicherung heute nicht hinbekommen\u00a0\u2013"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.440", 
   "children": [], 
   "end": "82.441", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssen wir die Eigenanteile deckeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.441", 
   "children": [], 
   "end": "83.400", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kann doch nicht uferlos und ohne irgendeine Berichterstattung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.400", 
   "children": [], 
   "end": "83.640", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so ist es jetzt angelegt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.640", 
   "children": [], 
   "end": "83.680", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "steigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.680", 
   "children": [], 
   "end": "85.000", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen diese Kosten sogar wieder abbauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.000", 
   "children": [], 
   "end": "86.240", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit die Menschen das \u00fcberhaupt noch irgendwie finanzieren k\u00f6nnen und damit \u00fcberhaupt noch ein Leben in W\u00fcrde m\u00f6glich ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.240", 
   "children": [], 
   "end": "86.440", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man einen Pflegebedarf hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.440", 
   "children": [], 
   "end": "86.600", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir ben\u00f6tigen daf\u00fcr\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.600", 
   "children": [], 
   "end": "88.080", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sage ich jetzt zum Schluss noch mal\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.080", 
   "children": [], 
   "end": "89.080", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die soziale Pflegeversicherung f\u00fcr alle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.080", 
   "children": [], 
   "end": "89.320", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in die alle einzahlen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.320", 
   "children": [], 
   "end": "90.160", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar ohne Obergrenze. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.160", 
   "children": [], 
   "end": "90.720", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann l\u00e4sst sich gutes Personal bezahlen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.720", 
   "children": [], 
   "end": "91.360", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dann ist auch die Pflege f\u00fcr alle\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.360", 
   "children": [], 
   "end": "91.720", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und nicht nur f\u00fcr die mit dickem Geldbeutel\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.720", 
   "children": [], 
   "end": "93.080", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erreichbar und finanzierbar."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.080", 
   "children": [], 
   "end": "93.920", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.920", 
   "children": [], 
   "end": "96.960", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion hat der Kollege Erich Irlstorfer das Wort."
   ]
  }
 ]
}