{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "6.920", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.920", 
   "children": [], 
   "end": "8.200", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.200", 
   "children": [], 
   "end": "10.160", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Frau Kollegin Stark-Watzinger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.160", 
   "children": [], 
   "end": "10.960", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist keineswegs so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.960", 
   "children": [], 
   "end": "14.400", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Thema Bankenunion bisher hinter verschlossenen T\u00fcren diskutiert worden w\u00e4re. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.400", 
   "children": [], 
   "end": "18.600", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch ohne die FDP hat es dieser Deutsche Bundestag in der letzten Legislaturperiode geschafft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.600", 
   "children": [], 
   "end": "21.600", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich in zwei Beschl\u00fcssen mit der Einlagensicherung zu befassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.600", 
   "children": [], 
   "end": "27.560", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich empfehle Ihnen die Beschl\u00fcsse vom 4.\u00a0November 2015 und vom 23.\u00a0Februar 2016. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.560", 
   "children": [], 
   "end": "34.000", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da haben wir intensiv dar\u00fcber diskutiert und uns nat\u00fcrlich auch mit den Problemen der Bankenunion besch\u00e4ftigt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.000", 
   "children": [], 
   "end": "37.960", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das werden wir auch weiterhin tun."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.960", 
   "children": [], 
   "end": "42.280", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Gegensatz zu Ihnen mit Ihrer sehr kritischen Rede sind wir aber fest davon \u00fcberzeugt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.280", 
   "children": [], 
   "end": "43.200", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen Europa, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.200", 
   "children": [], 
   "end": "44.600", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir wollen Europa. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.600", 
   "children": [], 
   "end": "49.880", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir waren in Europa auch schon auf einem sehr guten Weg zur Regulierung der Finanzmarktkrise."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.880", 
   "children": [], 
   "end": "50.960", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Wenn Sie kurz zuh\u00f6ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.960", 
   "children": [], 
   "end": "51.920", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "will ich Ihnen gerne sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.920", 
   "children": [], 
   "end": "53.920", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir schon alles an Positivem erreicht haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.920", 
   "children": [], 
   "end": "55.720", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben mit dem Stresstest begonnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.720", 
   "children": [], 
   "end": "59.640", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcber 130\u00a0Banken sind von der EZB gepr\u00fcft worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.640", 
   "children": [], 
   "end": "63.160", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "25\u00a0Banken haben eine Kapitalunterdeckung aufgewiesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.160", 
   "children": [], 
   "end": "66.560", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese 25\u00a0Banken haben Kapital herangeschafft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.560", 
   "children": [], 
   "end": "68.960", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sodass es zu einer Risikominderung gekommen ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.960", 
   "children": [], 
   "end": "70.920", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben eine europ\u00e4ische Aufsicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.920", 
   "children": [], 
   "end": "73.520", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Aufsicht funktioniert immer besser und so gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.520", 
   "children": [], 
   "end": "75.200", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir dar\u00fcber nachdenken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.200", 
   "children": [], 
   "end": "79.920", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob man \u00fcber eine Small Banking Box diese Regulierung bei kleineren Banken erleichtern k\u00f6nnte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.920", 
   "children": [], 
   "end": "82.640", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Den Bankenabwicklungsmechanismus haben Sie beschrieben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.640", 
   "children": [], 
   "end": "83.600", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben die Regelung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.600", 
   "children": [], 
   "end": "89.720", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Steuerzahler in Europa nur noch in Ausnahmef\u00e4llen f\u00fcr Abwicklungsbanken bezahlen m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.720", 
   "children": [], 
   "end": "92.080", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das haben wir \u00fcber einen Mechanismus sichergestellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.080", 
   "children": [], 
   "end": "92.840", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Bail-in, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.840", 
   "children": [], 
   "end": "95.760", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wonach Eigent\u00fcmer und Anteilseigner vorrangig haften. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.760", 
   "children": [], 
   "end": "100.200", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben einen Abwicklungsfonds mit bis zu 55\u00a0Milliarden Euro installiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.200", 
   "children": [], 
   "end": "102.600", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der schon zu einem Drittel angespart wurde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.600", 
   "children": [], 
   "end": "106.080", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch da haben wir Sicherheit in die Finanzm\u00e4rkte gebracht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.080", 
   "children": [], 
   "end": "111.240", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben die Einleger \u00fcber eine Einlagensicherung gesch\u00fctzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.240", 
   "children": [], 
   "end": "115.640", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alle Banken Europas m\u00fcssen einem nationalen Einlagensicherungssystem angeh\u00f6ren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.640", 
   "children": [], 
   "end": "118.000", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein Riesenschritt in die richtige Richtung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.000", 
   "children": [], 
   "end": "122.360", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einlegern k\u00f6nnen bis zu 100\u00a0000\u00a0Euro grenz\u00fcberschreitend ausgezahlt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.360", 
   "children": [], 
   "end": "125.240", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Sondersituationen sogar bis 500\u00a0000\u00a0Euro. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.240", 
   "children": [], 
   "end": "127.720", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein guter Schritt in Europa. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.720", 
   "children": [], 
   "end": "127.920", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.920", 
   "children": [], 
   "end": "129.440", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es geh\u00f6rt zu einer ehrlichen Debatte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.440", 
   "children": [], 
   "end": "130.120", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.120", 
   "children": [], 
   "end": "133.280", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir massive Fortschritte f\u00fcr Einleger erreicht haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.280", 
   "children": [], 
   "end": "134.480", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich wei\u00df ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.480", 
   "children": [], 
   "end": "136.520", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es noch eine Menge zu tun gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.520", 
   "children": [], 
   "end": "138.720", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben zu Recht darauf hingewiesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.720", 
   "children": [], 
   "end": "143.040", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Ecofin-Rat am 17.\u00a0Juni 2016 genau das gesagt hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.040", 
   "children": [], 
   "end": "144.640", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben die ersten Schritte gemacht; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.640", 
   "children": [], 
   "end": "146.000", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihnen m\u00fcssen weitere folgen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.000", 
   "children": [], 
   "end": "149.120", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der wichtigste n\u00e4chste Schritt ist die Risikoreduzierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.120", 
   "children": [], 
   "end": "150.720", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Abbau notleidender Kredite. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.720", 
   "children": [], 
   "end": "156.080", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Quote von durchschnittlich 4,6\u00a0Prozent an Non-Performing Loans in Europa ist zu viel; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.080", 
   "children": [], 
   "end": "161.480", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einige Staaten weisen sogar eine Quote von 46\u00a0Prozent auf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.480", 
   "children": [], 
   "end": "163.440", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen europ\u00e4ische Benchmarks, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.440", 
   "children": [], 
   "end": "167.560", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit denen die durchschnittliche Quote der Non-Performing Loans in Europa reduziert wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.560", 
   "children": [], 
   "end": "170.840", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen auch das Insolvenzrecht harmonisieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.840", 
   "children": [], 
   "end": "173.240", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen europ\u00e4ische Vorgaben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.240", 
   "children": [], 
   "end": "177.800", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie bei faulen Krediten in Sicherheiten vollstreckt werden kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.800", 
   "children": [], 
   "end": "179.600", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In manchen Staaten geht das recht z\u00fcgig; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.600", 
   "children": [], 
   "end": "182.880", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "andere Staaten brauchen Jahre, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.880", 
   "children": [], 
   "end": "185.440", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bis in die Sicherheiten vollstreckt werden kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.440", 
   "children": [], 
   "end": "185.960", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir merken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.960", 
   "children": [], 
   "end": "189.800", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Bail-in-Puffer in Europa schon wieder infrage gestellt wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.800", 
   "children": [], 
   "end": "191.400", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden aber darauf bestehen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.400", 
   "children": [], 
   "end": "199.080", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darin sind wir uns mit unserem ehemaligen Finanzminister Sch\u00e4uble und unserem jetzigen Finanzminister Altmaier einig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.080", 
   "children": [], 
   "end": "202.440", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unser Staatssekret\u00e4r k\u00e4mpft auf allen Ebenen in Europa daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.440", 
   "children": [], 
   "end": "207.200", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die von uns eingef\u00fchrte Grenze nicht wieder infrage gestellt wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.200", 
   "children": [], 
   "end": "208.800", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich erw\u00e4hne die latenten Steuern; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.800", 
   "children": [], 
   "end": "210.040", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das haben Sie noch gar nicht genannt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.040", 
   "children": [], 
   "end": "216.360", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich d\u00fcrfen Nationalstaaten \u00fcber die Behandlung von latenten Steuern nicht weitere Risiken in die Bankbilanzen schieben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.360", 
   "children": [], 
   "end": "219.200", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei Staatsanleihen geht es um dasselbe Thema. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.200", 
   "children": [], 
   "end": "225.720", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen uns \u00fcber die Risikogewichtung von Staatsanleihen unterhalten und dabei aber auch im Blick behalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.720", 
   "children": [], 
   "end": "226.760", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Staaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.760", 
   "children": [], 
   "end": "231.040", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dank des Rettungsschirms wieder gut dastehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.040", 
   "children": [], 
   "end": "232.760", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht zus\u00e4tzliche Probleme bekommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.760", 
   "children": [], 
   "end": "234.200", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich teile Ihre Auffassung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.200", 
   "children": [], 
   "end": "235.280", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es noch viel zu tun gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.280", 
   "children": [], 
   "end": "236.560", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich teile nicht Ihre Auffassung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.560", 
   "children": [], 
   "end": "239.280", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir uns bisher nicht erfolgreich auf den Weg gemacht haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.280", 
   "children": [], 
   "end": "240.000", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.000", 
   "children": [], 
   "end": "241.080", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es macht keinen Sinn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.080", 
   "children": [], 
   "end": "244.520", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "alles schlechtzureden und die schlechten Seiten in den Vordergrund zu stellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.520", 
   "children": [], 
   "end": "246.240", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es macht vielmehr Sinn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.240", 
   "children": [], 
   "end": "249.720", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unserem k\u00fcnftigen Finanzminister gemeinsam mit auf den Weg zu geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.720", 
   "children": [], 
   "end": "250.600", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.600", 
   "children": [], 
   "end": "253.240", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen zuerst eine Risikoreduktion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.240", 
   "children": [], 
   "end": "255.320", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "danach kann der zweite Schritt erfolgen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.320", 
   "children": [], 
   "end": "256.280", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das werden wir schaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.280", 
   "children": [], 
   "end": "257.040", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das werden wir tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.040", 
   "children": [], 
   "end": "257.880", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar \u00f6ffentlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.880", 
   "children": [], 
   "end": "259.360", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie immer in diesem Haus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.360", 
   "children": [], 
   "end": "261.680", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielleicht gucken Sie einmal in die Antr\u00e4ge. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.680", 
   "children": [], 
   "end": "267.680", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sollten sie dem neuen Finanzminister f\u00fcr seine Diskussionen auf europ\u00e4ischer Ebene mit auf den Weg geben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.680", 
   "children": [], 
   "end": "268.880", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ich bleibe dabei: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.880", 
   "children": [], 
   "end": "270.960", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Europa ist wichtig f\u00fcr Deutschland. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.960", 
   "children": [], 
   "end": "273.520", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen eine europ\u00e4ische Harmonisierung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.520", 
   "children": [], 
   "end": "275.240", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr k\u00e4mpfen wir mit aller Macht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.240", 
   "children": [], 
   "end": "275.920", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sch\u00f6n."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.920", 
   "children": [], 
   "end": "277.960", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.960", 
   "children": [], 
   "end": "280.160", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben die Zeit wieder aufgeholt.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.160", 
   "children": [], 
   "end": "284.000", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chste spricht die Kollegin Ingrid Arndt-Brauer von der SPD-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}