{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "0.760", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "0.760", 
   "children": [], 
   "end": "1.400", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.400", 
   "children": [], 
   "end": "19.760", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf dem Papier ist das BAf\u00f6G das zentrale soziale F\u00f6rderinstrument f\u00fcr Bildungsgerechtigkeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.760", 
   "children": [], 
   "end": "26.040", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der Realit\u00e4t bleiben immer mehr der fast 3\u00a0Millionen Studierenden in Deutschland au\u00dfen vor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.040", 
   "children": [], 
   "end": "29.000", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie soll ich meinem Kind das Studium finanzieren? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.000", 
   "children": [], 
   "end": "32.520", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das darf keine unbeantwortete Frage in unserem wohlhabenden Land sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.520", 
   "children": [], 
   "end": "39.120", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kein junger Mensch soll wegen Verschuldungssorgen oder Finanzierungsengp\u00e4ssen auf ein Studium verzichten m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.120", 
   "children": [], 
   "end": "47.840", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen legen wir Gr\u00fcne im Bundestag heute einen Antrag f\u00fcr eine z\u00fcgige BAf\u00f6G-Novelle vor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.840", 
   "children": [], 
   "end": "52.840", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gleiche Chancen beim Zutritt zum Campus m\u00fcssen uns endlich mehr wert sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.840", 
   "children": [], 
   "end": "60.360", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das BAf\u00f6G ist in den letzten Jahren in eine Schieflage und Vertrauenskrise geraten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.360", 
   "children": [], 
   "end": "62.800", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn die GroKo ihre Politik fortsetzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.800", 
   "children": [], 
   "end": "68.840", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kommen BAf\u00f6G-Empf\u00e4nger bald auf die Rote Liste als eine vom Aussterben bedrohte Art."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.840", 
   "children": [], 
   "end": "73.240", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur noch 18\u00a0Prozent aller Studierenden beziehen BAf\u00f6G-Leistungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.240", 
   "children": [], 
   "end": "75.080", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So kann es nicht weitergehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.080", 
   "children": [], 
   "end": "76.680", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das BAf\u00f6G muss kr\u00e4ftig rauf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.680", 
   "children": [], 
   "end": "78.000", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar sofort."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.000", 
   "children": [], 
   "end": "81.440", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die 25.\u00a0BAf\u00f6G-Novelle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.440", 
   "children": [], 
   "end": "87.480", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Union und SPD hier vor einem Jahr noch als gro\u00dfen Erfolg gefeiert haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.480", 
   "children": [], 
   "end": "90.320", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat sich als Flop und als Bluff erwiesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.320", 
   "children": [], 
   "end": "96.400", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Statt der versprochenen 110\u00a0000 zus\u00e4tzlich Gef\u00f6rderten gehen die Zahlen weiter in den Keller. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.400", 
   "children": [], 
   "end": "99.880", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das r\u00e4umt die Regierung auch im BAf\u00f6G-Bericht ein: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.880", 
   "children": [], 
   "end": "106.360", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "minus 16,7\u00a0Prozent bei den Gef\u00f6rderten allein zwischen 2012 und 2016."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.360", 
   "children": [], 
   "end": "108.200", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser R\u00fcckgang setzt sich auch fort, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.200", 
   "children": [], 
   "end": "111.080", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "seitdem die BAf\u00f6G-Novelle ganz in Kraft trat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.080", 
   "children": [], 
   "end": "112.400", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das BAf\u00f6G ist vom Sturz- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.400", 
   "children": [], 
   "end": "114.360", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in einen Sinkflug \u00fcbergegangen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.360", 
   "children": [], 
   "end": "123.280", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Studierende und Sch\u00fcler brauchen daher dringend eine Trendwende f\u00fcr Chancengerechtigkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.280", 
   "children": [], 
   "end": "127.680", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aus Sicht von uns Gr\u00fcnen im Bundestag gelingt diese Trendwende in einem Zweischritt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.680", 
   "children": [], 
   "end": "131.080", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zuerst brauchen wir eine sofortige Reparaturnovelle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.080", 
   "children": [], 
   "end": "133.880", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zum n\u00e4chstm\u00f6glichen Semester greift. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.880", 
   "children": [], 
   "end": "140.160", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen darin unter anderem die F\u00f6rders\u00e4tze f\u00fcr Studierende um mindestens 10\u00a0Prozent anheben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.160", 
   "children": [], 
   "end": "144.200", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Einkommensfreibetr\u00e4ge der Eltern um mindestens 10\u00a0Prozent erh\u00f6hen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.200", 
   "children": [], 
   "end": "149.000", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Wohnkosten gem\u00e4\u00df der regionalen Staffelung des Wohngeldgesetzes erstatten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.000", 
   "children": [], 
   "end": "149.840", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Studierende, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.840", 
   "children": [], 
   "end": "150.640", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die pflegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.640", 
   "children": [], 
   "end": "154.600", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "besser unterst\u00fctzen und das BAf\u00f6G k\u00fcnftig regelm\u00e4\u00dfig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.600", 
   "children": [], 
   "end": "157.800", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "automatisch und damit auch planbar erh\u00f6hen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.800", 
   "children": [], 
   "end": "160.720", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "All diese \u00c4nderungen bringen einen schnellen Schub, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.720", 
   "children": [], 
   "end": "164.440", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit das BAf\u00f6G endlich wieder vern\u00fcnftig ausgestaltet ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.440", 
   "children": [], 
   "end": "165.720", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist \u00fcberf\u00e4llig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.720", 
   "children": [], 
   "end": "173.480", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach der schnellen Reparaturnovelle wollen wir eine echte Strukturreform. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.480", 
   "children": [], 
   "end": "175.240", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei uns hei\u00dft das Zwei-S\u00e4ulen-Modell; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.240", 
   "children": [], 
   "end": "176.720", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "andere haben andere Modelle. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.720", 
   "children": [], 
   "end": "177.080", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.080", 
   "children": [], 
   "end": "183.640", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Bundestag eine Reformkommission einrichtet und bis 2020 neue Modelle zur St\u00e4rkung der Bildungs- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.640", 
   "children": [], 
   "end": "185.800", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Studienfinanzierung erarbeitet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.800", 
   "children": [], 
   "end": "190.200", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Br\u00fccken bauen zum lebenslangen Lernen und zur Weiterbildung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.200", 
   "children": [], 
   "end": "191.520", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen eine Finanzierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.520", 
   "children": [], 
   "end": "193.160", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zum Leben und Lernen reicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.160", 
   "children": [], 
   "end": "197.360", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Studierende st\u00e4rker unabh\u00e4ngig von den Eltern f\u00f6rdern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.360", 
   "children": [], 
   "end": "203.800", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit einer neuen GroKo droht auch beim BAf\u00f6G ein Weiter-so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.800", 
   "children": [], 
   "end": "206.240", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "anstatt \u00fcber neue Wege nachzudenken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.240", 
   "children": [], 
   "end": "213.280", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Laut Koalitionsvertrag soll erst 2021 die Zahl der Gef\u00f6rderten wieder auf das heutige Niveau steigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.280", 
   "children": [], 
   "end": "217.800", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein wirklich \u00e4rgerliches Signal an finanzschw\u00e4chere Familien in Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.800", 
   "children": [], 
   "end": "220.680", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die beste Bildung f\u00fcr ihre T\u00f6chter und S\u00f6hne wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.680", 
   "children": [], 
   "end": "222.200", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unser Signal dagegen ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.200", 
   "children": [], 
   "end": "224.000", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mehr Tempo f\u00fcr mehr Chancen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.000", 
   "children": [], 
   "end": "230.120", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der letzten BAf\u00f6G-Debatte hier im Bundestag haben Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.120", 
   "children": [], 
   "end": "232.560", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kaufmann und Herr Kaczmarek, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.560", 
   "children": [], 
   "end": "234.520", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Reformbedarf einger\u00e4umt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.520", 
   "children": [], 
   "end": "237.760", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wollten aber erst den n\u00e4chsten BAf\u00f6G-Bericht abwarten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.760", 
   "children": [], 
   "end": "239.880", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser liegt seit Dezember vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.880", 
   "children": [], 
   "end": "244.880", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die Zahlen sind eine Blamage f\u00fcr die GroKo und eine Hiobsbotschaft f\u00fcr Studierende. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.880", 
   "children": [], 
   "end": "247.480", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte nehmen Sie eine ehrliche Neubewertung vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.480", 
   "children": [], 
   "end": "249.720", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wagen Sie einen gro\u00dfen Wurf."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.720", 
   "children": [], 
   "end": "251.000", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin mir sicher, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.000", 
   "children": [], 
   "end": "252.480", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass nicht nur wir Gr\u00fcne, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.480", 
   "children": [], 
   "end": "253.280", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch FDP- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.280", 
   "children": [], 
   "end": "255.120", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Linksfraktion einer echten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.120", 
   "children": [], 
   "end": "258.480", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerechten Reform aufgeschlossen gegen\u00fcberst\u00fcnden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.480", 
   "children": [], 
   "end": "260.760", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gute Vorschl\u00e4ge f\u00fcr eine bessere Bildungs- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.760", 
   "children": [], 
   "end": "263.160", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Studienfinanzierung gibt es genug. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.160", 
   "children": [], 
   "end": "265.880", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt muss es endlich rangehen ans Werk."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.880", 
   "children": [], 
   "end": "277.960", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort hat der Abgeordnete Dr.\u00a0Stefan Kaufmann f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}