{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "0.040", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "0.040", 
   "children": [], 
   "end": "0.400", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "0.400", 
   "children": [], 
   "end": "1.640", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.640", 
   "children": [], 
   "end": "2.880", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Frau H\u00f6chst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.880", 
   "children": [], 
   "end": "4.000", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00f6glicherweise\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.000", 
   "children": [], 
   "end": "6.640", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich wei\u00df es nicht\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.640", 
   "children": [], 
   "end": "14.480", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss man in Ihrer m\u00e4nnerdominierten Partei tats\u00e4chlich am Weltfrauentag eine solche Rede halten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.480", 
   "children": [], 
   "end": "17.400", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Karriere machen zu k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.400", 
   "children": [], 
   "end": "22.880", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber das war peinlich und v\u00f6llig an der Realit\u00e4t vorbei."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.880", 
   "children": [], 
   "end": "24.200", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.200", 
   "children": [], 
   "end": "36.720", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir Freie Demokraten treten daf\u00fcr ein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.720", 
   "children": [], 
   "end": "37.720", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass alle Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.720", 
   "children": [], 
   "end": "38.560", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "M\u00e4nner und Frauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.560", 
   "children": [], 
   "end": "46.280", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weltweit selbstbestimmt in Freiheit und ohne Angst leben k\u00f6nnen und dass sie eigenst\u00e4ndige Entscheidungen treffen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.280", 
   "children": [], 
   "end": "51.480", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Grundvoraussetzung f\u00fcr ein solches Leben ist Zugang zu guter Bildung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.480", 
   "children": [], 
   "end": "54.640", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein selbstbestimmtes Leben bedeutet aber auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.640", 
   "children": [], 
   "end": "58.000", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "selbst \u00fcber den eigenen K\u00f6rper zu verf\u00fcgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.000", 
   "children": [], 
   "end": "58.840", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sexualit\u00e4t, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.840", 
   "children": [], 
   "end": "59.960", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Partnerschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.960", 
   "children": [], 
   "end": "63.880", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fortpflanzung und berufliche Orientierung selbst zu bestimmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.880", 
   "children": [], 
   "end": "70.720", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte den Internationalen Frauentag mit einem etwas anderen Akzent als meine Vorrednerinnen zum Anlass nehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.720", 
   "children": [], 
   "end": "71.800", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "heute daran zu erinnern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.800", 
   "children": [], 
   "end": "77.040", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Millionen von M\u00e4dchen und Frauen weltweit ganz weit davon entfernt sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.040", 
   "children": [], 
   "end": "79.760", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dieses selbstbestimmte Leben f\u00fchren zu k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.760", 
   "children": [], 
   "end": "84.280", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In weiten Teilen der Welt ist die Lebenssituation gerade f\u00fcr Frauen desastr\u00f6s und ersch\u00fctternd. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.280", 
   "children": [], 
   "end": "86.960", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frauen werden zwangsverheiratet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.960", 
   "children": [], 
   "end": "90.520", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie werden wie eine Ware verkauft und zur Prostitution gezwungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.520", 
   "children": [], 
   "end": "95.520", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Vergewaltigung von Frauen wird gezielt als Kriegswaffe eingesetzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.520", 
   "children": [], 
   "end": "100.800", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frauen und M\u00e4dchen auf der ganzen Welt sind der Genitalverst\u00fcmmelung schutzlos ausgeliefert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.800", 
   "children": [], 
   "end": "104.240", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie leiden ein Leben lang unter den schmerzhaften Folgen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.240", 
   "children": [], 
   "end": "106.760", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Noch immer m\u00fcssen M\u00e4dchen um ihr Leben f\u00fcrchten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.760", 
   "children": [], 
   "end": "108.360", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie zur Schule gehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.360", 
   "children": [], 
   "end": "110.200", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie werden es alle mitbekommen haben: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.200", 
   "children": [], 
   "end": "117.240", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erst vor wenigen Tagen sind in Nigeria erneut mehr als 100\u00a0Schulm\u00e4dchen im Klassenzimmer \u00fcberfallen und entf\u00fchrt worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.240", 
   "children": [], 
   "end": "119.000", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer aber keinen Zugang zur Bildung hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.000", 
   "children": [], 
   "end": "122.680", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erlernt auch keinen Beruf und hat nur geringe Chancen auf dem Arbeitsmarkt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.680", 
   "children": [], 
   "end": "125.920", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wiederum macht wirtschaftlich abh\u00e4ngig und fremdbestimmt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.920", 
   "children": [], 
   "end": "127.640", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der Regel von M\u00e4nnern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.640", 
   "children": [], 
   "end": "131.120", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frauen ohne Zugang zu Bildung heiraten fr\u00fcher, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.120", 
   "children": [], 
   "end": "133.920", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "geb\u00e4ren fr\u00fcher und geb\u00e4ren mehr Kinder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.920", 
   "children": [], 
   "end": "140.280", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was ihren Zugang zum Arbeitsmarkt weiter erschwert und ihre wirtschaftliche Abh\u00e4ngigkeit noch vergr\u00f6\u00dfert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.280", 
   "children": [], 
   "end": "141.640", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Teufelskreis, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.640", 
   "children": [], 
   "end": "142.720", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.720", 
   "children": [], 
   "end": "144.120", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aus Unterdr\u00fcckung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.120", 
   "children": [], 
   "end": "144.680", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Armut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.680", 
   "children": [], 
   "end": "147.720", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fremdbestimmung und Schutzlosigkeit muss ein Ende haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.720", 
   "children": [], 
   "end": "152.800", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir nehmen den Weltfrauentag daher zum Anlass, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.800", 
   "children": [], 
   "end": "164.160", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den ungehinderten Zugang zu Bildung f\u00fcr M\u00e4dchen und Frauen als zentrales Ziel f\u00fcr die deutsche Entwicklungshilfe herauszustellen;"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.160", 
   "children": [], 
   "end": "170.640", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn Bildung ist die Grundlage und wichtigste Chance f\u00fcr ein Leben ohne Unterdr\u00fcckung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.640", 
   "children": [], 
   "end": "172.240", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ausbeutung und Fremdbestimmung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.240", 
   "children": [], 
   "end": "176.360", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bildung ist das Fundament f\u00fcr ein selbstbestimmtes Leben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.360", 
   "children": [], 
   "end": "177.880", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Au\u00dferdem muss es darum gehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.880", 
   "children": [], 
   "end": "181.800", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Rechte der Frauen in Bezug auf Sexualit\u00e4t und Fortpflanzung zu st\u00e4rken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.800", 
   "children": [], 
   "end": "185.880", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie m\u00fcssen Zugang zu entsprechenden Gesundheitsleistungen haben: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.880", 
   "children": [], 
   "end": "188.560", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aufkl\u00e4rung \u00fcber und Mittel zur Empf\u00e4ngnisverh\u00fctung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.560", 
   "children": [], 
   "end": "190.080", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "medizinische Versorgung vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.080", 
   "children": [], 
   "end": "192.120", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4hrend und nach der Geburt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.120", 
   "children": [], 
   "end": "195.120", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sichere und legale M\u00f6glichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.120", 
   "children": [], 
   "end": "197.000", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Schwangerschaft zu beenden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.000", 
   "children": [], 
   "end": "202.240", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der fortgeschriebene Entwicklungspolitische Aktionsplan der Bundesregierung zur Gleichberechtigung der Geschlechter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.240", 
   "children": [], 
   "end": "202.760", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kurz: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.760", 
   "children": [], 
   "end": "203.640", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "GAP\u00a0II, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.640", 
   "children": [], 
   "end": "205.240", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "formuliert klare Verpflichtungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.240", 
   "children": [], 
   "end": "208.280", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Ungleichberechtigung von Frauen zu begegnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.280", 
   "children": [], 
   "end": "210.080", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ganz klar ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.080", 
   "children": [], 
   "end": "215.840", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir ziehen bei diesem Thema an einem Strang."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.840", 
   "children": [], 
   "end": "216.600", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dennoch gilt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.600", 
   "children": [], 
   "end": "220.240", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir den grausamen Menschenrechtsverletzungen weltweit ein Ende setzen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.240", 
   "children": [], 
   "end": "222.600", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssen die Ziele noch genauer formuliert werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.600", 
   "children": [], 
   "end": "225.480", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um sie in der Praxis auch erfolgreich umsetzen zu k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.480", 
   "children": [], 
   "end": "227.280", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es muss noch besser evaluiert werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.280", 
   "children": [], 
   "end": "229.200", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob die Ziele auch erreicht werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.200", 
   "children": [], 
   "end": "230.000", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit man wei\u00df, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.000", 
   "children": [], 
   "end": "233.520", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob eine Ma\u00dfnahme erfolgreich ist oder ob sie es nicht ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.520", 
   "children": [], 
   "end": "235.520", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit man aus Fehlern lernen kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.520", 
   "children": [], 
   "end": "242.360", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um erfolgreiche Ma\u00dfnahmen zu legitimieren und sie auch wiederholt anzuwenden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.360", 
   "children": [], 
   "end": "244.520", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt diese Erfolge ja auch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.520", 
   "children": [], 
   "end": "246.840", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Beispiel ist Ruanda. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.840", 
   "children": [], 
   "end": "253.840", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach dem Genozid vor mehr als 20\u00a0Jahren durften Frauen in diesem Land nicht einmal Grund und Boden besitzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.840", 
   "children": [], 
   "end": "262.200", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In enger Zusammenarbeit mit der dann neu entstandenen Regierung wurde nachhaltige soziale und wirtschaftliche Entwicklung gef\u00f6rdert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.200", 
   "children": [], 
   "end": "267.360", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Heute hat Ruanda mehr Frauen im Parlament als jedes andere Land auf der Welt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.360", 
   "children": [], 
   "end": "271.520", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und jedes zweite kleine und mittelst\u00e4ndische Unternehmen ist in Frauenhand. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.520", 
   "children": [], 
   "end": "272.720", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daran sieht man doch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.720", 
   "children": [], 
   "end": "274.760", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man durch solche Mittel etwas bewegen kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.760", 
   "children": [], 
   "end": "275.520", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erinnern wir uns heute daran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.520", 
   "children": [], 
   "end": "282.880", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir noch entschiedener f\u00fcr die Rechte der Frauen k\u00e4mpfen m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.880", 
   "children": [], 
   "end": "287.480", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit wir in Zukunft noch viel mehr solcher positiven Beispiele zu berichten haben!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.480", 
   "children": [], 
   "end": "288.480", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.480", 
   "children": [], 
   "end": "294.080", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt erteile ich das Wort der Kollegin Doris \u00adAchelwilm, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.080", 
   "children": [], 
   "end": "294.560", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fraktion Die Linke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.560", 
   "children": [], 
   "end": "295.960", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu ihrer ersten Rede im Deutschen Bundestag."
   ]
  }
 ]
}