{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "9.520", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.520", 
   "children": [], 
   "end": "13.080", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Werte Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.080", 
   "children": [], 
   "end": "23.680", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir besprechen den Antrag der Linken \u201eGerechte Krankenversicherungsbeitr\u00e4ge f\u00fcr Betriebsrenten\u00a0- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.680", 
   "children": [], 
   "end": "26.080", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Doppelverbeitragung abschaffen\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.080", 
   "children": [], 
   "end": "28.000", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr geehrten Damen und Herren von der Linken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.000", 
   "children": [], 
   "end": "28.440", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich habe das Gef\u00fchl, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.440", 
   "children": [], 
   "end": "33.520", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen die Krankenversicherung der Rentner in die Luft gehen lassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.520", 
   "children": [], 
   "end": "35.520", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das halte ich generell f\u00fcr falsch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.520", 
   "children": [], 
   "end": "38.680", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das von Ihnen vorgeschlagene Instrument ist auch nicht in Ordnung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.680", 
   "children": [], 
   "end": "39.520", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und ich m\u00f6chte Ihnen erkl\u00e4ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.520", 
   "children": [], 
   "end": "40.240", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.240", 
   "children": [], 
   "end": "50.000", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "40\u00a0Prozent der Arbeitnehmer in Deutschland verf\u00fcgen nicht \u00fcber eine Betriebsrente und sorgen damit nicht zus\u00e4tzlich zur gesetzlichen Rente vor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.000", 
   "children": [], 
   "end": "54.680", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies ist vor dem Hintergrund des demografischen Wandels ein ernstzunehmendes Problem. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.680", 
   "children": [], 
   "end": "60.880", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viele von ihnen sind auch Geringverdiener und k\u00f6nnen den entsprechenden Lebensstandard schlichtweg so nicht halten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.880", 
   "children": [], 
   "end": "66.600", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb haben wir mit dem Betriebsrentenst\u00e4rkungsgesetz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.600", 
   "children": [], 
   "end": "69.400", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ab dem 1.\u00a0Januar 2018 gilt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.400", 
   "children": [], 
   "end": "72.280", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein umfangreiches Reformpaket geschaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.280", 
   "children": [], 
   "end": "79.000", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das den Anreiz f\u00fcr die Inanspruchnahme einer betrieblichen Altersversorgung enorm steigern wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.000", 
   "children": [], 
   "end": "80.280", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Davon bin ich \u00fcberzeugt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.280", 
   "children": [], 
   "end": "94.480", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit diesem Gesetz wollen wir die Betriebsrente insbesondere auch in kleinen und mittleren Unternehmen weiter verbreiten und dadurch langfristig ein deutlich h\u00f6heres Versorgungsniveau erreichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.480", 
   "children": [], 
   "end": "97.400", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist in meinen Augen Zukunftspolitik."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.400", 
   "children": [], 
   "end": "99.640", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0H\u00f6ren Sie doch kurz zu."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.640", 
   "children": [], 
   "end": "102.560", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Versicherte in Deutschland k\u00f6nnen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.560", 
   "children": [], 
   "end": "105.880", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das d\u00fcrfen wir bei der ganzen Diskussion nicht vergessen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.880", 
   "children": [], 
   "end": "110.600", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine moderne und qualitativ hochwertige Versorgung in Anspruch nehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.600", 
   "children": [], 
   "end": "113.400", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zuletzt wurde auch in einer Expertenanh\u00f6rung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.400", 
   "children": [], 
   "end": "115.640", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sollten wir nicht einfach wegwischen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.640", 
   "children": [], 
   "end": "121.160", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Gesundheitsausschuss des Deutschen Bundestages Ende Januar\u00a02016 deutlich gemacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.160", 
   "children": [], 
   "end": "133.800", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass gerade vor dem Hintergrund des demografischen Wandels und des medizinischen Fortschritts auch die Frage der Generationengerechtigkeit ber\u00fccksichtigt werden muss."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.800", 
   "children": [], 
   "end": "141.560", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die heutige Generation von Beitragszahlern leistet einen hohen Solidarbeitrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.560", 
   "children": [], 
   "end": "147.080", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um das hohe Niveau der medizinischen Versorgung hier weiter sicherzustellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.080", 
   "children": [], 
   "end": "152.320", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "W\u00fcrde die Beitragspflicht auf Betriebsrenten und Versorgungsbez\u00fcge abgeschafft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.320", 
   "children": [], 
   "end": "158.720", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4re von der j\u00fcngeren Generation ein noch gr\u00f6\u00dferer Solidarbeitrag zu leisten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.720", 
   "children": [], 
   "end": "159.840", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies w\u00e4re\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.840", 
   "children": [], 
   "end": "160.800", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erlauben Sie mir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.800", 
   "children": [], 
   "end": "162.840", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das noch einmal zu sagen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.840", 
   "children": [], 
   "end": "167.600", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Sinne von Generationengerechtigkeit nicht zu rechtfertigen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.600", 
   "children": [], 
   "end": "168.560", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.560", 
   "children": [], 
   "end": "170.480", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine sehr geehrten Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.480", 
   "children": [], 
   "end": "172.640", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stehen wir auch weiterhin dazu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.640", 
   "children": [], 
   "end": "184.440", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Leistungen aus der betrieblichen Altersversorgung wie die von Ihnen angesprochene Direktversicherung der Beitragspflicht in der gesetzlichen Krankenversicherung unterliegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.440", 
   "children": [], 
   "end": "188.000", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie eine Einkommensersatzfunktion haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.000", 
   "children": [], 
   "end": "193.400", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der gesetzlichen Krankenversicherung haben auch Rentner Beitr\u00e4ge zu zahlen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.400", 
   "children": [], 
   "end": "196.960", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich an ihrer wirtschaftlichen Leistungsf\u00e4higkeit\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.960", 
   "children": [], 
   "end": "203.720", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beispielsweise auf der Grundlage der Renten aus der gesetzlichen Rentenversicherung und von Versorgungsbez\u00fcgen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.720", 
   "children": [], 
   "end": "204.920", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bemessen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.920", 
   "children": [], 
   "end": "210.760", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies ist ein Teil des Solidarsystems der gesetzlichen Krankenversicherung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.760", 
   "children": [], 
   "end": "212.840", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unser Problem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.840", 
   "children": [], 
   "end": "215.600", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das hier vielleicht ein bisschen in den Hintergrund ger\u00e4t, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.600", 
   "children": [], 
   "end": "217.160", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist in meinen Augen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.160", 
   "children": [], 
   "end": "218.960", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.960", 
   "children": [], 
   "end": "222.520", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als man das System aufgebaut hat\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.520", 
   "children": [], 
   "end": "225.640", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben das ja bewusst getan\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.640", 
   "children": [], 
   "end": "231.520", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Beitragszahlern vor Abschluss des Vertrages nicht transparent und aufrecht gesagt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.520", 
   "children": [], 
   "end": "232.640", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das auf sie zukommt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.640", 
   "children": [], 
   "end": "234.160", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dar\u00fcber k\u00f6nnen wir reden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.160", 
   "children": [], 
   "end": "236.320", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist vollkommen klar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.320", 
   "children": [], 
   "end": "238.760", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte Ihnen aber auch sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.760", 
   "children": [], 
   "end": "252.240", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es deshalb auch mit ein Thema in den Koalitionsverhandlungen ist und dass die Parteispitzen sich \u00fcber diese Frage unterhalten werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.240", 
   "children": [], 
   "end": "254.480", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Ich w\u00fcrde Ihnen raten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.480", 
   "children": [], 
   "end": "256.640", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erst einmal die Ergebnisse abzuwarten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.640", 
   "children": [], 
   "end": "259.520", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie die Spitzengremien tagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.520", 
   "children": [], 
   "end": "262.560", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und informieren Sie sich nicht nur \u00fcber die Zeitungen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.560", 
   "children": [], 
   "end": "265.080", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte Ihnen auch noch sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.080", 
   "children": [], 
   "end": "267.080", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weder die Zeitungen noch wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.080", 
   "children": [], 
   "end": "268.720", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir hier sitzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.720", 
   "children": [], 
   "end": "269.680", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.680", 
   "children": [], 
   "end": "272.840", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie zu dieser Frage aktuell entschieden wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.840", 
   "children": [], 
   "end": "276.160", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was hier in welcher H\u00f6he \u00fcberhaupt m\u00f6glich ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.160", 
   "children": [], 
   "end": "279.680", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich w\u00fcrde hier nur eine Empfehlung aussprechen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.680", 
   "children": [], 
   "end": "282.480", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Spielen Sie nicht mit den Gef\u00fchlen der Menschen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.480", 
   "children": [], 
   "end": "284.800", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gehen Sie auf die sachliche Ebene zur\u00fcck, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.800", 
   "children": [], 
   "end": "288.320", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und arbeiten Sie dann mit diesen Informationen!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.320", 
   "children": [], 
   "end": "289.720", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.720", 
   "children": [], 
   "end": "295.960", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die SPD-Fraktion spricht der Kollege Ralf Kapschack."
   ]
  }
 ]
}