{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "3.360", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dem Atomwaffenverbotsvertrag beitreten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3.360", 
   "children": [], 
   "end": "5.640", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Atomwaffen abziehen"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.640", 
   "children": [], 
   "end": "14.840", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Interfraktionell ist eine Aussprache von 38\u00a0Minuten vereinbart.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.840", 
   "children": [], 
   "end": "17.840", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt dazu keinen Widerspruch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.840", 
   "children": [], 
   "end": "18.840", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann ist das so beschlossen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.840", 
   "children": [], 
   "end": "20.200", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich er\u00f6ffne die Aussprache. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.200", 
   "children": [], 
   "end": "27.920", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Aussprache beginnt mit der Kollegin Christine Buchholz von der Fraktion Die Linke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.920", 
   "children": [], 
   "end": "33.640", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.640", 
   "children": [], 
   "end": "36.480", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.480", 
   "children": [], 
   "end": "42.960", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu Zeiten des Kalten Krieges bedrohte der nukleare R\u00fcstungswettlauf die Menschheit mit dem Atomtod. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.960", 
   "children": [], 
   "end": "48.000", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch das brachte mich als Sch\u00fclerin in den 80er-Jahren zur Friedensbewegung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.000", 
   "children": [], 
   "end": "50.040", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich h\u00e4tte es mir nicht tr\u00e4umen lassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.040", 
   "children": [], 
   "end": "51.080", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass heute, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.080", 
   "children": [], 
   "end": "54.040", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "fast 30\u00a0Jahre nach dem Fall der Berliner Mauer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.040", 
   "children": [], 
   "end": "58.680", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Kinder erneut im Schatten eines drohenden Atomkrieges aufwachsen m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.680", 
   "children": [], 
   "end": "62.120", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Atomm\u00e4chte der Welt m\u00fcssen endlich abr\u00fcsten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.120", 
   "children": [], 
   "end": "66.600", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Doch sie tun das Gegenteil."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.600", 
   "children": [], 
   "end": "72.840", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb erhielt die Antiatombewegung ICAN zu Recht den Friedensnobelpreis. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.840", 
   "children": [], 
   "end": "76.120", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ICAN hat sich ma\u00dfgeblich daf\u00fcr eingesetzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.120", 
   "children": [], 
   "end": "82.800", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass im vergangenen Sommer die UN-Vollversammlung einen Vertrag zum Verbot von Atomwaffen abgeschlossen hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.800", 
   "children": [], 
   "end": "86.440", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "122\u00a0L\u00e4nder haben unterzeichnet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.440", 
   "children": [], 
   "end": "87.960", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Doch wer fehlt? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.960", 
   "children": [], 
   "end": "89.440", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Atomm\u00e4chte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.440", 
   "children": [], 
   "end": "93.600", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die \u00adNATO-Staaten und auch Deutschland haben nicht unterzeichnet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.600", 
   "children": [], 
   "end": "94.560", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage Ihnen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.560", 
   "children": [], 
   "end": "97.920", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung redet von Frieden und von Abr\u00fcstung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.920", 
   "children": [], 
   "end": "100.920", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "doch sie verweigert sich diesem wichtigen Schritt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.920", 
   "children": [], 
   "end": "101.800", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eine Schande, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.800", 
   "children": [], 
   "end": "102.840", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.840", 
   "children": [], 
   "end": "106.160", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unterzeichnen Sie endlich den Atomwaffenverbotsvertrag!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.160", 
   "children": [], 
   "end": "112.680", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Offiziell hat Deutschland keine Atomwaffen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.680", 
   "children": [], 
   "end": "122.320", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auf dem Fliegerhorst im rheinland-pf\u00e4lzischen B\u00fcchel lagern wahrscheinlich bis zu 20\u00a0Atombomben der US-Armee. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.320", 
   "children": [], 
   "end": "129.040", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die deutschen Tornados k\u00f6nnen diese im Ernstfall \u00fcber Ziele in Osteuropa oder Russland abwerfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.040", 
   "children": [], 
   "end": "129.840", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wissen nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.840", 
   "children": [], 
   "end": "132.600", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie viele Atombomben genau in B\u00fcchel lagern; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.600", 
   "children": [], 
   "end": "135.720", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn die Bundesregierung \u00e4u\u00dfert sich dazu nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.720", 
   "children": [], 
   "end": "138.760", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich war im Januar auf dem Luftwaffenst\u00fctzpunkt in B\u00fcchel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.760", 
   "children": [], 
   "end": "139.960", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist schon bizarr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.960", 
   "children": [], 
   "end": "142.280", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Den dort stationierten Bundeswehrsoldaten war es verboten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.280", 
   "children": [], 
   "end": "147.120", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit mir \u00fcber die Atombomben und die sogenannte nukleare Teilhabe zu sprechen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.120", 
   "children": [], 
   "end": "152.480", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und doch bekam ich beim Rundgang durch die Hangars die Stellen an den Tornados gezeigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.480", 
   "children": [], 
   "end": "154.840", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an denen die Atomwaffen angebracht werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.840", 
   "children": [], 
   "end": "157.920", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Zusammenarbeit mit der US-Armee sei au\u00dferordentlich eng, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.920", 
   "children": [], 
   "end": "159.120", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hie\u00df es. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.120", 
   "children": [], 
   "end": "162.000", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung verschleiert die Wahrheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.000", 
   "children": [], 
   "end": "164.440", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um sich \u00f6ffentlich nicht rechtfertigen zu m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.440", 
   "children": [], 
   "end": "165.120", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.120", 
   "children": [], 
   "end": "167.280", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Menschen in diesem Land haben ein Recht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.280", 
   "children": [], 
   "end": "168.240", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu erfahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.240", 
   "children": [], 
   "end": "171.560", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie viele Atombomben hierzulande lagern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.560", 
   "children": [], 
   "end": "179.200", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Linke hat diesen Antrag vorgelegt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.200", 
   "children": [], 
   "end": "181.760", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der den Abzug der US-Atomwaffen fordert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.760", 
   "children": [], 
   "end": "185.520", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "SPD-Kanzlerkandidat Schulz hatte im Wahlkampf versprochen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.520", 
   "children": [], 
   "end": "187.280", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich genau daf\u00fcr stark zu machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.280", 
   "children": [], 
   "end": "195.400", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Doch der GroKo-Vertrag bekennt sich ausdr\u00fccklich zur nuklearen Teilhabe und damit auch zu den Atomwaffen in B\u00fcchel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.400", 
   "children": [], 
   "end": "199.240", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu den Kolleginnen und Kollegen der SPD sage ich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.240", 
   "children": [], 
   "end": "201.800", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist wirklich mehr als entt\u00e4uschend."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.800", 
   "children": [], 
   "end": "210.000", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung zeigt gerne mit dem Finger auf das Atombombenprogramm des nordkoreanischen Diktators. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.000", 
   "children": [], 
   "end": "210.640", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.640", 
   "children": [], 
   "end": "213.040", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch dieses Programm ist gef\u00e4hrlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.040", 
   "children": [], 
   "end": "215.080", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und auch dieses Programm lehnen wir ab. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.080", 
   "children": [], 
   "end": "216.600", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Tatsache ist aber: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.600", 
   "children": [], 
   "end": "224.600", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von den weltweit einsatzf\u00e4higen Atombomben entfallen nicht weniger als 93\u00a0Prozent auf die USA und Russland. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.600", 
   "children": [], 
   "end": "231.000", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun wollen die USA in den n\u00e4chsten zehn Jahren 400\u00a0Milliarden Dollar in die Modernisierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.000", 
   "children": [], 
   "end": "232.440", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das hei\u00dft Aufr\u00fcstung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.440", 
   "children": [], 
   "end": "234.520", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihrer Nuklearstreitkr\u00e4fte investieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.520", 
   "children": [], 
   "end": "238.840", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann werden in B\u00fcchel die modernsten Atomwaffen der Welt lagern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.840", 
   "children": [], 
   "end": "242.960", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland macht mit bei dieser Aufr\u00fcstungsspirale. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.960", 
   "children": [], 
   "end": "244.600", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung plant, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.600", 
   "children": [], 
   "end": "249.800", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die atomwaffenf\u00e4higen Tornados der Luftwaffe durch ein neues Kampfflugzeug zu ersetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.800", 
   "children": [], 
   "end": "252.200", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wird Milliarden kosten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.200", 
   "children": [], 
   "end": "252.680", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.680", 
   "children": [], 
   "end": "255.760", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung muss endlich vor der eigenen Haust\u00fcr kehren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.760", 
   "children": [], 
   "end": "257.880", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stoppen Sie diesen Aufr\u00fcstungswahnsinn!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.880", 
   "children": [], 
   "end": "261.200", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Linke fordert: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.200", 
   "children": [], 
   "end": "265.320", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alle Atombomben m\u00fcssen unverz\u00fcglich aus Deutschland abgezogen werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.320", 
   "children": [], 
   "end": "268.960", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland muss endlich dem Atomwaffenverbotsvertrag beitreten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.960", 
   "children": [], 
   "end": "271.480", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen appelliere ich an die Fraktionen in diesem Hause: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.480", 
   "children": [], 
   "end": "276.720", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unterst\u00fctzen Sie unseren Antrag!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.720", 
   "children": [], 
   "end": "283.400", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Friedensbewegung wird ab dem 26.\u00a0M\u00e4rz 20\u00a0Wochen gegen die Atombomben in B\u00fcchel protestieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.400", 
   "children": [], 
   "end": "284.520", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist ermutigend: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.520", 
   "children": [], 
   "end": "288.240", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viele junge Leute werden sich daran beteiligen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.240", 
   "children": [], 
   "end": "292.240", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Linke unterst\u00fctzt diese Proteste von ganzem Herzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.240", 
   "children": [], 
   "end": "300.000", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dr.\u00a0Frank Steffel spricht nun f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.000", 
   "children": [], 
   "end": "303.520", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.520", 
   "children": [], 
   "end": "304.680", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.680", 
   "children": [], 
   "end": "309.040", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "309.040", 
   "children": [], 
   "end": "315.680", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Uns alle hier eint der Wunsch nach einer friedlichen und atomwaffenfreien Welt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "315.680", 
   "children": [], 
   "end": "322.120", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb bekennt sich die Bundesrepublik Deutschland ausdr\u00fccklich zu einer Welt ohne Atomwaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "322.120", 
   "children": [], 
   "end": "324.560", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Fraktion Die Linke fordert nun heute\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "324.560", 
   "children": [], 
   "end": "325.080", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "man muss sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "325.080", 
   "children": [], 
   "end": "325.160", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einmal mehr\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "325.160", 
   "children": [], 
   "end": "327.520", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in ihrem Antrag die Bundesregierung auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "327.520", 
   "children": [], 
   "end": "331.160", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem Atomwaffenverbotsvertrag beizutreten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "331.160", 
   "children": [], 
   "end": "337.400", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Teilnahme Deutschlands an der nuklearen Teilhabe der NATO aufzuk\u00fcndigen und den Abzug\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "337.400", 
   "children": [], 
   "end": "339.360", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben es eben geh\u00f6rt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "339.360", 
   "children": [], 
   "end": "344.440", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Atomwaffen der Vereinigten Staaten von Amerika von deutschem Boden einzuleiten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "344.440", 
   "children": [], 
   "end": "349.520", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um es gleich zu Beginn klar zu sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "349.520", 
   "children": [], 
   "end": "351.480", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Solange L\u00e4nder wie Nordkorea, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "351.480", 
   "children": [], 
   "end": "353.040", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Iran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "353.040", 
   "children": [], 
   "end": "354.600", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Pakistan, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "354.600", 
   "children": [], 
   "end": "358.400", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch Russland mit V\u00f6lkerrechtsverletzungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "358.400", 
   "children": [], 
   "end": "364.120", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kriegsrhetorik und Ank\u00fcndigungen \u00fcber die Ausweitung ihrer Atomprogramme drohen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "364.120", 
   "children": [], 
   "end": "372.480", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4re ein einseitiger Verzicht der freien Demokratien dieser Welt gef\u00e4hrlich und verantwortungslos."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "372.480", 
   "children": [], 
   "end": "377.200", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich wurde 1966 in Berlin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "377.200", 
   "children": [], 
   "end": "378.840", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "genauer gesagt in West-Berlin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "378.840", 
   "children": [], 
   "end": "387.360", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "geboren und habe 23\u00a0Jahre meines Lebens den Kalten Krieg und die kommunistische Mauer quer durch meine Heimatstadt erlebt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "387.360", 
   "children": [], 
   "end": "394.920", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe hier in Berlin zum einen die Bedrohung und zum anderen aber auch das Gef\u00fchl des Schutzes durch die Westalliierten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "394.920", 
   "children": [], 
   "end": "395.800", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unsere franz\u00f6sischen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "395.800", 
   "children": [], 
   "end": "399.040", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "britischen und amerikanischen Freunde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "399.040", 
   "children": [], 
   "end": "400.160", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gesp\u00fcrt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "400.160", 
   "children": [], 
   "end": "408.400", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "1987 habe ich gemeinsam mit Hunderttausenden Berlinern den damaligen US-Pr\u00e4sidenten Ronald Reagan am Brandenburger Tor erlebt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "408.400", 
   "children": [], 
   "end": "409.640", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als er gesagt hat: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "409.640", 
   "children": [], 
   "end": "410.400", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eMister Gorbachev, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "410.400", 
   "children": [], 
   "end": "411.800", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "open this gate! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "411.800", 
   "children": [], 
   "end": "412.800", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mister Gorbachev, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "412.800", 
   "children": [], 
   "end": "415.440", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "tear down this wall!\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "415.440", 
   "children": [], 
   "end": "418.920", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass diese Worte 1989, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "418.920", 
   "children": [], 
   "end": "420.480", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zwei Jahre sp\u00e4ter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "420.480", 
   "children": [], 
   "end": "422.720", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Europa Realit\u00e4t wurden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "422.720", 
   "children": [], 
   "end": "424.800", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lag nicht an Nachgiebigkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "424.800", 
   "children": [], 
   "end": "427.640", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es lag nicht an Anbiederung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "427.640", 
   "children": [], 
   "end": "430.880", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es lag auch nicht an einseitiger Abr\u00fcstung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "430.880", 
   "children": [], 
   "end": "432.400", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielmehr lag es\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "432.400", 
   "children": [], 
   "end": "435.480", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "man k\u00f6nnte sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "435.480", 
   "children": [], 
   "end": "436.160", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "leider\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "436.160", 
   "children": [], 
   "end": "437.360", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht zuletzt daran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "437.360", 
   "children": [], 
   "end": "439.760", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die NATO Europa, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "439.760", 
   "children": [], 
   "end": "444.240", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland und den Westteil Berlins auch durch Nachr\u00fcstung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "444.240", 
   "children": [], 
   "end": "458.240", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch durch den NATO-Doppelbeschluss und auch durch atomare Waffen gegen die milit\u00e4rische Bedrohung durch die Sowjetunion und den Warschauer Pakt gesch\u00fctzt hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "458.240", 
   "children": [], 
   "end": "459.800", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch das ist die historische Wahrheit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "459.800", 
   "children": [], 
   "end": "461.240", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich selbst habe\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "461.240", 
   "children": [], 
   "end": "461.680", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich wei\u00df nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "461.680", 
   "children": [], 
   "end": "463.480", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob das auch auf Sie zutrifft\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "463.480", 
   "children": [], 
   "end": "464.680", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kleine Kinder. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "464.680", 
   "children": [], 
   "end": "467.000", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich w\u00fcrde es mich freuen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "467.000", 
   "children": [], 
   "end": "469.280", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn meine Kinder eine Welt ohne Waffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "469.280", 
   "children": [], 
   "end": "471.320", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "insbesondere ohne Atomwaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "471.320", 
   "children": [], 
   "end": "473.000", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erleben k\u00f6nnten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "473.000", 
   "children": [], 
   "end": "474.400", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Welt ohne Krieg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "474.400", 
   "children": [], 
   "end": "475.760", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne Terror, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "475.760", 
   "children": [], 
   "end": "477.840", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne Giftgaseins\u00e4tze, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "477.840", 
   "children": [], 
   "end": "479.440", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne Extremismus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "479.440", 
   "children": [], 
   "end": "482.120", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcbrigens auch ohne religi\u00f6sen Fanatismus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "482.120", 
   "children": [], 
   "end": "487.880", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Welt ohne Raketentests und ohne Diktatoren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "487.880", 
   "children": [], 
   "end": "488.640", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die androhen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "488.640", 
   "children": [], 
   "end": "492.920", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit Raketen auf St\u00e4dte und Menschen zu schie\u00dfen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "492.920", 
   "children": [], 
   "end": "494.440", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gestatten Sie eine Zwischenfrage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "494.440", 
   "children": [], 
   "end": "495.360", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "495.360", 
   "children": [], 
   "end": "497.040", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von wem auch immer."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "497.040", 
   "children": [], 
   "end": "499.000", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von der Kollegin H\u00e4nsel."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "499.000", 
   "children": [], 
   "end": "499.480", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "499.480", 
   "children": [], 
   "end": "502.400", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch wenn ich sie gegen die Sonne nicht sehe."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "502.400", 
   "children": [], 
   "end": "503.520", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sch\u00f6n, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "503.520", 
   "children": [], 
   "end": "504.920", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "504.920", 
   "children": [], 
   "end": "506.960", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lieber Kollege Steffel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "506.960", 
   "children": [], 
   "end": "511.200", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Zeiten des Kalten Krieges sind vorbei; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "511.200", 
   "children": [], 
   "end": "513.200", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dar\u00fcber wollte ich Sie informieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "513.200", 
   "children": [], 
   "end": "514.080", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich hoffe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "514.080", 
   "children": [], 
   "end": "516.800", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie w\u00fcnschen sie sich nicht zur\u00fcck."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "516.800", 
   "children": [], 
   "end": "518.600", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe jetzt eine konkrete Frage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "518.600", 
   "children": [], 
   "end": "520.040", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ist Ihnen bekannt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "520.040", 
   "children": [], 
   "end": "524.680", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es bereits einen Beschluss des Bundestages aus dem Jahr\u00a02010 gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "524.680", 
   "children": [], 
   "end": "526.360", 
   "id": "s000164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Atomwaffen abzuziehen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "526.360", 
   "children": [], 
   "end": "529.560", 
   "id": "s000165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie sch\u00e4tzen Sie das ein: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "529.560", 
   "children": [], 
   "end": "530.840", 
   "id": "s000166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "W\u00e4re es nicht an der Zeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "530.840", 
   "children": [], 
   "end": "531.920", 
   "id": "s000167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihn umzusetzen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "531.920", 
   "children": [], 
   "end": "537.880", 
   "id": "s000168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre Zwischenfragen und Ihre Nervosit\u00e4t, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "537.880", 
   "children": [], 
   "end": "542.920", 
   "id": "s000169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man \u00fcber die gl\u00fccklichsten Stunden der deutschen Geschichte spricht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "542.920", 
   "children": [], 
   "end": "544.880", 
   "id": "s000170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "entlarven Sie jedes Mal aufs Neue."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "544.880", 
   "children": [], 
   "end": "547.600", 
   "id": "s000171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will Ihnen aber die Antwort bez\u00fcglich des Kalten Krieges geben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "547.600", 
   "children": [], 
   "end": "551.920", 
   "id": "s000172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch ich hatte 1989/90 die Hoffnung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "551.920", 
   "children": [], 
   "end": "559.680", 
   "id": "s000173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Zeit der Auseinandersetzungen beispielsweise zwischen den Vereinigten Staaten von Amerika und Russland endg\u00fcltig und f\u00fcr immer vorbei ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "559.680", 
   "children": [], 
   "end": "561.200", 
   "id": "s000174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe heute den Eindruck, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "561.200", 
   "children": [], 
   "end": "567.320", 
   "id": "s000175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben lange Jahre und Jahrzehnte nicht so wenig \u00fcber Abr\u00fcstung gesprochen wie zurzeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "567.320", 
   "children": [], 
   "end": "569.160", 
   "id": "s000176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir m\u00fcssen aufpassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "569.160", 
   "children": [], 
   "end": "570.840", 
   "id": "s000177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass nicht wieder eine Situation eintritt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "570.840", 
   "children": [], 
   "end": "578.200", 
   "id": "s000178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo man am Ende sprachlos wird und Diplomatie durch Drohungen und Waffen ersetzt wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "578.200", 
   "children": [], 
   "end": "579.240", 
   "id": "s000179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "579.240", 
   "children": [], 
   "end": "580.480", 
   "id": "s000180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir sehr aufpassen m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "580.480", 
   "children": [], 
   "end": "582.960", 
   "id": "s000181", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerade die Europ\u00e4er, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "582.960", 
   "children": [], 
   "end": "585.400", 
   "id": "s000182", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und durch Diplomatie unseren Beitrag leisten m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "585.400", 
   "children": [], 
   "end": "586.760", 
   "id": "s000183", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das nicht mehr geschieht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "586.760", 
   "children": [], 
   "end": "588.680", 
   "id": "s000184", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir in den 70er- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "588.680", 
   "children": [], 
   "end": "591.480", 
   "id": "s000185", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und 80er-Jahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "591.480", 
   "children": [], 
   "end": "592.880", 
   "id": "s000186", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "insbesondere \u00fcbrigens in Berlin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "592.880", 
   "children": [], 
   "end": "593.680", 
   "id": "s000187", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erlebt haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "593.680", 
   "children": [], 
   "end": "596.440", 
   "id": "s000188", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin leider auch Realist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "596.440", 
   "children": [], 
   "end": "598.760", 
   "id": "s000189", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch das geh\u00f6rt zur Wahrheit: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "598.760", 
   "children": [], 
   "end": "606.240", 
   "id": "s000190", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit Pflugscharen und mit Anbiederung und warmen Worten werden wir die Diktatoren dieser Welt nicht beeindrucken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "606.240", 
   "children": [], 
   "end": "607.880", 
   "id": "s000191", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch das ist leider\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "607.880", 
   "children": [], 
   "end": "609.200", 
   "id": "s000192", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich sage ausdr\u00fccklich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "609.200", 
   "children": [], 
   "end": "610.120", 
   "id": "s000193", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "leider\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "610.120", 
   "children": [], 
   "end": "612.240", 
   "id": "s000194", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "historische Wahrheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "612.240", 
   "children": [], 
   "end": "619.840", 
   "id": "s000195", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden die milit\u00e4rische und politische Macht dieses Planeten nicht den Diktatoren \u00fcberlassen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "619.840", 
   "children": [], 
   "end": "621.960", 
   "id": "s000196", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00e4re verantwortungslos gegen\u00fcber denen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "621.960", 
   "children": [], 
   "end": "622.640", 
   "id": "s000197", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die heute leben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "622.640", 
   "children": [], 
   "end": "626.200", 
   "id": "s000198", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "insbesondere gegen\u00fcber unseren Kindern und Kindeskindern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "626.200", 
   "children": [], 
   "end": "630.080", 
   "id": "s000199", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind leider nicht auf einer kleinen friedlichen Insel in der Karibik,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "630.080", 
   "children": [], 
   "end": "633.520", 
   "id": "s000200", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern wir sind mitten im Herzen Europas. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "633.520", 
   "children": [], 
   "end": "636.720", 
   "id": "s000201", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind eines der bedeutendsten L\u00e4nder Europas, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "636.720", 
   "children": [], 
   "end": "639.120", 
   "id": "s000202", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir haben die Realit\u00e4ten zur Kenntnis zu nehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "639.120", 
   "children": [], 
   "end": "640.320", 
   "id": "s000203", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "640.320", 
   "children": [], 
   "end": "642.600", 
   "id": "s000204", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Realit\u00e4t hei\u00dft beispielsweise auch: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "642.600", 
   "children": [], 
   "end": "645.440", 
   "id": "s000205", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Russland hat vor vier Jahren die Krim annektiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "645.440", 
   "children": [], 
   "end": "648.240", 
   "id": "s000206", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "V\u00f6lkerrecht wurde gebrochen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "648.240", 
   "children": [], 
   "end": "652.000", 
   "id": "s000207", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es gibt tagt\u00e4glich immer noch Tote in der Ukraine, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "652.000", 
   "children": [], 
   "end": "654.960", 
   "id": "s000208", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht weit von der deutschen Grenze entfernt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "654.960", 
   "children": [], 
   "end": "658.160", 
   "id": "s000209", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch das geh\u00f6rt zur Wahrheit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "658.160", 
   "children": [], 
   "end": "662.840", 
   "id": "s000210", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit bin ich wieder bei Ihrer Frage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "662.840", 
   "children": [], 
   "end": "668.600", 
   "id": "s000211", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch das habe ich mir 1989/90 schlicht und ergreifend nicht vorstellen k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "668.600", 
   "children": [], 
   "end": "671.560", 
   "id": "s000212", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insgesamt m\u00fcssen wir Diplomatie einsetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "671.560", 
   "children": [], 
   "end": "676.400", 
   "id": "s000213", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist die st\u00e4rkste Waffe freiheitlich-demokratischer V\u00f6lker. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "676.400", 
   "children": [], 
   "end": "679.160", 
   "id": "s000214", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen und wollen alles daf\u00fcr tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "679.160", 
   "children": [], 
   "end": "682.280", 
   "id": "s000215", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein jahrzehntelanges neues Wettr\u00fcsten zu verhindern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "682.280", 
   "children": [], 
   "end": "684.240", 
   "id": "s000216", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das erreichen wir durch Diplomatie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "684.240", 
   "children": [], 
   "end": "687.320", 
   "id": "s000217", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch durch Verteidigungsf\u00e4higkeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "687.320", 
   "children": [], 
   "end": "693.160", 
   "id": "s000218", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir erreichen es sicherlich nicht durch einseitige Schw\u00e4che gegen\u00fcber Diktatoren; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "693.160", 
   "children": [], 
   "end": "694.040", 
   "id": "s000219", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn diese Schw\u00e4che, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "694.040", 
   "children": [], 
   "end": "694.840", 
   "id": "s000220", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "694.840", 
   "children": [], 
   "end": "696.360", 
   "id": "s000221", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das zeigt uns leider die Geschichte\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "696.360", 
   "children": [], 
   "end": "700.320", 
   "id": "s000222", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "interpretieren Diktatoren zumeist anders als wir."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "700.320", 
   "children": [], 
   "end": "701.240", 
   "id": "s000223", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "701.240", 
   "children": [], 
   "end": "708.360", 
   "id": "s000224", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Kollege Dr.\u00a0Karl-Heinz Brunner spricht f\u00fcr die SPD-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "708.360", 
   "children": [], 
   "end": "710.160", 
   "id": "s000225", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr verehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "710.160", 
   "children": [], 
   "end": "716.680", 
   "id": "s000226", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "716.680", 
   "children": [], 
   "end": "723.120", 
   "id": "s000227", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr verehrte Damen und Herren auf den Zuschauertrib\u00fcnen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "723.120", 
   "children": [], 
   "end": "726.480", 
   "id": "s000228", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der eine oder andere erinnert sich vielleicht noch: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "726.480", 
   "children": [], 
   "end": "729.600", 
   "id": "s000229", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur wenige Meter von hier entfernt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "729.600", 
   "children": [], 
   "end": "731.160", 
   "id": "s000230", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "am Brandenburger Tor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "731.160", 
   "children": [], 
   "end": "734.320", 
   "id": "s000231", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hielt Barak Obama eine vielbeachtete Rede. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "734.320", 
   "children": [], 
   "end": "740.040", 
   "id": "s000232", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als ich mir zur Vorbereitung auf den heutigen Tag diese Rede noch einmal ansah, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "740.040", 
   "children": [], 
   "end": "742.000", 
   "id": "s000233", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "fiel mir ein Satz auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "742.000", 
   "children": [], 
   "end": "744.160", 
   "id": "s000234", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der damals fast unterging. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "744.160", 
   "children": [], 
   "end": "745.160", 
   "id": "s000235", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er lautete:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "745.160", 
   "children": [], 
   "end": "747.760", 
   "id": "s000236", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Solange Nuklearwaffen existieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "747.760", 
   "children": [], 
   "end": "749.760", 
   "id": "s000237", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind wir nicht wirklich sicher."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "749.760", 
   "children": [], 
   "end": "750.800", 
   "id": "s000238", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Recht hatte er, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "750.800", 
   "children": [], 
   "end": "751.720", 
   "id": "s000239", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und recht hat er\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "751.720", 
   "children": [], 
   "end": "753.600", 
   "id": "s000240", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damals wie heute. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "753.600", 
   "children": [], 
   "end": "755.240", 
   "id": "s000241", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es war aber nichts Neues; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "755.240", 
   "children": [], 
   "end": "758.920", 
   "id": "s000242", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn Obama hatte das bereits in seiner Rede in Prag gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "758.920", 
   "children": [], 
   "end": "762.400", 
   "id": "s000243", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als er den Anspruch der Vereinigten Staaten formulierte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "762.400", 
   "children": [], 
   "end": "766.560", 
   "id": "s000244", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Welt in eine nuklearwaffenfreie Zeit zu f\u00fchren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "766.560", 
   "children": [], 
   "end": "767.760", 
   "id": "s000245", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht zuletzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "767.760", 
   "children": [], 
   "end": "769.080", 
   "id": "s000246", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "769.080", 
   "children": [], 
   "end": "774.120", 
   "id": "s000247", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil auf der Ebene der tats\u00e4chlichen Politik hierzu nicht allzu viel geschehen war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "774.120", 
   "children": [], 
   "end": "778.080", 
   "id": "s000248", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "konnte man 2013 leicht zu dem Schluss kommen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "778.080", 
   "children": [], 
   "end": "780.040", 
   "id": "s000249", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Pr\u00e4sident meint es gut; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "780.040", 
   "children": [], 
   "end": "783.400", 
   "id": "s000250", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "er h\u00e4lt dies pers\u00f6nlich wohl auch f\u00fcr den richtigen Weg; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "783.400", 
   "children": [], 
   "end": "787.440", 
   "id": "s000251", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber realpolitisch wird wohl nichts oder nur wenig passieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "787.440", 
   "children": [], 
   "end": "789.760", 
   "id": "s000252", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aus heutiger Sicht\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "789.760", 
   "children": [], 
   "end": "792.640", 
   "id": "s000253", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nunmehr etwas mehr als vier Jahre sp\u00e4ter\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "792.640", 
   "children": [], 
   "end": "795.360", 
   "id": "s000254", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist es geradezu eine Wohltat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "795.360", 
   "children": [], 
   "end": "797.440", 
   "id": "s000255", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einem amerikanischen Pr\u00e4sidenten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "797.440", 
   "children": [], 
   "end": "798.960", 
   "id": "s000256", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wohlgemerkt Barack Obama\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "798.960", 
   "children": [], 
   "end": "799.920", 
   "id": "s000257", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zuzuh\u00f6ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "799.920", 
   "children": [], 
   "end": "803.640", 
   "id": "s000258", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der das Vernichtungspotenzial von Nuklearwaffen wirklich verstanden hat,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "803.640", 
   "children": [], 
   "end": "805.320", 
   "id": "s000259", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der verstanden hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "805.320", 
   "children": [], 
   "end": "809.120", 
   "id": "s000260", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die blo\u00dfe Existenz dieser Waffen ein Sicherheitsrisiko ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "809.120", 
   "children": [], 
   "end": "810.840", 
   "id": "s000261", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar f\u00fcr uns alle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "810.840", 
   "children": [], 
   "end": "816.600", 
   "id": "s000262", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass eine dem Frieden und der Freiheit verpflichtete Politik gegen die Bedrohung und die Angst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "816.600", 
   "children": [], 
   "end": "818.960", 
   "id": "s000263", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die auch von diesen Waffen ausgehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "818.960", 
   "children": [], 
   "end": "820.000", 
   "id": "s000264", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vorgehen muss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "820.000", 
   "children": [], 
   "end": "820.840", 
   "id": "s000265", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Heute, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "820.840", 
   "children": [], 
   "end": "822.240", 
   "id": "s000266", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine sehr verehrten Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "822.240", 
   "children": [], 
   "end": "823.280", 
   "id": "s000267", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00fcnschten wir uns, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "823.280", 
   "children": [], 
   "end": "825.800", 
   "id": "s000268", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir k\u00f6nnten uns sicher sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "825.800", 
   "children": [], 
   "end": "833.760", 
   "id": "s000269", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Pr\u00e4sident im Wei\u00dfen Haus w\u00fcrde diese Grund\u00fcberzeugungen und diese Grundbef\u00fcrchtungen teilen oder wenigstens verstehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "833.760", 
   "children": [], 
   "end": "836.200", 
   "id": "s000270", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei Trump glaube ich dies eher nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "836.200", 
   "children": [], 
   "end": "836.960", 
   "id": "s000271", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Egal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "836.960", 
   "children": [], 
   "end": "838.200", 
   "id": "s000272", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "838.200", 
   "children": [], 
   "end": "842.360", 
   "id": "s000273", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie ernst wir Barack Obamas Ank\u00fcndigung damals genommen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "842.360", 
   "children": [], 
   "end": "846.920", 
   "id": "s000274", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "egal wie wir zu einem Atomwaffenverbotsvertrag stehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "846.920", 
   "children": [], 
   "end": "850.280", 
   "id": "s000275", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber den wir heute diskutieren und den wir hier in diesem Hohen Haus beraten: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "850.280", 
   "children": [], 
   "end": "852.840", 
   "id": "s000276", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die dahinterstehende Vision, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "852.840", 
   "children": [], 
   "end": "856.360", 
   "id": "s000277", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Vision einer nuklearwaffenfreien Welt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "856.360", 
   "children": [], 
   "end": "859.120", 
   "id": "s000278", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "war und ist Ziel dieses Hauses, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "859.120", 
   "children": [], 
   "end": "860.640", 
   "id": "s000279", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sie muss sie bleiben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "860.640", 
   "children": [], 
   "end": "861.840", 
   "id": "s000280", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Vision, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "861.840", 
   "children": [], 
   "end": "864.760", 
   "id": "s000281", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine sehr verehrten Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "864.760", 
   "children": [], 
   "end": "867.320", 
   "id": "s000282", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss uns mit Sehnsucht und Mut erf\u00fcllen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "867.320", 
   "children": [], 
   "end": "868.480", 
   "id": "s000283", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit der Sehnsucht danach, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "868.480", 
   "children": [], 
   "end": "876.880", 
   "id": "s000284", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Welt zerst\u00f6rende Nuklearkriege wirklich auszuschlie\u00dfen und sicher sein zu k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "876.880", 
   "children": [], 
   "end": "881.000", 
   "id": "s000285", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Terroristen niemals in den Besitz dieser Waffen gelangen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "881.000", 
   "children": [], 
   "end": "882.680", 
   "id": "s000286", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch mit dem Mut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "882.680", 
   "children": [], 
   "end": "883.880", 
   "id": "s000287", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "uns zu trauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "883.880", 
   "children": [], 
   "end": "885.920", 
   "id": "s000288", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr diese Vision einzustehen,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "885.920", 
   "children": [], 
   "end": "887.720", 
   "id": "s000289", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch dann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "887.720", 
   "children": [], 
   "end": "890.120", 
   "id": "s000290", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir sie naiv nennen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "890.120", 
   "children": [], 
   "end": "890.920", 
   "id": "s000291", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und auch dann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "890.920", 
   "children": [], 
   "end": "895.800", 
   "id": "s000292", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn die Chancen aufgrund der weltpolitischen Lage noch so gering erscheinen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "895.800", 
   "children": [], 
   "end": "896.480", 
   "id": "s000293", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "896.480", 
   "children": [], 
   "end": "898.360", 
   "id": "s000294", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Realpolitik verbietet es oft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "898.360", 
   "children": [], 
   "end": "901.560", 
   "id": "s000295", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "uns allzu lange in Visionen zu ergehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "901.560", 
   "children": [], 
   "end": "904.360", 
   "id": "s000296", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir kennen die Worte unseres Altkanzlers, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "904.360", 
   "children": [], 
   "end": "907.600", 
   "id": "s000297", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der von Visionen als Krankheiten sprach. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "907.600", 
   "children": [], 
   "end": "911.200", 
   "id": "s000298", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu schnell wird aus einer Vision dann eine sch\u00f6ne, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "911.200", 
   "children": [], 
   "end": "913.680", 
   "id": "s000299", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber irrelevante Utopie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "913.680", 
   "children": [], 
   "end": "916.680", 
   "id": "s000300", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir uns nur mit der Utopie besch\u00e4ftigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "916.680", 
   "children": [], 
   "end": "920.080", 
   "id": "s000301", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen uns deshalb immer auch die Frage stellen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "920.080", 
   "children": [], 
   "end": "921.800", 
   "id": "s000302", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was ist der richtige Weg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "921.800", 
   "children": [], 
   "end": "923.560", 
   "id": "s000303", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was sind die richtigen Mittel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "923.560", 
   "children": [], 
   "end": "927.040", 
   "id": "s000304", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um eine Vision Wirklichkeit werden zu lassen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "927.040", 
   "children": [], 
   "end": "928.480", 
   "id": "s000305", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "928.480", 
   "children": [], 
   "end": "930.480", 
   "id": "s000306", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Begr\u00fcndungen der Bundesregierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "930.480", 
   "children": [], 
   "end": "934.440", 
   "id": "s000307", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem Atomwaffenverbotsvertrag nicht beizutreten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "934.440", 
   "children": [], 
   "end": "940.240", 
   "id": "s000308", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann ich sehr wohl nachvollziehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "940.240", 
   "children": [], 
   "end": "941.440", 
   "id": "s000309", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "941.440", 
   "children": [], 
   "end": "947.840", 
   "id": "s000310", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gestatten Sie eine Zwischenfrage des Kollegen Pfl\u00fcger?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "947.840", 
   "children": [], 
   "end": "948.200", 
   "id": "s000311", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "948.200", 
   "children": [], 
   "end": "948.320", 
   "id": "s000312", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerne, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "948.320", 
   "children": [], 
   "end": "949.360", 
   "id": "s000313", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn ich ihn sehe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "949.360", 
   "children": [], 
   "end": "950.200", 
   "id": "s000314", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich stehe zwar gerne im Licht,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "950.200", 
   "children": [], 
   "end": "951.840", 
   "id": "s000315", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber die Sonne blendet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "951.840", 
   "children": [], 
   "end": "952.640", 
   "id": "s000316", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lieber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "952.640", 
   "children": [], 
   "end": "955.400", 
   "id": "s000317", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gesch\u00e4tzter Kollege Brunner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "955.400", 
   "children": [], 
   "end": "958.400", 
   "id": "s000318", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie beschreiben die gesamte Entwicklung gerade sehr gut. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "958.400", 
   "children": [], 
   "end": "962.200", 
   "id": "s000319", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe mir einmal den Koalitionsvertrag angesehen und festgestellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "962.200", 
   "children": [], 
   "end": "971.440", 
   "id": "s000320", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass zum ersten Mal in einem Koalitionsvertrag explizit ein Bekenntnis zur atomaren Komponente der NATO enthalten ist und eben nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "971.440", 
   "children": [], 
   "end": "973.440", 
   "id": "s000321", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie in fr\u00fcheren Koalitionsvertr\u00e4gen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "973.440", 
   "children": [], 
   "end": "978.400", 
   "id": "s000322", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich erinnere da nur an einen Au\u00dfenminister Westerwelle\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "978.400", 
   "children": [], 
   "end": "980.880", 
   "id": "s000323", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine klare Absage. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "980.880", 
   "children": [], 
   "end": "984.160", 
   "id": "s000324", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb an Sie direkt die Frage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "984.160", 
   "children": [], 
   "end": "989.280", 
   "id": "s000325", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum hat die SPD eigentlich bei diesem Koalitionsvertrag nicht darauf bestanden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "989.280", 
   "children": [], 
   "end": "997.760", 
   "id": "s000326", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass eine Absage an die atomare Komponente der NATO und ein Abzug der Atomwaffen explizit enthalten sind?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "997.760", 
   "children": [], 
   "end": "1001.160", 
   "id": "s000327", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist diesmal n\u00e4mlich offensichtlich ad acta gelegt worden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1001.160", 
   "children": [], 
   "end": "1003.320", 
   "id": "s000328", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lieber Kollege Pfl\u00fcger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1003.320", 
   "children": [], 
   "end": "1005.080", 
   "id": "s000329", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie mich die Begr\u00fcndungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1005.080", 
   "children": [], 
   "end": "1008.480", 
   "id": "s000330", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ich nunmehr f\u00fcr die Entscheidung der Bundesregierung abgeben m\u00f6chte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1008.480", 
   "children": [], 
   "end": "1010.560", 
   "id": "s000331", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "h\u00e4tten ausf\u00fchren lassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1010.560", 
   "children": [], 
   "end": "1012.560", 
   "id": "s000332", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "h\u00e4tte ich dies darstellen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1012.560", 
   "children": [], 
   "end": "1013.920", 
   "id": "s000333", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist n\u00e4mlich so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1013.920", 
   "children": [], 
   "end": "1019.280", 
   "id": "s000334", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir als Bundesrepublik Deutschland diesen Prozess sehr wohl einleiten wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1019.280", 
   "children": [], 
   "end": "1022.800", 
   "id": "s000335", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber mit klugen und richtigen Ma\u00dfnahmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1022.800", 
   "children": [], 
   "end": "1025.200", 
   "id": "s000336", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese klugen und richtigen Schritte bestehen nicht darin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1025.200", 
   "children": [], 
   "end": "1033.120", 
   "id": "s000337", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Vereinigten Staaten von Amerika und die Russische F\u00f6deration aus diesem Prozess herauszunehmen und die Situation von au\u00dfen zu betrachten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1033.120", 
   "children": [], 
   "end": "1034.360", 
   "id": "s000338", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern darin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1034.360", 
   "children": [], 
   "end": "1039.000", 
   "id": "s000339", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von innen Ver\u00e4nderungen herbeizuf\u00fchren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1039.000", 
   "children": [], 
   "end": "1039.800", 
   "id": "s000340", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Begr\u00fcndungen der Bundesregierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1039.800", 
   "children": [], 
   "end": "1043.320", 
   "id": "s000341", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem Atomwaffenverbotsvertrag nicht beizutreten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1043.320", 
   "children": [], 
   "end": "1045.320", 
   "id": "s000342", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann ich nachvollziehen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1045.320", 
   "children": [], 
   "end": "1046.440", 
   "id": "s000343", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wiederhole ich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1046.440", 
   "children": [], 
   "end": "1048.560", 
   "id": "s000344", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dahinter steht n\u00e4mlich nicht der Wunsch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1048.560", 
   "children": [], 
   "end": "1052.800", 
   "id": "s000345", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nuklearwaffen zu unterst\u00fctzen oder an ihnen festhalten zu wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1052.800", 
   "children": [], 
   "end": "1054.160", 
   "id": "s000346", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie unterstellt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1054.160", 
   "children": [], 
   "end": "1058.400", 
   "id": "s000347", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern es steht die richtige \u00dcberzeugung dahinter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1058.400", 
   "children": [], 
   "end": "1061.760", 
   "id": "s000348", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass nur ein Verbot unter Einbettung jener Staaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1061.760", 
   "children": [], 
   "end": "1063.360", 
   "id": "s000349", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Nuklearwaffen besitzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1063.360", 
   "children": [], 
   "end": "1065.440", 
   "id": "s000350", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcberhaupt einen Effekt haben kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1065.440", 
   "children": [], 
   "end": "1067.960", 
   "id": "s000351", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ebenso m\u00f6chte ich auch nicht riskieren\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1067.960", 
   "children": [], 
   "end": "1069.400", 
   "id": "s000352", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und auch wir Sozialdemokraten nicht\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1069.400", 
   "children": [], 
   "end": "1073.240", 
   "id": "s000353", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir die verschiedenen bereits existierenden \u00dcberwachungs- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1073.240", 
   "children": [], 
   "end": "1075.040", 
   "id": "s000354", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Verifikationssysteme, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1075.040", 
   "children": [], 
   "end": "1075.760", 
   "id": "s000355", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1075.760", 
   "children": [], 
   "end": "1078.480", 
   "id": "s000356", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aufweichen oder gar sch\u00e4digen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1078.480", 
   "children": [], 
   "end": "1081.440", 
   "id": "s000357", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen auf Vertr\u00e4ge wie den Atomwaffensperrvertrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1081.440", 
   "children": [], 
   "end": "1085.840", 
   "id": "s000358", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir m\u00fcssen auf Vertr\u00e4ge wie den Atomteststoppvertrag setzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1085.840", 
   "children": [], 
   "end": "1088.840", 
   "id": "s000359", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dennoch ist es gut und richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1088.840", 
   "children": [], 
   "end": "1093.440", 
   "id": "s000360", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass uns die Debatte \u00fcber den Atomwaffenverbotsvertrag Anlass gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1093.440", 
   "children": [], 
   "end": "1096.600", 
   "id": "s000361", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nukleare Frage auch hier im Hohen Hause, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1096.600", 
   "children": [], 
   "end": "1097.600", 
   "id": "s000362", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Deutschen Bundestag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1097.600", 
   "children": [], 
   "end": "1098.560", 
   "id": "s000363", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu diskutieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1098.560", 
   "children": [], 
   "end": "1099.680", 
   "id": "s000364", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sollten das \u00fcbrigens, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1099.680", 
   "children": [], 
   "end": "1100.560", 
   "id": "s000365", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1100.560", 
   "children": [], 
   "end": "1102.200", 
   "id": "s000366", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "viel \u00f6fter tun."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1102.200", 
   "children": [], 
   "end": "1105.640", 
   "id": "s000367", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Obama sprach 2013 noch davon, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1105.640", 
   "children": [], 
   "end": "1109.640", 
   "id": "s000368", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass zwar die Gefahr eines nuklearen Krieges weitgehend gebannt sei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1109.640", 
   "children": [], 
   "end": "1116.200", 
   "id": "s000369", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Gefahr des Einsatzes von Nuklearwaffen aufgrund ihrer fortschreitenden Verbreitung und der Terrorismusgefahr aber gestiegen sei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1116.200", 
   "children": [], 
   "end": "1119.000", 
   "id": "s000370", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Heute ist es wohl kein Alarmismus mehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1119.000", 
   "children": [], 
   "end": "1119.920", 
   "id": "s000371", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn ich sage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1119.920", 
   "children": [], 
   "end": "1123.080", 
   "id": "s000372", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir in den letzten Jahren gelernt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1123.080", 
   "children": [], 
   "end": "1125.480", 
   "id": "s000373", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Gefahr eines nuklearen Konflikts\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1125.480", 
   "children": [], 
   "end": "1128.240", 
   "id": "s000374", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sei er nun regional begrenzt oder nicht\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1128.240", 
   "children": [], 
   "end": "1131.040", 
   "id": "s000375", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ebenfalls nicht vollst\u00e4ndig ausgeschlossen werden kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1131.040", 
   "children": [], 
   "end": "1142.120", 
   "id": "s000376", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beatrice Fihn von der Internationalen Kampagne zur Abschaffung von Atomwaffen hat letzte Woche auf der M\u00fcnchner Sicherheitskonferenz sehr wohl und richtigerweise darauf hingewiesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1142.120", 
   "children": [], 
   "end": "1147.640", 
   "id": "s000377", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir durchaus konkret und nicht nur abstrakt \u00fcber diese Bedrohung sprechen m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1147.640", 
   "children": [], 
   "end": "1156.520", 
   "id": "s000378", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum kann eine SMS-Warnung vor einem Raketenangriff im Jahr\u00a02018 Menschen in Hawaii in Panik versetzen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1156.520", 
   "children": [], 
   "end": "1157.560", 
   "id": "s000379", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sicherlich nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1157.560", 
   "children": [], 
   "end": "1161.000", 
   "id": "s000380", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sich diese Menschen angesichts der Weltlage so sicher f\u00fchlen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1161.000", 
   "children": [], 
   "end": "1167.640", 
   "id": "s000381", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Ank\u00fcndigung einer Auseinandersetzung zum Beispiel im Pazifischen Ozean sofort als Falschmeldung identifiziert wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1167.640", 
   "children": [], 
   "end": "1171.720", 
   "id": "s000382", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Menschen in Hawaii leben zwischen den USA und Nordkorea. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1171.720", 
   "children": [], 
   "end": "1175.320", 
   "id": "s000383", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir Europ\u00e4er leben zwischen Russland und den USA, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1175.320", 
   "children": [], 
   "end": "1176.560", 
   "id": "s000384", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir alle wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1176.560", 
   "children": [], 
   "end": "1182.240", 
   "id": "s000385", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diese L\u00e4nder \u00fcber gut 90\u00a0Prozent der weltweiten Atomwaffen verf\u00fcgen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1182.240", 
   "children": [], 
   "end": "1184.280", 
   "id": "s000386", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch wir m\u00fcssen zur Kenntnis nehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1184.280", 
   "children": [], 
   "end": "1188.480", 
   "id": "s000387", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass eine nukleare Aufr\u00fcstung bereits in den Startl\u00f6chern steckt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1188.480", 
   "children": [], 
   "end": "1191.440", 
   "id": "s000388", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wird zum Beispiel von taktischen Nuklearwaffen gesprochen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1191.440", 
   "children": [], 
   "end": "1194.960", 
   "id": "s000389", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deren Einsatz sozusagen nicht ganz so schlimm sei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1194.960", 
   "children": [], 
   "end": "1198.280", 
   "id": "s000390", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Einsatz wird also de facto angeblich einfacher\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1198.280", 
   "children": [], 
   "end": "1201.200", 
   "id": "s000391", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein kleiner Nuklearkrieg statt eines gro\u00dfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1201.200", 
   "children": [], 
   "end": "1201.840", 
   "id": "s000392", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1201.840", 
   "children": [], 
   "end": "1203.920", 
   "id": "s000393", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei alledem m\u00fcssen wir uns eingestehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1203.920", 
   "children": [], 
   "end": "1212.320", 
   "id": "s000394", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir dem Ziel einer nuklearwaffenfreien Welt seit Obamas Rede im Jahr\u00a02013 keinen Schritt n\u00e4hergekommen sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1212.320", 
   "children": [], 
   "end": "1213.640", 
   "id": "s000395", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern dass wir Gefahr laufen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1213.640", 
   "children": [], 
   "end": "1215.560", 
   "id": "s000396", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "uns noch weiter davon zu entfernen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1215.560", 
   "children": [], 
   "end": "1221.560", 
   "id": "s000397", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland und Europa m\u00fcssen auf dem Weg der Diplomatie neue Br\u00fccken bauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1221.560", 
   "children": [], 
   "end": "1222.200", 
   "id": "s000398", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dort, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1222.200", 
   "children": [], 
   "end": "1226.880", 
   "id": "s000399", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo Misstrauen und Aggression diese Logik der Aufr\u00fcstung beg\u00fcnstigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1226.880", 
   "children": [], 
   "end": "1229.800", 
   "id": "s000400", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen uns f\u00fcr bestehende Abr\u00fcstungs- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1229.800", 
   "children": [], 
   "end": "1235.680", 
   "id": "s000401", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Kontrollregime einsetzen und weiter auf deren Einhaltung und Versch\u00e4rfung dr\u00e4ngen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1235.680", 
   "children": [], 
   "end": "1240.160", 
   "id": "s000402", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die vielen Verhandlungsstunden und -n\u00e4chte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1240.160", 
   "children": [], 
   "end": "1241.080", 
   "id": "s000403", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die uns das kosten wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1241.080", 
   "children": [], 
   "end": "1242.840", 
   "id": "s000404", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden oft frustrierend sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1242.840", 
   "children": [], 
   "end": "1246.280", 
   "id": "s000405", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber nur so k\u00f6nnen wir den Boden f\u00fcr den Zeitpunkt bereiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1246.280", 
   "children": [], 
   "end": "1255.400", 
   "id": "s000406", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an dem wir uns von der nuklearen Abschreckungslogik endlich verabschieden und eine umfassende Abr\u00fcstung weltweit einleiten k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1255.400", 
   "children": [], 
   "end": "1256.720", 
   "id": "s000407", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Vision, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1256.720", 
   "children": [], 
   "end": "1260.000", 
   "id": "s000408", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine sehr verehrten Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1260.000", 
   "children": [], 
   "end": "1260.640", 
   "id": "s000409", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist da; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1260.640", 
   "children": [], 
   "end": "1262.360", 
   "id": "s000410", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie ist lebendig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1262.360", 
   "children": [], 
   "end": "1266.880", 
   "id": "s000411", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erreichen k\u00f6nnen wir sie aber nicht mit dem sogenannten einzig gro\u00dfen Wurf\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1266.880", 
   "children": [], 
   "end": "1267.880", 
   "id": "s000412", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jetzt abziehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1267.880", 
   "children": [], 
   "end": "1268.840", 
   "id": "s000413", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jetzt verbieten\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1268.840", 
   "children": [], 
   "end": "1270.880", 
   "id": "s000414", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern nur in vielen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1270.880", 
   "children": [], 
   "end": "1272.120", 
   "id": "s000415", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielen kleinen Schritten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1272.120", 
   "children": [], 
   "end": "1273.480", 
   "id": "s000416", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dar\u00fcber m\u00fcssen wir sprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1273.480", 
   "children": [], 
   "end": "1275.000", 
   "id": "s000417", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "insbesondere deshalb, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1275.000", 
   "children": [], 
   "end": "1284.640", 
   "id": "s000418", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil eben kein Obama unsere Vision mehr teilt und wir als Deutschland und als Europa selbst eine F\u00fchrungsrolle auf diesem Weg \u00fcbernehmen m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1284.640", 
   "children": [], 
   "end": "1286.760", 
   "id": "s000419", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Solange Nuklearwaffen existieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1286.760", 
   "children": [], 
   "end": "1289.080", 
   "id": "s000420", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind wir n\u00e4mlich nicht wirklich sicher."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1289.080", 
   "children": [], 
   "end": "1290.000", 
   "id": "s000421", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1290.000", 
   "children": [], 
   "end": "1298.760", 
   "id": "s000422", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die AfD-Fraktion spricht der Kollege Dr.\u00a0Robby Schlund."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1298.760", 
   "children": [], 
   "end": "1311.720", 
   "id": "s000423", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1311.720", 
   "children": [], 
   "end": "1313.120", 
   "id": "s000424", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Werte Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1313.120", 
   "children": [], 
   "end": "1314.720", 
   "id": "s000425", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe G\u00e4ste auf den R\u00e4ngen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1314.720", 
   "children": [], 
   "end": "1315.360", 
   "id": "s000426", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1315.360", 
   "children": [], 
   "end": "1315.800", 
   "id": "s000427", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir alle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1315.800", 
   "children": [], 
   "end": "1318.480", 
   "id": "s000428", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir bei diesem wichtigen Thema heute hier noch sitzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1318.480", 
   "children": [], 
   "end": "1319.800", 
   "id": "s000429", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind uns einig: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1319.800", 
   "children": [], 
   "end": "1323.560", 
   "id": "s000430", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Niemand m\u00f6chte ein atomares Inferno. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1323.560", 
   "children": [], 
   "end": "1325.840", 
   "id": "s000431", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte glauben Sie mir: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1325.840", 
   "children": [], 
   "end": "1326.480", 
   "id": "s000432", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich wei\u00df, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1326.480", 
   "children": [], 
   "end": "1327.480", 
   "id": "s000433", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wovon ich rede; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1327.480", 
   "children": [], 
   "end": "1329.880", 
   "id": "s000434", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn ich habe in meiner Jugend trainiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1329.880", 
   "children": [], 
   "end": "1333.360", 
   "id": "s000435", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gefechtsk\u00f6pfe auf Tr\u00e4gerraketen zu schrauben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1333.360", 
   "children": [], 
   "end": "1333.680", 
   "id": "s000436", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei hatte ich\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1333.680", 
   "children": [], 
   "end": "1334.760", 
   "id": "s000437", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werte Anwesende, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1334.760", 
   "children": [], 
   "end": "1336.240", 
   "id": "s000438", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bitte h\u00f6ren Sie mir zu!\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1336.240", 
   "children": [], 
   "end": "1339.360", 
   "id": "s000439", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oft bange Gedanken an meine Heimat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1339.360", 
   "children": [], 
   "end": "1344.560", 
   "id": "s000440", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unsere Zukunft und das unendliche Leid im Falle einer Apokalypse."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1344.560", 
   "children": [], 
   "end": "1356.000", 
   "id": "s000441", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die US-amerikanischen Atombombenabw\u00fcrfe auf Hiroshima und Nagasaki t\u00f6teten mit Folgesch\u00e4den insgesamt circa 300\u00a0000\u00a0Menschen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1356.000", 
   "children": [], 
   "end": "1361.480", 
   "id": "s000442", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu kommen weltweit unz\u00e4hlige Unf\u00e4lle und zwei Reaktorkatastrophen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1361.480", 
   "children": [], 
   "end": "1364.920", 
   "id": "s000443", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich selbst kenne Menschen in meinem Umkreis, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1364.920", 
   "children": [], 
   "end": "1369.640", 
   "id": "s000444", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Angeh\u00f6rige bei der Katastrophe in Tschernobyl verloren haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1369.640", 
   "children": [], 
   "end": "1371.280", 
   "id": "s000445", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch als Arzt wei\u00df ich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1371.280", 
   "children": [], 
   "end": "1376.520", 
   "id": "s000446", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Strahlenkrankheit kann den qualvollen Tod innerhalb von Minuten bedeuten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1376.520", 
   "children": [], 
   "end": "1382.600", 
   "id": "s000447", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jegliche medizinische Ethik und Versorgung wird hier gr\u00f6\u00dftenteils ad absurdum gef\u00fchrt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1382.600", 
   "children": [], 
   "end": "1388.960", 
   "id": "s000448", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb stellt sich die AfD klar auf die Seite des Lebens und der Menschen in Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1388.960", 
   "children": [], 
   "end": "1391.160", 
   "id": "s000449", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Kernwaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1391.160", 
   "children": [], 
   "end": "1393.560", 
   "id": "s000450", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "besonders auf deutschem Boden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1393.560", 
   "children": [], 
   "end": "1397.000", 
   "id": "s000451", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kategorisch ablehnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1397.000", 
   "children": [], 
   "end": "1401.840", 
   "id": "s000452", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesrepublik verfolgt derzeit eine orientierungslose Anpassungspolitik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1401.840", 
   "children": [], 
   "end": "1403.720", 
   "id": "s000453", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dazu f\u00fchrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1403.720", 
   "children": [], 
   "end": "1408.120", 
   "id": "s000454", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass zunehmend andere Staaten und Institutionen die deutsche Au\u00dfen- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1408.120", 
   "children": [], 
   "end": "1411.240", 
   "id": "s000455", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Sicherheitspolitik beeinflussen und steuern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1411.240", 
   "children": [], 
   "end": "1414.560", 
   "id": "s000456", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist vielleicht vielen gar nicht ganz klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1414.560", 
   "children": [], 
   "end": "1421.600", 
   "id": "s000457", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine atomare Katastrophe ungekannten Ausma\u00dfes ist jederzeit auch auf deutschem Boden m\u00f6glich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1421.600", 
   "children": [], 
   "end": "1423.120", 
   "id": "s000458", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Niemand m\u00f6chte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1423.120", 
   "children": [], 
   "end": "1424.160", 
   "id": "s000459", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ehrlich gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1424.160", 
   "children": [], 
   "end": "1426.640", 
   "id": "s000460", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der N\u00e4he eines solchen Zieles sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1426.640", 
   "children": [], 
   "end": "1427.240", 
   "id": "s000461", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1427.240", 
   "children": [], 
   "end": "1428.400", 
   "id": "s000462", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die AfD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1428.400", 
   "children": [], 
   "end": "1432.040", 
   "id": "s000463", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "fordern deshalb die Bundesregierung wie im Antrag auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1432.040", 
   "children": [], 
   "end": "1441.440", 
   "id": "s000464", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihrer Pflicht gegen\u00fcber dem deutschen Volke nachzukommen und den seit dem 20.\u00a0September 2017 vorliegenden Atomwaffenverbotsvertrag zu unterzeichnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1441.440", 
   "children": [], 
   "end": "1451.840", 
   "id": "s000465", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gleichzeitig fordern wir den Abzug aller auf deutschem Boden stationierten alliierten Truppen und insbesondere ihrer Atomwaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1451.840", 
   "children": [], 
   "end": "1457.200", 
   "id": "s000466", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Mitgliedschaft in der NATO entspricht zwar unseren und auch den au\u00dfen- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1457.200", 
   "children": [], 
   "end": "1460.240", 
   "id": "s000467", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sicherheitspolitischen Interessen Deutschlands, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1460.240", 
   "children": [], 
   "end": "1461.960", 
   "id": "s000468", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "allerdings nur dann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1461.960", 
   "children": [], 
   "end": "1466.080", 
   "id": "s000469", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sich die NATO auf ihre Aufgabe als Verteidigungsb\u00fcndnis beschr\u00e4nkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1466.080", 
   "children": [], 
   "end": "1467.360", 
   "id": "s000470", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1467.360", 
   "children": [], 
   "end": "1470.440", 
   "id": "s000471", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine europ\u00e4ische Atommacht unter Frankreichs F\u00fchrung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1470.440", 
   "children": [], 
   "end": "1471.640", 
   "id": "s000472", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die am Atomknopf sitzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1471.640", 
   "children": [], 
   "end": "1476.080", 
   "id": "s000473", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lehnen wir genauso ab wie die Unterst\u00fctzung der atomaren Teilhabe der NATO, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1476.080", 
   "children": [], 
   "end": "1477.360", 
   "id": "s000474", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1477.360", 
   "children": [], 
   "end": "1478.240", 
   "id": "s000475", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zur Kenntnis. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1478.240", 
   "children": [], 
   "end": "1487.720", 
   "id": "s000476", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die neue Milit\u00e4rstrategie der USA umfasst Elemente wie Prompt Global Strike mit 32\u00a0000\u00a0Marschflugk\u00f6rpern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1487.720", 
   "children": [], 
   "end": "1493.280", 
   "id": "s000477", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Cyberwaffen und eine Drohnentaktik mit zigtausend unbemannten Flugk\u00f6rpern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1493.280", 
   "children": [], 
   "end": "1504.160", 
   "id": "s000478", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Au\u00dferdem haben die USA in ihrer Milit\u00e4rdoktrin ausdr\u00fccklich das F\u00fchren eines atomaren Erstschlages gegen einen beliebigen Gegner nicht ausgeschlossen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1504.160", 
   "children": [], 
   "end": "1505.480", 
   "id": "s000479", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dennoch\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1505.480", 
   "children": [], 
   "end": "1508.040", 
   "id": "s000480", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das muss man in aller Klarheit sagen\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1508.040", 
   "children": [], 
   "end": "1515.720", 
   "id": "s000481", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die USA sind und bleiben trotz starker hegemonialer Eigeninteressen ein wichtiger B\u00fcndnispartner Deutschlands. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1515.720", 
   "children": [], 
   "end": "1521.280", 
   "id": "s000482", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb sollte das Leitbild einer interessengeleiteten deutschen Au\u00dfen- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1521.280", 
   "children": [], 
   "end": "1530.160", 
   "id": "s000483", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Sicherheitspolitik die Gleichberechtigung beider Partner und die Kommunikation auf Augenh\u00f6he betonen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1530.160", 
   "children": [], 
   "end": "1544.480", 
   "id": "s000484", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Abzug aller Atomwaffen von deutschem Boden setzt eine Sicherheitspartnerschaft mit den uns umgebenden Atomm\u00e4chten voraus und sollte in eine globale Gesamtsicherheitsarchitektur eingebettet werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1544.480", 
   "children": [], 
   "end": "1547.440", 
   "id": "s000485", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deren Ziel die vollst\u00e4ndige atomare Abr\u00fcstung ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1547.440", 
   "children": [], 
   "end": "1548.360", 
   "id": "s000486", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dennoch: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1548.360", 
   "children": [], 
   "end": "1551.760", 
   "id": "s000487", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Einsatzbereitschaft der Bundeswehr bleibt das A und O, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1551.760", 
   "children": [], 
   "end": "1553.400", 
   "id": "s000488", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1553.400", 
   "children": [], 
   "end": "1557.280", 
   "id": "s000489", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber genau diese Einsatzbereitschaft l\u00e4sst zu w\u00fcnschen \u00fcbrig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1557.280", 
   "children": [], 
   "end": "1565.440", 
   "id": "s000490", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung hat die Interessen der Sicherheit der deutschen Bev\u00f6lkerung nicht nur bei der v\u00f6llig verfehlten Asylpolitik aus den Augen verloren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1565.440", 
   "children": [], 
   "end": "1569.360", 
   "id": "s000491", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern l\u00e4sst auch die Umsetzung solider Verteidigungspolitik vermissen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1569.360", 
   "children": [], 
   "end": "1573.520", 
   "id": "s000492", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von 15 deutschen Fregatten sind nur 9 einsatzbereit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1573.520", 
   "children": [], 
   "end": "1575.240", 
   "id": "s000493", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von sechs U-Booten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1575.240", 
   "children": [], 
   "end": "1576.800", 
   "id": "s000494", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einst der Stolz der deutschen Marine\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1576.800", 
   "children": [], 
   "end": "1579.280", 
   "id": "s000495", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist nicht ein einziges einsatzf\u00e4hig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1579.280", 
   "children": [], 
   "end": "1580.720", 
   "id": "s000496", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Flugausf\u00e4lle sind die Regel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1580.720", 
   "children": [], 
   "end": "1584.280", 
   "id": "s000497", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und unsere deutschen Soldaten sitzen ohne Flugzeug in Mali fest."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1584.280", 
   "children": [], 
   "end": "1585.440", 
   "id": "s000498", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zusammengefasst: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1585.440", 
   "children": [], 
   "end": "1589.120", 
   "id": "s000499", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das momentane Agieren unserer Bundesregierung ist ein au\u00dfen- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1589.120", 
   "children": [], 
   "end": "1594.320", 
   "id": "s000500", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und verteidigungspolitisches Desaster."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1594.320", 
   "children": [], 
   "end": "1596.320", 
   "id": "s000501", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Wunsch allerdings, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1596.320", 
   "children": [], 
   "end": "1603.280", 
   "id": "s000502", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unseren Kindern ein Deutschland in einer friedlichen Welt ohne Atomwaffen und Massenvernichtungsmitteln zu hinterlassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1603.280", 
   "children": [], 
   "end": "1607.000", 
   "id": "s000503", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "teilen wir als AfD-Fraktion vollumf\u00e4nglich\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1607.000", 
   "children": [], 
   "end": "1610.840", 
   "id": "s000504", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das sollte auch die Bundesregierung tun. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1610.840", 
   "children": [], 
   "end": "1619.640", 
   "id": "s000505", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Wege dahin und L\u00f6sungen sollten wir im Interesse unseres deutschen Volkes zeitnah und ohne ideologische Schranken konsensual besprechen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1619.640", 
   "children": [], 
   "end": "1622.960", 
   "id": "s000506", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir stimmen der \u00dcberweisung in den Ausw\u00e4rtigen Ausschuss zu."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1622.960", 
   "children": [], 
   "end": "1624.360", 
   "id": "s000507", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1624.360", 
   "children": [], 
   "end": "1625.960", 
   "id": "s000508", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1625.960", 
   "children": [], 
   "end": "1630.080", 
   "id": "s000509", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und allen ein sch\u00f6nes Wochenende."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1630.080", 
   "children": [], 
   "end": "1634.800", 
   "id": "s000510", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu seiner ersten Rede erteile ich jetzt das Wort dem Kollegen Alexander M\u00fcller von der FDP."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1634.800", 
   "children": [], 
   "end": "1636.440", 
   "id": "s000511", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1636.440", 
   "children": [], 
   "end": "1648.840", 
   "id": "s000512", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verehrte Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1648.840", 
   "children": [], 
   "end": "1652.280", 
   "id": "s000513", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Welt ohne Atomwaffen ist ein wichtiges Ziel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1652.280", 
   "children": [], 
   "end": "1655.880", 
   "id": "s000514", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jede Anstrengung in diese Richtung ist zu unterst\u00fctzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1655.880", 
   "children": [], 
   "end": "1658.400", 
   "id": "s000515", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daher begr\u00fc\u00dfen wir diese Debatte ausdr\u00fccklich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1658.400", 
   "children": [], 
   "end": "1664.440", 
   "id": "s000516", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Freien Demokraten setzen sich seit jeher f\u00fcr die Reduktion von Massenvernichtungswaffen ein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1664.440", 
   "children": [], 
   "end": "1666.640", 
   "id": "s000517", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir stehen zu Global Zero."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1666.640", 
   "children": [], 
   "end": "1669.520", 
   "id": "s000518", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Thema ist allerdings kompliziert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1669.520", 
   "children": [], 
   "end": "1673.000", 
   "id": "s000519", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und man muss wohl\u00fcberlegt an diese Aufgabe herangehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1673.000", 
   "children": [], 
   "end": "1675.160", 
   "id": "s000520", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wirksamste Mittel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1675.160", 
   "children": [], 
   "end": "1680.280", 
   "id": "s000521", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit dem bis heute die Weiterverbreitung von Atomwaffen verhindert werden konnte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1680.280", 
   "children": [], 
   "end": "1684.080", 
   "id": "s000522", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist der Atomwaffensperrvertrag aus dem Jahr\u00a01970. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1684.080", 
   "children": [], 
   "end": "1695.520", 
   "id": "s000523", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er ist der tragende Pfeiler des nuklearen Nichtverbreitungsregimes und damit das Herzst\u00fcck aller internationalen Bem\u00fchungen zur Abr\u00fcstung und zur R\u00fcstungskontrolle von Atomwaffen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1695.520", 
   "children": [], 
   "end": "1702.920", 
   "id": "s000524", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Vertrag gilt verbindlich f\u00fcr 190\u00a0Staaten der Welt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1702.920", 
   "children": [], 
   "end": "1705.240", 
   "id": "s000525", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er wird fortw\u00e4hrend erneuert und evaluiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1705.240", 
   "children": [], 
   "end": "1713.280", 
   "id": "s000526", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die unabh\u00e4ngige Internationale Atomenergie-Organisation sichtet regelm\u00e4\u00dfig Waffenlager und Labore in den Geltungsl\u00e4ndern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1713.280", 
   "children": [], 
   "end": "1717.360", 
   "id": "s000527", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Einhaltung durch Vorortinspektionen zu kontrollieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1717.360", 
   "children": [], 
   "end": "1721.440", 
   "id": "s000528", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unter der \u00c4gide des bestehenden Atomwaffensperrvertrags ist es gelungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1721.440", 
   "children": [], 
   "end": "1732.160", 
   "id": "s000529", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ehemalige Atomm\u00e4chte wie S\u00fcdafrika zur vollst\u00e4ndigen Aufgabe bereits entwickelter Kernwaffen zu bewegen und andere milit\u00e4risch-nukleare Entwicklungsprogramme zu beenden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1732.160", 
   "children": [], 
   "end": "1734.040", 
   "id": "s000530", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel in Australien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1734.040", 
   "children": [], 
   "end": "1735.200", 
   "id": "s000531", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Brasilien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1735.200", 
   "children": [], 
   "end": "1737.440", 
   "id": "s000532", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Argentinien und Schweden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1737.440", 
   "children": [], 
   "end": "1741.480", 
   "id": "s000533", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kein Vertrag hat eine vergleichbare Wirksamkeit gezeigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1741.480", 
   "children": [], 
   "end": "1745.640", 
   "id": "s000534", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kein Abkommen hat die Zahl der Nuklearm\u00e4chte derma\u00dfen reduziert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1745.640", 
   "children": [], 
   "end": "1750.920", 
   "id": "s000535", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der bestehende Atomwaffensperrvertrag bindet alle 190\u00a0Teilnehmerl\u00e4nder. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1750.920", 
   "children": [], 
   "end": "1755.800", 
   "id": "s000536", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Nichtkernwaffenstaaten verzichten dauerhaft auf eigene Atomwaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1755.800", 
   "children": [], 
   "end": "1759.640", 
   "id": "s000537", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Atomm\u00e4chte verpflichtet er zu einer Reduzierung ihrer Arsenale. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1759.640", 
   "children": [], 
   "end": "1766.320", 
   "id": "s000538", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Solche Abr\u00fcstungsschritte wurden von Russland und den USA im Rahmen von Initiativen wie START, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1766.320", 
   "children": [], 
   "end": "1770.400", 
   "id": "s000539", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "New START und INF erfolgreich verhandelt und umgesetzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1770.400", 
   "children": [], 
   "end": "1776.320", 
   "id": "s000540", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Abkommen waren die gr\u00f6\u00dften nuklearen Abr\u00fcstungsprogramme in der Geschichte der Menschheit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1776.320", 
   "children": [], 
   "end": "1780.120", 
   "id": "s000541", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Erfolge sollten wir uns als Vorbild f\u00fcr die weiteren Schritte nehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1780.120", 
   "children": [], 
   "end": "1782.920", 
   "id": "s000542", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie uns doch aus diesen konkreten Abkommen lernen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1782.920", 
   "children": [], 
   "end": "1787.760", 
   "id": "s000543", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie man Schritt f\u00fcr Schritt weiterkommt auf dem Weg zu einer Welt ohne Massenvernichtungswaffen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1787.760", 
   "children": [], 
   "end": "1794.800", 
   "id": "s000544", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man nun ein neues Vertragswerk etablieren will, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1794.800", 
   "children": [], 
   "end": "1796.000", 
   "id": "s000545", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann funktioniert das nur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1796.000", 
   "children": [], 
   "end": "1799.000", 
   "id": "s000546", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man die Atomm\u00e4chte dazu mit ins Boot bekommt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1799.000", 
   "children": [], 
   "end": "1804.040", 
   "id": "s000547", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der heute zu beratende Atomwaffenverbotsvertrag ist eine Initiative von Staaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1804.040", 
   "children": [], 
   "end": "1806.360", 
   "id": "s000548", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die keinerlei Atomwaffen besitzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1806.360", 
   "children": [], 
   "end": "1808.280", 
   "id": "s000549", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1808.280", 
   "children": [], 
   "end": "1811.800", 
   "id": "s000550", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn die Bundesvereinigung der Schafe eine Resolution beschlie\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1811.800", 
   "children": [], 
   "end": "1814.760", 
   "id": "s000551", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass allen W\u00f6lfen die Z\u00e4hne gezogen werden m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1814.760", 
   "children": [], 
   "end": "1815.640", 
   "id": "s000552", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was glauben Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1815.640", 
   "children": [], 
   "end": "1816.920", 
   "id": "s000553", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Folgen das h\u00e4tte?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1816.920", 
   "children": [], 
   "end": "1817.840", 
   "id": "s000554", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Keine."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1817.840", 
   "children": [], 
   "end": "1818.600", 
   "id": "s000555", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1818.600", 
   "children": [], 
   "end": "1822.440", 
   "id": "s000556", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Fortentwicklung des Sperrvertrages verspricht keine schnellen Erfolge. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1822.440", 
   "children": [], 
   "end": "1824.320", 
   "id": "s000557", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist eine m\u00fchsame Arbeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1824.320", 
   "children": [], 
   "end": "1825.880", 
   "id": "s000558", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die noch Jahre dauern wird; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1825.880", 
   "children": [], 
   "end": "1828.480", 
   "id": "s000559", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn der Sperrvertrag kann auch ins Wanken geraten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1828.480", 
   "children": [], 
   "end": "1840.360", 
   "id": "s000560", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die von der Antragstellerin geforderte Konzentration auf ein v\u00f6llig neues zweites Vertragswerk w\u00fcrde uns von der Fortentwicklung des eben genannten Atomwaffensperrvertrags ablenken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1840.360", 
   "children": [], 
   "end": "1845.200", 
   "id": "s000561", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von der \u00dcberpr\u00fcfungskonferenz\u00a02020 muss ein Signal der St\u00e4rkung und Einigkeit ausgehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1845.200", 
   "children": [], 
   "end": "1846.960", 
   "id": "s000562", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen alle darauf hinarbeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1846.960", 
   "children": [], 
   "end": "1853.240", 
   "id": "s000563", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Sperrvertrag auch unter der Pr\u00e4sidentschaft von Donald Trump verl\u00e4sslich bleibt und fortentwickelt wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1853.240", 
   "children": [], 
   "end": "1855.840", 
   "id": "s000564", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn wer Massenvernichtungswaffen weiter reduzieren will, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1855.840", 
   "children": [], 
   "end": "1861.200", 
   "id": "s000565", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der schafft das nur in gemeinsamen Verhandlungen mit den Atomm\u00e4chten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1861.200", 
   "children": [], 
   "end": "1862.240", 
   "id": "s000566", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber nicht gegen sie."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1862.240", 
   "children": [], 
   "end": "1869.360", 
   "id": "s000567", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Vorhandensein der noch verbliebenen atomaren Potenziale hat heute in erster Linie eine abschreckende Wirkung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1869.360", 
   "children": [], 
   "end": "1870.240", 
   "id": "s000568", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jeder wei\u00df, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1870.240", 
   "children": [], 
   "end": "1875.400", 
   "id": "s000569", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Ausl\u00f6sen der nuklearen Eskalation alles Leben auf der Erde ausl\u00f6schen kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1875.400", 
   "children": [], 
   "end": "1879.240", 
   "id": "s000570", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die aggressive Au\u00dfenpolitik von Russland und Nordkorea, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1879.240", 
   "children": [], 
   "end": "1881.880", 
   "id": "s000571", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die beide das V\u00f6lkerrecht bewusst verletzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1881.880", 
   "children": [], 
   "end": "1883.920", 
   "id": "s000572", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beweist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1883.920", 
   "children": [], 
   "end": "1887.320", 
   "id": "s000573", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir auf die nukleare Abschreckung noch nicht ganz verzichten k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1887.320", 
   "children": [], 
   "end": "1892.640", 
   "id": "s000574", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Beteiligung Deutschlands am Atomwaffenverbotsvertrag h\u00e4tte zwingend zur Folge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1892.640", 
   "children": [], 
   "end": "1896.040", 
   "id": "s000575", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir die nukleare Teilhabe der NATO aufgeben m\u00fcssten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1896.040", 
   "children": [], 
   "end": "1899.960", 
   "id": "s000576", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies w\u00e4re nicht nur ein enormer Vertrauensverlust innerhalb unseres B\u00fcndnisses, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1899.960", 
   "children": [], 
   "end": "1902.720", 
   "id": "s000577", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Russland k\u00f6nnte es als Einladung verstehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1902.720", 
   "children": [], 
   "end": "1905.640", 
   "id": "s000578", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich weitere Teile Osteuropas einzuverleiben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1905.640", 
   "children": [], 
   "end": "1907.440", 
   "id": "s000579", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kann nicht unsere Intention sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1907.440", 
   "children": [], 
   "end": "1908.280", 
   "id": "s000580", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1908.280", 
   "children": [], 
   "end": "1915.160", 
   "id": "s000581", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich erteile das Wort dem Kollegen J\u00fcrgen Trittin vom B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1915.160", 
   "children": [], 
   "end": "1916.080", 
   "id": "s000582", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1916.080", 
   "children": [], 
   "end": "1924.040", 
   "id": "s000583", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1924.040", 
   "children": [], 
   "end": "1932.080", 
   "id": "s000584", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Drei Jahrzehnte nach dem Ende des Kalten Krieges f\u00fcrchten sich die Menschen wieder vor einem nuklearen Krieg. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1932.080", 
   "children": [], 
   "end": "1934.480", 
   "id": "s000585", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da muss man doch einmal dar\u00fcber nachdenken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1934.480", 
   "children": [], 
   "end": "1935.720", 
   "id": "s000586", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es dazu gekommen ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1935.720", 
   "children": [], 
   "end": "1937.240", 
   "id": "s000587", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich wei\u00df nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1937.240", 
   "children": [], 
   "end": "1938.640", 
   "id": "s000588", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob Ihre Logik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1938.640", 
   "children": [], 
   "end": "1939.280", 
   "id": "s000589", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr M\u00fcller, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1939.280", 
   "children": [], 
   "end": "1941.320", 
   "id": "s000590", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach dem Motto \u201eWir machen so weiter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1941.320", 
   "children": [], 
   "end": "1944.240", 
   "id": "s000591", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir es aus dem Kalten Krieg kennen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1944.240", 
   "children": [], 
   "end": "1947.680", 
   "id": "s000592", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem wir R\u00fcstung mit R\u00fcstung beantworten\u201c zu verfahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1947.680", 
   "children": [], 
   "end": "1949.000", 
   "id": "s000593", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aus dieser Problematik herausf\u00fchrt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1949.000", 
   "children": [], 
   "end": "1956.800", 
   "id": "s000594", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch bei den Erinnerungen von Frank Steffel an den Kalten Krieg in Reinickendorf"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1956.800", 
   "children": [], 
   "end": "1958.720", 
   "id": "s000595", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird eines vergessen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1958.720", 
   "children": [], 
   "end": "1960.840", 
   "id": "s000596", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es hat danach eine Phase gegeben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1960.840", 
   "children": [], 
   "end": "1970.640", 
   "id": "s000597", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der sowjetische Truppen aus Deutschland abgezogen wurden und in der massive konventionelle und auch nukleare Abr\u00fcstung stattgefunden hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1970.640", 
   "children": [], 
   "end": "1972.920", 
   "id": "s000598", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es stellt sich doch die Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1972.920", 
   "children": [], 
   "end": "1981.640", 
   "id": "s000599", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum dieser Prozess der Abr\u00fcstung dann am Ende in eine neue Runde des Aufr\u00fcstens umgeschlagen ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1981.640", 
   "children": [], 
   "end": "1984.040", 
   "id": "s000600", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darauf gibt es eine einfache Antwort: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1984.040", 
   "children": [], 
   "end": "1987.320", 
   "id": "s000601", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alle Atomm\u00e4chte\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1987.320", 
   "children": [], 
   "end": "1988.120", 
   "id": "s000602", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich betone: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1988.120", 
   "children": [], 
   "end": "1989.840", 
   "id": "s000603", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "alle\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1989.840", 
   "children": [], 
   "end": "1992.440", 
   "id": "s000604", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und auch diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1992.440", 
   "children": [], 
   "end": "1993.840", 
   "id": "s000605", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die teilhaben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1993.840", 
   "children": [], 
   "end": "1996.640", 
   "id": "s000606", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben Signale gesetzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1996.640", 
   "children": [], 
   "end": "1997.640", 
   "id": "s000607", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht abzur\u00fcsten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1997.640", 
   "children": [], 
   "end": "1998.920", 
   "id": "s000608", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern aufzur\u00fcsten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1998.920", 
   "children": [], 
   "end": "2002.640", 
   "id": "s000609", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das irrste Beispiel ist meines Erachtens Deutschland. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2002.640", 
   "children": [], 
   "end": "2005.120", 
   "id": "s000610", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben auf den Atomwaffensperrvertrag verwiesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2005.120", 
   "children": [], 
   "end": "2006.600", 
   "id": "s000611", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland ist Teilhaber. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2006.600", 
   "children": [], 
   "end": "2008.360", 
   "id": "s000612", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was macht Deutschland? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2008.360", 
   "children": [], 
   "end": "2013.160", 
   "id": "s000613", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland liefert von Deutschland aus nukleares Material, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2013.160", 
   "children": [], 
   "end": "2014.920", 
   "id": "s000614", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "angereichertes Uran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2014.920", 
   "children": [], 
   "end": "2017.560", 
   "id": "s000615", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die US-amerikanischen Tritiumraketen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2017.560", 
   "children": [], 
   "end": "2021.680", 
   "id": "s000616", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist keine friedliche Nutzung der Atomenergie. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2021.680", 
   "children": [], 
   "end": "2026.520", 
   "id": "s000617", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier ist klar die Grenze zwischen ziviler und kriegerischer Nutzung \u00fcberschritten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2026.520", 
   "children": [], 
   "end": "2030.400", 
   "id": "s000618", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und die Bundesregierung tut \u00fcberhaupt nichts dagegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2030.400", 
   "children": [], 
   "end": "2031.480", 
   "id": "s000619", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Brunner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2031.480", 
   "children": [], 
   "end": "2035.960", 
   "id": "s000620", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben argumentiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2035.960", 
   "children": [], 
   "end": "2038.120", 
   "id": "s000621", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "man solle verhandeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2038.120", 
   "children": [], 
   "end": "2039.640", 
   "id": "s000622", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist sicherlich immer richtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2039.640", 
   "children": [], 
   "end": "2042.000", 
   "id": "s000623", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wo verhandeln Sie denn? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2042.000", 
   "children": [], 
   "end": "2044.000", 
   "id": "s000624", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie lassen weiterhin zu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2044.000", 
   "children": [], 
   "end": "2046.720", 
   "id": "s000625", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Material f\u00fcr die nukleare Aufr\u00fcstung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2046.720", 
   "children": [], 
   "end": "2050.600", 
   "id": "s000626", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar exklusiv durch Urenco\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2050.600", 
   "children": [], 
   "end": "2051.840", 
   "id": "s000627", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "produziert wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2051.840", 
   "children": [], 
   "end": "2053.480", 
   "id": "s000628", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist Ihre Politik."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2053.480", 
   "children": [], 
   "end": "2054.640", 
   "id": "s000629", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sagen zwar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2054.640", 
   "children": [], 
   "end": "2057.400", 
   "id": "s000630", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen kleine Schritte hin zur Abr\u00fcstung machen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2057.400", 
   "children": [], 
   "end": "2059.440", 
   "id": "s000631", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber was machen Sie in Wirklichkeit? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2059.440", 
   "children": [], 
   "end": "2061.040", 
   "id": "s000632", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie r\u00fcsten auf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2061.040", 
   "children": [], 
   "end": "2061.400", 
   "id": "s000633", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2061.400", 
   "children": [], 
   "end": "2062.960", 
   "id": "s000634", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was in B\u00fcchel passiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2062.960", 
   "children": [], 
   "end": "2065.840", 
   "id": "s000635", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist nichts anderes als Aufr\u00fcstung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2065.840", 
   "children": [], 
   "end": "2070.680", 
   "id": "s000636", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Waffen und Tr\u00e4gersysteme modernisiert werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2070.680", 
   "children": [], 
   "end": "2072.080", 
   "id": "s000637", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist das Aufr\u00fcstung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2072.080", 
   "children": [], 
   "end": "2075.040", 
   "id": "s000638", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun m\u00fcssen wir uns pl\u00f6tzlich Sorgen darum machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2075.040", 
   "children": [], 
   "end": "2079.160", 
   "id": "s000639", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der INF-Vertrag infrage gestellt wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2079.160", 
   "children": [], 
   "end": "2080.560", 
   "id": "s000640", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe da den Eindruck, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2080.560", 
   "children": [], 
   "end": "2086.400", 
   "id": "s000641", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass in der Nuklearfrage eine Art Sandkastenlogik vorherrscht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2086.400", 
   "children": [], 
   "end": "2087.920", 
   "id": "s000642", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der andere hat immer angefangen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2087.920", 
   "children": [], 
   "end": "2091.640", 
   "id": "s000643", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und deswegen braucht man selbst eine gr\u00f6\u00dfere Schaufel.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2091.640", 
   "children": [], 
   "end": "2094.480", 
   "id": "s000644", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Amerikaner werfen einerseits den Russen vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2094.480", 
   "children": [], 
   "end": "2097.640", 
   "id": "s000645", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Kaliningrad Systeme stationiert zu haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2097.640", 
   "children": [], 
   "end": "2100.400", 
   "id": "s000646", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sie nach dem INF-Vertrag nicht h\u00e4tten stationieren d\u00fcrfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2100.400", 
   "children": [], 
   "end": "2103.960", 
   "id": "s000647", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung hat diese Frage f\u00fcr sich noch nicht beantwortet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2103.960", 
   "children": [], 
   "end": "2105.560", 
   "id": "s000648", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Antwort steht noch aus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2105.560", 
   "children": [], 
   "end": "2107.600", 
   "id": "s000649", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Russen sagen andererseits: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2107.600", 
   "children": [], 
   "end": "2111.800", 
   "id": "s000650", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Amerikaner haben mit dem Raketenabwehrschirm in Bulgarien etwas installiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2111.800", 
   "children": [], 
   "end": "2117.560", 
   "id": "s000651", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was ebenfalls nicht mit dem INF-Vertrag in \u00dcbereinstimmung zu bringen ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2117.560", 
   "children": [], 
   "end": "2118.040", 
   "id": "s000652", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2118.040", 
   "children": [], 
   "end": "2120.360", 
   "id": "s000653", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir m\u00fcssen aus dieser Geschichte herauskommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2120.360", 
   "children": [], 
   "end": "2123.040", 
   "id": "s000654", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei hilft ein Blick auf die kurze Phase nach dem Kalten Krieg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2123.040", 
   "children": [], 
   "end": "2123.720", 
   "id": "s000655", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Steffel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2123.720", 
   "children": [], 
   "end": "2125.520", 
   "id": "s000656", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da haben wir doch gelernt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2125.520", 
   "children": [], 
   "end": "2127.120", 
   "id": "s000657", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass eine Politik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2127.120", 
   "children": [], 
   "end": "2131.600", 
   "id": "s000658", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zu Vereinbarungen und Abr\u00fcstung f\u00fchrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2131.600", 
   "children": [], 
   "end": "2133.440", 
   "id": "s000659", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr mehr Sicherheit sorgt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2133.440", 
   "children": [], 
   "end": "2134.880", 
   "id": "s000660", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und nicht eine Politik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2134.880", 
   "children": [], 
   "end": "2137.520", 
   "id": "s000661", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die auf Aufr\u00fcstung und Abschreckung setzt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2137.520", 
   "children": [], 
   "end": "2142.640", 
   "id": "s000662", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun wollen die USA 400\u00a0Milliarden Dollar f\u00fcr die Modernisierung ihrer Atomstreitkr\u00e4fte ausgeben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2142.640", 
   "children": [], 
   "end": "2146.240", 
   "id": "s000663", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit der neuen Nuklearstrategie der USA soll der Atomkrieg\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2146.240", 
   "children": [], 
   "end": "2150.320", 
   "id": "s000664", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist f\u00fcr Menschen meiner Generation ein seltsames Wort; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2150.320", 
   "children": [], 
   "end": "2153.360", 
   "id": "s000665", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn als ich bei der Bundeswehr war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2153.360", 
   "children": [], 
   "end": "2153.920", 
   "id": "s000666", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hie\u00df es: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2153.920", 
   "children": [], 
   "end": "2156.120", 
   "id": "s000667", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Ernstfall wird nie eintreten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2156.120", 
   "children": [], 
   "end": "2159.480", 
   "id": "s000668", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir schrecken die anderen so ab, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2159.480", 
   "children": [], 
   "end": "2161.920", 
   "id": "s000669", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das nie passiert\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2161.920", 
   "children": [], 
   "end": "2163.960", 
   "id": "s000670", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fchrbar gemacht werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2163.960", 
   "children": [], 
   "end": "2166.520", 
   "id": "s000671", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00d6ffentlich wird erz\u00e4hlt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2166.520", 
   "children": [], 
   "end": "2171.520", 
   "id": "s000672", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das gehe mit sogenannten kleinen Atombomben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2171.520", 
   "children": [], 
   "end": "2173.080", 
   "id": "s000673", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit Mini-Nukes. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2173.080", 
   "children": [], 
   "end": "2175.080", 
   "id": "s000674", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wissen Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2175.080", 
   "children": [], 
   "end": "2178.800", 
   "id": "s000675", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Zerst\u00f6rungskraft diese Mini-Nukes haben? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2178.800", 
   "children": [], 
   "end": "2186.000", 
   "id": "s000676", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind ungef\u00e4hr so schlagkr\u00e4ftig wie die Bomben auf Hiroshima und Nagasaki."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2186.000", 
   "children": [], 
   "end": "2187.120", 
   "id": "s000677", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage Ihnen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2187.120", 
   "children": [], 
   "end": "2188.600", 
   "id": "s000678", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein Irrweg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2188.600", 
   "children": [], 
   "end": "2191.080", 
   "id": "s000679", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von dem wir uns verabschieden m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2191.080", 
   "children": [], 
   "end": "2195.880", 
   "id": "s000680", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen m\u00fcssen wir den Vertrag \u00fcber das Atomwaffenverbot unterschreiben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2195.880", 
   "children": [], 
   "end": "2202.440", 
   "id": "s000681", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und deswegen m\u00fcssen wir Schluss machen mit der nuklearen Teilhabe hier."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2202.440", 
   "children": [], 
   "end": "2207.600", 
   "id": "s000682", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu seiner ersten Rede rufe ich den Kollegen Nikolas L\u00f6bel von der CDU/CSU-Fraktion auf."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2207.600", 
   "children": [], 
   "end": "2211.400", 
   "id": "s000683", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2211.400", 
   "children": [], 
   "end": "2214.160", 
   "id": "s000684", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2214.160", 
   "children": [], 
   "end": "2218.400", 
   "id": "s000685", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Atomwaffen sind in der Vorstellung vieler Menschen \u00fcberfl\u00fcssig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2218.400", 
   "children": [], 
   "end": "2222.800", 
   "id": "s000686", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dennoch sind Atomwaffen Bestandteil unserer Realit\u00e4t. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2222.800", 
   "children": [], 
   "end": "2224.880", 
   "id": "s000687", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Atomwaffen sind Teil der Welt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2224.880", 
   "children": [], 
   "end": "2226.760", 
   "id": "s000688", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der wir leben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2226.760", 
   "children": [], 
   "end": "2228.640", 
   "id": "s000689", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade deshalb ist ein vern\u00fcnftiger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2228.640", 
   "children": [], 
   "end": "2235.200", 
   "id": "s000690", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ideologiefreier Umgang mit der Frage der nuklearen Abr\u00fcstung dringend geboten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2235.200", 
   "children": [], 
   "end": "2236.000", 
   "id": "s000691", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir leben in einer Zeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2236.000", 
   "children": [], 
   "end": "2243.720", 
   "id": "s000692", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der sich die globale Sicherheitsstruktur v\u00f6llig ver\u00e4ndert und in der Atomwaffen wieder verst\u00e4rkt eine strategische Rolle spielen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2243.720", 
   "children": [], 
   "end": "2247.600", 
   "id": "s000693", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir erinnern uns an den historischen Schritt Mitte der 1980er-Jahre. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2247.600", 
   "children": [], 
   "end": "2255.920", 
   "id": "s000694", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir erinnern uns an den INF-Vertrag und das Wirken von Ronald Reagan und Michail Gorbatschow und die damit verbundene strukturelle Abr\u00fcstung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2255.920", 
   "children": [], 
   "end": "2261.040", 
   "id": "s000695", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich verfolgen wir das Ziel einer atomwaffenfreien Welt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2261.040", 
   "children": [], 
   "end": "2261.600", 
   "id": "s000696", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Doch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2261.600", 
   "children": [], 
   "end": "2263.440", 
   "id": "s000697", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2263.440", 
   "children": [], 
   "end": "2268.520", 
   "id": "s000698", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein n\u00fcchterner Blick auf die Realit\u00e4ten dieser Welt ist geboten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2268.520", 
   "children": [], 
   "end": "2274.760", 
   "id": "s000699", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Russland hat mit seinem milit\u00e4rischen Eingreifen in der Ukraine diesem Ziel enorm geschadet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2274.760", 
   "children": [], 
   "end": "2282.160", 
   "id": "s000700", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der Folge sind auch andere Nuklearm\u00e4chte nicht zu weiteren Abr\u00fcstungsma\u00dfnahmen bereit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2282.160", 
   "children": [], 
   "end": "2283.840", 
   "id": "s000701", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schauen wir uns die Situation an: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2283.840", 
   "children": [], 
   "end": "2290.680", 
   "id": "s000702", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Russland positioniert landgest\u00fctzte Mittelstreckenraketen und arbeitet an taktischen Nuklearwaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2290.680", 
   "children": [], 
   "end": "2297.400", 
   "id": "s000703", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Raketen und Nuklearprogramme im Nahen und Mittleren Osten stellen auch eine Bedrohung f\u00fcr Europa dar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2297.400", 
   "children": [], 
   "end": "2300.800", 
   "id": "s000704", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nordkoreas atomare Drohgeb\u00e4rden werden lauter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2300.800", 
   "children": [], 
   "end": "2304.240", 
   "id": "s000705", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Rhetorik der Nuklearm\u00e4chte wird sch\u00e4rfer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2304.240", 
   "children": [], 
   "end": "2311.920", 
   "id": "s000706", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Regierungschefs vergleichen die Gr\u00f6\u00dfe ihres roten Knopfes wie pubertierende Halbstarke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2311.920", 
   "children": [], 
   "end": "2313.680", 
   "id": "s000707", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2313.680", 
   "children": [], 
   "end": "2316.040", 
   "id": "s000708", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist eigentlich wieder einmal das Gleiche: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2316.040", 
   "children": [], 
   "end": "2320.080", 
   "id": "s000709", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Linke holt diesen Antrag zum Atomwaffenverbot aus der Schublade, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2320.080", 
   "children": [], 
   "end": "2321.400", 
   "id": "s000710", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo er meistens ganz oben liegt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2321.400", 
   "children": [], 
   "end": "2323.440", 
   "id": "s000711", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber es ist auch symptomatisch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2323.440", 
   "children": [], 
   "end": "2328.600", 
   "id": "s000712", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ausgerechnet bei der Beratung eines solchen Schaufensterantrags die AfD der Linken beispringt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2328.600", 
   "children": [], 
   "end": "2331.160", 
   "id": "s000713", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier geht es aber nicht um Schaufensterantr\u00e4ge; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2331.160", 
   "children": [], 
   "end": "2332.480", 
   "id": "s000714", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier geht es um eine klare, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2332.480", 
   "children": [], 
   "end": "2334.320", 
   "id": "s000715", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vernunftorientierte Politik. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2334.320", 
   "children": [], 
   "end": "2337.040", 
   "id": "s000716", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das macht eben den politischen Unterschied in diesem Haus aus."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2337.040", 
   "children": [], 
   "end": "2339.280", 
   "id": "s000717", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2339.280", 
   "children": [], 
   "end": "2344.480", 
   "id": "s000718", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch wir als Union treten f\u00fcr eine sp\u00fcrbare nukleare Abr\u00fcstung ein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2344.480", 
   "children": [], 
   "end": "2349.560", 
   "id": "s000719", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Doch f\u00fcr uns muss stets die Sicherheit unserer B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger im Vordergrund stehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2349.560", 
   "children": [], 
   "end": "2352.720", 
   "id": "s000720", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Abr\u00fcstung darf daher kein politischer Selbstzweck, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2352.720", 
   "children": [], 
   "end": "2357.120", 
   "id": "s000721", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sicherheitspolitik keine Frage von ideologischen Ans\u00e4tzen sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2357.120", 
   "children": [], 
   "end": "2362.000", 
   "id": "s000722", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sicherheitspolitik muss stets eine Frage von Notwendigkeit und Machbarkeit bleiben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2362.000", 
   "children": [], 
   "end": "2363.400", 
   "id": "s000723", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2363.400", 
   "children": [], 
   "end": "2366.840", 
   "id": "s000724", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein ideologiefreier Blick auf die Realit\u00e4t l\u00e4sst dann eben schnell erkennen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2366.840", 
   "children": [], 
   "end": "2373.000", 
   "id": "s000725", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nuklearwaffen spielen nun einmal eine strategisch elementare Rolle in der Sicherheitspolitik weltweit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2373.000", 
   "children": [], 
   "end": "2377.120", 
   "id": "s000726", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daran \u00e4ndert auch ein schlichtes Verbot schlichtweg nichts, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2377.120", 
   "children": [], 
   "end": "2379.320", 
   "id": "s000727", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erst recht nicht ein Verbotsvertrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2379.320", 
   "children": [], 
   "end": "2384.000", 
   "id": "s000728", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an dessen Ausarbeitung keine der neun Atomm\u00e4chte \u00fcberhaupt teilgenommen hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2384.000", 
   "children": [], 
   "end": "2388.800", 
   "id": "s000729", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Atomwaffenverbotsvertrag wurde in Abwesenheit derer verhandelt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2388.800", 
   "children": [], 
   "end": "2391.920", 
   "id": "s000730", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die es eigentlich geht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2391.920", 
   "children": [], 
   "end": "2393.440", 
   "id": "s000731", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2393.440", 
   "children": [], 
   "end": "2395.840", 
   "id": "s000732", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das zeigt doch das eigentliche Problem: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2395.840", 
   "children": [], 
   "end": "2401.000", 
   "id": "s000733", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen die Atomm\u00e4chte wieder zu einem gemeinsamen globalen Sicherheitsverst\u00e4ndnis bewegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2401.000", 
   "children": [], 
   "end": "2403.080", 
   "id": "s000734", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu muss Deutschland eine moderierende, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2403.080", 
   "children": [], 
   "end": "2403.960", 
   "id": "s000735", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vermittelnde Rolle\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2403.960", 
   "children": [], 
   "end": "2407.520", 
   "id": "s000736", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerade zwischen den USA und Russland\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2407.520", 
   "children": [], 
   "end": "2411.800", 
   "id": "s000737", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einnehmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2411.800", 
   "children": [], 
   "end": "2413.360", 
   "id": "s000738", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen von den Linken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2413.360", 
   "children": [], 
   "end": "2415.400", 
   "id": "s000739", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wer redet denn im Spiel der Gro\u00dfen noch mit einem Spieler, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2415.400", 
   "children": [], 
   "end": "2417.480", 
   "id": "s000740", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der gar nicht mehr auf dem Spielfeld steht? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2417.480", 
   "children": [], 
   "end": "2418.160", 
   "id": "s000741", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2418.160", 
   "children": [], 
   "end": "2421.720", 
   "id": "s000742", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf deutschem Boden stehen amerikanische Atomwaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2421.720", 
   "children": [], 
   "end": "2425.440", 
   "id": "s000743", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Waffen sind ein notwendiges \u00dcbel;"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2425.440", 
   "children": [], 
   "end": "2431.320", 
   "id": "s000744", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn diese Waffen sichern Deutschland nicht nur eine Teilhabe am nuklearen Schutzschirm der NATO \u00fcber Europa, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2431.320", 
   "children": [], 
   "end": "2434.280", 
   "id": "s000745", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern eben auch ein Mitspracherecht im B\u00fcndnis."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2434.280", 
   "children": [], 
   "end": "2444.120", 
   "id": "s000746", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur durch eine vern\u00fcnftige nukleare Teilhabe sichern wir uns als Deutschland \u00fcberhaupt die M\u00f6glichkeit der Einflussnahme auf die Atomm\u00e4chte\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2444.120", 
   "children": [], 
   "end": "2445.680", 
   "id": "s000747", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit einem klaren Ziel: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2445.680", 
   "children": [], 
   "end": "2447.200", 
   "id": "s000748", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nukleare Abr\u00fcstung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2447.200", 
   "children": [], 
   "end": "2454.720", 
   "id": "s000749", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit einem Beitritt zum Atomwaffenverbotsvertrag w\u00fcrden wir uns selbst unserer Stimme in der NATO in dieser Frage berauben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2454.720", 
   "children": [], 
   "end": "2455.920", 
   "id": "s000750", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um es einfach zu sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2455.920", 
   "children": [], 
   "end": "2462.880", 
   "id": "s000751", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit einem solchen Verbotsvertrag verlieren wir jeglichen Einfluss auf die k\u00fcnftige Entwicklung der nuklearen Auf- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2462.880", 
   "children": [], 
   "end": "2462.960", 
   "id": "s000752", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2462.960", 
   "children": [], 
   "end": "2463.760", 
   "id": "s000753", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir eben wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2463.760", 
   "children": [], 
   "end": "2466.160", 
   "id": "s000754", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der nuklearen Abr\u00fcstung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2466.160", 
   "children": [], 
   "end": "2468.320", 
   "id": "s000755", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Koalitionsvertrag verpflichten wir uns, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2468.320", 
   "children": [], 
   "end": "2473.040", 
   "id": "s000756", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein neues nukleares Wettr\u00fcsten auf unserem Kontinent zu vermeiden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2473.040", 
   "children": [], 
   "end": "2474.880", 
   "id": "s000757", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2474.880", 
   "children": [], 
   "end": "2477.880", 
   "id": "s000758", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist unser aller gemeinsames Ziel."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2477.880", 
   "children": [], 
   "end": "2483.480", 
   "id": "s000759", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Doch sowohl R\u00fcstungskontrolle als auch Abr\u00fcstung k\u00f6nnen nur mit Nuklearm\u00e4chten funktionieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2483.480", 
   "children": [], 
   "end": "2485.880", 
   "id": "s000760", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weder ohne sie noch gegen sie. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2485.880", 
   "children": [], 
   "end": "2489.520", 
   "id": "s000761", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ist nukleare Teilhabe unerl\u00e4sslich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2489.520", 
   "children": [], 
   "end": "2493.120", 
   "id": "s000762", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In dieser Weise werden wir als Deutschland unserer Verantwortung f\u00fcr Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2493.120", 
   "children": [], 
   "end": "2498.120", 
   "id": "s000763", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr Europa auch im Hinblick auf unsere transatlantischen Partner gerecht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2498.120", 
   "children": [], 
   "end": "2499.840", 
   "id": "s000764", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Folglich lehnen wir diesen Antrag ab, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2499.840", 
   "children": [], 
   "end": "2502.040", 
   "id": "s000765", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir werden bei dieser Haltung auch im Ausschuss bleiben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2502.040", 
   "children": [], 
   "end": "2508.840", 
   "id": "s000766", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2508.840", 
   "children": [], 
   "end": "2519.080", 
   "id": "s000767", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der n\u00e4chste Redner ist der Kollege Michael Kuffer von der CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2519.080", 
   "children": [], 
   "end": "2521.560", 
   "id": "s000768", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2521.560", 
   "children": [], 
   "end": "2525.080", 
   "id": "s000769", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2525.080", 
   "children": [], 
   "end": "2534.960", 
   "id": "s000770", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch wenn der vorliegende Antrag der Linken sein Thema gedanklich nicht in dem n\u00f6tigen Umfang durchdringt,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2534.960", 
   "children": [], 
   "end": "2537.040", 
   "id": "s000771", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wichtige Abw\u00e4gungen nicht vollzieht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2537.040", 
   "children": [], 
   "end": "2545.400", 
   "id": "s000772", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sprachlich und inhaltlich \u00fcber weite Strecken leider auch die Ebene des Populistischen nicht zu verlassen vermag,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2545.400", 
   "children": [], 
   "end": "2548.080", 
   "id": "s000773", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat er doch einen positiven Aspekt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2548.080", 
   "children": [], 
   "end": "2554.960", 
   "id": "s000774", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Antrag gibt diesem neugew\u00e4hlten Deutschen Bundestag erneut Gelegenheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2554.960", 
   "children": [], 
   "end": "2561.720", 
   "id": "s000775", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der unbestrittenen Dramatik der Atomwaffenpotenziale ins Auge zu sehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2561.720", 
   "children": [], 
   "end": "2564.040", 
   "id": "s000776", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was immer wieder notwendig ist; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2564.040", 
   "children": [], 
   "end": "2571.440", 
   "id": "s000777", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn an eine existenzielle Herausforderung wie diese kann man sich einfach nicht gew\u00f6hnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2571.440", 
   "children": [], 
   "end": "2575.880", 
   "id": "s000778", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Allein die M\u00f6glichkeit der totalen Zerst\u00f6rung unserer Welt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2575.880", 
   "children": [], 
   "end": "2583.320", 
   "id": "s000779", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "allein das Vorhandensein der technischen Mittel f\u00fcr den Untergang muss jene heilsame Art der Angst wachhalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2583.320", 
   "children": [], 
   "end": "2588.400", 
   "id": "s000780", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die weder zu Lethargie noch zu Panik f\u00fchrt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2588.400", 
   "children": [], 
   "end": "2591.720", 
   "id": "s000781", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da sich der Deutsche Bundestag f\u00fcr diese Legislaturperiode vorgenommen hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2591.720", 
   "children": [], 
   "end": "2598.520", 
   "id": "s000782", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zentrale Themen der Politik aus eigenem Antrieb zu behandeln und weniger abzuwarten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2598.520", 
   "children": [], 
   "end": "2601.720", 
   "id": "s000783", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was ihm die Regierung zur Beschlussfassung anbietet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2601.720", 
   "children": [], 
   "end": "2606.040", 
   "id": "s000784", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "passt der vorliegende Antrag zumindest insoweit zu diesem Ansatz."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2606.040", 
   "children": [], 
   "end": "2607.920", 
   "id": "s000785", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Umso bedauerlicher, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2607.920", 
   "children": [], 
   "end": "2609.840", 
   "id": "s000786", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2609.840", 
   "children": [], 
   "end": "2610.320", 
   "id": "s000787", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2610.320", 
   "children": [], 
   "end": "2614.760", 
   "id": "s000788", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Antrag unseren Verfassungsauftrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2614.760", 
   "children": [], 
   "end": "2618.960", 
   "id": "s000789", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich die Sicherheit unserer B\u00fcrger zu gew\u00e4hrleisten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2618.960", 
   "children": [], 
   "end": "2621.360", 
   "id": "s000790", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "leider vollst\u00e4ndig ausblendet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2621.360", 
   "children": [], 
   "end": "2623.960", 
   "id": "s000791", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die bekannte Wahrheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2623.960", 
   "children": [], 
   "end": "2626.080", 
   "id": "s000792", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass einfache Dinge polar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2626.080", 
   "children": [], 
   "end": "2630.200", 
   "id": "s000793", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schwierigere ambivalent und die schwierigsten paradox sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2630.200", 
   "children": [], 
   "end": "2632.280", 
   "id": "s000794", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zeigt sich auch hier: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2632.280", 
   "children": [], 
   "end": "2639.040", 
   "id": "s000795", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die nukleare Abschreckung hat den Frieden erhalten und nicht gef\u00e4hrdet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2639.040", 
   "children": [], 
   "end": "2641.000", 
   "id": "s000796", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist keine blo\u00dfe Behauptung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2641.000", 
   "children": [], 
   "end": "2647.080", 
   "id": "s000797", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern das ist ein seit Beginn des Kalten Krieges bis heute f\u00fcr jedermann ersichtlicher Sachverhalt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2647.080", 
   "children": [], 
   "end": "2650.240", 
   "id": "s000798", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was die Semantik betrifft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2650.240", 
   "children": [], 
   "end": "2656.760", 
   "id": "s000799", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat die Linke in ihren Antr\u00e4gen seit Jahren ohnehin ein seltsames Verst\u00e4ndnis des Wortes \u201eFrieden\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2656.760", 
   "children": [], 
   "end": "2663.760", 
   "id": "s000800", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und in diesem Verst\u00e4ndnis liegt eine gewisse historische Kontinuit\u00e4t bis hinein ins Absurde insofern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2663.760", 
   "children": [], 
   "end": "2666.640", 
   "id": "s000801", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als es beispielsweise ihrer Vorg\u00e4ngerpartei gelungen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2666.640", 
   "children": [], 
   "end": "2670.360", 
   "id": "s000802", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Berliner Mauer als \u201eFriedenswall\u201c zu bezeichnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2670.360", 
   "children": [], 
   "end": "2673.040", 
   "id": "s000803", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Das waren Ihre Vorg\u00e4nger."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2673.040", 
   "children": [], 
   "end": "2674.080", 
   "id": "s000804", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn also\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2674.080", 
   "children": [], 
   "end": "2676.480", 
   "id": "s000805", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und ich kehre zu meinem Gedanken zur\u00fcck\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2676.480", 
   "children": [], 
   "end": "2679.280", 
   "id": "s000806", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nukleare Abschreckung den Frieden erhalten hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2679.280", 
   "children": [], 
   "end": "2682.400", 
   "id": "s000807", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darf auch in unserer Zeit\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2682.400", 
   "children": [], 
   "end": "2683.360", 
   "id": "s000808", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darum geht es jetzt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2683.360", 
   "children": [], 
   "end": "2687.560", 
   "id": "s000809", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Glaubw\u00fcrdigkeit der nuklearen Abschreckung nicht gef\u00e4hrdet werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2687.560", 
   "children": [], 
   "end": "2694.240", 
   "id": "s000810", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es darf bei der nuklearen Teilhabe der Allianzmitglieder keine nationalen Alleing\u00e4nge geben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2694.240", 
   "children": [], 
   "end": "2696.280", 
   "id": "s000811", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Bundestag w\u00e4re schlecht beraten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2696.280", 
   "children": [], 
   "end": "2702.640", 
   "id": "s000812", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Doppelansatz aus nuklearer Abr\u00fcstung und nuklearer Abschreckung aufzugeben;"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2702.640", 
   "children": [], 
   "end": "2703.760", 
   "id": "s000813", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dies, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2703.760", 
   "children": [], 
   "end": "2707.120", 
   "id": "s000814", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2707.120", 
   "children": [], 
   "end": "2709.760", 
   "id": "s000815", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4re aber die Konsequenz dieses Antrags, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2709.760", 
   "children": [], 
   "end": "2714.440", 
   "id": "s000816", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der uns von den Nuklearwaffenstaaten der NATO isolieren w\u00fcrde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2714.440", 
   "children": [], 
   "end": "2717.400", 
   "id": "s000817", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wie alle anderen Nuklearwaffenstaaten weltweit\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2717.400", 
   "children": [], 
   "end": "2721.720", 
   "id": "s000818", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist in der Debatte zu Recht angesprochen worden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2721.720", 
   "children": [], 
   "end": "2724.000", 
   "id": "s000819", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Vertragstext ablehnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2724.000", 
   "children": [], 
   "end": "2727.920", 
   "id": "s000820", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es m\u00fcsste auf den ersten Blick eigentlich f\u00fcr jeden ersichtlich sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2727.920", 
   "children": [], 
   "end": "2732.000", 
   "id": "s000821", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ein Vertrag ohne die entscheidenden Atomwaffenstaaten"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2732.000", 
   "children": [], 
   "end": "2735.640", 
   "id": "s000822", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die diesbez\u00fcglichen Schwellenstaaten schlicht sinnlos ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2735.640", 
   "children": [], 
   "end": "2739.200", 
   "id": "s000823", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es bliebe eine rein moralisierende Deklaration, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2739.200", 
   "children": [], 
   "end": "2748.920", 
   "id": "s000824", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit deren \u00dcbernahme wir eine politische Spaltung der NATO herbeif\u00fchren und damit unseren Sicherheitsinteressen deutlich zuwiderhandeln w\u00fcrden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2748.920", 
   "children": [], 
   "end": "2752.680", 
   "id": "s000825", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2752.680", 
   "children": [], 
   "end": "2753.640", 
   "id": "s000826", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denjenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2753.640", 
   "children": [], 
   "end": "2756.000", 
   "id": "s000827", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die uns sch\u00fctzen sollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2756.000", 
   "children": [], 
   "end": "2760.120", 
   "id": "s000828", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen neuen deutschen Moralimperialismus um die Ohren zu schlagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2760.120", 
   "children": [], 
   "end": "2762.480", 
   "id": "s000829", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist keine gute Idee. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2762.480", 
   "children": [], 
   "end": "2765.400", 
   "id": "s000830", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Annahme des Antrags w\u00e4re deshalb nicht nur schlecht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2765.400", 
   "children": [], 
   "end": "2766.880", 
   "id": "s000831", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern verh\u00e4ngnisvoll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2766.880", 
   "children": [], 
   "end": "2769.000", 
   "id": "s000832", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die Mehrheit des Hauses wei\u00df, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2769.000", 
   "children": [], 
   "end": "2770.880", 
   "id": "s000833", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum sie ihn ablehnen wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2770.880", 
   "children": [], 
   "end": "2771.120", 
   "id": "s000834", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2771.120", 
   "children": [], 
   "end": "2776.720", 
   "id": "s000835", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich schlie\u00dfe die Aussprache zu TOP\u00a017."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2776.720", 
   "children": [], 
   "end": "2784.920", 
   "id": "s000836", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Interfraktionell wird \u00dcberweisung der Vorlage auf Drucksache\u00a019/98 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2784.920", 
   "children": [], 
   "end": "2787.280", 
   "id": "s000837", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sind Sie damit einverstanden?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2787.280", 
   "children": [], 
   "end": "2788.760", 
   "id": "s000838", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann ist das so beschlossen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2788.760", 
   "children": [], 
   "end": "2791.000", 
   "id": "s000839", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich rufe die Tagesordnungspunkte\u00a018\u00a0a und 18\u00a0b auf:"
   ]
  }
 ]
}