{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "5.800", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.800", 
   "children": [], 
   "end": "8.960", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.960", 
   "children": [], 
   "end": "10.640", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.640", 
   "children": [], 
   "end": "17.880", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr viele Menschen sind Kinder ein wesentlicher Teil ihrer Sehnsucht und Suche nach dem Sinn des Lebens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.880", 
   "children": [], 
   "end": "24.880", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Deutsche Ethikrat nennt die Geburt eines Kindes die \u201ebiologische Manifestation der Gemeinsamkeit\u201c."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.880", 
   "children": [], 
   "end": "28.960", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Geburt der Kinder ist wohl eine der emotionalsten Erfahrungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.960", 
   "children": [], 
   "end": "33.200", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ein Mensch Zeit seines Lebens machen kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.200", 
   "children": [], 
   "end": "42.000", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere \u00e4lteste Tochter hat am 27.\u00a0Januar unser f\u00fcnftes Enkelkind Valentin Janne zur Welt gebracht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.000", 
   "children": [], 
   "end": "44.680", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann selbst als Gro\u00dfvater empfinden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.680", 
   "children": [], 
   "end": "47.880", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie emotional dieses Erlebnis ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.880", 
   "children": [], 
   "end": "51.440", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Geht ein Kinderwunsch auf nat\u00fcrlichem Weg nicht in Erf\u00fcllung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.440", 
   "children": [], 
   "end": "52.240", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann kann das\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.240", 
   "children": [], 
   "end": "55.240", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Kollegin hat das gerade eindr\u00fccklich geschildert\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.240", 
   "children": [], 
   "end": "58.800", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr das Paar eine riesige Belastungsprobe werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.800", 
   "children": [], 
   "end": "59.640", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dennoch: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.640", 
   "children": [], 
   "end": "62.280", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Recht auf ein Kind gibt es nicht; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.280", 
   "children": [], 
   "end": "66.840", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn eine Garantie auf ein Kind kann keiner geben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.840", 
   "children": [], 
   "end": "69.840", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber die Medizin von heute bietet etliche M\u00f6glichkeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.840", 
   "children": [], 
   "end": "73.280", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "durch k\u00fcnstliche Befruchtung eine Schwangerschaft herbeizuf\u00fchren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.280", 
   "children": [], 
   "end": "77.360", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit stehen Paare mit unerf\u00fclltem Wunsch vor der Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.360", 
   "children": [], 
   "end": "79.640", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob und welche der M\u00f6glichkeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.640", 
   "children": [], 
   "end": "81.800", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die uns die reproduktive Medizin bietet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.800", 
   "children": [], 
   "end": "84.600", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie in Anspruch nehmen wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.600", 
   "children": [], 
   "end": "88.840", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ehe M\u00f6glichkeiten der reproduktiven Medizin genutzt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.840", 
   "children": [], 
   "end": "90.560", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssen die Paare abw\u00e4gen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.560", 
   "children": [], 
   "end": "98.000", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob und bis wohin sie sich mit dem Verh\u00e4ltnis von Belastung und Risiko einverstanden erkl\u00e4ren wollen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.000", 
   "children": [], 
   "end": "103.120", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn der Weg \u00fcber die reproduktive Medizin ist kein einfacher. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.120", 
   "children": [], 
   "end": "108.280", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch die Gesellschaft insgesamt muss die Frage nach dem Verh\u00e4ltnis von Nutzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.280", 
   "children": [], 
   "end": "110.440", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schaden und Risiko beantworten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.440", 
   "children": [], 
   "end": "111.800", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ehe sie entscheidet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.800", 
   "children": [], 
   "end": "114.160", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Methoden sie zul\u00e4sst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.160", 
   "children": [], 
   "end": "118.480", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00f6rdert und finanziert oder eben nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.480", 
   "children": [], 
   "end": "125.920", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gegenw\u00e4rtig haben Ehegatten gem\u00e4\u00df SGB\u00a0V einen Anspruch auf die h\u00e4lftige Finanzierung der Kosten f\u00fcr bis zu drei Versuche. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.920", 
   "children": [], 
   "end": "127.240", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Voraussetzung ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.240", 
   "children": [], 
   "end": "130.240", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Ma\u00dfnahme \u00e4rztlich indiziert ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.240", 
   "children": [], 
   "end": "140.000", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Aufkl\u00e4rungsgespr\u00e4ch \u00fcber medizinische und psychosoziale Gesichtspunkte erfolgte sowie Ei und Samenzelle von den Ehepartnern stammen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.000", 
   "children": [], 
   "end": "149.640", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die F\u00f6rderung gilt f\u00fcr Frauen vom vollendeten 25.\u00a0Lebensjahr bis zur Vollendung des 40.\u00a0Lebensjahres. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.640", 
   "children": [], 
   "end": "152.960", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Mann darf das 50.\u00a0Lebensjahr nicht vollendet haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.960", 
   "children": [], 
   "end": "158.200", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2012 hat die damalige christlich-liberale Bundesregierung beschlossen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.200", 
   "children": [], 
   "end": "168.320", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich \u00fcber die durch die Krankenkassen gew\u00e4hrte F\u00f6rderung hinaus finanziell an den Ma\u00dfnahmen der k\u00fcnstlichen Befruchtung f\u00fcr die erste bis vierte Behandlung zu beteiligen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.320", 
   "children": [], 
   "end": "171.400", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "anders als im SGB\u00a0V. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.400", 
   "children": [], 
   "end": "173.200", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Bundeszuschuss flie\u00dft aber nur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.200", 
   "children": [], 
   "end": "178.120", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn das jeweilige Bundesland mindestens in der gleichen H\u00f6he f\u00f6rdert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.120", 
   "children": [], 
   "end": "179.400", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben darauf hingewiesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.400", 
   "children": [], 
   "end": "183.240", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Nordrhein-Westfalen nach dem Koalitionsvertrag dabei ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.240", 
   "children": [], 
   "end": "184.680", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das vorzubereiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.680", 
   "children": [], 
   "end": "186.120", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das verweist darauf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.120", 
   "children": [], 
   "end": "192.360", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich Nordrhein-Westfalen in der Zeit der vorigen rot-gr\u00fcnen Landesregierung daran nicht beteiligt hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.360", 
   "children": [], 
   "end": "198.240", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2015 wurde die Regel auf nichteheliche Lebensgemeinschaften ausgeweitet\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.240", 
   "children": [], 
   "end": "200.320", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "davon war schon die Rede\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.320", 
   "children": [], 
   "end": "204.200", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber in der Richtlinie der Bundesregierung hei\u00dft es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.200", 
   "children": [], 
   "end": "208.000", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es sich dabei um eine Gemeinschaft zwischen Mann und Frau handelt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.000", 
   "children": [], 
   "end": "211.000", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die auf eine l\u00e4ngere Zeit und Dauer angelegt ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.000", 
   "children": [], 
   "end": "216.200", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keine weitere Lebensgemeinschaft zul\u00e4sst und sich durch eine innere Bindung auszeichnet.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.200", 
   "children": [], 
   "end": "217.880", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das betrifft also nicht jede Beziehung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.880", 
   "children": [], 
   "end": "219.240", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern Beziehungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.240", 
   "children": [], 
   "end": "221.720", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die diese Anforderungen erf\u00fcllen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.720", 
   "children": [], 
   "end": "225.240", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass nur Paare von einer F\u00f6rderung profitieren k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.240", 
   "children": [], 
   "end": "226.480", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in einem Bundesland leben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.480", 
   "children": [], 
   "end": "233.400", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sich in gleicher Weise wie der Bund an den entsprechenden Behandlungen beteiligt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.400", 
   "children": [], 
   "end": "236.760", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dar\u00fcber m\u00fcssen wir sicherlich in den Aussch\u00fcssen diskutieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.760", 
   "children": [], 
   "end": "238.320", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich verstehe das Ziel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.320", 
   "children": [], 
   "end": "239.040", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "allen Paaren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.040", 
   "children": [], 
   "end": "240.280", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unabh\u00e4ngig vom Bundesland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.280", 
   "children": [], 
   "end": "240.400", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem sie leben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.400", 
   "children": [], 
   "end": "242.440", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die gleiche Unterst\u00fctzung zu garantieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.440", 
   "children": [], 
   "end": "245.640", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei Ihren anderen Forderungen bin ich wesentlich skeptischer. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.640", 
   "children": [], 
   "end": "251.040", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie fordern eine finanzielle F\u00f6rderung f\u00fcr die Nutzung von kryokonservierten Ei- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.040", 
   "children": [], 
   "end": "252.440", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Samenzellen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.440", 
   "children": [], 
   "end": "257.120", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "besser bekannt unter dem Begriff Social Freezing. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.120", 
   "children": [], 
   "end": "263.200", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn eine akute Erkrankung oder deren Therapie die Fruchtbarkeit eines Menschen nachhaltig beeintr\u00e4chtigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.200", 
   "children": [], 
   "end": "265.600", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann halte ich als Arzt diese M\u00f6glichkeit f\u00fcr geboten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.600", 
   "children": [], 
   "end": "269.760", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin auch offen f\u00fcr eine Diskussion dar\u00fcber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.760", 
   "children": [], 
   "end": "273.680", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob wir das in einem klar abgegrenzten Rahmen kodifizieren k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.680", 
   "children": [], 
   "end": "277.840", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Rechtsprechungen durch das Bundessozialgericht zu vermeiden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.840", 
   "children": [], 
   "end": "281.480", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Bundessozialgericht hat dazu schon geurteilt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.480", 
   "children": [], 
   "end": "284.000", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "manche Krankenkassen folgen dem Urteil regelm\u00e4\u00dfig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.000", 
   "children": [], 
   "end": "285.600", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "andere nicht regelm\u00e4\u00dfig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.600", 
   "children": [], 
   "end": "287.120", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.120", 
   "children": [], 
   "end": "291.760", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man das Selbstbestimmungsrecht \u00fcberstrapazieren sollte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.760", 
   "children": [], 
   "end": "297.680", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insbesondere sollte man Social Freezing nicht zum Instrument der eigenen Karriereplanung machen,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.680", 
   "children": [], 
   "end": "299.680", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil man sonst Gefahr l\u00e4uft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "299.680", 
   "children": [], 
   "end": "303.520", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Recht des Kindes auf sein Wohl au\u00dfer Acht zu lassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.520", 
   "children": [], 
   "end": "306.400", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen uns ohnehin mit der Frage auseinandersetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.400", 
   "children": [], 
   "end": "308.560", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob wir alle technischen M\u00f6glichkeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.560", 
   "children": [], 
   "end": "313.160", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die mit den rasanten Fortschritten in der Reproduktionsmedizin verbunden sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.160", 
   "children": [], 
   "end": "315.840", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einsetzen wollen oder nur solche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "315.840", 
   "children": [], 
   "end": "320.080", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die einen krankhaften Gesundheitszustand korrigieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "320.080", 
   "children": [], 
   "end": "325.240", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen doch nicht auf der einen Seite f\u00fcr die Akzeptanz der Work-Life-Balance streiten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "325.240", 
   "children": [], 
   "end": "329.400", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "besonders die j\u00fcngere Generation fordert sie zu Recht ein\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "329.400", 
   "children": [], 
   "end": "331.280", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Familienpolitik verfolgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "331.280", 
   "children": [], 
   "end": "335.040", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die Vereinbarkeit von Familie und Beruf verbessert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "335.040", 
   "children": [], 
   "end": "338.640", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und auf der anderen Seite medizinische Eingriffe f\u00f6rdern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "338.640", 
   "children": [], 
   "end": "341.600", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die den biologischen Zyklus v\u00f6llig auf den Kopf stellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "341.600", 
   "children": [], 
   "end": "346.440", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil die Natur nicht zur Lebensplanung passt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "346.440", 
   "children": [], 
   "end": "349.240", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eltern und Staat m\u00fcssen die Pflichten ernst nehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "349.240", 
   "children": [], 
   "end": "352.960", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die das Elternsein nun einmal mit sich bringt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "352.960", 
   "children": [], 
   "end": "356.680", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese starke Gewichtung des k\u00fcnftigen Wohls des Kindes hat\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "356.680", 
   "children": [], 
   "end": "358.360", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach meinem Verst\u00e4ndnis; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "358.360", 
   "children": [], 
   "end": "360.960", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dar\u00fcber werden wir in den Aussch\u00fcssen diskutieren\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "360.960", 
   "children": [], 
   "end": "362.840", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht den notwendigen Stellenwert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "362.840", 
   "children": [], 
   "end": "370.200", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "insbesondere in Bezug auf Ihre Forderung nach der gleichberechtigten Ausweitung der finanziellen F\u00f6rderung auf Alleinstehende. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "370.200", 
   "children": [], 
   "end": "372.680", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich gehen Beziehungen zu Bruch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "372.680", 
   "children": [], 
   "end": "374.000", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch solche zwischen Partnern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "374.000", 
   "children": [], 
   "end": "375.920", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ein gemeinsames Kind haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "375.920", 
   "children": [], 
   "end": "378.040", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zur Realit\u00e4t geh\u00f6rt aber auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "378.040", 
   "children": [], 
   "end": "383.640", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass viele Alleinerziehende mit einer ganzen Reihe von Herausforderungen zu k\u00e4mpfen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "383.640", 
   "children": [], 
   "end": "385.080", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel in den Bereichen Erziehung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "385.080", 
   "children": [], 
   "end": "389.880", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcrsorge und der Vereinbarkeit von Familie und Beruf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "389.880", 
   "children": [], 
   "end": "392.080", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind doch keine Konstel\u00adlationen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "392.080", 
   "children": [], 
   "end": "395.720", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei denen die Politik sagen kann: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "395.720", 
   "children": [], 
   "end": "399.640", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist die ideale Umgebung f\u00fcr das Heranwachsen eines Kindes; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "399.640", 
   "children": [], 
   "end": "404.560", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "solche Konstellationen wollen wir durch politische F\u00f6rderung gezielt herbeif\u00fchren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "404.560", 
   "children": [], 
   "end": "408.640", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden im Ausschuss sicherlich \u00fcber die Frage der Altersgrenzen diskutieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "408.640", 
   "children": [], 
   "end": "412.640", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Altersgrenzen hat sich nicht irgendjemand Grimmiges einfallen lassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "412.640", 
   "children": [], 
   "end": "418.600", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielmehr sind sie vom Gemeinsamen Bundesausschuss der \u00c4rzte und Krankenkassen definiert worden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "418.600", 
   "children": [], 
   "end": "427.040", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit Blick auf die biologische Situation und auf die Vermeidung unn\u00f6tiger Kinderwunschbehandlungen vor dem 25.\u00a0Lebensjahr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "427.040", 
   "children": [], 
   "end": "428.360", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und mit Blick darauf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "428.360", 
   "children": [], 
   "end": "433.400", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Erfolgsrate dieser Behandlungen nach dem 40.\u00a0Lebensjahr rapide absinkt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "433.400", 
   "children": [], 
   "end": "436.400", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Juli\u00a01978, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "436.400", 
   "children": [], 
   "end": "438.560", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also vor fast 40\u00a0Jahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "438.560", 
   "children": [], 
   "end": "443.120", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kam in England das erste sogenannte Retortenbaby zur Welt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "443.120", 
   "children": [], 
   "end": "447.320", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seitdem hat die Reproduktionsmedizin eine rasante Entwicklung genommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "447.320", 
   "children": [], 
   "end": "451.480", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Deutschland gibt es mittlerweile \u00fcber 130\u00a0Reproduktionszentren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "451.480", 
   "children": [], 
   "end": "454.600", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2016 gab es \u00fcber 100\u00a0000\u00a0Behandlungen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "454.600", 
   "children": [], 
   "end": "455.040", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "455.040", 
   "children": [], 
   "end": "455.960", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kommen Sie zum Schluss."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "455.960", 
   "children": [], 
   "end": "456.760", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich komme zum Schluss.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "456.760", 
   "children": [], 
   "end": "462.840", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2015 wurden mehr als 20\u00a0000\u00a0Kinder nach einer k\u00fcnstlichen Befruchtung geboren; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "462.840", 
   "children": [], 
   "end": "465.400", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2011 waren es noch 7\u00a0000. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "465.400", 
   "children": [], 
   "end": "466.280", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "466.280", 
   "children": [], 
   "end": "468.680", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir immer wieder hinterfragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "468.680", 
   "children": [], 
   "end": "469.640", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob wir uns von dem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "469.640", 
   "children": [], 
   "end": "470.960", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was im Labor m\u00f6glich ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "470.960", 
   "children": [], 
   "end": "471.280", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "treiben lassen wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "471.280", 
   "children": [], 
   "end": "471.680", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "471.680", 
   "children": [], 
   "end": "473.280", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass auch hier bewusste Entscheidungen notwendig sind: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "473.280", 
   "children": [], 
   "end": "474.000", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das M\u00f6gliche ist nicht automatisch auch das Richtige."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "474.000", 
   "children": [], 
   "end": "474.640", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "474.640", 
   "children": [], 
   "end": "475.280", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "475.280", 
   "children": [], 
   "end": "476.120", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Henke.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "476.120", 
   "children": [], 
   "end": "477.040", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit schlie\u00dfe ich die Aussprache."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "477.040", 
   "children": [], 
   "end": "480.000", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Interfraktionell wird \u00dcberweisung der Vorlage auf Drucksache\u00a019/585 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "480.000", 
   "children": [], 
   "end": "481.000", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wobei die Federf\u00fchrung beim Ausschuss f\u00fcr Familie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "481.000", 
   "children": [], 
   "end": "481.400", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Senioren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "481.400", 
   "children": [], 
   "end": "482.400", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frauen und Jugend liegen soll. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "482.400", 
   "children": [], 
   "end": "484.440", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sind Sie damit einverstanden?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "484.440", 
   "children": [], 
   "end": "484.760", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sehe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "484.760", 
   "children": [], 
   "end": "485.520", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist der Fall. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "485.520", 
   "children": [], 
   "end": "487.000", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen."
   ]
  }
 ]
}