{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "0.840", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde es immer gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "0.840", 
   "children": [], 
   "end": "2.720", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Kollegen Fragen stellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.720", 
   "children": [], 
   "end": "6.240", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil man dadurch mehr Redezeit bekommen kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.240", 
   "children": [], 
   "end": "8.120", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ehrlicherweise habe ich damit kein Problem. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.120", 
   "children": [], 
   "end": "10.360", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Antwort liegt in den beiden Reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.360", 
   "children": [], 
   "end": "13.120", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Ecki Rehberg und ich gehalten haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.120", 
   "children": [], 
   "end": "14.800", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer zugeh\u00f6rt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.800", 
   "children": [], 
   "end": "16.320", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat es verstanden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.320", 
   "children": [], 
   "end": "16.920", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.920", 
   "children": [], 
   "end": "18.040", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nicht zugeh\u00f6rt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.040", 
   "children": [], 
   "end": "20.120", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "k\u00f6nnte ich jetzt meine Rede wiederholen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.120", 
   "children": [], 
   "end": "23.240", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir als Sozialdemokraten finden nat\u00fcrlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.240", 
   "children": [], 
   "end": "27.120", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man Europa st\u00e4rken muss und dass eine solche \u00dcberf\u00fchrung wichtig ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.120", 
   "children": [], 
   "end": "28.320", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie das h\u00f6ren wollten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.320", 
   "children": [], 
   "end": "30.880", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie k\u00f6nnen es auch noch einmal nachlesen in meiner Rede eben\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.880", 
   "children": [], 
   "end": "31.960", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich pers\u00f6nlich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.960", 
   "children": [], 
   "end": "34.880", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir an dieser Stelle mehr Europa brauchen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.880", 
   "children": [], 
   "end": "37.440", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau wie die CDU glaube ich aber auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.440", 
   "children": [], 
   "end": "43.200", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir als Bundestag unsere Verantwortung f\u00fcr die nationalen Budgets und f\u00fcr das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.200", 
   "children": [], 
   "end": "44.760", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir in Deutschland machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.760", 
   "children": [], 
   "end": "46.240", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weiterhin behalten m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.240", 
   "children": [], 
   "end": "48.320", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beides muss man zusammenf\u00fchren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.320", 
   "children": [], 
   "end": "48.520", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.520", 
   "children": [], 
   "end": "50.400", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie hier probieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.400", 
   "children": [], 
   "end": "52.760", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "halte ich im Kern f\u00fcr unanst\u00e4ndig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.760", 
   "children": [], 
   "end": "56.920", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil Sie hier antieurop\u00e4ische Ressentiments bedienen"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.920", 
   "children": [], 
   "end": "59.720", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und deswegen hier auf einer Welle reiten wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.720", 
   "children": [], 
   "end": "60.800", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nicht zielf\u00fchrend ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.800", 
   "children": [], 
   "end": "62.600", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen mehr Europa, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.600", 
   "children": [], 
   "end": "65.720", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber gleichzeitig k\u00f6nnen wir als Deutsche selbstbewusst sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.720", 
   "children": [], 
   "end": "72.240", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ist dieses Reiten auf der nationalen Welle eher sch\u00e4big und steht nicht in der Tradition einer liberalen FDP,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.240", 
   "children": [], 
   "end": "74.240", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie \u00fcbrigens heute auch Ihr Verhalten bei einigen anderen Punkten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.240", 
   "children": [], 
   "end": "75.160", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.160", 
   "children": [], 
   "end": "77.840", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir fahren fort in der Rednerliste. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.840", 
   "children": [], 
   "end": "81.000", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort hat Peter Boehringer von der AfD."
   ]
  }
 ]
}