{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "5.520", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.520", 
   "children": [], 
   "end": "10.400", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.400", 
   "children": [], 
   "end": "11.080", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Bystron, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.080", 
   "children": [], 
   "end": "11.840", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.840", 
   "children": [], 
   "end": "13.760", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch wenn es Ihre erste Rede war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.760", 
   "children": [], 
   "end": "17.040", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so viel durcheinandergeworfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.040", 
   "children": [], 
   "end": "18.320", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es mir unm\u00f6glich ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.320", 
   "children": [], 
   "end": "20.040", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Einzelnen darauf zu reagieren; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.040", 
   "children": [], 
   "end": "24.440", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es tut mir sehr leid."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.440", 
   "children": [], 
   "end": "31.840", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir reden \u00fcber den t\u00fcrkischen Einmarsch mit deutschen Panzern im nordsyrischen Afrin. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.840", 
   "children": [], 
   "end": "33.760", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der UN-Charta hei\u00dft es:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.760", 
   "children": [], 
   "end": "40.880", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alle Mitglieder unterlassen in ihren internationalen Beziehungen jede\u00a0... "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.880", 
   "children": [], 
   "end": "43.640", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Androhung oder Anwendung von Gewalt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.640", 
   "children": [], 
   "end": "49.240", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man muss diesen Artikel\u00a02 Nummer\u00a04 der UN-Charta in diesen Tagen immer wieder in Erinnerung rufen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.240", 
   "children": [], 
   "end": "55.920", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser t\u00fcrkische Einmarsch im nordsyrischen Afrin ist ein schwerer Bruch des V\u00f6lkerrechts. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.920", 
   "children": [], 
   "end": "61.040", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Linke verurteilt ihn sehr deutlich und fordert von der Bundesregierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.040", 
   "children": [], 
   "end": "63.480", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihn ebenso deutlich zu verurteilen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.480", 
   "children": [], 
   "end": "69.480", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe sehr wohl zur Kenntnis genommen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.480", 
   "children": [], 
   "end": "72.400", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "daf\u00fcr bedanke ich mich bei den anderen Fraktionen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.400", 
   "children": [], 
   "end": "80.600", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass alle Redner bis auf die der AfD dies benannt und diesen Einmarsch als v\u00f6lkerrechtswidrig bezeichnet haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.600", 
   "children": [], 
   "end": "83.520", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber die Bundesregierung hat das nicht getan. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.520", 
   "children": [], 
   "end": "85.720", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das m\u00fcssen wir hier sehr deutlich einfordern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.720", 
   "children": [], 
   "end": "96.200", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Begr\u00fcndet wird dieser Einmarsch mit dem Kampf gegen den Terrorismus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.200", 
   "children": [], 
   "end": "104.880", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die kurdischen Volksverteidigungseinheiten der YPG werden von der T\u00fcrkei als Terrororganisation eingestuft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.880", 
   "children": [], 
   "end": "107.360", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kein anderes Land teilt diese Einsch\u00e4tzung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.360", 
   "children": [], 
   "end": "108.560", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Gegenteil: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.560", 
   "children": [], 
   "end": "125.920", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Noch vor kurzer Zeit wurden die K\u00e4mpfer der YPG als wichtigste und erfolgreichste Kraft im Kampf gegen den \u201eIslamischen Staat\u201c unterst\u00fctzt und als Retter der Jesidinnen und Jesiden vor dem drohenden V\u00f6lkermord durch den IS gefeiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.920", 
   "children": [], 
   "end": "128.200", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So geht es in der internationalen Politik nicht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.200", 
   "children": [], 
   "end": "130.320", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einfach zu behaupten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.320", 
   "children": [], 
   "end": "133.280", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da oder dort seien Terroristen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.280", 
   "children": [], 
   "end": "135.560", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und damit selbst zu legitimieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.560", 
   "children": [], 
   "end": "138.560", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man dort milit\u00e4risch einmarschiert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.560", 
   "children": [], 
   "end": "145.800", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber leider gab es in der internationalen Politik in den letzten Jahren viele Pr\u00e4zedenzf\u00e4lle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.800", 
   "children": [], 
   "end": "147.600", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch von deutscher Seite. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.600", 
   "children": [], 
   "end": "150.760", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es muss Schluss sein mit diesem Umgang mit dem V\u00f6lkerrecht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.760", 
   "children": [], 
   "end": "152.640", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "egal von welcher Seite."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.640", 
   "children": [], 
   "end": "160.600", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vonseiten der t\u00fcrkischen Regierungspartei wird immer wieder behauptet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.600", 
   "children": [], 
   "end": "165.920", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es gehe um den Kampf gegen den \u201eIslamischen Staat\u201c und die YPG. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.920", 
   "children": [], 
   "end": "166.480", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beide, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.480", 
   "children": [], 
   "end": "167.440", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "IS und YPG, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.440", 
   "children": [], 
   "end": "170.280", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden in einen Topf geworfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.280", 
   "children": [], 
   "end": "175.160", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann r\u00fchrt man die Terroropfer von Paris, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.160", 
   "children": [], 
   "end": "176.120", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Br\u00fcssel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.120", 
   "children": [], 
   "end": "182.000", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "London und Berlin unter und nutzt sie sozusagen noch als Argument f\u00fcr diesen verbrecherischen Krieg. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.000", 
   "children": [], 
   "end": "182.800", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Dr.\u00a0Nick, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.800", 
   "children": [], 
   "end": "186.200", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben letzte Woche in Stra\u00dfburg genau diese Debatte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.200", 
   "children": [], 
   "end": "189.320", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der diese Argumente genannt wurden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.320", 
   "children": [], 
   "end": "190.000", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gef\u00fchrt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.000", 
   "children": [], 
   "end": "194.200", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage hier sehr deutlich an die Adresse der t\u00fcrkischen Regierung: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.200", 
   "children": [], 
   "end": "196.200", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben kein Recht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.200", 
   "children": [], 
   "end": "198.920", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Terroropfer von Paris, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.920", 
   "children": [], 
   "end": "199.640", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "London, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.640", 
   "children": [], 
   "end": "203.600", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Berlin und Br\u00fcssel f\u00fcr Ihren Krieg heranzuziehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.600", 
   "children": [], 
   "end": "210.720", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber besonders sch\u00e4ndlich ist das Verhalten der Bundesregierung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.720", 
   "children": [], 
   "end": "211.320", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist nicht nur so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.320", 
   "children": [], 
   "end": "214.480", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie die T\u00fcrkei weiterhin mit milit\u00e4rischen G\u00fctern beliefern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.480", 
   "children": [], 
   "end": "216.920", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "etwa mit deutschen Leopard-Panzern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.920", 
   "children": [], 
   "end": "220.880", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit denen jetzt Menschen get\u00f6tet und in die Flucht getrieben werden;"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.880", 
   "children": [], 
   "end": "225.200", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben diese Waffenlieferungen in den letzten Jahren auch noch ausgebaut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.200", 
   "children": [], 
   "end": "229.880", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "allein von September bis November\u00a02017 im Wert von 30\u00a0Millionen Euro. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.880", 
   "children": [], 
   "end": "233.920", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das war deutlich mehr als im ganzen Jahr\u00a02015. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.920", 
   "children": [], 
   "end": "237.400", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch in der aktuellen Situation geht die Kooperation weiter. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.400", 
   "children": [], 
   "end": "242.880", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mehr als 80\u00a0Prozent der Bev\u00f6lkerung in Deutschland wollen ein Ende dieser R\u00fcstungsexporte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.880", 
   "children": [], 
   "end": "244.320", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sagen sehr deutlich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.320", 
   "children": [], 
   "end": "253.760", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kein Panzer und kein Gewehr mehr in die T\u00fcrkei unter Erdogan!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.760", 
   "children": [], 
   "end": "257.880", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun erwecken Sie seitens der Bundesregierung den Eindruck, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.880", 
   "children": [], 
   "end": "261.520", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ja protestiert wird und dass die Kooperation eingestellt wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.520", 
   "children": [], 
   "end": "262.960", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will Ihnen einmal sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.960", 
   "children": [], 
   "end": "267.080", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was der t\u00fcrkische Au\u00dfenminister Cavusoglu letzte Woche gesagt hat\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.080", 
   "children": [], 
   "end": "268.360", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zitat\u00a0\u2013:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.360", 
   "children": [], 
   "end": "271.480", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt keinerlei Problem mit der R\u00fcstungsindustrie."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.480", 
   "children": [], 
   "end": "273.960", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gemeint ist die Kooperation mit Deutschland."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.960", 
   "children": [], 
   "end": "276.800", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zuletzt sollte eine Kommissionssitzung stattfinden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.800", 
   "children": [], 
   "end": "279.720", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich mit den Panzern und ihren Motoren besch\u00e4ftigte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.720", 
   "children": [], 
   "end": "280.160", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.160", 
   "children": [], 
   "end": "282.000", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Sitzung wurde verschoben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.000", 
   "children": [], 
   "end": "285.320", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es kann also nicht die Rede von einem Aufschub oder einer Annullierung sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.320", 
   "children": [], 
   "end": "288.880", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben st\u00e4ndig telefonischen Kontakt mit Sigmar."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.880", 
   "children": [], 
   "end": "290.040", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur der Vorname! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.040", 
   "children": [], 
   "end": "290.800", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er ist \u00fcbrigens nicht hier; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.800", 
   "children": [], 
   "end": "293.280", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielleicht telefoniert er ja mit Cavusoglu."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.280", 
   "children": [], 
   "end": "295.320", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und weiter:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.320", 
   "children": [], 
   "end": "295.920", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich wei\u00df auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.920", 
   "children": [], 
   "end": "297.040", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie unter Druck stehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.040", 
   "children": [], 
   "end": "298.600", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch aus den Medien gibt es Druck. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.600", 
   "children": [], 
   "end": "299.760", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber soweit ich wei\u00df, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "299.760", 
   "children": [], 
   "end": "302.160", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wurde nur die Sitzung der Kommission verschoben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.160", 
   "children": [], 
   "end": "305.920", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Zusammenarbeit mit der t\u00fcrkischen Verteidigungsindustrie wurde nicht beendet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.920", 
   "children": [], 
   "end": "308.080", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So weit Cavusoglu."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.080", 
   "children": [], 
   "end": "311.760", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie streuen der Bev\u00f6lkerung in Deutschland Sand in die Augen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.760", 
   "children": [], 
   "end": "314.960", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "W\u00e4hrend Sie angeblich gegen diesen Krieg protestieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "314.960", 
   "children": [], 
   "end": "316.880", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "geben Sie in Wirklichkeit gr\u00fcnes Licht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "316.880", 
   "children": [], 
   "end": "318.800", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist der eigentliche Skandal."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "318.800", 
   "children": [], 
   "end": "320.400", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich komme zum Ende.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "320.400", 
   "children": [], 
   "end": "326.680", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Linke fordert den sofortigen R\u00fcckzug der t\u00fcrkischen Armee aus dem nordsyrischen Afrin. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "326.680", 
   "children": [], 
   "end": "328.400", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir fordern die Bundesregierung auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "328.400", 
   "children": [], 
   "end": "329.720", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in diesem Sinne aktiv zu werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "329.720", 
   "children": [], 
   "end": "333.200", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf allen internationalen Ebenen daf\u00fcr einzutreten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "333.200", 
   "children": [], 
   "end": "342.280", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die deutschen Soldaten vom NATO-St\u00fctzpunkt Konya in der T\u00fcrkei abzuziehen und endlich das Gewaltverbot des V\u00f6lkerrechts auch in anderen Konflikten zu beachten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "342.280", 
   "children": [], 
   "end": "343.320", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "343.320", 
   "children": [], 
   "end": "346.440", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kommen Sie jetzt bitte wirklich zum Schluss."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "346.440", 
   "children": [], 
   "end": "347.880", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Letzter Satz.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "347.880", 
   "children": [], 
   "end": "348.360", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Friedensprozess ist sehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "348.360", 
   "children": [], 
   "end": "349.040", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sehr wichtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "349.040", 
   "children": [], 
   "end": "350.360", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen daf\u00fcr eintreten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "350.360", 
   "children": [], 
   "end": "355.840", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass auch der Friedensprozess zwischen der t\u00fcrkischen Regierung und der PKK wieder aufgenommen wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "355.840", 
   "children": [], 
   "end": "359.840", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "359.840", 
   "children": [], 
   "end": "361.200", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Hunko, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "361.200", 
   "children": [], 
   "end": "365.240", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn jeder mit der Erkl\u00e4rung \u201eIch komme zum letzten Satz\u201c eine Minute obendrauf legt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "365.240", 
   "children": [], 
   "end": "368.480", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verl\u00e4ngert sich die Aktuelle Stunde ins Unermessliche. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "368.480", 
   "children": [], 
   "end": "370.000", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb bitte ich wirklich darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "370.000", 
   "children": [], 
   "end": "370.600", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meiner Bitte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "370.600", 
   "children": [], 
   "end": "372.080", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Rede mit einem Satz zu beenden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "372.080", 
   "children": [], 
   "end": "373.880", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch Folge zu leisten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "373.880", 
   "children": [], 
   "end": "375.040", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Erndl, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "375.040", 
   "children": [], 
   "end": "377.120", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben jetzt f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion das Wort. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "377.120", 
   "children": [], 
   "end": "378.400", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist Ihre erste Parlamentsrede; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "378.400", 
   "children": [], 
   "end": "379.880", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich werde Ihnen das Mikrofon nicht abschalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "379.880", 
   "children": [], 
   "end": "382.000", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie etwas \u00fcberziehen."
   ]
  }
 ]
}