{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "7.880", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.880", 
   "children": [], 
   "end": "12.920", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.920", 
   "children": [], 
   "end": "18.440", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die AfD fordern nun also ein Verbot der Vollverschleierung im \u00f6ffentlichen Raum. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.440", 
   "children": [], 
   "end": "20.920", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie mich es vorneweg sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.920", 
   "children": [], 
   "end": "22.280", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir lehnen den Zwang, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.280", 
   "children": [], 
   "end": "23.840", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine religi\u00f6se Bekleidung zu tragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.840", 
   "children": [], 
   "end": "25.120", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie den Zwang, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.120", 
   "children": [], 
   "end": "26.480", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie abzulegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.480", 
   "children": [], 
   "end": "26.760", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ab."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.760", 
   "children": [], 
   "end": "32.320", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Abgeordneten der AfD wissen h\u00f6chstwahrscheinlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.320", 
   "children": [], 
   "end": "36.120", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Verbot gegen Artikel\u00a04 des Grundgesetzes verstie\u00dfe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.120", 
   "children": [], 
   "end": "40.320", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der vorliegende Antrag der AfD ist damit f\u00fcr den Papierkorb. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.320", 
   "children": [], 
   "end": "46.240", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wieder er\u00f6ffnet die AfD eine rassistische Scheindebatte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.240", 
   "children": [], 
   "end": "47.200", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eines ist klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.200", 
   "children": [], 
   "end": "52.200", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht der AfD weder um die betroffenen Frauen noch um weibliche Selbstbestimmung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.200", 
   "children": [], 
   "end": "55.160", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Programm der AfD ist frauenfeindlich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.160", 
   "children": [], 
   "end": "59.680", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie will das Antidiskriminierungsgesetz abschaffen und Geschlechterquoten streichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.680", 
   "children": [], 
   "end": "64.520", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie ist sogar gegen Aktionen f\u00fcr gleichen Lohn f\u00fcr gleiche Arbeit wie den Equal Pay Day. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.520", 
   "children": [], 
   "end": "69.040", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch zahlreiche Abgeordnete sind schon durch frauenfeindliche \u00c4u\u00dferungen aufgefallen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.040", 
   "children": [], 
   "end": "70.920", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Boehringer ist da nicht alleine."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.920", 
   "children": [], 
   "end": "75.360", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schauen Sie einmal die sexistischen Hasskommentare Ihrer Anh\u00e4nger an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.360", 
   "children": [], 
   "end": "81.200", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist einfach nur widerlich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.200", 
   "children": [], 
   "end": "81.720", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Den Frauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.720", 
   "children": [], 
   "end": "83.880", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die gegen ihren Willen Burka oder Nikab tragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.880", 
   "children": [], 
   "end": "85.800", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hilft das Verbot \u00fcberhaupt nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.800", 
   "children": [], 
   "end": "87.360", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.360", 
   "children": [], 
   "end": "90.560", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erlauben Sie eine Zwischenfrage des Kollegen Brandner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.560", 
   "children": [], 
   "end": "91.040", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "AfD?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.040", 
   "children": [], 
   "end": "91.520", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.520", 
   "children": [], 
   "end": "94.720", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die haben genug Redezeit.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.720", 
   "children": [], 
   "end": "97.080", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die AfD will offenbar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.080", 
   "children": [], 
   "end": "98.440", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Frauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.440", 
   "children": [], 
   "end": "100.760", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die gegen ihren Willen Burka oder Nikab tragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.760", 
   "children": [], 
   "end": "102.520", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht einmal das Haus verlassen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.520", 
   "children": [], 
   "end": "104.240", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um sich \u00f6ffentlich zu bewegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.240", 
   "children": [], 
   "end": "105.560", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen Arzt zu besuchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.560", 
   "children": [], 
   "end": "109.920", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an einem Elternabend teilzunehmen oder um Hilfe in Anspruch zu nehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.920", 
   "children": [], 
   "end": "111.680", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist absolut l\u00e4cherlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.680", 
   "children": [], 
   "end": "118.840", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich die AfD zur Anw\u00e4ltin der weiblichen Selbstbestimmung aufspielt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.840", 
   "children": [], 
   "end": "120.800", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Worum geht es der AfD also? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.800", 
   "children": [], 
   "end": "121.680", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.680", 
   "children": [], 
   "end": "126.000", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weiter rassistische Vorurteile gegen Muslime und den Islam zu verbreiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.000", 
   "children": [], 
   "end": "127.200", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die AfD behauptet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.200", 
   "children": [], 
   "end": "133.400", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unter Muslimen w\u00fcrde ohne Verbot der Vollverschleierung ein Gruppendruck zur Vollverschleierung entstehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.400", 
   "children": [], 
   "end": "138.800", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier entsteht vor Ihrem geistigen Auge das Bild einer \u201ekulturellen Landnahme\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.800", 
   "children": [], 
   "end": "141.320", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das eben auch Herr Curio bem\u00fcht hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.320", 
   "children": [], 
   "end": "144.200", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist absoluter Bullshit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.200", 
   "children": [], 
   "end": "154.840", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die \u00fcbergro\u00dfe Mehrheit der muslimischen Frauen in Deutschland ist nicht vollverschleiert und sieht die Vollverschleierung als nicht geboten an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.840", 
   "children": [], 
   "end": "156.600", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wei\u00df \u00fcbrigens auch jeder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.600", 
   "children": [], 
   "end": "158.280", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der mit muslimischen Frauen spricht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.280", 
   "children": [], 
   "end": "160.520", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "anstatt sie zu verfolgen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.520", 
   "children": [], 
   "end": "163.360", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die AfD stellt hier eine Behauptung auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.360", 
   "children": [], 
   "end": "165.040", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nichts mit der Realit\u00e4t zu tun hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.040", 
   "children": [], 
   "end": "169.400", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern ausschlie\u00dflich ihrer rassistischen Paranoia entspringt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.400", 
   "children": [], 
   "end": "172.000", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die AfD schreibt in ihren Antrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.000", 
   "children": [], 
   "end": "177.520", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Islam an sich unverschleierte Frauen als ehrlos markiere. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.520", 
   "children": [], 
   "end": "179.520", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch das ist eine reine Behauptung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.520", 
   "children": [], 
   "end": "180.520", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die durch nichts belegt ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.520", 
   "children": [], 
   "end": "186.760", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Wirklichkeit nehmen hier in Deutschland Hass und Gewalt gegen Muslime zu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.760", 
   "children": [], 
   "end": "189.080", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor allem gegen muslimische Frauen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.080", 
   "children": [], 
   "end": "193.880", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade vor zwei Tagen wurde eine Frau in einem Berliner Supermarkt verletzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.880", 
   "children": [], 
   "end": "197.040", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als ihr gewaltsam der Schleier vom Kopf gerissen wurde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.040", 
   "children": [], 
   "end": "200.400", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist das Resultat Ihrer Hetze, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.400", 
   "children": [], 
   "end": "202.400", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren von der AfD."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.400", 
   "children": [], 
   "end": "207.920", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber auch die CDU/CSU bef\u00f6rdert diese Scheindebatte seit Jahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.920", 
   "children": [], 
   "end": "211.040", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie immer wieder \u00fcber das Thema Burka redet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.040", 
   "children": [], 
   "end": "214.040", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Mayer hat das eben noch einmal vorexerziert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.040", 
   "children": [], 
   "end": "218.480", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Leider geht auch der vorliegende Koalitionsvertrag der AfD auf den Leim, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.480", 
   "children": [], 
   "end": "221.680", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn in ihm ein Vollverschleierungsverbot in Gerichten angek\u00fcndigt wird; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.680", 
   "children": [], 
   "end": "225.560", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn hier gibt es ausreichend Regelungen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.560", 
   "children": [], 
   "end": "229.680", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Linke fordert Hilfe und Unterst\u00fctzung f\u00fcr alle Frauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.680", 
   "children": [], 
   "end": "231.320", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denen Zwang angetan wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.320", 
   "children": [], 
   "end": "234.680", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob dieser Zwang nun religi\u00f6s begr\u00fcndet wird oder nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.680", 
   "children": [], 
   "end": "237.040", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir stehen an der Seite aller Frauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.040", 
   "children": [], 
   "end": "240.360", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich gegen ihre Unterdr\u00fcckung und f\u00fcr ihre Rechte einsetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.360", 
   "children": [], 
   "end": "242.840", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was diese Frauen am allerwenigsten brauchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.840", 
   "children": [], 
   "end": "244.800", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist der vorliegende Antrag der AfD."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.800", 
   "children": [], 
   "end": "248.480", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.480", 
   "children": [], 
   "end": "249.600", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin Buchholz.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.600", 
   "children": [], 
   "end": "250.080", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich muss sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.080", 
   "children": [], 
   "end": "252.200", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Frauen treffen die Redezeit immer ganz genau, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.200", 
   "children": [], 
   "end": "254.120", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4hrend die M\u00e4nner deutlich \u00fcberziehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.120", 
   "children": [], 
   "end": "255.600", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das werden wir demn\u00e4chst \u00e4ndern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.600", 
   "children": [], 
   "end": "258.000", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chstes rufe ich auf die Kollegin Canan Bayram f\u00fcr B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen."
   ]
  }
 ]
}