{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "8.960", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.960", 
   "children": [], 
   "end": "11.760", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.760", 
   "children": [], 
   "end": "16.680", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein nuklearer Schatten legt sich erneut \u00fcber unsere Welt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.680", 
   "children": [], 
   "end": "21.960", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Hawaii gab es Fehlalarm. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.960", 
   "children": [], 
   "end": "24.640", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Menschen verabschiedeten sich von ihren Verwandten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.640", 
   "children": [], 
   "end": "26.080", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von ihren Familien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.080", 
   "children": [], 
   "end": "27.760", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil man glaubte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.760", 
   "children": [], 
   "end": "30.520", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine nordkoreanische Atomrakete sei im Anflug. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.520", 
   "children": [], 
   "end": "35.160", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Japan gibt es w\u00f6chentlich \u00dcbungen f\u00fcr Kinder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.160", 
   "children": [], 
   "end": "37.680", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Atombunker zu gehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.680", 
   "children": [], 
   "end": "47.000", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In den USA wird eine neue Doktrin \u00fcber einen Erstschlag durch Atomwaffen mit geringerer Sprengkraft erlassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.000", 
   "children": [], 
   "end": "57.440", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Europa wird angesichts der v\u00f6lkerrechtswidrigen Annexion der Krim durch Russland unser Nachbar D\u00e4nemark mit einem Atomschlag bedroht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.440", 
   "children": [], 
   "end": "67.920", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der russische Pr\u00e4sident fabuliert von der Inkraftnahme der russischen Atomraketen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.920", 
   "children": [], 
   "end": "69.040", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer immer noch nicht glaubt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.040", 
   "children": [], 
   "end": "72.040", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ein nuklearer Schatten auf der Welt liegt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.040", 
   "children": [], 
   "end": "76.200", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der muss sich nur noch einmal die Bilder von gestern Abend anschauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.200", 
   "children": [], 
   "end": "86.280", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als der russische Pr\u00e4sident vor dem Hintergrund von anfliegenden Raketen und Animationen erneut \u00fcber einen bevorstehenden Atomkrieg fabulierte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.280", 
   "children": [], 
   "end": "88.040", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alles das sind Dinge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.040", 
   "children": [], 
   "end": "91.040", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Europa unmittelbar betreffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.040", 
   "children": [], 
   "end": "92.520", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bef\u00fcrchte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.520", 
   "children": [], 
   "end": "98.920", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir Zeitzeugen einer solchen Auseinandersetzung werden k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.920", 
   "children": [], 
   "end": "103.400", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Umso mehr muss die Bundesregierung und muss der Deutsche Bundestag alles daf\u00fcr tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.400", 
   "children": [], 
   "end": "104.560", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es nicht dazu kommt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.560", 
   "children": [], 
   "end": "111.200", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen diskutieren wir heute \u00fcber einen Antrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.200", 
   "children": [], 
   "end": "114.120", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der in diesem Kontext steht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.120", 
   "children": [], 
   "end": "121.840", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der INF-Vertrag hat einst das Verbot und die Vernichtung von landgest\u00fctzten Mittelstreckenraketen m\u00f6glich gemacht hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.840", 
   "children": [], 
   "end": "123.320", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er ist wieder in Gefahr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.320", 
   "children": [], 
   "end": "124.440", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin dankbar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.440", 
   "children": [], 
   "end": "128.120", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es nach den Koalitionsverhandlungen so schnell gelungen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.120", 
   "children": [], 
   "end": "132.000", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen gemeinsamen Antrag auf den Weg zu bringen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.000", 
   "children": [], 
   "end": "133.440", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das deutet Gutes an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.440", 
   "children": [], 
   "end": "136.400", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich dass wir dieses Thema auch in Zukunft besprechen werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.400", 
   "children": [], 
   "end": "138.480", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ich w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.480", 
   "children": [], 
   "end": "140.120", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir versuchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.120", 
   "children": [], 
   "end": "144.000", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diesen Antrag sp\u00e4ter vielleicht auch gemeinsam zu bereichern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.000", 
   "children": [], 
   "end": "145.640", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit anderen Parteien; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.640", 
   "children": [], 
   "end": "146.520", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.520", 
   "children": [], 
   "end": "148.800", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es gibt ein gemeinsames Interesse, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.800", 
   "children": [], 
   "end": "155.160", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es darf keine ideologischen Trennlinien geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.160", 
   "children": [], 
   "end": "157.640", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zumindest nicht in dieser Frage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.640", 
   "children": [], 
   "end": "158.560", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.560", 
   "children": [], 
   "end": "160.760", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum haben wir uns dazu entschlossen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.760", 
   "children": [], 
   "end": "164.480", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "heute \u00fcber den INF-Vertrag zu sprechen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.480", 
   "children": [], 
   "end": "174.360", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weil er ein Vorbild und ein Anker f\u00fcr andere Abkommen gewesen ist und insbesondere der Vertrauensbildung gedient hat\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.360", 
   "children": [], 
   "end": "177.280", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein hohes Gut f\u00fcr Europa! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.280", 
   "children": [], 
   "end": "183.120", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Vertrag hat das Dilemma auch von Abr\u00fcstung und R\u00fcstungskontrolle letztlich aufgel\u00f6st. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.120", 
   "children": [], 
   "end": "189.080", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Manchmal f\u00fchren n\u00e4mlich Abr\u00fcstung und R\u00fcstungskontrolle auch zur Modernisierung von Waffensystemen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.080", 
   "children": [], 
   "end": "196.280", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der INF-Vertrag ist ein Nichtr\u00fcstungsvertrag von hoher Qualit\u00e4t geworden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.280", 
   "children": [], 
   "end": "200.840", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das hat Stabilit\u00e4t nach Europa gebracht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.840", 
   "children": [], 
   "end": "205.480", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Umso bedauerlicher und auch gef\u00e4hrlicher ist es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.480", 
   "children": [], 
   "end": "213.680", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich die USA und Russland in den vergangenen Jahren gegenseitig die Verletzung dieses Vertrages vorgeworfen haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.680", 
   "children": [], 
   "end": "213.960", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.960", 
   "children": [], 
   "end": "216.440", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die auf der M\u00fcnchner Sicherheitskonferenz waren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.440", 
   "children": [], 
   "end": "217.760", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben gemerkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.760", 
   "children": [], 
   "end": "222.360", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dieses Thema bei den Diskussionen eine gro\u00dfe Rolle spielt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.360", 
   "children": [], 
   "end": "225.760", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf der einen Seite werfen die USA Russland vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.760", 
   "children": [], 
   "end": "230.800", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "neue Systeme an den europ\u00e4ischen Au\u00dfengrenzen zu stationieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.800", 
   "children": [], 
   "end": "236.640", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf der anderen Seite wird die Raketenabwehr von Russland in der Diskussion angef\u00fchrt und gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.640", 
   "children": [], 
   "end": "240.120", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass auch hierdurch eine Verletzung des INF-Vertrags passiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.120", 
   "children": [], 
   "end": "243.120", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sollten uns daran erinnern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.120", 
   "children": [], 
   "end": "246.120", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es in der Tat ein Fehler gewesen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.120", 
   "children": [], 
   "end": "246.520", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es uns in Europa, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.520", 
   "children": [], 
   "end": "252.960", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nachdem Pr\u00e4sident Bush 2002 den ABM-Vertrag einseitig gek\u00fcndigt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.960", 
   "children": [], 
   "end": "255.480", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht gelungen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.480", 
   "children": [], 
   "end": "259.320", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die USA von einem alternativen Vertrag zu \u00fcberzeugen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.320", 
   "children": [], 
   "end": "264.080", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gestern hat die Pressekonferenz von Putin noch einmal sehr deutlich gemacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.080", 
   "children": [], 
   "end": "268.440", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass letztlich gerade die Raketenabwehr zu Unsicherheit in Europa f\u00fchrt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.440", 
   "children": [], 
   "end": "271.320", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich fordere die Bundesregierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.320", 
   "children": [], 
   "end": "273.080", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch den Bundestag auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.080", 
   "children": [], 
   "end": "281.600", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Zukunft noch viel st\u00e4rker wieder \u00fcber ein vertragsgest\u00fctztes System f\u00fcr die Raketenabwehr zu sprechen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.600", 
   "children": [], 
   "end": "282.680", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Umso mehr gilt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.680", 
   "children": [], 
   "end": "284.560", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.560", 
   "children": [], 
   "end": "287.480", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen den INF-Vertrag verteidigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.480", 
   "children": [], 
   "end": "293.920", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir unterst\u00fctzen keine Pl\u00e4ne f\u00fcr neue Forschung oder Entwicklung von Mittelstreckenraketen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.920", 
   "children": [], 
   "end": "300.840", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir Sozialdemokraten w\u00fcrden einer Stationierung von Mittelstreckenraketen in Deutschland nicht zustimmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.840", 
   "children": [], 
   "end": "306.400", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Umso mehr werben wir Sozialdemokraten f\u00fcr eine geschlossene Haltung in Europa. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.400", 
   "children": [], 
   "end": "309.360", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach meinem Daf\u00fcrhalten ist es das beste Mittel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "309.360", 
   "children": [], 
   "end": "314.960", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den USA und Russland Raum f\u00fcr vertrauensbildende Verhandlungen zu geben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "314.960", 
   "children": [], 
   "end": "315.920", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "315.920", 
   "children": [], 
   "end": "321.400", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diese Probleme zwischen diesen beiden L\u00e4ndern bilateral gel\u00f6st werden k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "321.400", 
   "children": [], 
   "end": "325.720", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die NATO darf nicht instrumentalisiert werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "325.720", 
   "children": [], 
   "end": "327.200", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "327.200", 
   "children": [], 
   "end": "330.280", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weitere Beitr\u00e4ge hier\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "330.280", 
   "children": [], 
   "end": "333.480", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da bin ich mir relativ sicher\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "333.480", 
   "children": [], 
   "end": "338.760", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden sich auch mit den Kurzstreckenraketen in Deutschland befassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "338.760", 
   "children": [], 
   "end": "339.600", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der Tat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "339.600", 
   "children": [], 
   "end": "346.600", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich war einige Zeit f\u00fcr einseitige Schritte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "346.600", 
   "children": [], 
   "end": "351.680", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber die Erfahrungen des damaligen Bundesau\u00dfenministers Fischer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "351.680", 
   "children": [], 
   "end": "357.000", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch die Anstrengungen des ehemaligen und verstorbenen Au\u00dfenministers Westerwelle\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "357.000", 
   "children": [], 
   "end": "359.800", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gro\u00dfer Aufwand und geringer Erfolg\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "359.800", 
   "children": [], 
   "end": "363.160", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben mich nicht nur eines Besseren belehrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "363.160", 
   "children": [], 
   "end": "365.600", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch zu der Meinung gef\u00fchrt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "365.600", 
   "children": [], 
   "end": "372.720", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir diesen Weg gehen und den einseitigen Abzug aus unserem Land bewerben w\u00fcrden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "372.720", 
   "children": [], 
   "end": "374.840", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "l\u00f6ste dies keines der Probleme, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "374.840", 
   "children": [], 
   "end": "378.080", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch nicht auf russischer Seite. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "378.080", 
   "children": [], 
   "end": "379.240", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bef\u00fcrchte vielmehr: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "379.240", 
   "children": [], 
   "end": "382.720", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es br\u00e4chte neue Unsicherheiten nach Europa. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "382.720", 
   "children": [], 
   "end": "387.880", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind immer wieder mit Nachrichten vonseiten der polnischen Regierung konfrontiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "387.880", 
   "children": [], 
   "end": "389.000", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar des Inhalts, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "389.000", 
   "children": [], 
   "end": "394.800", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie diese Kurzstreckensysteme sehr gern in ihrem Land stationieren w\u00fcrde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "394.800", 
   "children": [], 
   "end": "398.360", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie denn aus Deutschland abgezogen w\u00fcrden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "398.360", 
   "children": [], 
   "end": "401.280", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das br\u00e4chte doch neue Unsicherheit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "401.280", 
   "children": [], 
   "end": "402.520", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das zeigt noch einmal: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "402.520", 
   "children": [], 
   "end": "410.080", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die alleinige Fokussierung auf unser Land bringt am Ende nicht mehr Sicherheit f\u00fcr uns alle."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "410.080", 
   "children": [], 
   "end": "413.280", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "413.280", 
   "children": [], 
   "end": "415.560", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir schlagen deswegen einen anderen Weg vor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "415.560", 
   "children": [], 
   "end": "422.880", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen die taktischen Atomwaffen in Europa als Problem der konventionellen Disparit\u00e4ten sehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "422.880", 
   "children": [], 
   "end": "429.120", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es war daher klug und richtig und wurde von uns Sozialdemokraten sofort und nachhaltig unterst\u00fctzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "429.120", 
   "children": [], 
   "end": "433.320", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als der damalige Au\u00dfenminister Frank-Walter Steinmeier gesagt hat: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "433.320", 
   "children": [], 
   "end": "442.680", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Innerhalb der OSZE muss \u00fcber konventionelle Abr\u00fcstung und R\u00fcstungskontrolle gesprochen werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "442.680", 
   "children": [], 
   "end": "451.800", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um in diesem Korsett die Frage der vollst\u00e4ndigen Abschaffung und Vernichtung von taktischen Atomwaffen zu behandeln."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "451.800", 
   "children": [], 
   "end": "454.920", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir diskutieren heute \u00fcber zwei Dinge. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "454.920", 
   "children": [], 
   "end": "456.320", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht erstens darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "456.320", 
   "children": [], 
   "end": "458.240", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den INF-Vertrag zu sichern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "458.240", 
   "children": [], 
   "end": "462.120", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil er letztlich die Stabilit\u00e4t f\u00fcr Europa gew\u00e4hrleistet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "462.120", 
   "children": [], 
   "end": "466.440", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er ist ein Ankerpunkt f\u00fcr Abr\u00fcstung und R\u00fcstungskontrolle. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "466.440", 
   "children": [], 
   "end": "472.360", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen zweitens der k\u00fcnftigen Bundesregierung deutlich machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "472.360", 
   "children": [], 
   "end": "474.520", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich Abr\u00fcstung und R\u00fcstungskontrolle lohnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "474.520", 
   "children": [], 
   "end": "482.440", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "482.440", 
   "children": [], 
   "end": "484.920", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner ist der Kollege Dr.\u00a0Johann Wadephul, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "484.920", 
   "children": [], 
   "end": "486.960", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}