{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "6.280", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aktuelle Stunde"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.280", 
   "children": [], 
   "end": "9.640", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Demonstrationsrechte von Frauen st\u00e4rken"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.760", 
   "children": [], 
   "end": "14.080", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich er\u00f6ffne die Aussprache."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.080", 
   "children": [], 
   "end": "25.960", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort hat der Abgeordnete Karsten Hilse f\u00fcr die AfD-Fraktion.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.960", 
   "children": [], 
   "end": "27.640", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bitte die AfD-Fraktion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.640", 
   "children": [], 
   "end": "28.520", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu kl\u00e4ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.520", 
   "children": [], 
   "end": "38.560", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob ihr Redner redet oder ob wir jetzt Mut zur L\u00fccke haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.560", 
   "children": [], 
   "end": "40.080", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "W\u00fcnscht die AfD-Fraktion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.080", 
   "children": [], 
   "end": "43.480", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihren zweiten Redner vorzuziehen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.480", 
   "children": [], 
   "end": "52.320", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sonst machen wir in der Reihenfolge der Redner weiter."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.320", 
   "children": [], 
   "end": "59.240", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort hat der Abgeordnete Hilse."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.240", 
   "children": [], 
   "end": "60.160", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Entschuldigung.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.160", 
   "children": [], 
   "end": "62.640", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.640", 
   "children": [], 
   "end": "64.080", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.080", 
   "children": [], 
   "end": "71.200", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Am 17.\u00a0Februar 2018 hat die Demokratie in Deutschland schweren Schaden erlitten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.200", 
   "children": [], 
   "end": "77.880", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das im Grundgesetz verbriefte Demonstrationsrecht wurde durch die rot-rot-gr\u00fcne Berliner Landesregierung ausgehebelt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.880", 
   "children": [], 
   "end": "80.600", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Helfer waren die Berliner Polizeif\u00fchrung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.600", 
   "children": [], 
   "end": "85.760", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "linke Politiker und die demokratiefeindliche Antifa."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.760", 
   "children": [], 
   "end": "88.040", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die von Leyla Bilge\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.040", 
   "children": [], 
   "end": "89.600", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einer Kurdin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.600", 
   "children": [], 
   "end": "94.360", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die gegen Kinderehen k\u00e4mpft und sich f\u00fcr menschenw\u00fcrdige Verh\u00e4ltnisse in Fl\u00fcchtlingslagern einsetzt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.360", 
   "children": [], 
   "end": "95.240", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "angemeldete, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.240", 
   "children": [], 
   "end": "104.640", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von mehreren Frauenrechtsinitiativen unterst\u00fctzte Demonstration wurde durch die oben genannten Akteure aktiv behindert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.640", 
   "children": [], 
   "end": "106.800", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist nicht nur undemokratisch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.800", 
   "children": [], 
   "end": "109.280", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch strafbewehrt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.280", 
   "children": [], 
   "end": "114.880", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach circa einem Kilometer wurde der Demonstrationszug wegen einer Blockade von Linksextremisten gestoppt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.880", 
   "children": [], 
   "end": "116.720", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Polizeif\u00fchrung vor Ort beteuerte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.720", 
   "children": [], 
   "end": "118.320", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Blockade ger\u00e4umt w\u00fcrde; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.320", 
   "children": [], 
   "end": "120.200", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann k\u00f6nne es weitergehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.200", 
   "children": [], 
   "end": "121.720", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aus jetziger Sicht bezweifle ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.720", 
   "children": [], 
   "end": "123.200", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das jemals geplant war. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.200", 
   "children": [], 
   "end": "124.560", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Geplant war aus meiner Sicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.560", 
   "children": [], 
   "end": "128.160", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Demonstration an genau diesem Ort zu beenden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.160", 
   "children": [], 
   "end": "133.240", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alternativrouten durch Seitenstra\u00dfen wurden abgelehnt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.240", 
   "children": [], 
   "end": "139.480", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach circa zweieinhalb Stunden musste die Anmelderin die Demonstration beenden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.480", 
   "children": [], 
   "end": "143.960", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Abschlusskundgebung am Kanzleramt sollte trotz alledem stattfinden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.960", 
   "children": [], 
   "end": "147.360", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt wurde die Taktik der Polizeif\u00fchrung wirklich bemerkenswert: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.360", 
   "children": [], 
   "end": "148.800", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf dem Weg zum Kanzleramt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.800", 
   "children": [], 
   "end": "149.640", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in kleinen Gruppen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.640", 
   "children": [], 
   "end": "152.440", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wurden wir immer wieder eingekesselt und aufgefordert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.440", 
   "children": [], 
   "end": "154.200", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach Hause zu gehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.200", 
   "children": [], 
   "end": "156.560", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Offensichtlich wollte man verhindern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.560", 
   "children": [], 
   "end": "159.960", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich zu viele Demonstranten vor dem Kanzleramt versammeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.960", 
   "children": [], 
   "end": "160.360", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage Ihnen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.360", 
   "children": [], 
   "end": "164.560", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So etwas habe ich bei einer Demonstration noch nie erlebt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.560", 
   "children": [], 
   "end": "165.120", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.120", 
   "children": [], 
   "end": "169.200", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren von Linken bis Gr\u00fcnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.200", 
   "children": [], 
   "end": "172.440", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben sich an diesem Rechtsbruch mitschuldig gemacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.440", 
   "children": [], 
   "end": "176.240", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil Ihre Mitglieder aktiv die Antifa unterst\u00fctzen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.240", 
   "children": [], 
   "end": "178.880", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einige mit ihrer pers\u00f6nlichen Anwesenheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.880", 
   "children": [], 
   "end": "179.560", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "andere, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.560", 
   "children": [], 
   "end": "186.760", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem sie ihnen mit verbalen Ausf\u00e4llen gegen\u00fcber Andersdenken die moralische Legitimation liefern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.760", 
   "children": [], 
   "end": "197.600", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von mehreren aktiven und ehemaligen Bundestagsabgeordneten wurde in verschiedenen sozialen Medien zu Straftaten aufgerufen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.600", 
   "children": [], 
   "end": "198.840", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Andere Abgeordnete, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.840", 
   "children": [], 
   "end": "200.200", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie zum Beispiel Frau Lay, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.200", 
   "children": [], 
   "end": "202.240", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "twitterten ihre Freude dar\u00fcber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.240", 
   "children": [], 
   "end": "205.040", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Recht auf Versammlungsfreiheit ausgehebelt wurde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.040", 
   "children": [], 
   "end": "208.520", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das nenne ich ein sehr spezielles Demokratieverst\u00e4ndnis."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.520", 
   "children": [], 
   "end": "214.320", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich gibt es keine vern\u00fcnftigen Argumente dagegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.320", 
   "children": [], 
   "end": "216.560", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Frauen daf\u00fcr demonstrieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.560", 
   "children": [], 
   "end": "221.200", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich frei und ohne Angst im \u00f6ffentlichen Raum bewegen zu k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.200", 
   "children": [], 
   "end": "225.720", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber immer wenn Linke und Gr\u00fcne keine vern\u00fcnftigen Argumente haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.720", 
   "children": [], 
   "end": "227.840", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird die Nazikeule ausgepackt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.840", 
   "children": [], 
   "end": "228.720", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Frauen und M\u00e4nner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.720", 
   "children": [], 
   "end": "231.360", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die am Sonnabend auf die Stra\u00dfe gegangen sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.360", 
   "children": [], 
   "end": "236.800", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hatten so wenig mit Nationalsozialisten zu tun wie die SPD mit einer Volkspartei; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.800", 
   "children": [], 
   "end": "243.440", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie liegt laut INSA gerade noch bei 15,5\u00a0Prozent."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.440", 
   "children": [], 
   "end": "243.720", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber auch Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.720", 
   "children": [], 
   "end": "245.320", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren von CDU und FDP, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.320", 
   "children": [], 
   "end": "247.320", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind nicht ganz unschuldig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.320", 
   "children": [], 
   "end": "249.400", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil Sie \u00fcber Jahrzehnte hingenommen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.400", 
   "children": [], 
   "end": "258.680", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Antifa durch vorgelagerte Vereine finanziell unterst\u00fctzt wird und Straftaten der Antifa nicht konsequent verfolgt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.680", 
   "children": [], 
   "end": "260.080", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Haben Sie endlich den Mut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.080", 
   "children": [], 
   "end": "261.760", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gegen dieses linke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.760", 
   "children": [], 
   "end": "267.200", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verbrecherische Klientel konsequent vorzugehen!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.200", 
   "children": [], 
   "end": "267.920", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Glauben Sie mir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.920", 
   "children": [], 
   "end": "271.240", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren von FDP und CDU: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.240", 
   "children": [], 
   "end": "275.360", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Antifa sucht Sie nur deswegen nicht heim, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.360", 
   "children": [], 
   "end": "277.040", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sie die AfD im Fokus hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.040", 
   "children": [], 
   "end": "277.600", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.600", 
   "children": [], 
   "end": "278.160", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die AfD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.160", 
   "children": [], 
   "end": "283.800", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als Hauptfeind nicht w\u00e4ren und Sie eine auch nur ansatzweise konservative Politik verfolgten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.800", 
   "children": [], 
   "end": "286.240", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann w\u00fcrden Ihre B\u00fcros zerst\u00f6rt werden,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.240", 
   "children": [], 
   "end": "288.640", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann w\u00fcrden die Autos Ihrer Politiker brennen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.640", 
   "children": [], 
   "end": "290.880", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann w\u00fcrden Ihre Mitarbeiter angegriffen werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.880", 
   "children": [], 
   "end": "292.080", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seien Sie also froh, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.080", 
   "children": [], 
   "end": "292.680", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es uns, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.680", 
   "children": [], 
   "end": "293.280", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die AfD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.280", 
   "children": [], 
   "end": "294.080", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gibt!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.080", 
   "children": [], 
   "end": "298.240", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sonst m\u00fcssten Sie unseren Part \u00fcbernehmen und sich beschimpfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.240", 
   "children": [], 
   "end": "300.120", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "anspucken und angreifen lassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.120", 
   "children": [], 
   "end": "302.880", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist n\u00e4mlich f\u00fcr unsere Mitglieder Alltag."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.880", 
   "children": [], 
   "end": "304.600", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Den Polizeibeamten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.600", 
   "children": [], 
   "end": "306.120", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die am Sonnabend vor Ort waren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.120", 
   "children": [], 
   "end": "307.840", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00f6chte ich eines sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.840", 
   "children": [], 
   "end": "309.960", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "309.960", 
   "children": [], 
   "end": "312.520", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit denen ihr euch am Sonnabend\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.520", 
   "children": [], 
   "end": "315.440", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob freiwillig oder h\u00f6chstwahrscheinlich unfreiwillig\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "315.440", 
   "children": [], 
   "end": "316.720", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verbr\u00fcdert habt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "316.720", 
   "children": [], 
   "end": "319.240", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hassen euch abgrundtief. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "319.240", 
   "children": [], 
   "end": "323.280", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denen ist eure Gesundheit vollkommen egal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "323.280", 
   "children": [], 
   "end": "325.480", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sie w\u00fcrden auch euren Tod billigend in Kauf nehmen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "325.480", 
   "children": [], 
   "end": "327.920", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das hat man beim G-20-Gipfel gesehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "327.920", 
   "children": [], 
   "end": "332.600", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe das in meiner \u00fcber 30-j\u00e4hrigen Berufspraxis nicht nur einmal erlebt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "332.600", 
   "children": [], 
   "end": "340.240", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sp\u00e4testens am 30.\u00a0April werdet ihr aus deren M\u00fcndern wieder \u201eGanz Berlin hasst die Polizei\u201c h\u00f6ren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "340.240", 
   "children": [], 
   "end": "341.560", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr werdet von denen mit Steinen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "341.560", 
   "children": [], 
   "end": "343.040", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Flaschen und B\u00f6llern beworfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "343.040", 
   "children": [], 
   "end": "343.920", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gejagt und, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "343.920", 
   "children": [], 
   "end": "345.360", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn ihr nicht auf euch aufpasst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "345.360", 
   "children": [], 
   "end": "346.520", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verpr\u00fcgelt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "346.520", 
   "children": [], 
   "end": "347.320", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Politiker, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "347.320", 
   "children": [], 
   "end": "351.000", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die euch am Sonnabend im Geiste auf die Schulter geklopft haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "351.000", 
   "children": [], 
   "end": "352.120", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verachten euch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "352.120", 
   "children": [], 
   "end": "355.080", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen euch dem Terror der Antifa ungesch\u00fctzt aussetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "355.080", 
   "children": [], 
   "end": "356.400", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem sie euch zwingen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "356.400", 
   "children": [], 
   "end": "357.840", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Namensschilder zu tragen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "357.840", 
   "children": [], 
   "end": "361.760", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vereinzelt wollen sie euch gar unbewaffnet auf die Stra\u00dfe schicken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "361.760", 
   "children": [], 
   "end": "362.560", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Passt auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "362.560", 
   "children": [], 
   "end": "366.280", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wen ihr euch zum Freund nehmt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "366.280", 
   "children": [], 
   "end": "371.200", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Gegensatz zur Antifa und zu ihrem politischen Arm in den Parlamenten wollen wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "371.200", 
   "children": [], 
   "end": "373.640", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ihr das Gewaltmonopol habt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "373.640", 
   "children": [], 
   "end": "377.320", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ihr die Bev\u00f6lkerung sch\u00fctzt und f\u00fcr Sicherheit und Ordnung sorgt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "377.320", 
   "children": [], 
   "end": "379.800", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Gegensatz zu denen wollen wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "379.800", 
   "children": [], 
   "end": "393.200", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ihr jeden Tag unverletzt zu euren Familien heimkehrt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "393.200", 
   "children": [], 
   "end": "394.000", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "394.000", 
   "children": [], 
   "end": "398.200", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir fahren in der Aktuellen Stunde \u201eDemonstrationsrechte von Frauen st\u00e4rken\u201c fort. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "398.200", 
   "children": [], 
   "end": "402.880", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort hat der Abgeordnete Marian Wendt f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "402.880", 
   "children": [], 
   "end": "407.320", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "407.320", 
   "children": [], 
   "end": "409.360", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "409.360", 
   "children": [], 
   "end": "410.960", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kollegen von der AfD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "410.960", 
   "children": [], 
   "end": "413.280", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "seien Sie in dieser Debatte doch ehrlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "413.280", 
   "children": [], 
   "end": "415.600", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht Ihnen nicht um die Rechte von Frauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "415.600", 
   "children": [], 
   "end": "423.200", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern einfach um Provokation und um Selbstbest\u00e4tigung in der vermeintlich eigenen Opferrolle."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "423.200", 
   "children": [], 
   "end": "426.840", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frauenrechte sind Ihnen im Kern doch \u00fcberhaupt nichts wert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "426.840", 
   "children": [], 
   "end": "430.000", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die vergangenen Monate haben das ganz deutlich gezeigt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "430.000", 
   "children": [], 
   "end": "437.120", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf Bundestagswahlplakaten der AfD waren halbnackte Frauen unter dem Motto: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "437.120", 
   "children": [], 
   "end": "438.640", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eWIR STEH\u2019N AUF BIKINIS\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "438.640", 
   "children": [], 
   "end": "439.360", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu sehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "439.360", 
   "children": [], 
   "end": "443.000", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein AfD-Mitglied des Abgeordnetenhauses von Berlin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "443.000", 
   "children": [], 
   "end": "445.280", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gunnar Lindemann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "445.280", 
   "children": [], 
   "end": "449.880", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "empfiehlt anderen Facebook-Nutzern preiswerte ukrainische Frauen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "449.880", 
   "children": [], 
   "end": "458.200", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der in Mecklenburg-Vorpommern \u00fcber die AfD-Liste gew\u00e4hlte Landtagsabgeordnete Arppe setzt dem Ganzen noch die Krone auf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "458.200", 
   "children": [], 
   "end": "463.960", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er fordert die Vergewaltigung von Frauen und Kindern und ruft zur T\u00f6tung von Menschen mit anderen Meinungen auf."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "463.960", 
   "children": [], 
   "end": "469.560", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "An diesen Chats sind noch weitere Landtagsabgeordnete Ihrer Partei beteiligt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "469.560", 
   "children": [], 
   "end": "470.680", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist pervers, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "470.680", 
   "children": [], 
   "end": "471.680", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist abartig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "471.680", 
   "children": [], 
   "end": "473.400", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und ich sage Ihnen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "473.400", 
   "children": [], 
   "end": "480.520", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sch\u00e4men Sie sich daf\u00fcr!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "480.520", 
   "children": [], 
   "end": "483.160", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zur\u00fcck zum Frauenmarsch vom Samstag. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "483.160", 
   "children": [], 
   "end": "483.840", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "483.840", 
   "children": [], 
   "end": "486.640", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gewalt gegen Frauen ist ein Problem in unserer Gesellschaft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "486.640", 
   "children": [], 
   "end": "488.160", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insbesondere\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "488.160", 
   "children": [], 
   "end": "490.200", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das habe ich hier bereits mehrfach gesagt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "490.200", 
   "children": [], 
   "end": "493.560", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben einige junge muslimische M\u00e4nner ein falsches Frauen- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "493.560", 
   "children": [], 
   "end": "494.680", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Gesellschaftsbild."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "494.680", 
   "children": [], 
   "end": "497.880", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dagegen helfen aber nicht Worte und Demos; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "497.880", 
   "children": [], 
   "end": "499.840", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dagegen hilft der harte Rechtsstaat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "499.840", 
   "children": [], 
   "end": "502.200", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den diese jungen M\u00e4nner sp\u00fcren m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "502.200", 
   "children": [], 
   "end": "509.160", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir als Union haben die Zahl der illegalen Einwanderer auf unter 20\u00a0Prozent der Zahl des Jahres\u00a02015 gedr\u00fcckt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "509.160", 
   "children": [], 
   "end": "513.480", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir setzen auf die Abschiebung von Straft\u00e4tern und Gef\u00e4hrdern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "513.480", 
   "children": [], 
   "end": "516.840", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben es gesehen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "516.840", 
   "children": [], 
   "end": "526.880", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gestern Abend ging wieder ein Flieger nach Afghanistan."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "526.880", 
   "children": [], 
   "end": "528.680", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich halte das f\u00fcr richtig und wichtig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "528.680", 
   "children": [], 
   "end": "529.400", 
   "id": "s000164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie hingegen denken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "529.400", 
   "children": [], 
   "end": "532.080", 
   "id": "s000165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es brauche Pegida-Chef Lutz Bachmann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "532.080", 
   "children": [], 
   "end": "534.160", 
   "id": "s000166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Frauenbewegung zu st\u00e4rken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "534.160", 
   "children": [], 
   "end": "535.840", 
   "id": "s000167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zur Erinnerung: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "535.840", 
   "children": [], 
   "end": "538.320", 
   "id": "s000168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bachmann wurde wegen K\u00f6rperverletzung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "538.320", 
   "children": [], 
   "end": "539.280", 
   "id": "s000169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einbruch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "539.280", 
   "children": [], 
   "end": "542.360", 
   "id": "s000170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diebstahl und Drogenhandel rechtskr\u00e4ftig verurteilt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "542.360", 
   "children": [], 
   "end": "546.720", 
   "id": "s000171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu noch unterh\u00e4lt er Verbindungen ins Rotlichtmilieu."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "546.720", 
   "children": [], 
   "end": "550.000", 
   "id": "s000172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber das scheint Sie ja nicht zu interessieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "550.000", 
   "children": [], 
   "end": "555.080", 
   "id": "s000173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erst wird er beim politischen Aschermittwoch von Ihnen gefeiert und hofiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "555.080", 
   "children": [], 
   "end": "558.360", 
   "id": "s000174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun stand er am Samstag auch noch in der ersten Reihe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "558.360", 
   "children": [], 
   "end": "561.480", 
   "id": "s000175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um f\u00fcr die Rechte von Frauen in Berlin zu k\u00e4mpfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "561.480", 
   "children": [], 
   "end": "568.600", 
   "id": "s000176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "568.600", 
   "children": [], 
   "end": "570.040", 
   "id": "s000177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dazu f\u00e4llt mir nichts mehr ein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "570.040", 
   "children": [], 
   "end": "570.720", 
   "id": "s000178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aus meiner Sicht sind Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "570.720", 
   "children": [], 
   "end": "572.640", 
   "id": "s000179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es um die Unterst\u00fctzung von Frauen geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "572.640", 
   "children": [], 
   "end": "573.880", 
   "id": "s000180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "genauso glaubw\u00fcrdig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "573.880", 
   "children": [], 
   "end": "577.520", 
   "id": "s000181", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wenn die PDS f\u00fcr die Abschaffung der Reichensteuer k\u00e4mpfen w\u00fcrde."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "577.520", 
   "children": [], 
   "end": "580.320", 
   "id": "s000182", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit sind wir bei der anderen Seite. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "580.320", 
   "children": [], 
   "end": "585.440", 
   "id": "s000183", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der selbsternannte Frauenmarsch wurde durch Sitzblockaden gestoppt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "585.440", 
   "children": [], 
   "end": "594.800", 
   "id": "s000184", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei hat die Berliner Polizei ihren Dienst ordentlich getan und durch 900\u00a0Einsatzkr\u00e4fte die Marschteilnehmer von den Gegendemonstranten getrennt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "594.800", 
   "children": [], 
   "end": "598.160", 
   "id": "s000185", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Dank an alle Polizisten an dieser Stelle! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "598.160", 
   "children": [], 
   "end": "601.080", 
   "id": "s000186", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Den verletzten Beamten w\u00fcnsche ich von hier aus gute Genesung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "601.080", 
   "children": [], 
   "end": "610.280", 
   "id": "s000187", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Polizei hat nach dem Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeitsprinzip gehandelt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "610.280", 
   "children": [], 
   "end": "613.640", 
   "id": "s000188", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es waren mehr als 1\u00a0500\u00a0Gegendemonstranten vor Ort. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "613.640", 
   "children": [], 
   "end": "615.560", 
   "id": "s000189", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wurde mit der R\u00e4umung angefangen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "615.560", 
   "children": [], 
   "end": "618.880", 
   "id": "s000190", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Festnahmen und Identit\u00e4tsfeststellungen erfolgten; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "618.880", 
   "children": [], 
   "end": "620.320", 
   "id": "s000191", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn jeder hat das Recht\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "620.320", 
   "children": [], 
   "end": "621.800", 
   "id": "s000192", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch Sie als AfD\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "621.800", 
   "children": [], 
   "end": "623.080", 
   "id": "s000193", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu demonstrieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "623.080", 
   "children": [], 
   "end": "625.320", 
   "id": "s000194", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und der Staat soll Ihnen das erm\u00f6glichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "625.320", 
   "children": [], 
   "end": "629.920", 
   "id": "s000195", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Anmelderin selber hat die Demonstration beendet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "629.920", 
   "children": [], 
   "end": "632.200", 
   "id": "s000196", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "obwohl die R\u00e4umungen bereits vonstattengingen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "632.200", 
   "children": [], 
   "end": "646.360", 
   "id": "s000197", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wieder einmal haben hier aus meiner Sicht linksextreme Randalierer der Demokratie einen B\u00e4rendienst erwiesen und der AfD leider eine Steilvorlage f\u00fcr ihre Opferrolle geliefert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "646.360", 
   "children": [], 
   "end": "655.960", 
   "id": "s000198", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass mit Caren Lay und Canan Bayram linke und gr\u00fcne Bundestagsabgeordnete dabei waren und die Gegendemos in den sozialen Medien gepriesen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "655.960", 
   "children": [], 
   "end": "658.360", 
   "id": "s000199", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss an dieser Stelle auch gesagt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "658.360", 
   "children": [], 
   "end": "660.000", 
   "id": "s000200", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es w\u00e4re kl\u00fcger gewesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "660.000", 
   "children": [], 
   "end": "661.400", 
   "id": "s000201", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "661.400", 
   "children": [], 
   "end": "663.040", 
   "id": "s000202", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie sich zur\u00fcckgehalten h\u00e4tten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "663.040", 
   "children": [], 
   "end": "668.840", 
   "id": "s000203", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Sitzblockaden waren von der AfD einkalkuliert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "668.840", 
   "children": [], 
   "end": "671.160", 
   "id": "s000204", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit sie wieder ihr Lieblingsnarrativ, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "671.160", 
   "children": [], 
   "end": "672.480", 
   "id": "s000205", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Opferrolle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "672.480", 
   "children": [], 
   "end": "673.880", 
   "id": "s000206", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "spielen kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "673.880", 
   "children": [], 
   "end": "677.000", 
   "id": "s000207", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ging bei der AfD-Demo gar nicht um Frauenrechte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "677.000", 
   "children": [], 
   "end": "679.880", 
   "id": "s000208", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eingeladen wurden doch nicht diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "679.880", 
   "children": [], 
   "end": "681.600", 
   "id": "s000209", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich um Frauenrechte Sorgen machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "681.600", 
   "children": [], 
   "end": "682.960", 
   "id": "s000210", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern einfach jeder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "682.960", 
   "children": [], 
   "end": "686.640", 
   "id": "s000211", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der gegen die \u201efatale Fl\u00fcchtlingspolitik der Altparteien\u201c wettert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "686.640", 
   "children": [], 
   "end": "690.920", 
   "id": "s000212", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gekommen zur Frauendemo waren vor allem rechte M\u00e4nner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "690.920", 
   "children": [], 
   "end": "694.480", 
   "id": "s000213", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die \u201eihre\u201c Frauen vor anderen M\u00e4nnern sch\u00fctzen wollten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "694.480", 
   "children": [], 
   "end": "703.120", 
   "id": "s000214", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der ausgel\u00f6ste Polizeieinsatz und die Rangeleien zwischen Beamten und Gegendemonstranten waren Ihnen dabei vollkommen egal. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "703.120", 
   "children": [], 
   "end": "706.360", 
   "id": "s000215", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie konnten sich als vermeintliches Opfer inszenieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "706.360", 
   "children": [], 
   "end": "708.800", 
   "id": "s000216", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "708.800", 
   "children": [], 
   "end": "710.360", 
   "id": "s000217", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich habe schon immer gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "710.360", 
   "children": [], 
   "end": "712.880", 
   "id": "s000218", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt keine friedlichen Sitzblockaden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "712.880", 
   "children": [], 
   "end": "714.480", 
   "id": "s000219", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist Selbstjustiz."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "714.480", 
   "children": [], 
   "end": "717.040", 
   "id": "s000220", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stra\u00dfenblockaden bleiben rechtswidrig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "717.040", 
   "children": [], 
   "end": "719.640", 
   "id": "s000221", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und ihre Teilnehmer geh\u00f6ren ger\u00e4umt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "719.640", 
   "children": [], 
   "end": "722.400", 
   "id": "s000222", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verhaftet und angeklagt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "722.400", 
   "children": [], 
   "end": "722.880", 
   "id": "s000223", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "722.880", 
   "children": [], 
   "end": "723.920", 
   "id": "s000224", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Linke und Gr\u00fcne, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "723.920", 
   "children": [], 
   "end": "724.480", 
   "id": "s000225", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also meinen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "724.480", 
   "children": [], 
   "end": "726.080", 
   "id": "s000226", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Unrecht mit Unrecht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "726.080", 
   "children": [], 
   "end": "727.640", 
   "id": "s000227", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also mit Sitzblockaden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "727.640", 
   "children": [], 
   "end": "728.920", 
   "id": "s000228", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu bek\u00e4mpfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "728.920", 
   "children": [], 
   "end": "730.400", 
   "id": "s000229", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann liegen Sie v\u00f6llig falsch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "730.400", 
   "children": [], 
   "end": "737.040", 
   "id": "s000230", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stattdessen sollten wir es mit Voltaire halten:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "737.040", 
   "children": [], 
   "end": "738.440", 
   "id": "s000231", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2026\u00a0ich teile Ihre Meinung nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "738.440", 
   "children": [], 
   "end": "740.800", 
   "id": "s000232", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber ich w\u00fcrde mein Leben daf\u00fcr einsetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "740.800", 
   "children": [], 
   "end": "742.080", 
   "id": "s000233", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie sie \u00e4u\u00dfern d\u00fcrfen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "742.080", 
   "children": [], 
   "end": "742.920", 
   "id": "s000234", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "742.920", 
   "children": [], 
   "end": "759.200", 
   "id": "s000235", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort hat die Abgeordnete Josephine Ortleb f\u00fcr die SPD-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "759.200", 
   "children": [], 
   "end": "762.000", 
   "id": "s000236", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "762.000", 
   "children": [], 
   "end": "763.040", 
   "id": "s000237", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "763.040", 
   "children": [], 
   "end": "765.280", 
   "id": "s000238", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "765.280", 
   "children": [], 
   "end": "768.440", 
   "id": "s000239", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun habe ich das zweite Mal innerhalb weniger Wochen die Chance, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "768.440", 
   "children": [], 
   "end": "771.800", 
   "id": "s000240", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in einer Aktuellen Stunde \u00fcber Frauenrechte zu sprechen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "771.800", 
   "children": [], 
   "end": "773.800", 
   "id": "s000241", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wieder geht es nur darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "773.800", 
   "children": [], 
   "end": "775.040", 
   "id": "s000242", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass uns eine Gruppe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "775.040", 
   "children": [], 
   "end": "776.200", 
   "id": "s000243", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcberwiegend M\u00e4nner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "776.200", 
   "children": [], 
   "end": "777.000", 
   "id": "s000244", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erkl\u00e4ren will, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "777.000", 
   "children": [], 
   "end": "779.240", 
   "id": "s000245", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es um die Frauenrechte bei uns steht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "779.240", 
   "children": [], 
   "end": "786.360", 
   "id": "s000246", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Abermals schwingen sich die Abgeordneten der AfD zu den Besch\u00fctzern des angeblich ach so schwachen Geschlechts auf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "786.360", 
   "children": [], 
   "end": "788.960", 
   "id": "s000247", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wenn die AfD von Schutz redet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "788.960", 
   "children": [], 
   "end": "790.440", 
   "id": "s000248", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meint sie Ausgrenzung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "790.440", 
   "children": [], 
   "end": "797.280", 
   "id": "s000249", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn sie \u00fcber die St\u00e4rkung von Frauenrechten schwadroniert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "797.280", 
   "children": [], 
   "end": "799.760", 
   "id": "s000250", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "geht es ihr um nichts weniger als darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "799.760", 
   "children": [], 
   "end": "802.120", 
   "id": "s000251", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Menschen gegeneinander auszuspielen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "802.120", 
   "children": [], 
   "end": "803.280", 
   "id": "s000252", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben beantragt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "803.280", 
   "children": [], 
   "end": "806.480", 
   "id": "s000253", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber das Demonstrationsrecht von Frauen zu sprechen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "806.480", 
   "children": [], 
   "end": "809.280", 
   "id": "s000254", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber dass Frauen sehr gut in der Lage sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "809.280", 
   "children": [], 
   "end": "811.360", 
   "id": "s000255", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr ihre Rechte zu mobilisieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "811.360", 
   "children": [], 
   "end": "813.960", 
   "id": "s000256", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zeigen Kampagnen wie \u201eOne Billion Rising\u201c."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "813.960", 
   "children": [], 
   "end": "824.440", 
   "id": "s000257", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vergangene Woche versammelten sich 60\u00a0000\u00a0Menschen allein in Deutschland in 179\u00a0St\u00e4dten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "824.440", 
   "children": [], 
   "end": "829.800", 
   "id": "s000258", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um bei der Aktion \u201eOne Billion Rising\u201c gegen Gewalt an Frauen und M\u00e4dchen zu demonstrieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "829.800", 
   "children": [], 
   "end": "832.400", 
   "id": "s000259", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihren Protest dr\u00fccken sie aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "832.400", 
   "children": [], 
   "end": "833.280", 
   "id": "s000260", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem sie hinausgehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "833.280", 
   "children": [], 
   "end": "834.120", 
   "id": "s000261", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um zu tanzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "834.120", 
   "children": [], 
   "end": "838.800", 
   "id": "s000262", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich zu erheben und das Ende dieser Gewalt zu fordern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "838.800", 
   "children": [], 
   "end": "839.800", 
   "id": "s000263", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich war auch dabei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "839.800", 
   "children": [], 
   "end": "840.800", 
   "id": "s000264", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und ich war froh, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "840.800", 
   "children": [], 
   "end": "842.440", 
   "id": "s000265", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass viele M\u00e4nner dabei waren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "842.440", 
   "children": [], 
   "end": "842.800", 
   "id": "s000266", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "M\u00e4nner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "842.800", 
   "children": [], 
   "end": "843.920", 
   "id": "s000267", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die verstanden haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "843.920", 
   "children": [], 
   "end": "845.440", 
   "id": "s000268", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es darum geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "845.440", 
   "children": [], 
   "end": "848.840", 
   "id": "s000269", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ungleiche Machtstrukturen aufzubrechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "848.840", 
   "children": [], 
   "end": "850.520", 
   "id": "s000270", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "statt sie zu zementieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "850.520", 
   "children": [], 
   "end": "852.000", 
   "id": "s000271", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie die AfD es will."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "852.000", 
   "children": [], 
   "end": "861.320", 
   "id": "s000272", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Derzeit setzen Frauen \u00fcberall auf der Welt eindrucksvolle Zeichen daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "861.320", 
   "children": [], 
   "end": "862.360", 
   "id": "s000273", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es an der Zeit ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "862.360", 
   "children": [], 
   "end": "868.560", 
   "id": "s000274", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese fest eingefahrenen Machtstrukturen endg\u00fcltig aufzubrechen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "868.560", 
   "children": [], 
   "end": "869.840", 
   "id": "s000275", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frauen f\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "869.840", 
   "children": [], 
   "end": "872.920", 
   "id": "s000276", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gestalten und organisieren friedliche Proteste, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "872.920", 
   "children": [], 
   "end": "877.800", 
   "id": "s000277", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sie solidarisieren sich mit anderen Frauen weltweit f\u00fcr ihr gemeinsames Ziel: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "877.800", 
   "children": [], 
   "end": "878.960", 
   "id": "s000278", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine gerechte Gesellschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "878.960", 
   "children": [], 
   "end": "886.760", 
   "id": "s000279", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zusammenh\u00e4lt und die Gleichstellung von M\u00e4nnern und Frauen verwirklicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "886.760", 
   "children": [], 
   "end": "889.680", 
   "id": "s000280", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Besonders eindrucksvoll ist die Bewegung in den USA. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "889.680", 
   "children": [], 
   "end": "894.280", 
   "id": "s000281", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Letztes Jahr gingen allein in Washington \u00fcber eine halbe Million Menschen auf die Stra\u00dfe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "894.280", 
   "children": [], 
   "end": "896.480", 
   "id": "s000282", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um f\u00fcr eine Politik zu demonstrieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "896.480", 
   "children": [], 
   "end": "897.960", 
   "id": "s000283", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich gegen Rassismus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "897.960", 
   "children": [], 
   "end": "900.040", 
   "id": "s000284", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gewalt an Frauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "900.040", 
   "children": [], 
   "end": "901.520", 
   "id": "s000285", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frauenfeindlichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "901.520", 
   "children": [], 
   "end": "905.200", 
   "id": "s000286", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Patriarchalismus und die Diskriminierung der Geschlechter wendet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "905.200", 
   "children": [], 
   "end": "907.880", 
   "id": "s000287", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frauen erheben sich f\u00fcr Gleichberechtigung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "907.880", 
   "children": [], 
   "end": "910.200", 
   "id": "s000288", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Recht auf sexuelle Selbstbestimmung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "910.200", 
   "children": [], 
   "end": "914.320", 
   "id": "s000289", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr Sicherheit und Freiheit und f\u00fcr die Rechte Gefl\u00fcchteter und der Migrantinnen und Migranten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "914.320", 
   "children": [], 
   "end": "920.120", 
   "id": "s000290", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eines haben diese Proteste immer gemeinsam: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "920.120", 
   "children": [], 
   "end": "923.840", 
   "id": "s000291", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frauen wollen Menschenrechte und keine rechten Menschen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "923.840", 
   "children": [], 
   "end": "932.120", 
   "id": "s000292", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie und Ihre Politik werden uns nicht spalten; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "932.120", 
   "children": [], 
   "end": "933.720", 
   "id": "s000293", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn Frauen sind erfolgreich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "933.720", 
   "children": [], 
   "end": "936.200", 
   "id": "s000294", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie f\u00fcr ihre Rechte k\u00e4mpfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "936.200", 
   "children": [], 
   "end": "937.400", 
   "id": "s000295", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das nicht wegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "937.400", 
   "children": [], 
   "end": "940.080", 
   "id": "s000296", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern trotz einer reaktion\u00e4ren Politik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "940.080", 
   "children": [], 
   "end": "942.240", 
   "id": "s000297", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die weltweit st\u00e4rker aufkommt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "942.240", 
   "children": [], 
   "end": "947.280", 
   "id": "s000298", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frauen erreichen durch Proteste und Demonstrationen Meilensteine in der Geschichte der Gleichstellungspolitik. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "947.280", 
   "children": [], 
   "end": "949.120", 
   "id": "s000299", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie erk\u00e4mpften das Frauenwahlrecht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "949.120", 
   "children": [], 
   "end": "960.520", 
   "id": "s000300", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Strafbarkeit der Vergewaltigung in der Ehe und zuletzt die Verankerung des Grundsatzes \u201eNein hei\u00dft Nein\u201c."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "960.520", 
   "children": [], 
   "end": "962.120", 
   "id": "s000301", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Umso schlimmer ist es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "962.120", 
   "children": [], 
   "end": "969.120", 
   "id": "s000302", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die AfD nun zum wiederholten Mal im Deutschen Bundestag den vermeintlichen Kampf f\u00fcr Frauenrechte nutzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "969.120", 
   "children": [], 
   "end": "970.520", 
   "id": "s000303", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um zu hetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "970.520", 
   "children": [], 
   "end": "974.640", 
   "id": "s000304", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dem hei\u00dfen Wind im Parlament folgt jedoch g\u00e4hnende Leere auf der Stra\u00dfe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "974.640", 
   "children": [], 
   "end": "975.280", 
   "id": "s000305", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich frage mich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "975.280", 
   "children": [], 
   "end": "976.480", 
   "id": "s000306", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wo sind denn die Frauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "976.480", 
   "children": [], 
   "end": "977.840", 
   "id": "s000307", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie vertreten wollen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "977.840", 
   "children": [], 
   "end": "981.920", 
   "id": "s000308", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei Ihrem omin\u00f6sen Frauenmarsch sehe ich sie nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "981.920", 
   "children": [], 
   "end": "983.920", 
   "id": "s000309", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sehe aber die vielen Frauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "983.920", 
   "children": [], 
   "end": "984.120", 
   "id": "s000310", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "984.120", 
   "children": [], 
   "end": "989.000", 
   "id": "s000311", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "egal ob bei Gro\u00dfdemonstrationen oder durch ihr t\u00e4gliches Engagement\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "989.000", 
   "children": [], 
   "end": "990.440", 
   "id": "s000312", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr eine Gesellschaft k\u00e4mpfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "990.440", 
   "children": [], 
   "end": "991.480", 
   "id": "s000313", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der es keine Rolle spielt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "991.480", 
   "children": [], 
   "end": "992.800", 
   "id": "s000314", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Herkunft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "992.800", 
   "children": [], 
   "end": "995.360", 
   "id": "s000315", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welches Geschlecht oder welche Religion ein Mensch hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "995.360", 
   "children": [], 
   "end": "998.880", 
   "id": "s000316", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist genau diese Bewegung von Frauen und M\u00e4nnern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "998.880", 
   "children": [], 
   "end": "1004.760", 
   "id": "s000317", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit der ich weiter demonstrieren und jede Form der Diskriminierung entschieden bek\u00e4mpfen werde."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1004.760", 
   "children": [], 
   "end": "1005.600", 
   "id": "s000318", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1005.600", 
   "children": [], 
   "end": "1020.200", 
   "id": "s000319", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort hat der Abgeordnete Dr.\u00a0J\u00fcrgen Martens f\u00fcr die FDP-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1020.200", 
   "children": [], 
   "end": "1028.560", 
   "id": "s000320", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1028.560", 
   "children": [], 
   "end": "1030.480", 
   "id": "s000321", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1030.480", 
   "children": [], 
   "end": "1039.920", 
   "id": "s000322", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die kryptische Themenwahl der Antragstellerin f\u00fcr diese Aktuelle Stunde hat die Sache nicht leichter gemacht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1039.920", 
   "children": [], 
   "end": "1047.200", 
   "id": "s000323", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit einer solchen Ansage macht man einen Faktencheck kaum noch m\u00f6glich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1047.200", 
   "children": [], 
   "end": "1050.360", 
   "id": "s000324", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber das ist offenbar auch Absicht der Antragstellerin."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1050.360", 
   "children": [], 
   "end": "1052.960", 
   "id": "s000325", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man sollte sich einmal fragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1052.960", 
   "children": [], 
   "end": "1056.840", 
   "id": "s000326", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob man im Parlament wirklich Debatten auf einer solchen Grundlage f\u00fchren m\u00f6chte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1056.840", 
   "children": [], 
   "end": "1059.280", 
   "id": "s000327", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob man sich daf\u00fcr hergibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1059.280", 
   "children": [], 
   "end": "1062.440", 
   "id": "s000328", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dieses Schaulaufen in dieser Weise zu f\u00f6rdern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1062.440", 
   "children": [], 
   "end": "1065.160", 
   "id": "s000329", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu dem Vorfall selber: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1065.160", 
   "children": [], 
   "end": "1070.840", 
   "id": "s000330", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Am 17.\u00a0Februar gab es eine Demonstration von, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1070.840", 
   "children": [], 
   "end": "1071.840", 
   "id": "s000331", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie ich es jetzt einmal nenne, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1071.840", 
   "children": [], 
   "end": "1073.040", 
   "id": "s000332", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "rechten Frauen,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1073.040", 
   "children": [], 
   "end": "1074.480", 
   "id": "s000333", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und diese Versammlung wurde gest\u00f6rt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1074.480", 
   "children": [], 
   "end": "1075.320", 
   "id": "s000334", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist richtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1075.320", 
   "children": [], 
   "end": "1079.880", 
   "id": "s000335", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber das ist entgegen Ihren Vorstellungen nicht automatisch strafbar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1079.880", 
   "children": [], 
   "end": "1081.680", 
   "id": "s000336", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1081.680", 
   "children": [], 
   "end": "1087.080", 
   "id": "s000337", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht jede St\u00f6rung einer Versammlung als solche ist strafbar."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1087.080", 
   "children": [], 
   "end": "1089.440", 
   "id": "s000338", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch der Gegenprotest in Seh- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1089.440", 
   "children": [], 
   "end": "1092.080", 
   "id": "s000339", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und H\u00f6rweite einer Demonstration ist zul\u00e4ssig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1092.080", 
   "children": [], 
   "end": "1095.160", 
   "id": "s000340", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist Teil des Demonstrationsrechts."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1095.160", 
   "children": [], 
   "end": "1100.280", 
   "id": "s000341", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch eine Blockade als solche ist nicht strafbar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1100.280", 
   "children": [], 
   "end": "1102.960", 
   "id": "s000342", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern erst dann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1102.960", 
   "children": [], 
   "end": "1105.800", 
   "id": "s000343", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie eine bestimmte Intensit\u00e4t erreicht hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1105.800", 
   "children": [], 
   "end": "1110.440", 
   "id": "s000344", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist hier m\u00f6glicherweise der Fall gewesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1110.440", 
   "children": [], 
   "end": "1113.560", 
   "id": "s000345", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe weder die Erkenntnism\u00f6glichkeiten noch die Zeit gehabt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1113.560", 
   "children": [], 
   "end": "1116.200", 
   "id": "s000346", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mich damit auseinanderzusetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1116.200", 
   "children": [], 
   "end": "1117.960", 
   "id": "s000347", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist im Zweifelsfall auch Sache der Gerichte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1117.960", 
   "children": [], 
   "end": "1119.000", 
   "id": "s000348", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das festzustellen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1119.000", 
   "children": [], 
   "end": "1122.040", 
   "id": "s000349", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber worum es mir politisch geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1122.040", 
   "children": [], 
   "end": "1123.360", 
   "id": "s000350", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist die Feststellung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1123.360", 
   "children": [], 
   "end": "1126.760", 
   "id": "s000351", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie die angesprochene Blockade\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1126.760", 
   "children": [], 
   "end": "1132.840", 
   "id": "s000352", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Polizei hat ger\u00e4umt und ist dabei offensichtlich verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig vorgegangen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1132.840", 
   "children": [], 
   "end": "1133.880", 
   "id": "s000353", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Anlass nehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1133.880", 
   "children": [], 
   "end": "1138.360", 
   "id": "s000354", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um sich nun selbst als Opfer linker Blockierer darzustellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1138.360", 
   "children": [], 
   "end": "1139.920", 
   "id": "s000355", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit bedienen Sie das gute, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1139.920", 
   "children": [], 
   "end": "1141.800", 
   "id": "s000356", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "alte Stereotyp, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1141.800", 
   "children": [], 
   "end": "1145.680", 
   "id": "s000357", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das immer wieder bei Rechten und Rechtsextremen zu beobachten ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1145.680", 
   "children": [], 
   "end": "1148.160", 
   "id": "s000358", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind die armen Opfer."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1148.160", 
   "children": [], 
   "end": "1150.920", 
   "id": "s000359", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1150.920", 
   "children": [], 
   "end": "1152.000", 
   "id": "s000360", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sind Sie nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1152.000", 
   "children": [], 
   "end": "1156.480", 
   "id": "s000361", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind bei Ihrem Marsch nicht zum Opfer geworden; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1156.480", 
   "children": [], 
   "end": "1158.080", 
   "id": "s000362", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn es ging Ihnen gar nicht um Frauenrechte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1158.080", 
   "children": [], 
   "end": "1161.600", 
   "id": "s000363", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1161.600", 
   "children": [], 
   "end": "1170.920", 
   "id": "s000364", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gegen Migranten und insbesondere gegen das Stereotyp des ausl\u00e4ndischen Sexualstraft\u00e4ters zu demonstrieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1170.920", 
   "children": [], 
   "end": "1174.560", 
   "id": "s000365", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eine der typischen Vorgehensweisen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1174.560", 
   "children": [], 
   "end": "1178.800", 
   "id": "s000366", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die bei Ihnen anscheinend Programm sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1178.800", 
   "children": [], 
   "end": "1180.600", 
   "id": "s000367", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie sich dar\u00fcber beschweren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1180.600", 
   "children": [], 
   "end": "1183.480", 
   "id": "s000368", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Ihre Parteianh\u00e4nger bespuckt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1183.480", 
   "children": [], 
   "end": "1187.080", 
   "id": "s000369", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beworfen oder gejagt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1187.080", 
   "children": [], 
   "end": "1188.160", 
   "id": "s000370", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann muss ich fragen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1188.160", 
   "children": [], 
   "end": "1192.040", 
   "id": "s000371", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer in dieser Republik hat eigentlich an vorderster Stelle eine solche Diktion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1192.040", 
   "children": [], 
   "end": "1201.840", 
   "id": "s000372", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine solche Wortwahl und eine solche sprachliche Retour mit eingef\u00fchrt?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1201.840", 
   "children": [], 
   "end": "1202.320", 
   "id": "s000373", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1202.320", 
   "children": [], 
   "end": "1202.960", 
   "id": "s000374", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1202.960", 
   "children": [], 
   "end": "1205.160", 
   "id": "s000375", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in besonderer Lautst\u00e4rke. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1205.160", 
   "children": [], 
   "end": "1207.280", 
   "id": "s000376", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht immer auf andere zeigen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1207.280", 
   "children": [], 
   "end": "1209.080", 
   "id": "s000377", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schauen Sie in den Spiegel! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1209.080", 
   "children": [], 
   "end": "1210.080", 
   "id": "s000378", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann wissen Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1210.080", 
   "children": [], 
   "end": "1214.040", 
   "id": "s000379", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wer in diesem Land das politische Klima vergiftet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1214.040", 
   "children": [], 
   "end": "1215.720", 
   "id": "s000380", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar mit Ansage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1215.720", 
   "children": [], 
   "end": "1228.080", 
   "id": "s000381", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit Absicht und mit Plan."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1228.080", 
   "children": [], 
   "end": "1233.720", 
   "id": "s000382", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie werden letzten Endes die Schlussfolgerung daraus ziehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1233.720", 
   "children": [], 
   "end": "1235.760", 
   "id": "s000383", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Rechtsstaat als solcher sei in Gefahr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1235.760", 
   "children": [], 
   "end": "1236.240", 
   "id": "s000384", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1236.240", 
   "children": [], 
   "end": "1237.520", 
   "id": "s000385", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist er nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1237.520", 
   "children": [], 
   "end": "1239.720", 
   "id": "s000386", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht wegen eines solchen Vorfalls. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1239.720", 
   "children": [], 
   "end": "1243.160", 
   "id": "s000387", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Rechtsstaat muss auf Rechtsverst\u00f6\u00dfe reagieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1243.160", 
   "children": [], 
   "end": "1245.680", 
   "id": "s000388", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Rechtsversto\u00df ist quasi die Voraussetzung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1245.680", 
   "children": [], 
   "end": "1247.960", 
   "id": "s000389", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Rechtsstaat gefordert wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1247.960", 
   "children": [], 
   "end": "1249.160", 
   "id": "s000390", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man brauchte keinen Rechtsstaat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1249.160", 
   "children": [], 
   "end": "1251.040", 
   "id": "s000391", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sich alle an das Recht hielten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1251.040", 
   "children": [], 
   "end": "1256.600", 
   "id": "s000392", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch hier verkennen Sie etwas."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1256.600", 
   "children": [], 
   "end": "1259.520", 
   "id": "s000393", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Rechtsstaat als solcher ist noch nicht in Gefahr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1259.520", 
   "children": [], 
   "end": "1261.960", 
   "id": "s000394", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Rechtsstaat kann aber in Gefahr geraten,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1261.960", 
   "children": [], 
   "end": "1264.240", 
   "id": "s000395", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir nicht bereit sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1264.240", 
   "children": [], 
   "end": "1269.720", 
   "id": "s000396", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "uns zumindest auf eine bestimmte Auseinandersetzungskultur zu einigen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1269.720", 
   "children": [], 
   "end": "1274.440", 
   "id": "s000397", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie wollen wir uns rechtlich im Gro\u00dfen vern\u00fcnftig auseinandersetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1274.440", 
   "children": [], 
   "end": "1277.520", 
   "id": "s000398", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir schon im Kleinen nicht in der Lage sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1277.520", 
   "children": [], 
   "end": "1279.000", 
   "id": "s000399", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vern\u00fcnftig miteinander umzugehen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1279.000", 
   "children": [], 
   "end": "1279.600", 
   "id": "s000400", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1279.600", 
   "children": [], 
   "end": "1280.960", 
   "id": "s000401", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dr.\u00a0Martens.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1280.960", 
   "children": [], 
   "end": "1290.040", 
   "id": "s000402", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einen sch\u00f6nen Nachmittag von mir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1290.040", 
   "children": [], 
   "end": "1295.000", 
   "id": "s000403", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1295.000", 
   "children": [], 
   "end": "1295.200", 
   "id": "s000404", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bitte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1295.200", 
   "children": [], 
   "end": "1299.640", 
   "id": "s000405", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht mit Fingern auf Menschen zu zeigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1299.640", 
   "children": [], 
   "end": "1303.400", 
   "id": "s000406", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wir werden im \u00c4ltestenrat noch \u00fcber bestimmte \u00c4u\u00dferungen reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1303.400", 
   "children": [], 
   "end": "1304.480", 
   "id": "s000407", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die gerade gemacht wurden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1304.480", 
   "children": [], 
   "end": "1305.640", 
   "id": "s000408", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chste Rednerin: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1305.640", 
   "children": [], 
   "end": "1307.520", 
   "id": "s000409", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Caren Lay f\u00fcr Die Linke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1307.520", 
   "children": [], 
   "end": "1319.760", 
   "id": "s000410", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1319.760", 
   "children": [], 
   "end": "1323.960", 
   "id": "s000411", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1323.960", 
   "children": [], 
   "end": "1329.200", 
   "id": "s000412", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich war am Wochenende bei der friedlichen Demonstration \u201eNicht in unserem Namen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1329.200", 
   "children": [], 
   "end": "1332.040", 
   "id": "s000413", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kein Feminismus ohne Antirassismus\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1332.040", 
   "children": [], 
   "end": "1335.560", 
   "id": "s000414", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe mein Demonstrationsrecht als Frau wahrgenommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1335.560", 
   "children": [], 
   "end": "1336.440", 
   "id": "s000415", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin froh, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1336.440", 
   "children": [], 
   "end": "1341.360", 
   "id": "s000416", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ich jetzt selber etwas dazu sagen kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1341.360", 
   "children": [], 
   "end": "1342.560", 
   "id": "s000417", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jeder wei\u00df, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1342.560", 
   "children": [], 
   "end": "1346.480", 
   "id": "s000418", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass hinter diesem sogenannten Frauenmarsch die AfD steckt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1346.480", 
   "children": [], 
   "end": "1351.520", 
   "id": "s000419", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie machen also eine Aktuelle Stunde zu Ihrer eigenen Demo, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1351.520", 
   "children": [], 
   "end": "1353.440", 
   "id": "s000420", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu einem sogenannten Frauenmarsch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1353.440", 
   "children": [], 
   "end": "1358.040", 
   "id": "s000421", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an dem interessanterweise nur M\u00e4nner teilgenommen haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1358.040", 
   "children": [], 
   "end": "1364.240", 
   "id": "s000422", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schon das ist reichlich absurd."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1364.240", 
   "children": [], 
   "end": "1364.960", 
   "id": "s000423", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ausgerechnet Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1364.960", 
   "children": [], 
   "end": "1366.280", 
   "id": "s000424", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Partei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1366.280", 
   "children": [], 
   "end": "1369.520", 
   "id": "s000425", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die Errungenschaften der Frauenbewegung infrage stellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1369.520", 
   "children": [], 
   "end": "1373.440", 
   "id": "s000426", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die \u00fcberall gegen den sogenannten Genderwahn polemisiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1373.440", 
   "children": [], 
   "end": "1376.120", 
   "id": "s000427", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "spielen sich als Retterin der Frauen auf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1376.120", 
   "children": [], 
   "end": "1378.760", 
   "id": "s000428", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist doch l\u00e4cherlich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1378.760", 
   "children": [], 
   "end": "1385.160", 
   "id": "s000429", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schauen Sie doch einmal in Ihre eigenen Reihen mit einem Frauenanteil von gerade einmal 11\u00a0Prozent! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1385.160", 
   "children": [], 
   "end": "1387.160", 
   "id": "s000430", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schauen Sie in Ihr eigenes Programm! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1387.160", 
   "children": [], 
   "end": "1391.840", 
   "id": "s000431", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wenden sich gegen Frauenquoten und gegen Gleichstellungsbeauftragte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1391.840", 
   "children": [], 
   "end": "1394.200", 
   "id": "s000432", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ausbau von Frauenschutzh\u00e4usern?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1394.200", 
   "children": [], 
   "end": "1395.800", 
   "id": "s000433", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Keine Spur in Ihrem Programm! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1395.800", 
   "children": [], 
   "end": "1400.200", 
   "id": "s000434", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort \u201eFrauen\u201c kommt in Ihrem Programm gerade einmal neunmal vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1400.200", 
   "children": [], 
   "end": "1402.240", 
   "id": "s000435", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Wort \u201eFeminismus\u201c gar nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1402.240", 
   "children": [], 
   "end": "1403.080", 
   "id": "s000436", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das passt ins Bild."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1403.080", 
   "children": [], 
   "end": "1411.440", 
   "id": "s000437", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beatrix von Storch will \u201edem Feminismus den Stecker ziehen\u201c und nimmt gerne einmal an Demos sogenannter Lebenssch\u00fctzer teil."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1411.440", 
   "children": [], 
   "end": "1421.920", 
   "id": "s000438", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Berliner Landtagsabgeordnete der AfD Lindemann pries unverhohlen und \u00f6ffentlich die preiswerten Dienste ukrainischer Frauen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1421.920", 
   "children": [], 
   "end": "1423.880", 
   "id": "s000439", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1423.880", 
   "children": [], 
   "end": "1426.840", 
   "id": "s000440", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist einfach nur ekelhaft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1426.840", 
   "children": [], 
   "end": "1430.400", 
   "id": "s000441", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man sich mit diesem sogenannten Frauenmarsch der M\u00e4nner besch\u00e4ftigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1430.400", 
   "children": [], 
   "end": "1431.880", 
   "id": "s000442", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann wird schnell klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1431.880", 
   "children": [], 
   "end": "1436.720", 
   "id": "s000443", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als T\u00e4ter sexualisierter Gewalt gelten bei Ihnen Migranten und Muslime. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1436.720", 
   "children": [], 
   "end": "1439.960", 
   "id": "s000444", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie bem\u00fchen das Feindbild von fremden schwarzen M\u00e4nnern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1439.960", 
   "children": [], 
   "end": "1444.120", 
   "id": "s000445", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und als Opfer sehen Sie ausschlie\u00dflich wei\u00dfe deutsche Frauen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1444.120", 
   "children": [], 
   "end": "1448.880", 
   "id": "s000446", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei sind die Opfer sexueller Gewalt nicht selten Migrantinnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1448.880", 
   "children": [], 
   "end": "1452.000", 
   "id": "s000447", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alle einschl\u00e4gigen Studien belegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1452.000", 
   "children": [], 
   "end": "1454.760", 
   "id": "s000448", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die meisten T\u00e4ter Partner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1454.760", 
   "children": [], 
   "end": "1455.600", 
   "id": "s000449", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ehegatten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1455.600", 
   "children": [], 
   "end": "1456.680", 
   "id": "s000450", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verwandte sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1456.680", 
   "children": [], 
   "end": "1458.320", 
   "id": "s000451", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie kommen aus allen Schichten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1458.320", 
   "children": [], 
   "end": "1460.360", 
   "id": "s000452", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie kommen aus allen Regionen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1460.360", 
   "children": [], 
   "end": "1462.640", 
   "id": "s000453", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es sind fast ausschlie\u00dflich M\u00e4nner. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1462.640", 
   "children": [], 
   "end": "1464.560", 
   "id": "s000454", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht Muslim oder Christ, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1464.560", 
   "children": [], 
   "end": "1467.960", 
   "id": "s000455", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutscher oder Migrant ist die entscheidende Frage. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1467.960", 
   "children": [], 
   "end": "1469.560", 
   "id": "s000456", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Patriarchat und Sexismus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1469.560", 
   "children": [], 
   "end": "1471.040", 
   "id": "s000457", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist das Problem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1471.040", 
   "children": [], 
   "end": "1472.360", 
   "id": "s000458", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das m\u00fcssen wir bek\u00e4mpfen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1472.360", 
   "children": [], 
   "end": "1479.560", 
   "id": "s000459", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht Ihnen nicht wirklich um Frauenrechte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1479.560", 
   "children": [], 
   "end": "1481.840", 
   "id": "s000460", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie benutzen Frauenrechte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1481.840", 
   "children": [], 
   "end": "1485.600", 
   "id": "s000461", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Ihrem Hass auf Migranten und Muslime freie Bahn zu lassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1485.600", 
   "children": [], 
   "end": "1490.120", 
   "id": "s000462", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das finde ich wirklich sch\u00e4big."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1490.120", 
   "children": [], 
   "end": "1493.640", 
   "id": "s000463", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass es Ihnen nicht um Frauenrechte geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1493.640", 
   "children": [], 
   "end": "1495.640", 
   "id": "s000464", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das belegt auch der Shitstorm, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1495.640", 
   "children": [], 
   "end": "1500.000", 
   "id": "s000465", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den ich wegen meiner Teilnahme an der Gegendemonstration erhalten habe."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1500.000", 
   "children": [], 
   "end": "1504.560", 
   "id": "s000466", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich zitiere eine kleine Auswahl von \u00fcber Hunderten Kommentaren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1504.560", 
   "children": [], 
   "end": "1506.880", 
   "id": "s000467", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die meist von hasserf\u00fcllten M\u00e4nnern stammen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1506.880", 
   "children": [], 
   "end": "1508.720", 
   "id": "s000468", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eDu Nutte\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1508.720", 
   "children": [], 
   "end": "1510.360", 
   "id": "s000469", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eSchlampe\u201c,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1510.360", 
   "children": [], 
   "end": "1514.560", 
   "id": "s000470", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eDu dumme Hure wirst vergewaltigt und entsorgt\u201c,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1514.560", 
   "children": [], 
   "end": "1517.840", 
   "id": "s000471", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eAsoziales Inzestopfer\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1517.840", 
   "children": [], 
   "end": "1521.480", 
   "id": "s000472", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eHoffentlich spaltet dir jemand deinen kleinen dummen blonden Sch\u00e4del\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1521.480", 
   "children": [], 
   "end": "1527.080", 
   "id": "s000473", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eVerrecke ganz schnell\u201c und schlie\u00dflich \u201eIch w\u00fcnsche Ihnen eine Vergewaltigung an den Hals, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1527.080", 
   "children": [], 
   "end": "1528.800", 
   "id": "s000474", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das t\u00e4glich\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1528.800", 
   "children": [], 
   "end": "1533.720", 
   "id": "s000475", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Keinen Mann w\u00fcrde man jemals so beleidigen und so beschimpfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1533.720", 
   "children": [], 
   "end": "1538.560", 
   "id": "s000476", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist einfach nur widerlich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1538.560", 
   "children": [], 
   "end": "1540.560", 
   "id": "s000477", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Spitze des Eisbergs ist es nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1540.560", 
   "children": [], 
   "end": "1542.280", 
   "id": "s000478", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt Kommentare dabei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1542.280", 
   "children": [], 
   "end": "1545.200", 
   "id": "s000479", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die so beleidigend und so verletzend und so bedrohlich sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1545.200", 
   "children": [], 
   "end": "1547.600", 
   "id": "s000480", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ich sie im Hohen Haus nicht vorlesen m\u00f6chte; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1547.600", 
   "children": [], 
   "end": "1550.320", 
   "id": "s000481", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber dem Staatsanwalt werde ich sie vorlegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1550.320", 
   "children": [], 
   "end": "1555.200", 
   "id": "s000482", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darauf k\u00f6nnen Sie sich gefasst machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1555.200", 
   "children": [], 
   "end": "1557.200", 
   "id": "s000483", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das alles hat Methode. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1557.200", 
   "children": [], 
   "end": "1560.280", 
   "id": "s000484", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese rechten Trollfabriken suchen sich ein Opfer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1560.280", 
   "children": [], 
   "end": "1561.840", 
   "id": "s000485", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "am liebsten junge Frauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1561.840", 
   "children": [], 
   "end": "1565.080", 
   "id": "s000486", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und lassen dort unverhohlen ihre Hasstiraden los. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1565.080", 
   "children": [], 
   "end": "1567.120", 
   "id": "s000487", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber Sie glauben doch nicht allen Ernstes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1567.120", 
   "children": [], 
   "end": "1569.200", 
   "id": "s000488", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ich mich davon einsch\u00fcchtern lasse."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1569.200", 
   "children": [], 
   "end": "1569.440", 
   "id": "s000489", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1569.440", 
   "children": [], 
   "end": "1573.520", 
   "id": "s000490", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was haben Sie damit zu tun?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1573.520", 
   "children": [], 
   "end": "1576.080", 
   "id": "s000491", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gestern erschien eine Studie zu Hass im Netz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1576.080", 
   "children": [], 
   "end": "1578.160", 
   "id": "s000492", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nachzulesen bei tagesschau.de . "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1578.160", 
   "children": [], 
   "end": "1579.560", 
   "id": "s000493", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kurzfassung: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1579.560", 
   "children": [], 
   "end": "1585.600", 
   "id": "s000494", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Minderheit im Netz ist f\u00fcr die Mehrheit der Hasskommentare verantwortlich und diese\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1585.600", 
   "children": [], 
   "end": "1586.360", 
   "id": "s000495", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zitat\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1586.360", 
   "children": [], 
   "end": "1592.640", 
   "id": "s000496", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201elie\u00dfen sich als Anh\u00e4nger der AfD und der ,Identit\u00e4ren\u2019 identifizieren\u201c."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1592.640", 
   "children": [], 
   "end": "1593.720", 
   "id": "s000497", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Hater, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1593.720", 
   "children": [], 
   "end": "1595.720", 
   "id": "s000498", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sind Ihre Anh\u00e4nger. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1595.720", 
   "children": [], 
   "end": "1598.960", 
   "id": "s000499", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Anstatt sich hier permanent als Opfer zu inszenieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1598.960", 
   "children": [], 
   "end": "1600.680", 
   "id": "s000500", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kehren Sie vor der eigenen Haust\u00fcr!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1600.680", 
   "children": [], 
   "end": "1605.520", 
   "id": "s000501", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1605.520", 
   "children": [], 
   "end": "1609.680", 
   "id": "s000502", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch ich habe mein Demonstrationsrecht als Frau wahrgenommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1609.680", 
   "children": [], 
   "end": "1615.160", 
   "id": "s000503", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar gegen die Instrumentalisierung von Frauenrechten und f\u00fcr rassistische Hetze. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1615.160", 
   "children": [], 
   "end": "1617.200", 
   "id": "s000504", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann beim besten Willen nicht sehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1617.200", 
   "children": [], 
   "end": "1619.280", 
   "id": "s000505", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was daran falsch sein soll."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1619.280", 
   "children": [], 
   "end": "1624.320", 
   "id": "s000506", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mein Dank gilt dem Berliner B\u00fcndnis gegen Rechts, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1624.320", 
   "children": [], 
   "end": "1628.000", 
   "id": "s000507", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem B\u00fcndnis \u201eAufstehen gehen Rassismus\u201c und allen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1628.000", 
   "children": [], 
   "end": "1629.520", 
   "id": "s000508", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dabei waren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1629.520", 
   "children": [], 
   "end": "1635.480", 
   "id": "s000509", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Rassistischer Hass und rassistische Hetze d\u00fcrfen keine Mehrheit finden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1635.480", 
   "children": [], 
   "end": "1637.040", 
   "id": "s000510", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht im Netz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1637.040", 
   "children": [], 
   "end": "1638.800", 
   "id": "s000511", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht in der Gesellschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1638.800", 
   "children": [], 
   "end": "1642.160", 
   "id": "s000512", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und auch auf der Stra\u00dfe darf das keinen Durchmarsch machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1642.160", 
   "children": [], 
   "end": "1642.800", 
   "id": "s000513", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1642.800", 
   "children": [], 
   "end": "1642.960", 
   "id": "s000514", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1642.960", 
   "children": [], 
   "end": "1643.640", 
   "id": "s000515", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Caren Lay.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1643.640", 
   "children": [], 
   "end": "1653.800", 
   "id": "s000516", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort zu ihrer ersten Rede im Deutschen Bundestag hat jetzt f\u00fcr B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen Canan Bayram."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1653.800", 
   "children": [], 
   "end": "1654.440", 
   "id": "s000517", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1654.440", 
   "children": [], 
   "end": "1656.080", 
   "id": "s000518", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1656.080", 
   "children": [], 
   "end": "1658.320", 
   "id": "s000519", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1658.320", 
   "children": [], 
   "end": "1658.920", 
   "id": "s000520", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann mich vielem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1658.920", 
   "children": [], 
   "end": "1660.400", 
   "id": "s000521", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was meine Vorrednerin gesagt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1660.400", 
   "children": [], 
   "end": "1660.880", 
   "id": "s000522", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "anschlie\u00dfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1660.880", 
   "children": [], 
   "end": "1662.080", 
   "id": "s000523", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das liegt nat\u00fcrlich auch daran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1662.080", 
   "children": [], 
   "end": "1663.680", 
   "id": "s000524", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir beide vor Ort waren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1663.680", 
   "children": [], 
   "end": "1666.440", 
   "id": "s000525", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1666.440", 
   "children": [], 
   "end": "1666.960", 
   "id": "s000526", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1666.960", 
   "children": [], 
   "end": "1673.120", 
   "id": "s000527", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wor\u00fcber wir reden und welche Situation wir dort vorgefunden haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1673.120", 
   "children": [], 
   "end": "1675.080", 
   "id": "s000528", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will Ihnen einmal berichten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1675.080", 
   "children": [], 
   "end": "1684.040", 
   "id": "s000529", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Anteil der Frauen auf dieser Demonstration \u201eFrauenmarsch\u201c in etwa dem der Frauen in der AfD-Fraktion entsprach, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1684.040", 
   "children": [], 
   "end": "1687.440", 
   "id": "s000530", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also irgendetwas um die 10\u00a0Prozent."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1687.440", 
   "children": [], 
   "end": "1689.840", 
   "id": "s000531", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Spannend war da nat\u00fcrlich auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1689.840", 
   "children": [], 
   "end": "1691.680", 
   "id": "s000532", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man sich fragen muss: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1691.680", 
   "children": [], 
   "end": "1693.880", 
   "id": "s000533", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Geht man nicht demonstrieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1693.880", 
   "children": [], 
   "end": "1697.880", 
   "id": "s000534", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nur weil die AfD demonstriert und danach immer heult, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1697.880", 
   "children": [], 
   "end": "1699.200", 
   "id": "s000535", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie etwas nicht darf? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1699.200", 
   "children": [], 
   "end": "1699.640", 
   "id": "s000536", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1699.640", 
   "children": [], 
   "end": "1703.320", 
   "id": "s000537", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es waren fast 2\u00a0000\u00a0Menschen dort. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1703.320", 
   "children": [], 
   "end": "1705.640", 
   "id": "s000538", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die haben ganz klar gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1705.640", 
   "children": [], 
   "end": "1707.360", 
   "id": "s000539", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht in unserem Namen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1707.360", 
   "children": [], 
   "end": "1708.840", 
   "id": "s000540", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir \u00fcberlassen es nicht den AfD-M\u00e4nnern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1708.840", 
   "children": [], 
   "end": "1709.880", 
   "id": "s000541", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber Frauen zu reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1709.880", 
   "children": [], 
   "end": "1711.880", 
   "id": "s000542", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und schon gar nicht \u00fcber Frauenrechte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1711.880", 
   "children": [], 
   "end": "1714.920", 
   "id": "s000543", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn es um das Thema \u201eGewalt gegen Frauen\u201c geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1714.920", 
   "children": [], 
   "end": "1715.720", 
   "id": "s000544", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist es ja nicht so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1715.720", 
   "children": [], 
   "end": "1719.960", 
   "id": "s000545", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie Fragen stellen oder Antworten finden wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1719.960", 
   "children": [], 
   "end": "1720.960", 
   "id": "s000546", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie stellen die Frage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1720.960", 
   "children": [], 
   "end": "1722.760", 
   "id": "s000547", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eWar es der Migrant?\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1722.760", 
   "children": [], 
   "end": "1724.560", 
   "id": "s000548", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und finden die Antwort: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1724.560", 
   "children": [], 
   "end": "1724.880", 
   "id": "s000549", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eJa, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1724.880", 
   "children": [], 
   "end": "1733.600", 
   "id": "s000550", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "er war es.\u201c Sie haben \u00fcberhaupt kein Interesse daran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1733.600", 
   "children": [], 
   "end": "1742.040", 
   "id": "s000551", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich inhaltlich mit dem Thema \u201ePr\u00e4vention\u201c und der Frage \u201eWie gehen wir mit Gewalt gegen Frauen um?\u201c zu besch\u00e4ftigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1742.040", 
   "children": [], 
   "end": "1744.480", 
   "id": "s000552", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man k\u00f6nnte auch sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1744.480", 
   "children": [], 
   "end": "1744.800", 
   "id": "s000553", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ach, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1744.800", 
   "children": [], 
   "end": "1746.600", 
   "id": "s000554", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lasst die AfD doch machen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1746.600", 
   "children": [], 
   "end": "1748.360", 
   "id": "s000555", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das k\u00f6nnen wir aber nicht;"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1748.360", 
   "children": [], 
   "end": "1752.520", 
   "id": "s000556", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn Sie verhindern Pr\u00e4vention und verkehren alles ins Gegenteil. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1752.520", 
   "children": [], 
   "end": "1754.280", 
   "id": "s000557", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen doch dar\u00fcber aufkl\u00e4ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1754.280", 
   "children": [], 
   "end": "1757.480", 
   "id": "s000558", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die meisten Straftaten im Zusammenhang mit Gewalt gegen Frauen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1757.480", 
   "children": [], 
   "end": "1758.760", 
   "id": "s000559", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von der Vergewaltigung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1758.760", 
   "children": [], 
   "end": "1761.200", 
   "id": "s000560", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber die Bel\u00e4stigung im Sinne von #MeToo, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1761.200", 
   "children": [], 
   "end": "1763.800", 
   "id": "s000561", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bis hin zu sexuellen \u00dcbergriffen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1763.800", 
   "children": [], 
   "end": "1767.200", 
   "id": "s000562", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Nahbereich stattfinden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1767.200", 
   "children": [], 
   "end": "1768.760", 
   "id": "s000563", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie finden in Familien statt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1768.760", 
   "children": [], 
   "end": "1771.680", 
   "id": "s000564", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie finden in Arbeitsverh\u00e4ltnissen statt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1771.680", 
   "children": [], 
   "end": "1773.920", 
   "id": "s000565", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist nicht der b\u00f6se dunkle Mann auf der Stra\u00dfe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1773.920", 
   "children": [], 
   "end": "1777.600", 
   "id": "s000566", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der die Mehrheit der F\u00e4lle ausmacht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1777.600", 
   "children": [], 
   "end": "1779.520", 
   "id": "s000567", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das d\u00fcrfen Sie keinem einreden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1779.520", 
   "children": [], 
   "end": "1780.800", 
   "id": "s000568", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil das gef\u00e4hrlich ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1780.800", 
   "children": [], 
   "end": "1785.640", 
   "id": "s000569", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie verhindern damit Pr\u00e4vention."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1785.640", 
   "children": [], 
   "end": "1788.000", 
   "id": "s000570", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr mich ist es auch spannend gewesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1788.000", 
   "children": [], 
   "end": "1788.880", 
   "id": "s000571", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass gerade diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1788.880", 
   "children": [], 
   "end": "1790.520", 
   "id": "s000572", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die bekannt daf\u00fcr sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1790.520", 
   "children": [], 
   "end": "1792.520", 
   "id": "s000573", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie Menschenrechte von Migrantinnen und Migranten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1792.520", 
   "children": [], 
   "end": "1794.360", 
   "id": "s000574", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch von denjenigen mit deutschem Pass, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1794.360", 
   "children": [], 
   "end": "1795.440", 
   "id": "s000575", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht achten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1795.440", 
   "children": [], 
   "end": "1799.040", 
   "id": "s000576", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf einmal Frauenrechte f\u00fcr sich entdeckt haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1799.040", 
   "children": [], 
   "end": "1801.080", 
   "id": "s000577", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da frage ich mich wirklich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1801.080", 
   "children": [], 
   "end": "1803.320", 
   "id": "s000578", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie wollen Sie Frauenrechte verteidigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1803.320", 
   "children": [], 
   "end": "1805.280", 
   "id": "s000579", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie noch nicht einmal Menschenrechte respektieren?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1805.280", 
   "children": [], 
   "end": "1807.000", 
   "id": "s000580", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage klar und deutlich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1807.000", 
   "children": [], 
   "end": "1812.960", 
   "id": "s000581", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr uns als B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen sind Feminismus und Frauenrechte ganz klar an Mitsprache gekoppelt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1812.960", 
   "children": [], 
   "end": "1813.720", 
   "id": "s000582", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen die H\u00e4lfte der Macht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1813.720", 
   "children": [], 
   "end": "1814.720", 
   "id": "s000583", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen \u00fcberall mitreden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1814.720", 
   "children": [], 
   "end": "1815.360", 
   "id": "s000584", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1815.360", 
   "children": [], 
   "end": "1818.240", 
   "id": "s000585", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Frauen selber \u00fcber ihren K\u00f6rper entscheiden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1818.240", 
   "children": [], 
   "end": "1819.880", 
   "id": "s000586", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das unterscheidet uns von Ihnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1819.880", 
   "children": [], 
   "end": "1823.560", 
   "id": "s000587", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr Sie geht es dabei nur um die Reduzierung der Frau auf ihren K\u00f6rper und um das Kinderkriegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1823.560", 
   "children": [], 
   "end": "1824.320", 
   "id": "s000588", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1824.320", 
   "children": [], 
   "end": "1825.400", 
   "id": "s000589", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1825.400", 
   "children": [], 
   "end": "1826.360", 
   "id": "s000590", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcber ihren K\u00f6rper und dar\u00fcber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1826.360", 
   "children": [], 
   "end": "1827.440", 
   "id": "s000591", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob sie Kinder bekommen wollen oder nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1827.440", 
   "children": [], 
   "end": "1828.160", 
   "id": "s000592", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bestimmen die Frauen selber."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1828.160", 
   "children": [], 
   "end": "1833.000", 
   "id": "s000593", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sagen ganz klar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1833.000", 
   "children": [], 
   "end": "1836.800", 
   "id": "s000594", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es keine Gewalt gegen Frauen geben darf und dass wir alles dagegen tun. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1836.800", 
   "children": [], 
   "end": "1837.160", 
   "id": "s000595", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Uns ist es egal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1837.160", 
   "children": [], 
   "end": "1838.560", 
   "id": "s000596", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von wem diese Gewalt ausgeht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1838.560", 
   "children": [], 
   "end": "1839.000", 
   "id": "s000597", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jeder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1839.000", 
   "children": [], 
   "end": "1839.760", 
   "id": "s000598", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Gewalt gegen Frauen anwendet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1839.760", 
   "children": [], 
   "end": "1843.080", 
   "id": "s000599", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss mit aller H\u00e4rte die Reaktion des Rechtsstaates und die \u00c4chtung der Gesellschaft sp\u00fcren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1843.080", 
   "children": [], 
   "end": "1848.320", 
   "id": "s000600", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Abschlie\u00dfend m\u00f6chte ich noch ein paar Worte f\u00fcr Ihre Strategie verwenden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1848.320", 
   "children": [], 
   "end": "1848.680", 
   "id": "s000601", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die so durchsichtig ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1848.680", 
   "children": [], 
   "end": "1852.320", 
   "id": "s000602", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie teilweise wirklich schon albern ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1852.320", 
   "children": [], 
   "end": "1855.200", 
   "id": "s000603", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir alle haben dieses geleakte Papier gelesen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1855.200", 
   "children": [], 
   "end": "1857.760", 
   "id": "s000604", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein bisschen skandalisieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1857.760", 
   "children": [], 
   "end": "1859.360", 
   "id": "s000605", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich ein bisschen auf ein Thema draufsetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1859.360", 
   "children": [], 
   "end": "1860.920", 
   "id": "s000606", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schlagw\u00f6rter benutzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1860.920", 
   "children": [], 
   "end": "1864.800", 
   "id": "s000607", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Angst und Provokation herbeif\u00fchren\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1864.800", 
   "children": [], 
   "end": "1867.560", 
   "id": "s000608", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "daraus wird die AfD-Suppe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1867.560", 
   "children": [], 
   "end": "1872.480", 
   "id": "s000609", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Heute haben Sie sie in einer peinlichen Art und Weise gekocht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1872.480", 
   "children": [], 
   "end": "1875.720", 
   "id": "s000610", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sodass wirklich jeder sagen muss: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1875.720", 
   "children": [], 
   "end": "1877.160", 
   "id": "s000611", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eDas ist so durchsichtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1877.160", 
   "children": [], 
   "end": "1878.320", 
   "id": "s000612", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ist euch das nicht peinlich?\u201c"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1878.320", 
   "children": [], 
   "end": "1880.800", 
   "id": "s000613", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte mich bei allen bedanken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1880.800", 
   "children": [], 
   "end": "1882.440", 
   "id": "s000614", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "insbesondere bei den Frauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1882.440", 
   "children": [], 
   "end": "1884.680", 
   "id": "s000615", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die deutlich gemacht haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1884.680", 
   "children": [], 
   "end": "1886.120", 
   "id": "s000616", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dieser Frauenmarsch\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1886.120", 
   "children": [], 
   "end": "1887.880", 
   "id": "s000617", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Pseudo-Frauenmarsch\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1887.880", 
   "children": [], 
   "end": "1890.080", 
   "id": "s000618", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "fand nicht im Namen der Frauen statt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1890.080", 
   "children": [], 
   "end": "1891.120", 
   "id": "s000619", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich freue mich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1891.120", 
   "children": [], 
   "end": "1894.440", 
   "id": "s000620", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der fr\u00fchere Abgeordnete in meinem Wahlkreis, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1894.440", 
   "children": [], 
   "end": "1895.920", 
   "id": "s000621", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hans-Christian Str\u00f6bele\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1895.920", 
   "children": [], 
   "end": "1898.400", 
   "id": "s000622", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sozusagen mein Vorg\u00e4nger\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1898.400", 
   "children": [], 
   "end": "1901.840", 
   "id": "s000623", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit mir gemeinsam an dieser Demonstration teilgenommen hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1901.840", 
   "children": [], 
   "end": "1902.160", 
   "id": "s000624", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Absurde war ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1902.160", 
   "children": [], 
   "end": "1906.880", 
   "id": "s000625", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie das Ganze in meinem Wahlkreis in Kreuzberg abgehalten haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1906.880", 
   "children": [], 
   "end": "1908.080", 
   "id": "s000626", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo mir st\u00e4ndig W\u00e4hlerinnen entgegenkamen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1908.080", 
   "children": [], 
   "end": "1909.320", 
   "id": "s000627", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die fragten: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1909.320", 
   "children": [], 
   "end": "1911.000", 
   "id": "s000628", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wo kommen die eigentlich her?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1911.000", 
   "children": [], 
   "end": "1911.840", 
   "id": "s000629", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1911.840", 
   "children": [], 
   "end": "1912.680", 
   "id": "s000630", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Canan Bayram.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1912.680", 
   "children": [], 
   "end": "1916.520", 
   "id": "s000631", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chste Rednerin f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1916.520", 
   "children": [], 
   "end": "1919.000", 
   "id": "s000632", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kollegin Ursula Groden-Kranich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1919.000", 
   "children": [], 
   "end": "1922.320", 
   "id": "s000633", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1922.320", 
   "children": [], 
   "end": "1923.920", 
   "id": "s000634", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1923.920", 
   "children": [], 
   "end": "1925.200", 
   "id": "s000635", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1925.200", 
   "children": [], 
   "end": "1930.840", 
   "id": "s000636", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Grundgesetz sagt in Artikel\u00a01 Absatz\u00a01:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1930.840", 
   "children": [], 
   "end": "1933.040", 
   "id": "s000637", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die W\u00fcrde des Menschen ist unantastbar."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1933.040", 
   "children": [], 
   "end": "1935.840", 
   "id": "s000638", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies kann gar nicht hoch genug gesch\u00e4tzt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1935.840", 
   "children": [], 
   "end": "1937.560", 
   "id": "s000639", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es bezieht sich nicht nur auf Frauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1937.560", 
   "children": [], 
   "end": "1939.320", 
   "id": "s000640", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es bezieht sich nicht nur auf Frauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1939.320", 
   "children": [], 
   "end": "1940.520", 
   "id": "s000641", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die hier geboren sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1940.520", 
   "children": [], 
   "end": "1943.480", 
   "id": "s000642", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es bezieht sich nicht nur auf nichtmuslimische Frauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1943.480", 
   "children": [], 
   "end": "1944.880", 
   "id": "s000643", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auf alle Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1944.880", 
   "children": [], 
   "end": "1947.320", 
   "id": "s000644", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die hier in Deutschland leben: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1947.320", 
   "children": [], 
   "end": "1950.240", 
   "id": "s000645", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf alle Frauen und auf alle M\u00e4nner."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1950.240", 
   "children": [], 
   "end": "1950.760", 
   "id": "s000646", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sch\u00f6n, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1950.760", 
   "children": [], 
   "end": "1958.480", 
   "id": "s000647", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich ausgerechnet die AfD zur Verteidigung der Frauenrechte berufen f\u00fchlt! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1958.480", 
   "children": [], 
   "end": "1978.960", 
   "id": "s000648", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Wahlprogramm und in vielen Debatten hat sie noch ein sehr reaktion\u00e4res Frauenbild vertreten und eine \u201egute alte Zeit\u201c glorifiziert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1978.960", 
   "children": [], 
   "end": "1984.680", 
   "id": "s000649", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die es so \u00fcberhaupt nicht gab, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1984.680", 
   "children": [], 
   "end": "1991.040", 
   "id": "s000650", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der Frauen eben nicht selbstbestimmt leben konnten und nicht die Rechte hatten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1991.040", 
   "children": [], 
   "end": "1994.120", 
   "id": "s000651", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir heute ganz selbstverst\u00e4ndlich genie\u00dfen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1994.120", 
   "children": [], 
   "end": "1994.760", 
   "id": "s000652", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Rechte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1994.760", 
   "children": [], 
   "end": "2005.080", 
   "id": "s000653", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die Frauen jahrzehntelang hart gek\u00e4mpft haben und die vor 100 Jahren beispielsweise in Deutschland im Frauenwahlrecht gem\u00fcndet sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2005.080", 
   "children": [], 
   "end": "2005.960", 
   "id": "s000654", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Dass Sie das nicht verstehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2005.960", 
   "children": [], 
   "end": "2006.560", 
   "id": "s000655", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wundert mich echt nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2006.560", 
   "children": [], 
   "end": "2007.600", 
   "id": "s000656", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin stolz und froh, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2007.600", 
   "children": [], 
   "end": "2011.520", 
   "id": "s000657", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass meine Generation und die Generation unserer Kinder diese Rechte haben: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2011.520", 
   "children": [], 
   "end": "2012.200", 
   "id": "s000658", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Recht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2012.200", 
   "children": [], 
   "end": "2013.800", 
   "id": "s000659", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu demonstrieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2013.800", 
   "children": [], 
   "end": "2015.240", 
   "id": "s000660", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen Beruf zu lernen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2015.240", 
   "children": [], 
   "end": "2016.320", 
   "id": "s000661", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen Beruf auszu\u00fcben\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2016.320", 
   "children": [], 
   "end": "2018.080", 
   "id": "s000662", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne die Unterschrift des Mannes\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2018.080", 
   "children": [], 
   "end": "2020.400", 
   "id": "s000663", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Religion auszu\u00fcben oder auch nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2020.400", 
   "children": [], 
   "end": "2024.880", 
   "id": "s000664", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Familie zu gr\u00fcnden oder auch nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2024.880", 
   "children": [], 
   "end": "2025.640", 
   "id": "s000665", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kurz: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2025.640", 
   "children": [], 
   "end": "2028.400", 
   "id": "s000666", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein selbstbestimmtes Leben in W\u00fcrde und Freiheit zu f\u00fchren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2028.400", 
   "children": [], 
   "end": "2028.720", 
   "id": "s000667", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2028.720", 
   "children": [], 
   "end": "2033.080", 
   "id": "s000668", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch ich bin gegen eine aggressive Form des Islams, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2033.080", 
   "children": [], 
   "end": "2035.760", 
   "id": "s000669", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ein frauenfeindliches Weltbild vertritt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2035.760", 
   "children": [], 
   "end": "2036.240", 
   "id": "s000670", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2036.240", 
   "children": [], 
   "end": "2038.600", 
   "id": "s000671", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist f\u00fcr mich v\u00f6llig inakzeptabel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2038.600", 
   "children": [], 
   "end": "2041.480", 
   "id": "s000672", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn dieses Frauenbild in Deutschland gelebt wird,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2041.480", 
   "children": [], 
   "end": "2048.400", 
   "id": "s000673", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sei es in Fl\u00fcchtlingsfamilien oder islamischen Familien der zweiten Generation oder welchen Familien auch immer. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2048.400", 
   "children": [], 
   "end": "2049.520", 
   "id": "s000674", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt kein Recht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2049.520", 
   "children": [], 
   "end": "2052.520", 
   "id": "s000675", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weder in Deutschland noch sonst wo, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2052.520", 
   "children": [], 
   "end": "2058.200", 
   "id": "s000676", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Frau aus verschm\u00e4hter Liebe oder anderen Gr\u00fcnden zu ermorden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2058.200", 
   "children": [], 
   "end": "2060.080", 
   "id": "s000677", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube an den deutschen Rechtsstaat und an eine unabh\u00e4ngige Justiz"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2060.080", 
   "children": [], 
   "end": "2060.200", 
   "id": "s000678", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2060.200", 
   "children": [], 
   "end": "2061.280", 
   "id": "s000679", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie schon gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2061.280", 
   "children": [], 
   "end": "2070.360", 
   "id": "s000680", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an unser Grundgesetz und ganz besonders an seinen Artikel\u00a01."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2070.360", 
   "children": [], 
   "end": "2076.240", 
   "id": "s000681", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen es uns einfach machen und hier die B\u00f6sen und da die Guten sehen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2076.240", 
   "children": [], 
   "end": "2079.920", 
   "id": "s000682", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber die Welt ist nun mal nicht schwarz-wei\u00df. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2079.920", 
   "children": [], 
   "end": "2083.480", 
   "id": "s000683", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wird die AfD auch noch lernen m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2083.480", 
   "children": [], 
   "end": "2086.520", 
   "id": "s000684", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen Probleme benennen und bek\u00e4mpfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2086.520", 
   "children": [], 
   "end": "2089.520", 
   "id": "s000685", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Gewalt gegen Frauen ist ein Problem. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2089.520", 
   "children": [], 
   "end": "2091.880", 
   "id": "s000686", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht nur in ausl\u00e4ndischen Familien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2091.880", 
   "children": [], 
   "end": "2093.920", 
   "id": "s000687", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch in deutschen Familien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2093.920", 
   "children": [], 
   "end": "2097.320", 
   "id": "s000688", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie immer so als Beispiel bringen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2097.320", 
   "children": [], 
   "end": "2101.760", 
   "id": "s000689", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden Frauen geschlagen und Kinder misshandelt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2101.760", 
   "children": [], 
   "end": "2110.920", 
   "id": "s000690", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber einfache Antworten l\u00f6sen das Grundproblem leider nicht und h\u00e4tten es auch vor dreieinhalb Jahren nicht gel\u00f6st."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2110.920", 
   "children": [], 
   "end": "2111.360", 
   "id": "s000691", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn es darum geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2111.360", 
   "children": [], 
   "end": "2115.440", 
   "id": "s000692", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den deutschen Rechtsstaat zu st\u00e4rken und f\u00fcr Menschenrechte einzutreten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2115.440", 
   "children": [], 
   "end": "2117.760", 
   "id": "s000693", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gern auch besonders f\u00fcr Frauenrechte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2117.760", 
   "children": [], 
   "end": "2120.120", 
   "id": "s000694", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gibt es hier im Hause eine ganz breite Mehrheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2120.120", 
   "children": [], 
   "end": "2123.560", 
   "id": "s000695", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der d\u00fcrfen Sie sich gern anschlie\u00dfen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2123.560", 
   "children": [], 
   "end": "2126.040", 
   "id": "s000696", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eFrauenrechte st\u00e4rken\u201c ist nicht das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2126.040", 
   "children": [], 
   "end": "2129.240", 
   "id": "s000697", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was beispielsweise am Montag hier im Tipi geschehen ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2129.240", 
   "children": [], 
   "end": "2146.400", 
   "id": "s000698", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In einer Gespr\u00e4chsrunde der Antidiskriminierungsstelle zum Thema \u201eKultur will Wandel\u201c \u00fcber sexualisierte Gewalt in der Filmbranche sind pl\u00f6tzlich junge Frauen von einer rechtsgerichteten Kampagne aufgestanden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2146.400", 
   "children": [], 
   "end": "2148.240", 
   "id": "s000699", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Statt auf die Debatte einzugehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2148.240", 
   "children": [], 
   "end": "2148.880", 
   "id": "s000700", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2148.880", 
   "children": [], 
   "end": "2152.080", 
   "id": "s000701", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne das Rederecht der anderen zu akzeptieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2152.080", 
   "children": [], 
   "end": "2155.840", 
   "id": "s000702", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit Bannern und ohrenbet\u00e4ubendem L\u00e4rm ihre eigenen Thesen vertreten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2155.840", 
   "children": [], 
   "end": "2161.320", 
   "id": "s000703", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Art von fehlender Debattenkultur st\u00e4rkt jedenfalls kein Frauen- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2161.320", 
   "children": [], 
   "end": "2164.080", 
   "id": "s000704", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und kein Demonstrationsrecht,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2164.080", 
   "children": [], 
   "end": "2167.000", 
   "id": "s000705", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern schadet jeder sachlichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2167.000", 
   "children": [], 
   "end": "2168.840", 
   "id": "s000706", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kontroversen Debatte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2168.840", 
   "children": [], 
   "end": "2171.680", 
   "id": "s000707", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die es doch angeblich geht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2171.680", 
   "children": [], 
   "end": "2175.200", 
   "id": "s000708", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer selber laut und vehement das kritisiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2175.200", 
   "children": [], 
   "end": "2177.960", 
   "id": "s000709", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was ihm nicht gef\u00e4llt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2177.960", 
   "children": [], 
   "end": "2179.200", 
   "id": "s000710", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der muss auch damit leben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2179.200", 
   "children": [], 
   "end": "2184.960", 
   "id": "s000711", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass andere wiederum diese Kritik kritisieren und genauso von ihrem Recht auf Meinungs\u00e4u\u00dferung Gebrauch machen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2184.960", 
   "children": [], 
   "end": "2185.920", 
   "id": "s000712", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn hier gilt buchst\u00e4blich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2185.920", 
   "children": [], 
   "end": "2187.640", 
   "id": "s000713", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gleiches Recht f\u00fcr alle."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2187.640", 
   "children": [], 
   "end": "2188.600", 
   "id": "s000714", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin \u00fcberzeugt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2188.600", 
   "children": [], 
   "end": "2194.600", 
   "id": "s000715", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen keine Demonstrationsrechte von Frauen st\u00e4rken und auch keine von M\u00e4nnern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2194.600", 
   "children": [], 
   "end": "2196.520", 
   "id": "s000716", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist in unserem Grundgesetz geregelt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2196.520", 
   "children": [], 
   "end": "2198.560", 
   "id": "s000717", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen unsere Rechte leben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2198.560", 
   "children": [], 
   "end": "2199.280", 
   "id": "s000718", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sch\u00fctzen und bewahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2199.280", 
   "children": [], 
   "end": "2200.200", 
   "id": "s000719", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir hier in Deutschland bereits haben\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2200.200", 
   "children": [], 
   "end": "2201.640", 
   "id": "s000720", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr alle Frauen und f\u00fcr alle M\u00e4nner. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2201.640", 
   "children": [], 
   "end": "2203.360", 
   "id": "s000721", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr bin ich gew\u00e4hlt worden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2203.360", 
   "children": [], 
   "end": "2204.640", 
   "id": "s000722", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von Frauen und M\u00e4nnern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2204.640", 
   "children": [], 
   "end": "2206.080", 
   "id": "s000723", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und daf\u00fcr setze ich mich ein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2206.080", 
   "children": [], 
   "end": "2206.680", 
   "id": "s000724", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2206.680", 
   "children": [], 
   "end": "2210.240", 
   "id": "s000725", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ursula Groden-Kranich.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2210.240", 
   "children": [], 
   "end": "2214.040", 
   "id": "s000726", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chste Rednerin f\u00fcr die SPD-Fraktion: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2214.040", 
   "children": [], 
   "end": "2216.240", 
   "id": "s000727", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Elisabeth Kaiser."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2216.240", 
   "children": [], 
   "end": "2218.960", 
   "id": "s000728", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2218.960", 
   "children": [], 
   "end": "2220.440", 
   "id": "s000729", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2220.440", 
   "children": [], 
   "end": "2221.680", 
   "id": "s000730", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2221.680", 
   "children": [], 
   "end": "2228.720", 
   "id": "s000731", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die heutige Aktuelle Stunde f\u00fcgt sich ganz typisch in die schon bekannte Performance der AfD hier im Bundestag ein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2228.720", 
   "children": [], 
   "end": "2231.600", 
   "id": "s000732", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Egal in welchem Politikfeld wir uns bewegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2231.600", 
   "children": [], 
   "end": "2237.560", 
   "id": "s000733", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die AfD offenbart bei jedem Anlass ihr Profil einer fremdenfeindlichen und populistischen Partei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2237.560", 
   "children": [], 
   "end": "2239.080", 
   "id": "s000734", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber das kenne ich schon aus Th\u00fcringen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2239.080", 
   "children": [], 
   "end": "2247.080", 
   "id": "s000735", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die AfD gibt mit ihrer Aktuellen Stunde \u201eDemonstrationsrechte von Frauen st\u00e4rken\u201c drei Dinge vor: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2247.080", 
   "children": [], 
   "end": "2247.880", 
   "id": "s000736", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum einen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2247.880", 
   "children": [], 
   "end": "2252.600", 
   "id": "s000737", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie sich f\u00fcr die Gleichberechtigung von Frauen und M\u00e4nnern einsetzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2252.600", 
   "children": [], 
   "end": "2253.240", 
   "id": "s000738", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum anderen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2253.240", 
   "children": [], 
   "end": "2256.480", 
   "id": "s000739", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Gewalt gegen Frauen f\u00fcr die AfD ein Thema ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2256.480", 
   "children": [], 
   "end": "2257.120", 
   "id": "s000740", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und schlie\u00dflich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2257.120", 
   "children": [], 
   "end": "2262.000", 
   "id": "s000741", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie sich f\u00fcr Demonstrationsfreiheit in Deutschland starkmacht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2262.000", 
   "children": [], 
   "end": "2262.840", 
   "id": "s000742", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wir alle wissen doch: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2262.840", 
   "children": [], 
   "end": "2264.600", 
   "id": "s000743", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist nur Makulatur."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2264.600", 
   "children": [], 
   "end": "2265.560", 
   "id": "s000744", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die AfD versucht vielmehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2265.560", 
   "children": [], 
   "end": "2275.320", 
   "id": "s000745", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit ihrer Demonstration am Samstag in Berlin und mit der heutigen Aktuellen Stunde Feminismus f\u00fcr ihren rassistischen Populismus zu instrumentalisieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2275.320", 
   "children": [], 
   "end": "2277.760", 
   "id": "s000746", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will das im Folgenden kurz erl\u00e4utern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2277.760", 
   "children": [], 
   "end": "2285.720", 
   "id": "s000747", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Am vergangenen Wochenende hat die AfD-Politikerin Leyla Bilge einen sogenannten Frauenmarsch in Berlin initiiert und suggerierte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2285.720", 
   "children": [], 
   "end": "2298.840", 
   "id": "s000748", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Tenor der Demonstration sei die Selbstbestimmung von Frauen gegen Gewalt und \u00dcbergriffe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2298.840", 
   "children": [], 
   "end": "2314.280", 
   "id": "s000749", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der Praxis richtete sich die Demonstration aber nur gegen die T\u00e4tergruppe mit dem Profil \u201eMann mit Migrationshintergrund und Muslim\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2314.280", 
   "children": [], 
   "end": "2318.440", 
   "id": "s000750", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau hier l\u00e4sst sich die wahre Absicht der AfD-Abgeordneten erahnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2318.440", 
   "children": [], 
   "end": "2326.080", 
   "id": "s000751", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Leyla Bilge ist Ex-Muslima und geh\u00f6rt der sogenannten Neuen Rechten an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2326.080", 
   "children": [], 
   "end": "2339.120", 
   "id": "s000752", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie redete schon bei Pegida in Dresden und fiel letztes Jahr im November in Leipzig mit einem Redebeitrag auf der Konferenz des rechtspopulistischen Magazins \u201eCompact\u201c auf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2339.120", 
   "children": [], 
   "end": "2343.480", 
   "id": "s000753", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr politisches Profil gibt R\u00fcckschl\u00fcsse darauf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2343.480", 
   "children": [], 
   "end": "2348.160", 
   "id": "s000754", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir es hier nicht mit einer Feministin zu tun haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2348.160", 
   "children": [], 
   "end": "2352.320", 
   "id": "s000755", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der AfD-Politikerin Bilge geht es vielmehr darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2352.320", 
   "children": [], 
   "end": "2359.600", 
   "id": "s000756", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unter dem Deckmantel des Feminismus Anh\u00e4nger f\u00fcr ihre rechte Hetze in neuen gesellschaftlichen Gruppen zu mobilisieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2359.600", 
   "children": [], 
   "end": "2360.400", 
   "id": "s000757", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So ist es auch nicht verwunderlich\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2360.400", 
   "children": [], 
   "end": "2361.240", 
   "id": "s000758", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das zeigen Bildaufnahmen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2361.240", 
   "children": [], 
   "end": "2370.280", 
   "id": "s000759", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Demonstration am Samstag eher eine von Rechten war als eine Demonstration f\u00fcr die Rechte von Frauen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2370.280", 
   "children": [], 
   "end": "2371.920", 
   "id": "s000760", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2371.920", 
   "children": [], 
   "end": "2381.040", 
   "id": "s000761", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Demonstrationsrecht ist in Deutschland ein hohes Gut und wird als Versammlungsfreiheit in Artikel\u00a08 des Grundgesetzes garantiert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2381.040", 
   "children": [], 
   "end": "2384.400", 
   "id": "s000762", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses Recht steht allen zu und ist ein wichtiges Kennzeichen unserer Demokratie."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2384.400", 
   "children": [], 
   "end": "2388.960", 
   "id": "s000763", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So wie die gro\u00dfe demokratische Mehrheit in unserem Land toleriert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2388.960", 
   "children": [], 
   "end": "2390.560", 
   "id": "s000764", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die AfD demonstriert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2390.560", 
   "children": [], 
   "end": "2391.800", 
   "id": "s000765", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssen Sie von der AfD tolerieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2391.800", 
   "children": [], 
   "end": "2399.840", 
   "id": "s000766", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass auch gegen die AfD demonstriert wird und so die demokratische Mehrheit die Scheinheiligkeit ihres Vorgehens offenbart."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2399.840", 
   "children": [], 
   "end": "2404.760", 
   "id": "s000767", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich danke daher ausdr\u00fccklich den friedlichen Gegendemonstranten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2404.760", 
   "children": [], 
   "end": "2407.280", 
   "id": "s000768", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2407.280", 
   "children": [], 
   "end": "2410.680", 
   "id": "s000769", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "legen wir doch einmal die Fakten auf den Tisch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2410.680", 
   "children": [], 
   "end": "2414.120", 
   "id": "s000770", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sexualisierte Gewalt ist kein importiertes Ph\u00e4nomen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2414.120", 
   "children": [], 
   "end": "2416.640", 
   "id": "s000771", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so wie die AfD das gerne suggeriert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2416.640", 
   "children": [], 
   "end": "2421.400", 
   "id": "s000772", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie ist ein patriarchales Ph\u00e4nomen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2421.400", 
   "children": [], 
   "end": "2424.480", 
   "id": "s000773", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen gilt es auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2424.480", 
   "children": [], 
   "end": "2430.440", 
   "id": "s000774", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jedwede Form von Gewalt gegen Frauen zu ahnden und zu sanktionieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2430.440", 
   "children": [], 
   "end": "2434.080", 
   "id": "s000775", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "egal von wem sie ausge\u00fcbt wird\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2434.080", 
   "children": [], 
   "end": "2438.680", 
   "id": "s000776", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob deutsch oder nicht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2438.680", 
   "children": [], 
   "end": "2440.160", 
   "id": "s000777", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist v\u00f6llig egal."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2440.160", 
   "children": [], 
   "end": "2441.240", 
   "id": "s000778", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fakt ist auch\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2441.240", 
   "children": [], 
   "end": "2442.520", 
   "id": "s000779", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das belegen Studien\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2442.520", 
   "children": [], 
   "end": "2452.880", 
   "id": "s000780", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die allermeisten F\u00e4lle von sexualisierter Gewalt gegen Frauen stammen aus dem Bekanntenkreis und dem direkten famili\u00e4ren Umfeld von Frauen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2452.880", 
   "children": [], 
   "end": "2455.560", 
   "id": "s000781", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Glaubt denn die AfD wirklich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2455.560", 
   "children": [], 
   "end": "2457.360", 
   "id": "s000782", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Menschen auf der Stra\u00dfe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2457.360", 
   "children": [], 
   "end": "2465.960", 
   "id": "s000783", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger hier im Saal und zu Hause vor den Fernsehger\u00e4ten ihnen diese Maskerade noch abnehmen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2465.960", 
   "children": [], 
   "end": "2468.680", 
   "id": "s000784", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn bisher fiel die AfD in keiner Weise dadurch auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2468.680", 
   "children": [], 
   "end": "2471.520", 
   "id": "s000785", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ihr die Rechte von Frauen am Herzen liegen w\u00fcrden; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2471.520", 
   "children": [], 
   "end": "2472.640", 
   "id": "s000786", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ganz im Gegenteil. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2472.640", 
   "children": [], 
   "end": "2487.560", 
   "id": "s000787", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielmehr hat die AfD jegliches Engagement in dieser Hinsicht als Genderwahn bezeichnet und eine Debatte dazu als \u00fcberfl\u00fcssig deklariert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2487.560", 
   "children": [], 
   "end": "2491.960", 
   "id": "s000788", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann mich noch gut an die Worte Ihres Th\u00fcringer Kollegen Bj\u00f6rn H\u00f6cke erinnern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2491.960", 
   "children": [], 
   "end": "2492.440", 
   "id": "s000789", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich zitiere:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2492.440", 
   "children": [], 
   "end": "2494.880", 
   "id": "s000790", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen unsere M\u00e4nnlichkeit wiederentdecken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2494.880", 
   "children": [], 
   "end": "2497.080", 
   "id": "s000791", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn nur wenn wir unsere M\u00e4nnlichkeit wiederentdecken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2497.080", 
   "children": [], 
   "end": "2498.960", 
   "id": "s000792", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden wir mannhaft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2498.960", 
   "children": [], 
   "end": "2501.280", 
   "id": "s000793", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und nur wenn wir mannhaft werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2501.280", 
   "children": [], 
   "end": "2502.400", 
   "id": "s000794", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden wir wehrhaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2502.400", 
   "children": [], 
   "end": "2505.200", 
   "id": "s000795", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir m\u00fcssen wehrhaft werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2505.200", 
   "children": [], 
   "end": "2506.280", 
   "id": "s000796", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Freunde!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2506.280", 
   "children": [], 
   "end": "2512.120", 
   "id": "s000797", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Kolumnistin Margarete Stokowski von \u201eSpiegel Online\u201c kommentierte H\u00f6ckes Tiraden so:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2512.120", 
   "children": [], 
   "end": "2514.640", 
   "id": "s000798", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mal ist M\u00e4nnlichkeit eine Gefahr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2514.640", 
   "children": [], 
   "end": "2517.520", 
   "id": "s000799", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mal eine Notwendigkeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2517.520", 
   "children": [], 
   "end": "2519.560", 
   "id": "s000800", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mal das Schlimmste an den Fl\u00fcchtlingen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2519.560", 
   "children": [], 
   "end": "2522.120", 
   "id": "s000801", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mal die Waffe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2522.120", 
   "children": [], 
   "end": "2523.520", 
   "id": "s000802", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ergriffen werden muss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2523.520", 
   "children": [], 
   "end": "2524.600", 
   "id": "s000803", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist unlogisch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2524.600", 
   "children": [], 
   "end": "2524.840", 
   "id": "s000804", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2524.840", 
   "children": [], 
   "end": "2525.960", 
   "id": "s000805", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und damit hat sie recht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2525.960", 
   "children": [], 
   "end": "2530.360", 
   "id": "s000806", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die AfD-Politiker Leyla Bilge und Bj\u00f6rn H\u00f6cke versuchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2530.360", 
   "children": [], 
   "end": "2534.880", 
   "id": "s000807", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meilensteine der Frauenrechte mit ihrer rassistischen Rhetorik zu verkn\u00fcpfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2534.880", 
   "children": [], 
   "end": "2537.240", 
   "id": "s000808", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es liegt doch auf der Hand, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2537.240", 
   "children": [], 
   "end": "2541.040", 
   "id": "s000809", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das nicht funktionieren kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2541.040", 
   "children": [], 
   "end": "2546.600", 
   "id": "s000810", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Feminismus und Antirassismus lassen sich nicht gegeneinander ausspielen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2546.600", 
   "children": [], 
   "end": "2548.120", 
   "id": "s000811", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2548.120", 
   "children": [], 
   "end": "2548.760", 
   "id": "s000812", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2548.760", 
   "children": [], 
   "end": "2550.200", 
   "id": "s000813", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Elisabeth Kaiser.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2550.200", 
   "children": [], 
   "end": "2551.480", 
   "id": "s000814", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner in der Debatte: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2551.480", 
   "children": [], 
   "end": "2553.200", 
   "id": "s000815", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stephan Brandner f\u00fcr die AfD."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2553.200", 
   "children": [], 
   "end": "2554.200", 
   "id": "s000816", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wissen doch gar nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2554.200", 
   "children": [], 
   "end": "2554.840", 
   "id": "s000817", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie ich mich heute f\u00fchle. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2554.840", 
   "children": [], 
   "end": "2556.840", 
   "id": "s000818", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielleicht f\u00fchle ich mich als Frau. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2556.840", 
   "children": [], 
   "end": "2558.360", 
   "id": "s000819", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu komme ich gleich noch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2558.360", 
   "children": [], 
   "end": "2560.480", 
   "id": "s000820", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2560.480", 
   "children": [], 
   "end": "2561.800", 
   "id": "s000821", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist einmal wieder an der Zeit,\u00a0\u2013"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2561.800", 
   "children": [], 
   "end": "2562.480", 
   "id": "s000822", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Guten Tag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2562.480", 
   "children": [], 
   "end": "2564.040", 
   "id": "s000823", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2564.040", 
   "children": [], 
   "end": "2566.720", 
   "id": "s000824", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0ein bisschen Niveau in diese Debatte zu bringen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2566.720", 
   "children": [], 
   "end": "2572.160", 
   "id": "s000825", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb stelle ich an den Anfang einen Gru\u00df auf die Trib\u00fcne. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2572.160", 
   "children": [], 
   "end": "2577.280", 
   "id": "s000826", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dort befinden sich einige Augenzeuginnen der Zust\u00e4nde vom letzten Samstag. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2577.280", 
   "children": [], 
   "end": "2580.800", 
   "id": "s000827", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stellvertretend begr\u00fc\u00dfe ich Frau Angelika Barbe von der CDU. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2580.800", 
   "children": [], 
   "end": "2582.720", 
   "id": "s000828", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe sie vorher gefragt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2582.720", 
   "children": [], 
   "end": "2587.240", 
   "id": "s000829", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob ich sie begr\u00fc\u00dfen darf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2587.240", 
   "children": [], 
   "end": "2592.360", 
   "id": "s000830", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie hat mir gerade vor der T\u00fcr noch erz\u00e4hlt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2592.360", 
   "children": [], 
   "end": "2594.120", 
   "id": "s000831", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie schockiert sie \u00fcber das war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2594.120", 
   "children": [], 
   "end": "2599.080", 
   "id": "s000832", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was sich da auf den Stra\u00dfen von Berlin am letzten Samstag ereignet hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2599.080", 
   "children": [], 
   "end": "2599.560", 
   "id": "s000833", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Barbe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2599.560", 
   "children": [], 
   "end": "2600.720", 
   "id": "s000834", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "herzlichen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2600.720", 
   "children": [], 
   "end": "2603.080", 
   "id": "s000835", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ich Sie von hier vorne erw\u00e4hnen darf."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2603.080", 
   "children": [], 
   "end": "2604.680", 
   "id": "s000836", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2604.680", 
   "children": [], 
   "end": "2607.720", 
   "id": "s000837", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Gruppe von Frauen ruft Gleichgesinnte auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2607.720", 
   "children": [], 
   "end": "2617.120", 
   "id": "s000838", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der Hauptstadt f\u00fcr Menschenrechte und gegen Unterdr\u00fcckung und Gewalt auf die Stra\u00dfe zu gehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2617.120", 
   "children": [], 
   "end": "2618.160", 
   "id": "s000839", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viele Frauen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2618.160", 
   "children": [], 
   "end": "2620.400", 
   "id": "s000840", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch einige M\u00e4nner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2620.400", 
   "children": [], 
   "end": "2621.760", 
   "id": "s000841", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Bayram\u00a0\u2013"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2621.760", 
   "children": [], 
   "end": "2631.720", 
   "id": "s000842", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "reisen daraufhin aus dem ganzen Land an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2631.720", 
   "children": [], 
   "end": "2643.800", 
   "id": "s000843", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bringen Plakate und Transparente mit und verbinden mit der Demonstration gro\u00dfe Hoffnungen auf eine sichere Zukunft in einem Land, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2643.800", 
   "children": [], 
   "end": "2647.520", 
   "id": "s000844", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem sie bislang gut und gerne lebten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2647.520", 
   "children": [], 
   "end": "2649.360", 
   "id": "s000845", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So k\u00f6nnte ein Bericht aus dem Irak, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2649.360", 
   "children": [], 
   "end": "2650.080", 
   "id": "s000846", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aus der T\u00fcrkei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2650.080", 
   "children": [], 
   "end": "2652.320", 
   "id": "s000847", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aus Afghanistan oder aus einem anderen Land, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2652.320", 
   "children": [], 
   "end": "2653.280", 
   "id": "s000848", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das r\u00fcckst\u00e4ndig ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2653.280", 
   "children": [], 
   "end": "2656.080", 
   "id": "s000849", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was die Gleichberechtigung der Frau angeht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2656.080", 
   "children": [], 
   "end": "2656.840", 
   "id": "s000850", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beginnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2656.840", 
   "children": [], 
   "end": "2660.200", 
   "id": "s000851", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So beginnt aber kein Bericht aus diesen L\u00e4ndern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2660.200", 
   "children": [], 
   "end": "2668.760", 
   "id": "s000852", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern so beginnt ein Bericht aus Deutschland im Jahr 13 nach Merkels Amtsantritt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2668.760", 
   "children": [], 
   "end": "2669.400", 
   "id": "s000853", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2669.400", 
   "children": [], 
   "end": "2675.120", 
   "id": "s000854", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Demokratie und politische Vielfalt und Rechtsstaatlichkeit angeht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2675.120", 
   "children": [], 
   "end": "2679.720", 
   "id": "s000855", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "inzwischen mehr als r\u00fcckst\u00e4ndigen Land auf dieser Erde,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2679.720", 
   "children": [], 
   "end": "2680.400", 
   "id": "s000856", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einem Land, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2680.400", 
   "children": [], 
   "end": "2687.600", 
   "id": "s000857", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem viele B\u00fcrger Demonstrationen schon seit Jahren als einzige Chance sehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2687.600", 
   "children": [], 
   "end": "2694.800", 
   "id": "s000858", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um ihren Meinungen \u00f6ffentlich Nachdruck zu verleihen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2694.800", 
   "children": [], 
   "end": "2698.480", 
   "id": "s000859", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Meinungen Ausdruck zu verleihen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2698.480", 
   "children": [], 
   "end": "2704.520", 
   "id": "s000860", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die abweichen von dem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2704.520", 
   "children": [], 
   "end": "2714.360", 
   "id": "s000861", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wirklichkeitsfremd und gehirnw\u00e4scheartig vom euphemistisch sogenannten \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2714.360", 
   "children": [], 
   "end": "2720.440", 
   "id": "s000862", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der in Wirklichkeit nichts als ein Staatsfunk ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2720.440", 
   "children": [], 
   "end": "2721.600", 
   "id": "s000863", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gesendet wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2721.600", 
   "children": [], 
   "end": "2723.240", 
   "id": "s000864", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2723.240", 
   "children": [], 
   "end": "2726.440", 
   "id": "s000865", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es handelt sich um einen Staatsfunk, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2726.440", 
   "children": [], 
   "end": "2729.960", 
   "id": "s000866", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr den wir B\u00fcrger 8\u00a0Milliarden Euro im Jahr zahlen m\u00fcssen\u00a0\u2013"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2729.960", 
   "children": [], 
   "end": "2731.760", 
   "id": "s000867", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ansonsten gehen wir in den Knast\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2731.760", 
   "children": [], 
   "end": "2733.160", 
   "id": "s000868", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen Staatsfunk, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2733.160", 
   "children": [], 
   "end": "2738.280", 
   "id": "s000869", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der von oben bis unten verbandelt ist mit den Herrschenden in diesem Land"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2738.280", 
   "children": [], 
   "end": "2739.800", 
   "id": "s000870", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und auch mit der Presse, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2739.800", 
   "children": [], 
   "end": "2743.560", 
   "id": "s000871", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die von wenigen in diesem Land beherrscht wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2743.560", 
   "children": [], 
   "end": "2750.360", 
   "id": "s000872", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "interessanterweise \u00fcbrigens auch von einer ehemaligen Volkspartei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2750.360", 
   "children": [], 
   "end": "2754.640", 
   "id": "s000873", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zurzeit der politischen Schwindsucht anheimgefallen ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2754.640", 
   "children": [], 
   "end": "2758.560", 
   "id": "s000874", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich meine jetzt nicht die CDU oder die CSU. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2758.560", 
   "children": [], 
   "end": "2759.520", 
   "id": "s000875", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich meine die SPD. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2759.520", 
   "children": [], 
   "end": "2768.520", 
   "id": "s000876", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die steuert nat\u00fcrlich dieses ganze Medienimperium in Deutschland."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2768.520", 
   "children": [], 
   "end": "2773.080", 
   "id": "s000877", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um gegen diese einheizenden und Einheitsmedien vorzugehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2773.080", 
   "children": [], 
   "end": "2774.160", 
   "id": "s000878", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben sich Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2774.160", 
   "children": [], 
   "end": "2776.960", 
   "id": "s000879", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch viele Frauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2776.960", 
   "children": [], 
   "end": "2781.440", 
   "id": "s000880", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "am letzten Samstag in Berlin versammelt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2781.440", 
   "children": [], 
   "end": "2783.200", 
   "id": "s000881", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Demonstration, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2783.200", 
   "children": [], 
   "end": "2784.440", 
   "id": "s000882", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die geplant war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2784.440", 
   "children": [], 
   "end": "2786.680", 
   "id": "s000883", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "konnte aber nicht stattfinden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2786.680", 
   "children": [], 
   "end": "2793.440", 
   "id": "s000884", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sie gestoppt wurde von hassgetriebenen Wutb\u00fcrgern und Stra\u00dfenterroristen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2793.440", 
   "children": [], 
   "end": "2800.480", 
   "id": "s000885", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von denen viele in den 13\u00a0Jahren in Deutschland unter Merkel sozialisiert oder eben nicht sozialisiert wurden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2800.480", 
   "children": [], 
   "end": "2806.280", 
   "id": "s000886", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber nicht nur diese in ihrer demokratischen Entwicklung zur\u00fcckgebliebenen Merkel-Sozialisanten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2806.280", 
   "children": [], 
   "end": "2807.720", 
   "id": "s000887", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2807.720", 
   "children": [], 
   "end": "2808.640", 
   "id": "s000888", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wurden kriminell."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2808.640", 
   "children": [], 
   "end": "2811.040", 
   "id": "s000889", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kriminell wurden auch Abgeordnete dieses Bundestages, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2811.040", 
   "children": [], 
   "end": "2812.040", 
   "id": "s000890", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor allem solche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2812.040", 
   "children": [], 
   "end": "2818.000", 
   "id": "s000891", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich selbst und gelegentlich auch die von ihnen betrauerte DDR als besonders demokratisch bezeichnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2818.000", 
   "children": [], 
   "end": "2821.000", 
   "id": "s000892", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wurden kriminell und gerieten auf die schiefe Bahn."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2821.000", 
   "children": [], 
   "end": "2821.920", 
   "id": "s000893", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich erkl\u00e4re Ihnen auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2821.920", 
   "children": [], 
   "end": "2822.400", 
   "id": "s000894", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2822.400", 
   "children": [], 
   "end": "2825.920", 
   "id": "s000895", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Demonstrationsrecht ist als Grundrecht in Artikel\u00a08 des Grundgesetzes gesch\u00fctzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2825.920", 
   "children": [], 
   "end": "2829.480", 
   "id": "s000896", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach \u00a7\u00a021 des Versammlungsgesetzes drohen bis zu drei Jahre Haft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2829.480", 
   "children": [], 
   "end": "2830.640", 
   "id": "s000897", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist also eine Straftat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2830.640", 
   "children": [], 
   "end": "2832.040", 
   "id": "s000898", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mittlere Kriminalit\u00e4t. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2832.040", 
   "children": [], 
   "end": "2836.320", 
   "id": "s000899", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Demonstration wie die am 17.\u00a0Februar zu st\u00f6ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2836.320", 
   "children": [], 
   "end": "2837.960", 
   "id": "s000900", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu blockieren oder zu sprengen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2837.960", 
   "children": [], 
   "end": "2838.760", 
   "id": "s000901", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist also eine Straftat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2838.760", 
   "children": [], 
   "end": "2840.880", 
   "id": "s000902", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im \u00dcbrigen war es keine AfD-Demonstration. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2840.880", 
   "children": [], 
   "end": "2841.240", 
   "id": "s000903", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich wei\u00df gar nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2841.240", 
   "children": [], 
   "end": "2841.880", 
   "id": "s000904", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie darauf kommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2841.880", 
   "children": [], 
   "end": "2844.240", 
   "id": "s000905", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das war ein Marsch der Frauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2844.240", 
   "children": [], 
   "end": "2845.560", 
   "id": "s000906", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der da stattgefunden hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2845.560", 
   "children": [], 
   "end": "2846.760", 
   "id": "s000907", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da muss ich auch sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2846.760", 
   "children": [], 
   "end": "2849.360", 
   "id": "s000908", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Lay und Frau Bayram: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2849.360", 
   "children": [], 
   "end": "2853.120", 
   "id": "s000909", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Ihrer Fraktion h\u00e4ngen Sie ja wohl einem archaischen Menschenbild an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2853.120", 
   "children": [], 
   "end": "2853.760", 
   "id": "s000910", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie behaupten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2853.760", 
   "children": [], 
   "end": "2856.840", 
   "id": "s000911", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "11\u00a0Prozent unserer Abgeordneten seien Frauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2856.840", 
   "children": [], 
   "end": "2857.440", 
   "id": "s000912", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann muss ich sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2857.440", 
   "children": [], 
   "end": "2857.520", 
   "id": "s000913", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wissen doch nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2857.520", 
   "children": [], 
   "end": "2858.600", 
   "id": "s000914", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sich meine Kollegen heute f\u00fchlen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2858.600", 
   "children": [], 
   "end": "2861.240", 
   "id": "s000915", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielleicht sind heute bei uns 80\u00a0Prozent Frauen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2861.240", 
   "children": [], 
   "end": "2864.760", 
   "id": "s000916", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genauso ist es bei der Demonstration nat\u00fcrlich auch gewesen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2864.760", 
   "children": [], 
   "end": "2867.560", 
   "id": "s000917", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kl\u00e4ren Sie also mit Ihren Grundsatzabteilungen einmal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2867.560", 
   "children": [], 
   "end": "2869.280", 
   "id": "s000918", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob Sie von hier vorne \u00fcberhaupt sagen d\u00fcrfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2869.280", 
   "children": [], 
   "end": "2871.280", 
   "id": "s000919", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man vom Aussehen her darauf schlie\u00dfen kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2871.280", 
   "children": [], 
   "end": "2872.680", 
   "id": "s000920", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welches Geschlecht ein Mensch hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2872.680", 
   "children": [], 
   "end": "2876.160", 
   "id": "s000921", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie machen damit dramatische R\u00fcckschritte in Ihrer Entwicklung; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2876.160", 
   "children": [], 
   "end": "2876.960", 
   "id": "s000922", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das will ich Ihnen sagen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2876.960", 
   "children": [], 
   "end": "2878.240", 
   "id": "s000923", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2878.240", 
   "children": [], 
   "end": "2879.120", 
   "id": "s000924", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schon die Aufforderung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2879.120", 
   "children": [], 
   "end": "2880.640", 
   "id": "s000925", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Demonstration zu vereiteln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2880.640", 
   "children": [], 
   "end": "2883.640", 
   "id": "s000926", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist nach \u00a7\u00a0111 Strafgesetzbuch strafbar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2883.640", 
   "children": [], 
   "end": "2887.280", 
   "id": "s000927", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Blockade selbst ist strafbar nach \u00a7\u00a021 Versammlungsgesetz."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2887.280", 
   "children": [], 
   "end": "2889.880", 
   "id": "s000928", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch Beihilfe und Anstiftung sind strafbar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2889.880", 
   "children": [], 
   "end": "2893.960", 
   "id": "s000929", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schlie\u00dflich ist die Unterlassung des Eingreifens durch die Polizei strafbar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2893.960", 
   "children": [], 
   "end": "2897.520", 
   "id": "s000930", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es gibt auch den Straftatbestand der Strafvereitelung im Amt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2897.520", 
   "children": [], 
   "end": "2900.400", 
   "id": "s000931", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir reden also hier von Tausenden von Straftaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2900.400", 
   "children": [], 
   "end": "2913.960", 
   "id": "s000932", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei denen irrlichternde Linke und politisch verf\u00fchrte Kinder nach knapp 13\u00a0Jahren Merkel-Regierung in einem inzwischen pathologisch anmutenden Krampf gegen rechts mal so richtig die Sau rauslassen wollten und auch die Sau rauslassen durften."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2913.960", 
   "children": [], 
   "end": "2915.040", 
   "id": "s000933", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2915.040", 
   "children": [], 
   "end": "2921.560", 
   "id": "s000934", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hunderte von Straftaten wurden wahrscheinlich auch von der politischen Polizeif\u00fchrung und von der politischen F\u00fchrung in unserem Land ver\u00fcbt,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2921.560", 
   "children": [], 
   "end": "2923.400", 
   "id": "s000935", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wobei ich den einfachen Polizisten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2923.400", 
   "children": [], 
   "end": "2924.080", 
   "id": "s000936", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Hilse, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2924.080", 
   "children": [], 
   "end": "2925.560", 
   "id": "s000937", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nat\u00fcrlich davon ausnehme. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2925.560", 
   "children": [], 
   "end": "2927.120", 
   "id": "s000938", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der einfache Polizist kann nichts daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2927.120", 
   "children": [], 
   "end": "2928.880", 
   "id": "s000939", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn seine F\u00fchrung durchdreht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2928.880", 
   "children": [], 
   "end": "2929.920", 
   "id": "s000940", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Polizeif\u00fchrung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2929.920", 
   "children": [], 
   "end": "2932.320", 
   "id": "s000941", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die politische F\u00fchrung in Berlin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2932.320", 
   "children": [], 
   "end": "2938.520", 
   "id": "s000942", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist am 17.\u00a0Februar 2018 durchgedreht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2938.520", 
   "children": [], 
   "end": "2939.600", 
   "id": "s000943", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre Redezeit ist zu Ende."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2939.600", 
   "children": [], 
   "end": "2940.720", 
   "id": "s000944", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb h\u00f6re ich jetzt auch auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2940.720", 
   "children": [], 
   "end": "2941.760", 
   "id": "s000945", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Roth.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2941.760", 
   "children": [], 
   "end": "2943.440", 
   "id": "s000946", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist ein richtiger offenkundiger Skandal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2943.440", 
   "children": [], 
   "end": "2944.160", 
   "id": "s000947", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2944.160", 
   "children": [], 
   "end": "2944.840", 
   "id": "s000948", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er zeigt uns, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2944.840", 
   "children": [], 
   "end": "2947.440", 
   "id": "s000949", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in welchem Zustand dieses Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2947.440", 
   "children": [], 
   "end": "2948.760", 
   "id": "s000950", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dieser Rechtsstaat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2948.760", 
   "children": [], 
   "end": "2949.560", 
   "id": "s000951", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2949.560", 
   "children": [], 
   "end": "2951.120", 
   "id": "s000952", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Zustand ist erb\u00e4rmlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2951.120", 
   "children": [], 
   "end": "2952.200", 
   "id": "s000953", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2952.200", 
   "children": [], 
   "end": "2953.200", 
   "id": "s000954", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er ist erb\u00e4rmlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2953.200", 
   "children": [], 
   "end": "2954.280", 
   "id": "s000955", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und er wird\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2954.280", 
   "children": [], 
   "end": "2954.800", 
   "id": "s000956", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da bin ich mir sicher\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2954.800", 
   "children": [], 
   "end": "2956.160", 
   "id": "s000957", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich so lange nicht \u00e4ndern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2956.160", 
   "children": [], 
   "end": "2958.600", 
   "id": "s000958", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie von den Altparteien regieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2958.600", 
   "children": [], 
   "end": "2966.640", 
   "id": "s000959", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2966.640", 
   "children": [], 
   "end": "2975.400", 
   "id": "s000960", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort in der Debatte zum Thema \u201eDemonstrationsrechte von Frauen st\u00e4rken\u201c hat jetzt Michael Kuffer f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2975.400", 
   "children": [], 
   "end": "2979.120", 
   "id": "s000961", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2979.120", 
   "children": [], 
   "end": "2981.320", 
   "id": "s000962", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2981.320", 
   "children": [], 
   "end": "2981.840", 
   "id": "s000963", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Brandner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2981.840", 
   "children": [], 
   "end": "2988.480", 
   "id": "s000964", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie gehen in Zukunft im Fasching als demonstrierende Frauenrechtlerin. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2988.480", 
   "children": [], 
   "end": "2993.400", 
   "id": "s000965", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und wir sind in dieser Debatte wieder bei den gro\u00dfen Skandalen der Republik angelangt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2993.400", 
   "children": [], 
   "end": "2999.440", 
   "id": "s000966", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass wir uns mit dem Schutz von Frauen vor k\u00f6rperlicher und psychischer Gewalt besch\u00e4ftigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2999.440", 
   "children": [], 
   "end": "3002.240", 
   "id": "s000967", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist eigentlich gut und wichtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3002.240", 
   "children": [], 
   "end": "3009.920", 
   "id": "s000968", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass wir es aus Anlass eines solchen wechselseitigen Kaspertheaters tun wie am vergangenen Samstag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3009.920", 
   "children": [], 
   "end": "3011.840", 
   "id": "s000969", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist bedauerlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3011.840", 
   "children": [], 
   "end": "3014.120", 
   "id": "s000970", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist deshalb bedauerlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3014.120", 
   "children": [], 
   "end": "3017.920", 
   "id": "s000971", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es der Ernsthaftigkeit des Themas leider nicht gerecht werden kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3017.920", 
   "children": [], 
   "end": "3024.120", 
   "id": "s000972", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen von der AfD auf der einen Seite, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3024.120", 
   "children": [], 
   "end": "3033.600", 
   "id": "s000973", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen von der Linken und von den Gr\u00fcnen auf der anderen Seite, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3033.600", 
   "children": [], 
   "end": "3034.800", 
   "id": "s000974", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich wei\u00df nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3034.800", 
   "children": [], 
   "end": "3036.240", 
   "id": "s000975", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob Ihnen bewusst ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3036.240", 
   "children": [], 
   "end": "3044.000", 
   "id": "s000976", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie in dieser Sache von beiden Seiten eng und effektiv zusammengearbeitet haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3044.000", 
   "children": [], 
   "end": "3044.840", 
   "id": "s000977", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3044.840", 
   "children": [], 
   "end": "3047.080", 
   "id": "s000978", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kollegen von der AfD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3047.080", 
   "children": [], 
   "end": "3053.080", 
   "id": "s000979", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben wieder einmal ein ernstes Thema f\u00fcr Ihren Klamauk missbraucht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3053.080", 
   "children": [], 
   "end": "3060.040", 
   "id": "s000980", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem Sie vom Demonstrationsgrundrecht zwar formal im zul\u00e4ssigen Rahmen Gebrauch gemacht haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3060.040", 
   "children": [], 
   "end": "3065.360", 
   "id": "s000981", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es inhaltlich aber geradezu ad absurdum gef\u00fchrt haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3065.360", 
   "children": [], 
   "end": "3066.880", 
   "id": "s000982", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das passt zu Ihrer Linie: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3066.880", 
   "children": [], 
   "end": "3071.000", 
   "id": "s000983", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie versemmeln jede Woche ein wichtiges Thema. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3071.000", 
   "children": [], 
   "end": "3074.360", 
   "id": "s000984", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beim Thema Grenzkontrollen stolpern Sie \u00fcber das Europarecht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3074.360", 
   "children": [], 
   "end": "3078.120", 
   "id": "s000985", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "leisten keinen Beitrag zu der an sich wichtigen Debatte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3078.120", 
   "children": [], 
   "end": "3081.640", 
   "id": "s000986", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beim Thema doppelte Staatsb\u00fcrgerschaft \u00fcbersehen Sie das R\u00fcckwirkungsverbot, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3081.640", 
   "children": [], 
   "end": "3084.280", 
   "id": "s000987", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stolpern wieder \u00fcber Ihre eigenen F\u00fc\u00dfe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3084.280", 
   "children": [], 
   "end": "3085.720", 
   "id": "s000988", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ver\u00e4ppeln Ihre W\u00e4hler, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3085.720", 
   "children": [], 
   "end": "3091.440", 
   "id": "s000989", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "leisten einen Beitrag von 0,0 zu einer wichtigen Debatte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3091.440", 
   "children": [], 
   "end": "3100.320", 
   "id": "s000990", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In dieser Woche machen Sie sich \u00fcber die Frauenrechte her und ziehen auch dieses Thema wieder ins L\u00e4cherliche."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3100.320", 
   "children": [], 
   "end": "3102.520", 
   "id": "s000991", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer sich n\u00e4mlich die M\u00fche macht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3102.520", 
   "children": [], 
   "end": "3110.200", 
   "id": "s000992", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Ihrem Wahlprogramm nach frauenpolitischen Zielen und Ma\u00dfnahmen zu suchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3110.200", 
   "children": [], 
   "end": "3113.040", 
   "id": "s000993", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist schnell fertig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3113.040", 
   "children": [], 
   "end": "3114.120", 
   "id": "s000994", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt n\u00e4mlich keine. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3114.120", 
   "children": [], 
   "end": "3115.680", 
   "id": "s000995", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben ein Frauen- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3115.680", 
   "children": [], 
   "end": "3116.520", 
   "id": "s000996", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Familienbild, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3116.520", 
   "children": [], 
   "end": "3120.000", 
   "id": "s000997", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es schon in den 50er-Jahren \u00fcberholt war."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3120.000", 
   "children": [], 
   "end": "3125.360", 
   "id": "s000998", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich darf in diesem Zusammenhang aus Ihrem Programm zitieren:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3125.360", 
   "children": [], 
   "end": "3127.800", 
   "id": "s000999", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das \u201eBundesministerium f\u00fcr Familie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3127.800", 
   "children": [], 
   "end": "3128.320", 
   "id": "s001000", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Senioren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3128.320", 
   "children": [], 
   "end": "3136.720", 
   "id": "s001001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frauen und Jugend\u201c ist in ein \u201eBundesministerium f\u00fcr Familie und Bev\u00f6lkerungsentwicklung\u201c umzuwandeln."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3136.720", 
   "children": [], 
   "end": "3138.440", 
   "id": "s001002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit anderen Worten: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3138.440", 
   "children": [], 
   "end": "3143.560", 
   "id": "s001003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frauen sollen f\u00fcr die AfD der Bev\u00f6lkerungsentwicklung dienen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3143.560", 
   "children": [], 
   "end": "3144.720", 
   "id": "s001004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist Ihr Frauenbild, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3144.720", 
   "children": [], 
   "end": "3146.400", 
   "id": "s001005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3146.400", 
   "children": [], 
   "end": "3147.600", 
   "id": "s001006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Gl\u00fcckwunsch!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3147.600", 
   "children": [], 
   "end": "3147.840", 
   "id": "s001007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3147.840", 
   "children": [], 
   "end": "3151.680", 
   "id": "s001008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Grundrecht der Meinungsfreiheit erlaubt es einem auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3151.680", 
   "children": [], 
   "end": "3153.920", 
   "id": "s001009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich l\u00e4cherlich zu machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3153.920", 
   "children": [], 
   "end": "3156.560", 
   "id": "s001010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da k\u00f6nnen Sie von der AfD wirklich froh sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3156.560", 
   "children": [], 
   "end": "3162.120", 
   "id": "s001011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen von den Linken und den Gr\u00fcnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3162.120", 
   "children": [], 
   "end": "3165.160", 
   "id": "s001012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben in Ihren Reihen jene Personen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3165.160", 
   "children": [], 
   "end": "3168.960", 
   "id": "s001013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die notwendigen Unterst\u00fctzungshandlungen daf\u00fcr geleistet haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3168.960", 
   "children": [], 
   "end": "3179.280", 
   "id": "s001014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diese Schauspielerei der AfD eine B\u00fchne bekommt und dass aus einer Randnotiz erst ein Event geworden ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3179.280", 
   "children": [], 
   "end": "3182.400", 
   "id": "s001015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch dazu herzlichen Gl\u00fcckwunsch!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3182.400", 
   "children": [], 
   "end": "3183.120", 
   "id": "s001016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3183.120", 
   "children": [], 
   "end": "3186.320", 
   "id": "s001017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sage ich noch einmal zur Erinnerung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3186.320", 
   "children": [], 
   "end": "3187.080", 
   "id": "s001018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne dass ich annehme, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3187.080", 
   "children": [], 
   "end": "3189.560", 
   "id": "s001019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es irgendetwas bewirkt\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3189.560", 
   "children": [], 
   "end": "3192.840", 
   "id": "s001020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht Aufgabe einzelner Demonstranten bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3192.840", 
   "children": [], 
   "end": "3193.880", 
   "id": "s001021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gegendemons\u00adtranten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3193.880", 
   "children": [], 
   "end": "3195.240", 
   "id": "s001022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dar\u00fcber zu befinden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3195.240", 
   "children": [], 
   "end": "3197.880", 
   "id": "s001023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob eine Demonstration aufzul\u00f6sen ist oder nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3197.880", 
   "children": [], 
   "end": "3199.400", 
   "id": "s001024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist die Aufgabe der Beh\u00f6rden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3199.400", 
   "children": [], 
   "end": "3201.040", 
   "id": "s001025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist die Aufgabe der Polizei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3201.040", 
   "children": [], 
   "end": "3203.920", 
   "id": "s001026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die brauchen dabei von Ihnen keine Nachhilfe."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3203.920", 
   "children": [], 
   "end": "3208.440", 
   "id": "s001027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage Ihnen noch etwas zur Meinungsfreiheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3208.440", 
   "children": [], 
   "end": "3211.080", 
   "id": "s001028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie ist nicht nur ein Freibrief, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3211.080", 
   "children": [], 
   "end": "3212.600", 
   "id": "s001029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "selbst loszuquatschen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3212.600", 
   "children": [], 
   "end": "3215.000", 
   "id": "s001030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie ist auch Verpflichtung dazu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3215.000", 
   "children": [], 
   "end": "3217.480", 
   "id": "s001031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "andere Meinungen auszuhalten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3217.480", 
   "children": [], 
   "end": "3226.560", 
   "id": "s001032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kollegen von der Linken und von den Gr\u00fcnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3226.560", 
   "children": [], 
   "end": "3230.000", 
   "id": "s001033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie m\u00fcssen da eine klarere Trennlinie ziehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3230.000", 
   "children": [], 
   "end": "3235.760", 
   "id": "s001034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass Ihre beiden Parteien eine gef\u00e4hrliche N\u00e4he und Verbundenheit zu linksautonomen Kreisen pflegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3235.760", 
   "children": [], 
   "end": "3241.680", 
   "id": "s001035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "konnten wir nicht erst bei den Ausschreitungen rund um den G\u201120-Gipfel in Hamburg beobachten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3241.680", 
   "children": [], 
   "end": "3243.480", 
   "id": "s001036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch das muss aufh\u00f6ren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3243.480", 
   "children": [], 
   "end": "3244.080", 
   "id": "s001037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schade, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3244.080", 
   "children": [], 
   "end": "3251.360", 
   "id": "s001038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die eigentlichen Ziele, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3251.360", 
   "children": [], 
   "end": "3252.040", 
   "id": "s001039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die es geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3252.040", 
   "children": [], 
   "end": "3258.400", 
   "id": "s001040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich die Sicherheit im \u00f6ffentlichen Raum und die Sicherheit von Frauen vor \u00dcbergriffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3258.400", 
   "children": [], 
   "end": "3260.720", 
   "id": "s001041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der Debatte in den Hintergrund getreten sind\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3260.720", 
   "children": [], 
   "end": "3261.000", 
   "id": "s001042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3261.000", 
   "children": [], 
   "end": "3263.920", 
   "id": "s001043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich die Union trotzdem um diese Themen k\u00fcmmert! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3263.920", 
   "children": [], 
   "end": "3270.240", 
   "id": "s001044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben einen massiven Stellenaufwuchs bei der Bundespolizei ab 2015 beschlossen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3270.240", 
   "children": [], 
   "end": "3274.120", 
   "id": "s001045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben als CSU den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern eine Sicherheitsgarantie gegeben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3274.120", 
   "children": [], 
   "end": "3279.400", 
   "id": "s001046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir mit der Durchsetzung der Forderung nach 15\u00a0000 neuen Stellen bei den Sicherheitsbeh\u00f6rden einl\u00f6sen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3279.400", 
   "children": [], 
   "end": "3280.000", 
   "id": "s001047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3280.000", 
   "children": [], 
   "end": "3282.320", 
   "id": "s001048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir uns hier in den Koalitionsverhandlungen eins zu eins durchgesetzt haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3282.320", 
   "children": [], 
   "end": "3284.280", 
   "id": "s001049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben das Sexualstrafrecht versch\u00e4rft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3284.280", 
   "children": [], 
   "end": "3288.480", 
   "id": "s001050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um sexuelle \u00dcbergriffe auf Frauen wirkungsvoller zu bestrafen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3288.480", 
   "children": [], 
   "end": "3291.560", 
   "id": "s001051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie k\u00f6nnen sich weiterhin mit Schaufensterpolitik besch\u00e4ftigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3291.560", 
   "children": [], 
   "end": "3293.160", 
   "id": "s001052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00fcmmern uns um die Themen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3293.160", 
   "children": [], 
   "end": "3295.360", 
   "id": "s001053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie k\u00f6nnen Ihre Zeit daf\u00fcr investieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3295.360", 
   "children": [], 
   "end": "3298.000", 
   "id": "s001054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich bei diesen Themen l\u00e4cherlich zu machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3298.000", 
   "children": [], 
   "end": "3301.040", 
   "id": "s001055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir setzen sie anders ein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3301.040", 
   "children": [], 
   "end": "3301.960", 
   "id": "s001056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3301.960", 
   "children": [], 
   "end": "3302.720", 
   "id": "s001057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3302.720", 
   "children": [], 
   "end": "3306.440", 
   "id": "s001058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kuffer.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3306.440", 
   "children": [], 
   "end": "3318.680", 
   "id": "s001059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu ihrer ersten Rede im Deutschen Bundestag hat jetzt Leni Breymaier f\u00fcr die SPD-Fraktion das Wort."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3318.680", 
   "children": [], 
   "end": "3319.600", 
   "id": "s001060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3319.600", 
   "children": [], 
   "end": "3321.080", 
   "id": "s001061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3321.080", 
   "children": [], 
   "end": "3322.720", 
   "id": "s001062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3322.720", 
   "children": [], 
   "end": "3328.400", 
   "id": "s001063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt reden wir \u00fcber den frauenlosen Frauenmarsch am letzten Samstag in Berlin. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3328.400", 
   "children": [], 
   "end": "3330.040", 
   "id": "s001064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe mich schon dar\u00fcber ge\u00e4rgert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3330.040", 
   "children": [], 
   "end": "3334.320", 
   "id": "s001065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Begriff des Frauenmarsches \u00fcberhaupt genutzt wurde; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3334.320", 
   "children": [], 
   "end": "3337.520", 
   "id": "s001066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn er steht nat\u00fcrlich f\u00fcr etwas v\u00f6llig anderes. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3337.520", 
   "children": [], 
   "end": "3349.920", 
   "id": "s001067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Letztes Jahr waren in den USA und weltweit Millionen von Frauen und auch M\u00e4nnern unterwegs und haben f\u00fcr Menschenrechte und demokratische Werte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3349.920", 
   "children": [], 
   "end": "3351.440", 
   "id": "s001068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gegen Sexismus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3351.440", 
   "children": [], 
   "end": "3353.560", 
   "id": "s001069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gegen Rassismus demonstriert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3353.560", 
   "children": [], 
   "end": "3355.160", 
   "id": "s001070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde es einfach perfide, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3355.160", 
   "children": [], 
   "end": "3359.680", 
   "id": "s001071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn die AfD und ihre Anh\u00e4nger diese Begriffe f\u00fcr ihre Zwecke nutzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3359.680", 
   "children": [], 
   "end": "3361.760", 
   "id": "s001072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eine Entwertung dieser Begriffe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3361.760", 
   "children": [], 
   "end": "3363.960", 
   "id": "s001073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das finde ich richtig schade."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3363.960", 
   "children": [], 
   "end": "3369.040", 
   "id": "s001074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben am letzten Samstag eine Demonstration erlebt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3369.040", 
   "children": [], 
   "end": "3371.720", 
   "id": "s001075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich im Wesentlichen gegen Fl\u00fcchtlinge gerichtet hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3371.720", 
   "children": [], 
   "end": "3373.080", 
   "id": "s001076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit der Forderung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3373.080", 
   "children": [], 
   "end": "3374.800", 
   "id": "s001077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das habe ich irgendwo gelesen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3374.800", 
   "children": [], 
   "end": "3382.520", 
   "id": "s001078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diesem \u201eMoloch aus Brutalit\u00e4t und sexuellen \u00dcbergriffen bis hin zu Mord\u201c entgegenzutreten.\u201c"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3382.520", 
   "children": [], 
   "end": "3384.800", 
   "id": "s001079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Welch eine Feinf\u00fchligkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3384.800", 
   "children": [], 
   "end": "3386.280", 
   "id": "s001080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es darum geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3386.280", 
   "children": [], 
   "end": "3388.800", 
   "id": "s001081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcbergriffe zu verurteilen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3388.800", 
   "children": [], 
   "end": "3392.080", 
   "id": "s001082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Muslime an deutschen Frauen ver\u00fcben! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3392.080", 
   "children": [], 
   "end": "3395.000", 
   "id": "s001083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wie schmerzfrei ist man eigentlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3395.000", 
   "children": [], 
   "end": "3399.080", 
   "id": "s001084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Deutsche ausl\u00e4ndische Frauen missbrauchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3399.080", 
   "children": [], 
   "end": "3402.880", 
   "id": "s001085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es jeden Tag hunderttausendfach in den deutschen Bordellen vorkommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3402.880", 
   "children": [], 
   "end": "3408.440", 
   "id": "s001086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen osteurop\u00e4ische Frauen Menschenrechtsverletzungen erleiden?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3408.440", 
   "children": [], 
   "end": "3412.320", 
   "id": "s001087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie egal ist es einem eigentlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3412.320", 
   "children": [], 
   "end": "3418.280", 
   "id": "s001088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn muslimische M\u00e4nner gegen muslimische Frauen die Hand erheben? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3418.280", 
   "children": [], 
   "end": "3420.400", 
   "id": "s001089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie wurscht ist es einem eigentlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3420.400", 
   "children": [], 
   "end": "3424.280", 
   "id": "s001090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn deutsche M\u00e4nner gegen deutsche Frauen die Hand erheben? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3424.280", 
   "children": [], 
   "end": "3425.040", 
   "id": "s001091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3425.040", 
   "children": [], 
   "end": "3429.560", 
   "id": "s001092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es kommt hier zu einer ziemlichen Einengung des Themas: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3429.560", 
   "children": [], 
   "end": "3430.280", 
   "id": "s001093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3430.280", 
   "children": [], 
   "end": "3433.000", 
   "id": "s001094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deutsche Frauen vor Fl\u00fcchtlingen zu sch\u00fctzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3433.000", 
   "children": [], 
   "end": "3435.960", 
   "id": "s001095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und alles andere ist einem einfach egal."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3435.960", 
   "children": [], 
   "end": "3438.400", 
   "id": "s001096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich wohne in Eislingen an der Fils. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3438.400", 
   "children": [], 
   "end": "3440.480", 
   "id": "s001097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eine Kleinstadt im Schw\u00e4bischen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3440.480", 
   "children": [], 
   "end": "3444.160", 
   "id": "s001098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben 20\u00a0000 Einwohnerinnen und Einwohner. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3444.160", 
   "children": [], 
   "end": "3449.120", 
   "id": "s001099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir hatten in den letzten neun Jahren in diesem Ort sechs T\u00f6tungsdelikte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3449.120", 
   "children": [], 
   "end": "3450.720", 
   "id": "s001100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vier der Opfer waren Frauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3450.720", 
   "children": [], 
   "end": "3453.680", 
   "id": "s001101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die T\u00e4ter waren allesamt wei\u00dfe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3453.680", 
   "children": [], 
   "end": "3455.280", 
   "id": "s001102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "christliche M\u00e4nner."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3455.280", 
   "children": [], 
   "end": "3461.320", 
   "id": "s001103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine K\u00fcchenstatistik stimmt mit der Statistik der Polizei \u00fcberein: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3461.320", 
   "children": [], 
   "end": "3465.200", 
   "id": "s001104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die meisten Gewaltdelikte werden im sozialen Nahraum ver\u00fcbt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3465.200", 
   "children": [], 
   "end": "3468.920", 
   "id": "s001105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es handelt sich meist um h\u00e4usliche Beziehungsgewalt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3468.920", 
   "children": [], 
   "end": "3471.840", 
   "id": "s001106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir uns im Detail damit besch\u00e4ftigten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3471.840", 
   "children": [], 
   "end": "3473.640", 
   "id": "s001107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann w\u00fcrden wir erkennen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3473.640", 
   "children": [], 
   "end": "3477.480", 
   "id": "s001108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass hier der Gender-Mainstreaming-Ansatz absolut angemessen w\u00e4re, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3477.480", 
   "children": [], 
   "end": "3479.560", 
   "id": "s001109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um einmal herunterzudeklinieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3479.560", 
   "children": [], 
   "end": "3482.640", 
   "id": "s001110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wo passiert und wie man die Dinge l\u00f6sen kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3482.640", 
   "children": [], 
   "end": "3484.000", 
   "id": "s001111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber das wird ja abgelehnt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3484.000", 
   "children": [], 
   "end": "3491.240", 
   "id": "s001112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich sehe auch ich die kulturspezifischen Unterschiede bei der Achtung von Frauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3491.240", 
   "children": [], 
   "end": "3493.200", 
   "id": "s001113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das ist auch ein Problem. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3493.200", 
   "children": [], 
   "end": "3495.560", 
   "id": "s001114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber es ist nicht das alleinige Problem. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3495.560", 
   "children": [], 
   "end": "3501.160", 
   "id": "s001115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie legen den Hundehaufen unter das Mikroskop und schauen sich alles genau an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3501.160", 
   "children": [], 
   "end": "3502.520", 
   "id": "s001116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber den riesigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3502.520", 
   "children": [], 
   "end": "3507.120", 
   "id": "s001117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stinkenden Misthaufen von Gewalt gegen Frauen nehmen Sie \u00fcberhaupt nicht zur Kenntnis. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3507.120", 
   "children": [], 
   "end": "3508.360", 
   "id": "s001118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein Problem."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3508.360", 
   "children": [], 
   "end": "3513.960", 
   "id": "s001119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gewalt gegen Frauen ist bei der AfD sowieso kein Thema, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3513.960", 
   "children": [], 
   "end": "3516.720", 
   "id": "s001120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weder im Wahlprogramm noch sonst irgendwo. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3516.720", 
   "children": [], 
   "end": "3521.400", 
   "id": "s001121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Wahlprogramm steht nichts zum Thema \u201eFinanzierung von Frauenh\u00e4usern\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3521.400", 
   "children": [], 
   "end": "3526.440", 
   "id": "s001122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es steht nichts zum Thema \u201eUnterst\u00fctzung von Missbrauchsopfern\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3526.440", 
   "children": [], 
   "end": "3527.840", 
   "id": "s001123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Themen sind nicht drin. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3527.840", 
   "children": [], 
   "end": "3530.080", 
   "id": "s001124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb verwahre ich mich dagegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3530.080", 
   "children": [], 
   "end": "3534.200", 
   "id": "s001125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Rassismus unter dem Deckm\u00e4ntelchen des Feminismus daherkommt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3534.200", 
   "children": [], 
   "end": "3537.760", 
   "id": "s001126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn Feminismus ist antirassistisch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3537.760", 
   "children": [], 
   "end": "3542.560", 
   "id": "s001127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Demo am letzten Samstag war inszeniert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3542.560", 
   "children": [], 
   "end": "3547.320", 
   "id": "s001128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Proteste dagegen haben Sie einkalkuliert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3547.320", 
   "children": [], 
   "end": "3550.640", 
   "id": "s001129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie sind Teil Ihrer Emp\u00f6rungsstrategie. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3550.640", 
   "children": [], 
   "end": "3551.840", 
   "id": "s001130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist so durchschaubar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3551.840", 
   "children": [], 
   "end": "3553.680", 
   "id": "s001131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es inzwischen langweilt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3553.680", 
   "children": [], 
   "end": "3559.640", 
   "id": "s001132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf jeden Fall haben die von der AfD organisierten Frauenm\u00e4rsche nichts mit den Frauenm\u00e4rschen zu tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3559.640", 
   "children": [], 
   "end": "3562.400", 
   "id": "s001133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei denen Frauen aller Milieus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3562.400", 
   "children": [], 
   "end": "3565.600", 
   "id": "s001134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unterschiedlicher Kulturen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3565.600", 
   "children": [], 
   "end": "3566.440", 
   "id": "s001135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Szenen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3566.440", 
   "children": [], 
   "end": "3567.960", 
   "id": "s001136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Religionen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3567.960", 
   "children": [], 
   "end": "3571.680", 
   "id": "s001137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Communitys unterwegs sind und f\u00fcr ihre Rechte k\u00e4mpfen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3571.680", 
   "children": [], 
   "end": "3573.720", 
   "id": "s001138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Missbrauchen Sie nicht diesen Begriff!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3573.720", 
   "children": [], 
   "end": "3581.960", 
   "id": "s001139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3581.960", 
   "children": [], 
   "end": "3583.000", 
   "id": "s001140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3583.000", 
   "children": [], 
   "end": "3584.360", 
   "id": "s001141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Breymaier. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3584.360", 
   "children": [], 
   "end": "3586.560", 
   "id": "s001142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt w\u00fcrde ich eigentlich auch gerne Schw\u00e4bisch schw\u00e4tzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3586.560", 
   "children": [], 
   "end": "3588.760", 
   "id": "s001143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber das machen wir anders."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3588.760", 
   "children": [], 
   "end": "3594.800", 
   "id": "s001144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Letzter Redner in dieser Debatte und zum ersten Mal am Redepult des Deutschen Bundestages: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3594.800", 
   "children": [], 
   "end": "3598.400", 
   "id": "s001145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich begr\u00fc\u00dfe Philipp Amthor f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3598.400", 
   "children": [], 
   "end": "3602.360", 
   "id": "s001146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3602.360", 
   "children": [], 
   "end": "3604.200", 
   "id": "s001147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3604.200", 
   "children": [], 
   "end": "3612.680", 
   "id": "s001148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Am Ende dieser Aktuellen Stunde zum Thema \u201eDemonstrationsrechte von Frauen st\u00e4rken\u201c m\u00fcssen wir feststellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3612.680", 
   "children": [], 
   "end": "3616.920", 
   "id": "s001149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir \u00fcber das Thema eigentlich kaum gesprochen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3616.920", 
   "children": [], 
   "end": "3620.080", 
   "id": "s001150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern uns vielmehr mit uns selbst besch\u00e4ftigt haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3620.080", 
   "children": [], 
   "end": "3620.600", 
   "id": "s001151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wissen Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3620.600", 
   "children": [], 
   "end": "3622.600", 
   "id": "s001152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der traurige Ausgangspunkt ist doch der, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3622.600", 
   "children": [], 
   "end": "3624.680", 
   "id": "s001153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass beide Seiten des Parlaments, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3624.680", 
   "children": [], 
   "end": "3625.920", 
   "id": "s001154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die rechte wie die linke Seite, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3625.920", 
   "children": [], 
   "end": "3629.480", 
   "id": "s001155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Demonstration genutzt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3629.480", 
   "children": [], 
   "end": "3633.800", 
   "id": "s001156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um \u00fcber ihre politischen Inhalte hier im Bundestag zu polemisieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3633.800", 
   "children": [], 
   "end": "3634.360", 
   "id": "s001157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3634.360", 
   "children": [], 
   "end": "3634.840", 
   "id": "s001158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3634.840", 
   "children": [], 
   "end": "3635.920", 
   "id": "s001159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht der richtige Weg,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3635.920", 
   "children": [], 
   "end": "3637.480", 
   "id": "s001160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und ich erkl\u00e4re Ihnen auch gleich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3637.480", 
   "children": [], 
   "end": "3638.160", 
   "id": "s001161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3638.160", 
   "children": [], 
   "end": "3642.120", 
   "id": "s001162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sollten vor allem \u00fcber eines ganz deutlich reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3642.120", 
   "children": [], 
   "end": "3644.720", 
   "id": "s001163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich \u00fcber das Thema Rechtsstaat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3644.720", 
   "children": [], 
   "end": "3645.120", 
   "id": "s001164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3645.120", 
   "children": [], 
   "end": "3646.200", 
   "id": "s001165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3646.200", 
   "children": [], 
   "end": "3649.120", 
   "id": "s001166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bevor ich zum Thema Rechtsstaat komme, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3649.120", 
   "children": [], 
   "end": "3650.640", 
   "id": "s001167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sage ich Ihnen eines: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3650.640", 
   "children": [], 
   "end": "3654.280", 
   "id": "s001168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich als Staatsb\u00fcrger h\u00e4tte pers\u00f6nlich keine Lust, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3654.280", 
   "children": [], 
   "end": "3658.160", 
   "id": "s001169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mich bei dieser Demonstration mit Herrn Bachmann gemein zu machen,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3658.160", 
   "children": [], 
   "end": "3659.600", 
   "id": "s001170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber ich h\u00e4tte auch keine Lust, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3659.600", 
   "children": [], 
   "end": "3668.160", 
   "id": "s001171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mich mit der Antifa gemein zu machen und vielleicht mit dem RAF-Anwalt Hans-Christian Str\u00f6bele Hand in Hand zu einer Gegendemonstration zu gehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3668.160", 
   "children": [], 
   "end": "3670.080", 
   "id": "s001172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00fcrde ich beides nicht machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3670.080", 
   "children": [], 
   "end": "3672.880", 
   "id": "s001173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gleichzeitig sage ich Ihnen eines: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3672.880", 
   "children": [], 
   "end": "3676.360", 
   "id": "s001174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aus rechtsstaatlicher Perspektive bin ich sehr froh, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3676.360", 
   "children": [], 
   "end": "3682.040", 
   "id": "s001175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass beide Gruppen hier in unserem tollen Rechtsstaat das Recht haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3682.040", 
   "children": [], 
   "end": "3683.120", 
   "id": "s001176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu demonstrieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3683.120", 
   "children": [], 
   "end": "3685.480", 
   "id": "s001177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist n\u00e4mlich der wichtige Punkt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3685.480", 
   "children": [], 
   "end": "3691.040", 
   "id": "s001178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bem\u00fchen wir doch als Ausgangspunkt das Bild von Justitia, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3691.040", 
   "children": [], 
   "end": "3694.840", 
   "id": "s001179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die eine Augenbinde tr\u00e4gt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3694.840", 
   "children": [], 
   "end": "3697.120", 
   "id": "s001180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie tr\u00e4gt die Augenbinde nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3697.120", 
   "children": [], 
   "end": "3701.000", 
   "id": "s001181", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sie Aspekte des Rechtsstaats ausblenden will, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3701.000", 
   "children": [], 
   "end": "3707.800", 
   "id": "s001182", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern weil ihr die politischen Positionen von Demonstranten egal sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3707.800", 
   "children": [], 
   "end": "3708.800", 
   "id": "s001183", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und Fakt ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3708.800", 
   "children": [], 
   "end": "3710.960", 
   "id": "s001184", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beide Seiten hatten das Recht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3710.960", 
   "children": [], 
   "end": "3712.080", 
   "id": "s001185", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu demonstrieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3712.080", 
   "children": [], 
   "end": "3715.280", 
   "id": "s001186", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Allein deshalb verbietet sich der Titel der Aktuellen Stunde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3715.280", 
   "children": [], 
   "end": "3716.240", 
   "id": "s001187", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn ich lese: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3716.240", 
   "children": [], 
   "end": "3718.480", 
   "id": "s001188", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eDemonstrationsrechte von Frauen st\u00e4rken\u201c: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3718.480", 
   "children": [], 
   "end": "3720.840", 
   "id": "s001189", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen \u00fcber Frauenrechte sprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3720.840", 
   "children": [], 
   "end": "3724.440", 
   "id": "s001190", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber Demonstrationsrechte gibt es f\u00fcr M\u00e4nner und f\u00fcr Frauen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3724.440", 
   "children": [], 
   "end": "3733.320", 
   "id": "s001191", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Artikel\u00a08 Grundgesetz gilt f\u00fcr alle Deutschen und nicht f\u00fcr M\u00e4nner und Frauen unterschiedlich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3733.320", 
   "children": [], 
   "end": "3735.120", 
   "id": "s001192", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir \u00fcber den Rechtsstaat sprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3735.120", 
   "children": [], 
   "end": "3736.680", 
   "id": "s001193", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann muss klar sein: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3736.680", 
   "children": [], 
   "end": "3737.040", 
   "id": "s001194", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3737.040", 
   "children": [], 
   "end": "3738.080", 
   "id": "s001195", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben hier Freiheiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3738.080", 
   "children": [], 
   "end": "3741.320", 
   "id": "s001196", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und beide Demonstrationsgruppen hatten die Freiheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3741.320", 
   "children": [], 
   "end": "3742.680", 
   "id": "s001197", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu demonstrieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3742.680", 
   "children": [], 
   "end": "3745.640", 
   "id": "s001198", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber f\u00fcr beide Gruppen gibt es auch Grenzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3745.640", 
   "children": [], 
   "end": "3747.680", 
   "id": "s001199", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und Grenzen hin oder her: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3747.680", 
   "children": [], 
   "end": "3749.280", 
   "id": "s001200", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer bisher gar kein Thema war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3749.280", 
   "children": [], 
   "end": "3750.360", 
   "id": "s001201", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das waren die Polizisten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3750.360", 
   "children": [], 
   "end": "3753.720", 
   "id": "s001202", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die bei der Versammlung vor Ort waren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3753.720", 
   "children": [], 
   "end": "3756.640", 
   "id": "s001203", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe mich mit den Polizisten unterhalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3756.640", 
   "children": [], 
   "end": "3758.080", 
   "id": "s001204", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben mir gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3758.080", 
   "children": [], 
   "end": "3761.880", 
   "id": "s001205", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es jetzt gegen beide Seiten Ermittlungsverfahren gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3761.880", 
   "children": [], 
   "end": "3765.440", 
   "id": "s001206", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gegen die St\u00f6rer und auch gegen die urspr\u00fcnglichen Demonstranten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3765.440", 
   "children": [], 
   "end": "3766.160", 
   "id": "s001207", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sollten dazu stehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3766.160", 
   "children": [], 
   "end": "3767.760", 
   "id": "s001208", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es in einem Rechtsstaat dazugeh\u00f6rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3767.760", 
   "children": [], 
   "end": "3769.360", 
   "id": "s001209", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass aufgekl\u00e4rt wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3769.360", 
   "children": [], 
   "end": "3771.560", 
   "id": "s001210", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar auf beiden Seiten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3771.560", 
   "children": [], 
   "end": "3772.800", 
   "id": "s001211", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Lay, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3772.800", 
   "children": [], 
   "end": "3774.720", 
   "id": "s001212", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Bayram und Herr Hilse, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3774.720", 
   "children": [], 
   "end": "3778.720", 
   "id": "s001213", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie waren alle an den Demonstrationen beteiligt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3778.720", 
   "children": [], 
   "end": "3780.560", 
   "id": "s001214", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jeder von Ihnen hat sich gut darin gemacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3780.560", 
   "children": [], 
   "end": "3782.480", 
   "id": "s001215", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf den anderen zu schimpfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3782.480", 
   "children": [], 
   "end": "3783.760", 
   "id": "s001216", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber keiner hat gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3783.760", 
   "children": [], 
   "end": "3787.080", 
   "id": "s001217", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch in unseren Reihen gab es Grenz\u00fcberschreitung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3787.080", 
   "children": [], 
   "end": "3793.240", 
   "id": "s001218", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00e4re doch eigentlich ein guter Punkt gewesen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3793.240", 
   "children": [], 
   "end": "3794.880", 
   "id": "s001219", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich unterst\u00fctze hier jeden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3794.880", 
   "children": [], 
   "end": "3799.440", 
   "id": "s001220", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der gegen diese Grenz\u00fcberschreitungen vorgeht; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3799.440", 
   "children": [], 
   "end": "3801.680", 
   "id": "s001221", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn zum Rechtsstaat geh\u00f6rt nicht nur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3801.680", 
   "children": [], 
   "end": "3803.040", 
   "id": "s001222", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3803.040", 
   "children": [], 
   "end": "3806.240", 
   "id": "s001223", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eIch berufe mich auf die Versammlungsfreiheit!\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3806.240", 
   "children": [], 
   "end": "3806.560", 
   "id": "s001224", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3806.560", 
   "children": [], 
   "end": "3814.240", 
   "id": "s001225", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass jeder ordnungswidrige Versto\u00df gegen das Versammlungsgesetz und jede Straftat verfolgt wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3814.240", 
   "children": [], 
   "end": "3815.880", 
   "id": "s001226", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Machen Sie sich Gedanken dar\u00fcber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3815.880", 
   "children": [], 
   "end": "3818.080", 
   "id": "s001227", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was der richtige Ort ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3818.080", 
   "children": [], 
   "end": "3819.600", 
   "id": "s001228", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um das aufzukl\u00e4ren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3819.600", 
   "children": [], 
   "end": "3820.840", 
   "id": "s001229", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3820.840", 
   "children": [], 
   "end": "3823.440", 
   "id": "s001230", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schauen wir uns das einmal unter kompetenziellen Gesichtspunkten an: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3823.440", 
   "children": [], 
   "end": "3826.320", 
   "id": "s001231", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht hier um den Einsatz einer Landespolizei.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3826.320", 
   "children": [], 
   "end": "3827.720", 
   "id": "s001232", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Glauben Sie allen Ernstes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3827.720", 
   "children": [], 
   "end": "3828.760", 
   "id": "s001233", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es klug ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3828.760", 
   "children": [], 
   "end": "3838.520", 
   "id": "s001234", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unter dem Deckmantel einer Aktuellen Stunde hier im Deutschen Bundestag \u00fcber das F\u00fcr und Wider von Einzelentscheidungen bei einem Landespolizeieinsatz zu diskutieren?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3838.520", 
   "children": [], 
   "end": "3839.920", 
   "id": "s001235", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube das nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3839.920", 
   "children": [], 
   "end": "3843.280", 
   "id": "s001236", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man muss sich auch fragen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3843.280", 
   "children": [], 
   "end": "3844.840", 
   "id": "s001237", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ist es richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3844.840", 
   "children": [], 
   "end": "3848.840", 
   "id": "s001238", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier \u00fcber konkrete Verfahrensabl\u00e4ufe zu sprechen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3848.840", 
   "children": [], 
   "end": "3851.640", 
   "id": "s001239", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ist nicht ein Gericht die richtige Stelle daf\u00fcr?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3851.640", 
   "children": [], 
   "end": "3853.400", 
   "id": "s001240", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssten eigentlich fragen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3853.400", 
   "children": [], 
   "end": "3855.840", 
   "id": "s001241", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was ist die richtige Stelle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3855.840", 
   "children": [], 
   "end": "3857.680", 
   "id": "s001242", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Grenz\u00fcberschreitungen anzugehen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3857.680", 
   "children": [], 
   "end": "3858.800", 
   "id": "s001243", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Es freut mich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3858.800", 
   "children": [], 
   "end": "3860.640", 
   "id": "s001244", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie das so sehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3860.640", 
   "children": [], 
   "end": "3861.440", 
   "id": "s001245", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Das ist gut."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3861.440", 
   "children": [], 
   "end": "3864.320", 
   "id": "s001246", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will auch Folgendes sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3864.320", 
   "children": [], 
   "end": "3867.600", 
   "id": "s001247", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beim Rechtsstaat geht es auch um Kontrolle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3867.600", 
   "children": [], 
   "end": "3869.320", 
   "id": "s001248", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wenn Kontrolle dazugeh\u00f6rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3869.320", 
   "children": [], 
   "end": "3869.800", 
   "id": "s001249", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3869.800", 
   "children": [], 
   "end": "3873.080", 
   "id": "s001250", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das zumindest ist ein legitimer Punkt der AfD\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3873.080", 
   "children": [], 
   "end": "3875.760", 
   "id": "s001251", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss sich auch die Polizei kontrollieren lassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3875.760", 
   "children": [], 
   "end": "3877.960", 
   "id": "s001252", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie hier aber sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3877.960", 
   "children": [], 
   "end": "3883.400", 
   "id": "s001253", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Polizei h\u00e4tte sich zum Werkzeug der politischen F\u00fchrung gemacht usw., "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3883.400", 
   "children": [], 
   "end": "3885.400", 
   "id": "s001254", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann zeigt das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3885.400", 
   "children": [], 
   "end": "3888.960", 
   "id": "s001255", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie nicht das richtige Verst\u00e4ndnis von der Polizei haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3888.960", 
   "children": [], 
   "end": "3890.280", 
   "id": "s001256", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind stolz auf unsere Polizisten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3890.280", 
   "children": [], 
   "end": "3891.520", 
   "id": "s001257", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir stellen uns vor unsere Polizisten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3891.520", 
   "children": [], 
   "end": "3891.840", 
   "id": "s001258", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3891.840", 
   "children": [], 
   "end": "3892.760", 
   "id": "s001259", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir wollen nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3892.760", 
   "children": [], 
   "end": "3895.640", 
   "id": "s001260", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie sie hier zum Spielball der Politik machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3895.640", 
   "children": [], 
   "end": "3898.120", 
   "id": "s001261", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern werden wir das aufarbeiten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3898.120", 
   "children": [], 
   "end": "3902.680", 
   "id": "s001262", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Rechtsstaat ist das Gebot der Stunde und nicht das gegenseitige Polemisieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3902.680", 
   "children": [], 
   "end": "3903.520", 
   "id": "s001263", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich freue mich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3903.520", 
   "children": [], 
   "end": "3908.920", 
   "id": "s001264", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir irgendwann einmal substanziell \u00fcber das Versammlungsrecht reden und nicht nur bei solchen Schaufensterdebatten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3908.920", 
   "children": [], 
   "end": "3909.480", 
   "id": "s001265", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3909.480", 
   "children": [], 
   "end": "3909.600", 
   "id": "s001266", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3909.600", 
   "children": [], 
   "end": "3910.120", 
   "id": "s001267", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kollege Amthor.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3910.120", 
   "children": [], 
   "end": "3912.320", 
   "id": "s001268", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit ist die Aktuelle Stunde beendet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3912.320", 
   "children": [], 
   "end": "3915.760", 
   "id": "s001269", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind am Schluss der heutigen Tagesordnung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3915.760", 
   "children": [], 
   "end": "3919.760", 
   "id": "s001270", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich berufe die n\u00e4chste Sitzung des Deutschen Bundestages auf morgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3919.760", 
   "children": [], 
   "end": "3920.080", 
   "id": "s001271", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Donnerstag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3920.080", 
   "children": [], 
   "end": "3922.600", 
   "id": "s001272", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den 22.\u00a0Februar 2018, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3922.600", 
   "children": [], 
   "end": "3923.200", 
   "id": "s001273", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "9\u00a0Uhr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3923.200", 
   "children": [], 
   "end": "3923.640", 
   "id": "s001274", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3923.640", 
   "children": [], 
   "end": "3924.200", 
   "id": "s001275", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Sitzung ist geschlossen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3924.200", 
   "children": [], 
   "end": "3925.760", 
   "id": "s001276", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich w\u00fcnsche Ihnen noch einen sch\u00f6nen Tag."
   ]
  }
 ]
}