{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "1.400", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.400", 
   "children": [], 
   "end": "6.640", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.640", 
   "children": [], 
   "end": "10.280", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.280", 
   "children": [], 
   "end": "17.360", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die AfD macht in ihrem Gesetzentwurf v\u00f6llig unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige und verfassungsrechtlich h\u00f6chst bedenkliche Vorschl\u00e4ge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.360", 
   "children": [], 
   "end": "23.560", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie der Rechtsstaat mit ausreisepflichtigen Ausl\u00e4ndern und Gef\u00e4hrdern umgehen soll."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.560", 
   "children": [], 
   "end": "26.200", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb sage ich Ihnen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.200", 
   "children": [], 
   "end": "30.520", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer Ihren Antrag und Ihren Gesetzentwurf aufmerksam liest, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.520", 
   "children": [], 
   "end": "32.720", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kommt sehr schnell zu dem Schluss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.720", 
   "children": [], 
   "end": "36.400", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie von diesem Thema keine Ahnung haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.400", 
   "children": [], 
   "end": "40.280", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb werden wir die Bev\u00f6lkerung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.280", 
   "children": [], 
   "end": "41.520", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von der Sie vorgeben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.520", 
   "children": [], 
   "end": "43.320", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie sch\u00fctzen zu wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.320", 
   "children": [], 
   "end": "47.320", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in den n\u00e4chsten Jahren vielmehr vor Ihnen sch\u00fctzen m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.320", 
   "children": [], 
   "end": "56.680", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben insbesondere nach der Silvesternacht\u00a02015 in K\u00f6ln und nach dem Anschlag am Breitscheidplatz in Berlin"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.680", 
   "children": [], 
   "end": "64.440", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "umfassend und dennoch mit Augenma\u00df und eines Rechtsstaates w\u00fcrdig alle erforderlichen Ma\u00dfnahmen ergriffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.440", 
   "children": [], 
   "end": "66.760", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Sicherheitsl\u00fccken zu schlie\u00dfen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.760", 
   "children": [], 
   "end": "69.160", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will es Ihnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.160", 
   "children": [], 
   "end": "70.600", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil Sie es ganz offensichtlich nicht wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.600", 
   "children": [], 
   "end": "75.800", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielleicht noch einmal erkl\u00e4ren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.800", 
   "children": [], 
   "end": "77.280", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Da haben Sie wahrscheinlich sogar recht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.280", 
   "children": [], 
   "end": "78.240", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es sinnlos ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.240", 
   "children": [], 
   "end": "79.040", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es Ihnen zu erkl\u00e4ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.040", 
   "children": [], 
   "end": "82.520", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es Ihnen bei diesem Thema gar nicht um die Wahrheit geht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.520", 
   "children": [], 
   "end": "87.080", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb werde ich es Ihnen dort oben auf den Zuschauertrib\u00fcnen erkl\u00e4ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.080", 
   "children": [], 
   "end": "90.320", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es f\u00fcr Sie ganz sicher um die Wahrheit geht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.320", 
   "children": [], 
   "end": "91.480", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eines m\u00f6chte ich auch noch sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.480", 
   "children": [], 
   "end": "92.400", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Reusch: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.400", 
   "children": [], 
   "end": "103.960", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie \u00fcber unsere Verfassung und \u00fcber den Europ\u00e4ischen Gerichtshof f\u00fcr Menschenrechte reden und deren Inhalte mit \u201eAch G\u00f6ttchen\u201c abtun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.960", 
   "children": [], 
   "end": "108.120", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann sagt das viel \u00fcber Ihr Verh\u00e4ltnis zu unserem Rechtsstaat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.120", 
   "children": [], 
   "end": "112.080", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so wie wir ihn kennen und den wir auch in Zukunft erhalten wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.080", 
   "children": [], 
   "end": "112.680", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aus."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.680", 
   "children": [], 
   "end": "114.200", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben das Problem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.200", 
   "children": [], 
   "end": "115.320", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Gef\u00e4hrder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.320", 
   "children": [], 
   "end": "123.160", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die aufgrund von fehlenden Ausweispapieren nicht innerhalb von drei Monaten abgeschoben werden k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.160", 
   "children": [], 
   "end": "124.920", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gesetzlich dahin gehend neu geregelt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.920", 
   "children": [], 
   "end": "128.960", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie in Zukunft bis zu 18\u00a0Monate in Abschiebehaft verbleiben k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.960", 
   "children": [], 
   "end": "131.360", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eines will ich ganz deutlich sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.360", 
   "children": [], 
   "end": "137.600", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Endloshaft f\u00fcr Gef\u00e4hrder wollen wir auch in Zukunft nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.600", 
   "children": [], 
   "end": "144.880", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es f\u00fcr eine sehr lange Haftzeit einen sehr ernsten Grund geben muss."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.880", 
   "children": [], 
   "end": "149.120", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Identit\u00e4tsverschleierung im Asylverfahren ist in Zukunft nicht mehr m\u00f6glich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.120", 
   "children": [], 
   "end": "159.120", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge darf das Handy eines Asylbewerbers auslesen und auswerten sowie medizinische Daten aus Attesten weitergeben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.120", 
   "children": [], 
   "end": "166.840", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ebenso hat sich die Qualit\u00e4t der Passpr\u00fcfung beim Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge in den letzten Jahren erheblich verbessert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.840", 
   "children": [], 
   "end": "171.560", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben die H\u00fcrden zur Ausweisung von straff\u00e4lligen Ausl\u00e4ndern abgesenkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.560", 
   "children": [], 
   "end": "174.640", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sodass wir sie schneller abschieben k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.640", 
   "children": [], 
   "end": "177.880", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das muss man jetzt auch tun. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.880", 
   "children": [], 
   "end": "182.600", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesem Bereich haben wir bei uns in Deutschland kein Regelungsdefizit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.600", 
   "children": [], 
   "end": "188.400", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben vielmehr eine der strengsten und h\u00e4rtesten Antiterrorgesetzgebungen der ganzen Welt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.400", 
   "children": [], 
   "end": "191.120", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man muss sie nur anwenden bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.120", 
   "children": [], 
   "end": "193.680", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sicherheitsbeh\u00f6rden in die Lage versetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.680", 
   "children": [], 
   "end": "196.480", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie anwenden zu k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.480", 
   "children": [], 
   "end": "204.720", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will den Fokus in dieser Debatte noch auf etwas anderes richten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.720", 
   "children": [], 
   "end": "213.120", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man in Deutschland \u00fcber Gef\u00e4hrder und Extremismus redet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.120", 
   "children": [], 
   "end": "214.080", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "reicht es nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.080", 
   "children": [], 
   "end": "218.120", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nur \u00fcber religi\u00f6s begr\u00fcndeten Extremismus zu reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.120", 
   "children": [], 
   "end": "222.520", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern dann muss man auch noch \u00fcber andere Gef\u00e4hrder sprechen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.520", 
   "children": [], 
   "end": "227.560", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deren Zahl ist auf dem Papier zwar nicht so gro\u00df wie die der islamistischen Gef\u00e4hrder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.560", 
   "children": [], 
   "end": "230.600", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "trotzdem ist ihr Gefahrenpotenzial genauso hoch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.600", 
   "children": [], 
   "end": "234.840", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich spreche von den rechtsextremen Gef\u00e4hrdern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.840", 
   "children": [], 
   "end": "235.920", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Es ist bemerkenswert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.920", 
   "children": [], 
   "end": "242.960", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dieser Einwand gleich wieder Ihre Fraktion in Aufruhr versetzt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.960", 
   "children": [], 
   "end": "245.320", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Bleiben Sie ruhig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.320", 
   "children": [], 
   "end": "247.160", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und h\u00f6ren Sie sich an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.160", 
   "children": [], 
   "end": "248.840", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was ich Ihnen zu sagen habe!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.840", 
   "children": [], 
   "end": "254.520", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei denen ist die Gefahr der Bildung von terroristischen Strukturen n\u00e4mlich auch sehr gro\u00df. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.520", 
   "children": [], 
   "end": "255.840", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das NSU-Trio\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.840", 
   "children": [], 
   "end": "257.440", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so sagen manche\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.440", 
   "children": [], 
   "end": "260.920", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bestand angeblich nur aus drei Rechtsterroristen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.920", 
   "children": [], 
   "end": "263.720", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich teile diese Auffassung ausdr\u00fccklich nicht\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.720", 
   "children": [], 
   "end": "268.040", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Schaden f\u00fcr Deutschland ist aber trotzdem immens gewesen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.040", 
   "children": [], 
   "end": "271.880", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hundertprozentige Sicherheit kann und wird es nicht geben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.880", 
   "children": [], 
   "end": "276.120", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ziel einer guten Sicherheitspolitik muss es vielmehr sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.120", 
   "children": [], 
   "end": "284.640", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach maximaler Sicherheit zu streben und dabei immer wieder die Abw\u00e4gung von Freiheit und Sicherheit vorzunehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.640", 
   "children": [], 
   "end": "287.720", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Solange die SPD in diesem Lande etwas zu sagen hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.720", 
   "children": [], 
   "end": "290.480", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "k\u00f6nnen Sie sich darauf verlassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.480", 
   "children": [], 
   "end": "292.600", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.600", 
   "children": [], 
   "end": "298.960", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die FDP spricht jetzt Konstantin Kuhle."
   ]
  }
 ]
}