{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "7.760", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.760", 
   "children": [], 
   "end": "12.440", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.440", 
   "children": [], 
   "end": "14.360", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erwin Teufel hat einmal formuliert: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.360", 
   "children": [], 
   "end": "18.320", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201ePolitik beginnt mit dem Betrachten der Wirklichkeit\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.320", 
   "children": [], 
   "end": "20.480", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das trifft in der Politik nicht nur generell zu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.480", 
   "children": [], 
   "end": "21.600", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern in ganz besonderer Weise auch dann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.600", 
   "children": [], 
   "end": "26.280", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir \u00fcber die Reform eines gemeinsamen europ\u00e4ischen Asylrechts sprechen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.280", 
   "children": [], 
   "end": "29.600", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir die Realit\u00e4t betrachten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.600", 
   "children": [], 
   "end": "32.000", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann m\u00fcssen wir in der Tat zugeben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.000", 
   "children": [], 
   "end": "34.720", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Dublin\u00a0III gescheitert ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.720", 
   "children": [], 
   "end": "38.560", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Dublin\u00a0III in guten Zeiten funktioniert hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.560", 
   "children": [], 
   "end": "44.880", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in schlechten Zeiten aber die Randstaaten Europas total \u00fcberforderte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.880", 
   "children": [], 
   "end": "51.120", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dar\u00fcber hinaus haben letztlich auch die Reparaturma\u00dfnahmen an Dublin\u00a0III nicht funktioniert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.120", 
   "children": [], 
   "end": "52.680", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil die Entscheidungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.680", 
   "children": [], 
   "end": "53.520", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die Staats- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.520", 
   "children": [], 
   "end": "57.320", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Regierungschefs im September\u00a02015 getroffen haben\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.320", 
   "children": [], 
   "end": "59.160", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Relocation-Programme\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.160", 
   "children": [], 
   "end": "62.800", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch nach zwei Jahren nicht umgesetzt werden konnten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.800", 
   "children": [], 
   "end": "70.440", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sodass von den urspr\u00fcnglich geplanten 160\u00a0000\u00a0Fl\u00fcchtlingen lediglich 27\u00a0000 umverteilt werden konnten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.440", 
   "children": [], 
   "end": "73.920", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man das zugrunde legt und auch in Rechnung stellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.920", 
   "children": [], 
   "end": "79.440", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir die Herausforderungen durch die Fl\u00fcchtlingskrise f\u00fcr Deutschland und Europa nicht bew\u00e4ltigt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.440", 
   "children": [], 
   "end": "84.520", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern dass sie in Zukunft wahrscheinlich eher noch gr\u00f6\u00dfer werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.520", 
   "children": [], 
   "end": "84.960", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.960", 
   "children": [], 
   "end": "85.320", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.320", 
   "children": [], 
   "end": "86.360", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nur konsequent, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.360", 
   "children": [], 
   "end": "88.920", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jetzt auch die Grundlagen daf\u00fcr zu legen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.920", 
   "children": [], 
   "end": "91.960", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir f\u00fcr schlechtere Zeiten ger\u00fcstet sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.960", 
   "children": [], 
   "end": "94.760", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen muss man sich mit diesen Themen besch\u00e4ftigen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.760", 
   "children": [], 
   "end": "97.000", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu gibt es entsprechende Diskussionsbeitr\u00e4ge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.000", 
   "children": [], 
   "end": "100.720", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beispielsweise von der gr\u00fcnen und von der linken Fraktion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.720", 
   "children": [], 
   "end": "102.800", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die allesamt untauglich sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.800", 
   "children": [], 
   "end": "105.400", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will das einmal so pauschal formulieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.400", 
   "children": [], 
   "end": "110.040", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das gilt \u00fcbrigens genauso f\u00fcr die aktuelle Beschlusslage im Europ\u00e4ischen Parlament. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.040", 
   "children": [], 
   "end": "111.800", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch sie hilft nicht dabei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.800", 
   "children": [], 
   "end": "118.040", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu einer L\u00f6sung zu kommen und gemeinsame Antworten auf die Herausforderungen zu finden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.040", 
   "children": [], 
   "end": "118.880", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wird zum Beispiel deutlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.880", 
   "children": [], 
   "end": "121.840", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man sich den erweiterten Familienbegriff ansieht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.840", 
   "children": [], 
   "end": "123.960", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den das EP beschlossen hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.960", 
   "children": [], 
   "end": "126.760", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wenn man die Tatsache ber\u00fccksichtigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.760", 
   "children": [], 
   "end": "128.360", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass auch Transitfamilien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.360", 
   "children": [], 
   "end": "129.200", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also Familien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.200", 
   "children": [], 
   "end": "131.560", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die erst auf der Flucht entstanden sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.560", 
   "children": [], 
   "end": "133.080", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "davon umfasst werden sollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.080", 
   "children": [], 
   "end": "134.760", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man das alles in Rechnung stellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.760", 
   "children": [], 
   "end": "135.680", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann muss man sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.680", 
   "children": [], 
   "end": "139.880", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist genauso wenig ein Beitrag zur L\u00f6sung wie die Aussage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.880", 
   "children": [], 
   "end": "140.840", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man sich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.840", 
   "children": [], 
   "end": "142.640", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Ankerpersonen vorhanden sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.640", 
   "children": [], 
   "end": "144.560", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "frei entscheiden kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.560", 
   "children": [], 
   "end": "148.200", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in welchem Land man Asyl haben m\u00f6chte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.200", 
   "children": [], 
   "end": "149.560", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist keine L\u00f6sung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.560", 
   "children": [], 
   "end": "151.560", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jedenfalls keine, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.560", 
   "children": [], 
   "end": "152.880", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die f\u00fcr uns akzeptabel ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.880", 
   "children": [], 
   "end": "153.800", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man sieht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.800", 
   "children": [], 
   "end": "157.440", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie lange wir bei der L\u00f6sung dieser Aufgabe schon auf der Stelle treten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.440", 
   "children": [], 
   "end": "158.080", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.080", 
   "children": [], 
   "end": "158.520", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.520", 
   "children": [], 
   "end": "158.840", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.840", 
   "children": [], 
   "end": "160.600", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man jetzt nicht das Trennende, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.600", 
   "children": [], 
   "end": "164.200", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern das Verbindende in Europa sucht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.200", 
   "children": [], 
   "end": "165.960", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.960", 
   "children": [], 
   "end": "166.560", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denke ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.560", 
   "children": [], 
   "end": "168.760", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "war es richtig von der Bundesregierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.760", 
   "children": [], 
   "end": "169.320", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.320", 
   "children": [], 
   "end": "171.320", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00fcmmern uns nicht als Erstes um das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.320", 
   "children": [], 
   "end": "173.520", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was am st\u00e4rksten umstritten ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.520", 
   "children": [], 
   "end": "176.840", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich um einen permanenten Verteilmechanismus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.840", 
   "children": [], 
   "end": "178.680", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern wir k\u00fcmmern uns zuerst um die Fragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.680", 
   "children": [], 
   "end": "181.760", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die tats\u00e4chlich konsensf\u00e4hig sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.760", 
   "children": [], 
   "end": "182.600", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.600", 
   "children": [], 
   "end": "184.680", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man schon zugeben muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.680", 
   "children": [], 
   "end": "189.400", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es aus der Sicht einzelner Mitgliedstaaten durchaus konsequent ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.400", 
   "children": [], 
   "end": "192.040", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht nur \u00fcber einen Verteilmechanismus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.040", 
   "children": [], 
   "end": "193.560", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch dar\u00fcber zu sprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.560", 
   "children": [], 
   "end": "199.680", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unter welchen tats\u00e4chlichen und rechtlichen Voraussetzungen man eigentlich nach Europa kommen kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.680", 
   "children": [], 
   "end": "202.400", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ist die Reihenfolge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.400", 
   "children": [], 
   "end": "204.120", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die hier gew\u00e4hlt wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.120", 
   "children": [], 
   "end": "204.720", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.720", 
   "children": [], 
   "end": "207.600", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "durchaus richtig und akzeptabel."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.600", 
   "children": [], 
   "end": "209.600", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.600", 
   "children": [], 
   "end": "210.160", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich meine, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.160", 
   "children": [], 
   "end": "212.320", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es auch ein richtiger Ansatz ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.320", 
   "children": [], 
   "end": "215.680", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber die sicheren Herkunftsstaaten zu sprechen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.680", 
   "children": [], 
   "end": "216.800", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.800", 
   "children": [], 
   "end": "217.840", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dar\u00fcber zu sprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.840", 
   "children": [], 
   "end": "221.480", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es keine abschlie\u00dfende europ\u00e4ische Liste geben sollte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.480", 
   "children": [], 
   "end": "224.120", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei der man sich auf dem kleinsten gemeinsamen Nenner trifft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.120", 
   "children": [], 
   "end": "230.320", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern dass nat\u00fcrlich auch nationale Festlegungen dauerhaft parallel dazu m\u00f6glich sein m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.320", 
   "children": [], 
   "end": "232.880", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen uns auch darum k\u00fcmmern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.880", 
   "children": [], 
   "end": "238.480", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dauerhafte Bleibem\u00f6glichkeiten f\u00fcr die Schutzbed\u00fcrftigen zu finden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.480", 
   "children": [], 
   "end": "245.120", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4hrend wir es andererseits all den anderen nicht durchgehen lassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.120", 
   "children": [], 
   "end": "249.040", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie das Asylrecht und die Genfer Fl\u00fcchtlingskonvention missbrauchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.040", 
   "children": [], 
   "end": "250.320", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um hierherzukommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.320", 
   "children": [], 
   "end": "252.240", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man sich mit den Zahlen besch\u00e4ftigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.240", 
   "children": [], 
   "end": "252.600", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann sieht man: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.600", 
   "children": [], 
   "end": "256.800", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im letzten Jahr gab es 603\u00a0000\u00a0Asylverfahren in Deutschland. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.800", 
   "children": [], 
   "end": "262.040", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "4\u00a0300 waren nach Artikel\u00a016a des Grundgesetzes schutzbed\u00fcrftig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.040", 
   "children": [], 
   "end": "264.520", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also weniger als 1\u00a0Prozent, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.520", 
   "children": [], 
   "end": "269.680", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und gerade einmal 120\u00a0000 waren nach der Genfer Fl\u00fcchtlingskonvention schutzbed\u00fcrftig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.680", 
   "children": [], 
   "end": "273.240", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das waren insgesamt weniger als 20\u00a0Prozent. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.240", 
   "children": [], 
   "end": "276.640", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen klare Antworten f\u00fcr Deutschland und Europa darauf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.640", 
   "children": [], 
   "end": "278.720", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir das handhaben wollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.720", 
   "children": [], 
   "end": "283.240", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die gemeinsame europ\u00e4ische Asylpolitik ist die falsche Antwort, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.240", 
   "children": [], 
   "end": "284.240", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man erreichen will, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.240", 
   "children": [], 
   "end": "284.880", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.880", 
   "children": [], 
   "end": "285.800", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die man sch\u00fctzen will, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.800", 
   "children": [], 
   "end": "287.360", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu uns kommen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.360", 
   "children": [], 
   "end": "287.720", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.720", 
   "children": [], 
   "end": "289.080", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie vorschlagen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.080", 
   "children": [], 
   "end": "290.880", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "insbesondere die Fraktion Die Linke\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.880", 
   "children": [], 
   "end": "291.920", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00fcrde letztlich die Aufgabe unseres Anspruchs an Recht und Ordnung bedeuten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.920", 
   "children": [], 
   "end": "291.921", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.921", 
   "children": [], 
   "end": "291.922", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kollege Frei.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.922", 
   "children": [], 
   "end": "292.960", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit schlie\u00dfe ich die Aussprache."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.960", 
   "children": [], 
   "end": "299.640", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Interfraktionell wird \u00dcberweisung der Vorlagen auf den Drucksachen\u00a019/244 und 19/577 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "299.640", 
   "children": [], 
   "end": "301.080", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind damit einverstanden?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.080", 
   "children": [], 
   "end": "303.960", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann sind die \u00dcberweisungen so beschlossen."
   ]
  }
 ]
}