{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "9.400", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.400", 
   "children": [], 
   "end": "10.720", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verehrte Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.720", 
   "children": [], 
   "end": "12.000", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.000", 
   "children": [], 
   "end": "14.200", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist ein Armutszeugnis f\u00fcr die Bundesregierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.200", 
   "children": [], 
   "end": "16.920", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Gerichtsurteile notwendig sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.920", 
   "children": [], 
   "end": "20.800", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Gesundheit der Bev\u00f6lkerung vor Schadstoffbelastung zu sch\u00fctzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.800", 
   "children": [], 
   "end": "26.600", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Urteil des Bundesverwaltungsgerichts macht das Versagen der Bundesregierung deutlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.600", 
   "children": [], 
   "end": "29.960", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weil die Bundesregierung vor der Autolobby eingeknickt ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.960", 
   "children": [], 
   "end": "31.920", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "drohen jetzt Fahrverbote f\u00fcr Dieselautos. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.920", 
   "children": [], 
   "end": "34.480", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ausbaden sollen es die Verbraucherinnen und Verbraucher. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.480", 
   "children": [], 
   "end": "35.680", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage Ihnen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.680", 
   "children": [], 
   "end": "36.440", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das geht gar nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.440", 
   "children": [], 
   "end": "38.280", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr wen machen Sie eigentlich Politik\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.280", 
   "children": [], 
   "end": "41.960", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger oder f\u00fcr die Interessen der Autoindustrie?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.960", 
   "children": [], 
   "end": "46.960", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es kann und darf doch nicht sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.960", 
   "children": [], 
   "end": "48.320", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.320", 
   "children": [], 
   "end": "51.360", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in gutem Glauben ein scheinbar sauberes Auto kauften, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.360", 
   "children": [], 
   "end": "53.040", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jetzt den Schaden haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.040", 
   "children": [], 
   "end": "55.160", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer Abgaswerte manipuliert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.160", 
   "children": [], 
   "end": "56.320", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der muss auch den Schaden beseitigen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.320", 
   "children": [], 
   "end": "56.680", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.680", 
   "children": [], 
   "end": "65.720", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Autoindustrie muss die Hardware der betroffenen Autos auf eigene Kosten nachr\u00fcsten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.720", 
   "children": [], 
   "end": "68.320", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um den Aussto\u00df von Schadstoffen zu senken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.320", 
   "children": [], 
   "end": "71.000", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn sie das nicht aus Anstand und freiwillig macht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.000", 
   "children": [], 
   "end": "73.160", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann muss man sie eben dazu verpflichten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.160", 
   "children": [], 
   "end": "78.920", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Weiter-so kann und darf es jedenfalls nicht geben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.920", 
   "children": [], 
   "end": "80.080", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir den Gesundheits- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.080", 
   "children": [], 
   "end": "81.920", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Klimaschutz ernst nehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.920", 
   "children": [], 
   "end": "86.000", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann ist es mit dem Nachr\u00fcsten von Autos jedoch nicht getan. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.000", 
   "children": [], 
   "end": "91.120", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen ein grundlegendes Umdenken in der Verkehrspolitik."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.120", 
   "children": [], 
   "end": "95.720", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verstopfte Stra\u00dfen in den Innenst\u00e4dten lassen sich nicht beseitigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.720", 
   "children": [], 
   "end": "100.040", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem Autos durch schadstoffarme Autos ersetzt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.040", 
   "children": [], 
   "end": "102.520", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen den Verkehr anders organisieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.520", 
   "children": [], 
   "end": "107.200", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei m\u00fcssen wir auch auf die Menschen R\u00fccksicht nehmen und die Menschen im Blick behalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.200", 
   "children": [], 
   "end": "113.960", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die kein Geld f\u00fcr ein Auto haben oder die aufgrund ihres Alters oder gesundheitlicher Einschr\u00e4nkungen nicht Auto fahren d\u00fcrfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.960", 
   "children": [], 
   "end": "122.040", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen mehr Platz und Sicherheit f\u00fcr Fahrradfahrerinnen und Fahrradfahrer und eine Verbesserung des Angebots von Bussen und Bahnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.040", 
   "children": [], 
   "end": "123.280", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und da gibt es viel zu tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.280", 
   "children": [], 
   "end": "124.360", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.360", 
   "children": [], 
   "end": "131.160", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "H\u00f6ren Sie sich einmal bei den Fahrg\u00e4sten um. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.160", 
   "children": [], 
   "end": "132.680", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier ein Eintrag aus einem Forum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.680", 
   "children": [], 
   "end": "135.760", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem sich Fahrg\u00e4ste aus dem Raum M\u00fcnchen austauschen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.760", 
   "children": [], 
   "end": "137.640", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich zitiere\u00a0\u2013:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.640", 
   "children": [], 
   "end": "140.640", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eigentlich bin ich \u00fcberzeugter \u00d6PNV-Nutzer. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.640", 
   "children": [], 
   "end": "144.760", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Allerdings hat sich die Zuverl\u00e4ssigkeit der S7 in den letzten zwei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.760", 
   "children": [], 
   "end": "147.160", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "drei Monaten derart verschlechtert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.160", 
   "children": [], 
   "end": "149.920", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ich mir wohl wieder ein Auto anschaffen werde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.920", 
   "children": [], 
   "end": "153.960", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das andauernde Zusp\u00e4tkommen kann ich mir beruflich nicht leisten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.960", 
   "children": [], 
   "end": "155.560", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kann es ja wohl nicht sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.560", 
   "children": [], 
   "end": "156.280", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.280", 
   "children": [], 
   "end": "161.200", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass mehr Menschen ihr Auto stehen lassen und mit Bus und Bahn fahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.200", 
   "children": [], 
   "end": "164.360", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssen wir die Attraktivit\u00e4t von Bussen und Bahnen verbessern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.360", 
   "children": [], 
   "end": "166.680", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen mehr Verl\u00e4sslichkeit und P\u00fcnktlichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.680", 
   "children": [], 
   "end": "168.000", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kurze Taktzeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.000", 
   "children": [], 
   "end": "171.200", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcbersichtliche Fahrpl\u00e4ne und ein attraktives Tarifsystem: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.200", 
   "children": [], 
   "end": "172.400", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Nulltarif!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.400", 
   "children": [], 
   "end": "173.800", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist unsere Aufgabe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.800", 
   "children": [], 
   "end": "179.840", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Voraussetzungen daf\u00fcr zu schaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.840", 
   "children": [], 
   "end": "183.040", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass mehr Menschen mit Bussen und Bahnen bef\u00f6rdert werden k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.040", 
   "children": [], 
   "end": "186.600", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Angebot \u00f6ffentlicher Verkehrsmittel muss ausgebaut werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.600", 
   "children": [], 
   "end": "186.760", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.760", 
   "children": [], 
   "end": "187.800", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ganz wichtig\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.800", 
   "children": [], 
   "end": "190.320", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch l\u00e4ndliche Regionen m\u00fcssen angebunden werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.320", 
   "children": [], 
   "end": "196.360", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr muss der Bund den L\u00e4ndern und Kommunen die erforderlichen finanziellen Mittel bereitstellen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.360", 
   "children": [], 
   "end": "198.520", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Endlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.520", 
   "children": [], 
   "end": "203.840", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wirklich endlich kommt dieses wichtige Thema auch in der Bundespolitik in den Fokus.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.840", 
   "children": [], 
   "end": "206.040", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind nicht meine Worte; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.040", 
   "children": [], 
   "end": "209.880", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sind die Worte des Landrats in meinem Wahlkreis Bad T\u00f6lz-Wolfratshausen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.880", 
   "children": [], 
   "end": "210.960", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er sagte dies, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.960", 
   "children": [], 
   "end": "212.000", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nachdem bekannt wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.000", 
   "children": [], 
   "end": "216.320", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Bundesregierung \u00fcber einen Nulltarif im \u00f6ffentlichen Personennahverkehr nachdenkt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.320", 
   "children": [], 
   "end": "217.360", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Recht hat er."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.360", 
   "children": [], 
   "end": "219.000", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Debatte \u00fcber einen Nulltarif ist l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.000", 
   "children": [], 
   "end": "219.840", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.840", 
   "children": [], 
   "end": "228.440", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Fahrkartenautomaten und die oft komplizierten Tarifsysteme der Vergangenheit angeh\u00f6ren und dass gilt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.440", 
   "children": [], 
   "end": "229.760", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einfach einsteigen!\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.760", 
   "children": [], 
   "end": "230.640", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.640", 
   "children": [], 
   "end": "232.840", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Nulltarif l\u00e4sst sich finanzieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.840", 
   "children": [], 
   "end": "236.800", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Konzept hierzu haben wir bereits vorgelegt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.800", 
   "children": [], 
   "end": "238.000", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Ministerin Hendricks, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.000", 
   "children": [], 
   "end": "239.200", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Minister Schmidt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.200", 
   "children": [], 
   "end": "240.280", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Minister Altmaier, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.280", 
   "children": [], 
   "end": "241.880", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir nehmen Sie beim Wort. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.880", 
   "children": [], 
   "end": "246.120", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es darf nicht beim Nachdenken \u00fcber einen Nulltarif im \u00f6ffentlichen Personennahverkehr bleiben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.120", 
   "children": [], 
   "end": "248.400", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen Taten sehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.400", 
   "children": [], 
   "end": "250.000", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bringen Sie den Nulltarif auf den Weg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.000", 
   "children": [], 
   "end": "252.080", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und legen Sie z\u00fcgig ein Umsetzungs- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.080", 
   "children": [], 
   "end": "254.440", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Finanzierungskonzept vor!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.440", 
   "children": [], 
   "end": "255.600", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.600", 
   "children": [], 
   "end": "258.360", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.360", 
   "children": [], 
   "end": "260.040", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Wagner.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.040", 
   "children": [], 
   "end": "264.960", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chster f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion der Kollege Oliver Wittke."
   ]
  }
 ]
}