{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "13.000", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.000", 
   "children": [], 
   "end": "15.840", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr geehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.840", 
   "children": [], 
   "end": "18.280", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde es erstaunlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.280", 
   "children": [], 
   "end": "21.720", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf welchem Niveau wir hier zum Teil wieder einmal diskutieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.720", 
   "children": [], 
   "end": "24.760", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Verantwortung f\u00fcr die B\u00fcrger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.760", 
   "children": [], 
   "end": "27.240", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber dann im Grunde eines nicht sind: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.240", 
   "children": [], 
   "end": "28.280", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ehrlich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.280", 
   "children": [], 
   "end": "33.120", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei jeder Plenardebatte haben wir junge Menschen in unserem Parlament sitzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.120", 
   "children": [], 
   "end": "34.320", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich frage mich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.320", 
   "children": [], 
   "end": "34.960", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.960", 
   "children": [], 
   "end": "36.040", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie Eltern sind\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.040", 
   "children": [], 
   "end": "37.920", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und viele von Ihnen betonen das\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.920", 
   "children": [], 
   "end": "40.320", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als Eltern genauso agieren w\u00fcrden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.320", 
   "children": [], 
   "end": "42.280", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie es hier als Politiker tun. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.280", 
   "children": [], 
   "end": "42.560", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Linke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.560", 
   "children": [], 
   "end": "45.240", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie m\u00f6chten gerne f\u00fcr alle Kinder alles Gute auf der Welt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.240", 
   "children": [], 
   "end": "47.400", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das ehrt Sie menschlich\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.400", 
   "children": [], 
   "end": "49.120", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und versprechen dies auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.120", 
   "children": [], 
   "end": "55.600", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber w\u00fcrden Sie als Eltern Ihren Kindern auch alles versprechen und das als gute Erziehung bezeichnen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.600", 
   "children": [], 
   "end": "55.880", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.880", 
   "children": [], 
   "end": "60.440", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist leider das Gegenteil von guter Erziehung und auch das Gegenteil von guter Politik. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.440", 
   "children": [], 
   "end": "64.600", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen als deutsche Politiker nicht allen Menschen auf der Welt alles versprechen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.600", 
   "children": [], 
   "end": "66.840", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben eine Verantwortung f\u00fcr dieses Land. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.840", 
   "children": [], 
   "end": "68.440", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn es diesem Land gut geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.440", 
   "children": [], 
   "end": "71.280", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann k\u00f6nnen wir in anderen Regionen der Welt helfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.280", 
   "children": [], 
   "end": "72.440", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wahr ist auch: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.440", 
   "children": [], 
   "end": "76.000", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden nie allen Menschen auf der Welt helfen k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.000", 
   "children": [], 
   "end": "76.760", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "An diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.760", 
   "children": [], 
   "end": "80.360", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Einzelf\u00e4lle aus Syrien oder woher auch immer zitieren: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.360", 
   "children": [], 
   "end": "83.000", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was macht denn eine Familie in Afrika, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.000", 
   "children": [], 
   "end": "87.680", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Syrien oder in einem anderen notleidenden Land der Welt weniger wert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.680", 
   "children": [], 
   "end": "89.760", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie keine Schlepper bezahlen kann? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.760", 
   "children": [], 
   "end": "93.840", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sind diese Familien mit Kindern es nicht etwa auch wert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.840", 
   "children": [], 
   "end": "96.760", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unterst\u00fctzung in dem m\u00f6glichen Ma\u00dfe zu bekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.760", 
   "children": [], 
   "end": "98.360", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder sind es nur diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.360", 
   "children": [], 
   "end": "100.560", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich auf den Weg nach Deutschland machen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.560", 
   "children": [], 
   "end": "102.800", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann noch ein Wort zum Begriff \u201eFamilie\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.800", 
   "children": [], 
   "end": "105.120", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der hier von allen im Mund gef\u00fchrt wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.120", 
   "children": [], 
   "end": "106.080", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wissen genau, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.080", 
   "children": [], 
   "end": "112.560", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Familien in Europa und Familien im Mittleren Osten zum Teil Lichtjahre auseinanderliegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.560", 
   "children": [], 
   "end": "114.240", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier reden wir von Gleichberechtigung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.240", 
   "children": [], 
   "end": "115.520", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder wenn es nach Ihnen geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.520", 
   "children": [], 
   "end": "117.240", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von Gleichstellung\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.240", 
   "children": [], 
   "end": "119.880", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dort reden wir von der Unterdr\u00fcckung der Frau, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.880", 
   "children": [], 
   "end": "121.960", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von der Benachteiligung von M\u00e4dchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.960", 
   "children": [], 
   "end": "124.840", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von nicht staatlich geahndeter Gewalt in der Familie. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.840", 
   "children": [], 
   "end": "127.720", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und das wollen Sie alles in einen Topf werfen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.720", 
   "children": [], 
   "end": "131.520", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eines Parlaments auf dieser Ebene nicht w\u00fcrdig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.520", 
   "children": [], 
   "end": "133.880", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen sollten wir uns ehrlich machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.880", 
   "children": [], 
   "end": "134.520", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr de Maizi\u00e8re, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.520", 
   "children": [], 
   "end": "135.880", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Kompromiss ist faul\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.880", 
   "children": [], 
   "end": "136.960", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wissen Sie selbst\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.960", 
   "children": [], 
   "end": "137.680", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber er ist in der Tat\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.680", 
   "children": [], 
   "end": "139.800", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sagte ich das letzte Mal auch schon\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.800", 
   "children": [], 
   "end": "141.920", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "besser als gar keine Begrenzung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.920", 
   "children": [], 
   "end": "145.240", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Noch viel besser w\u00e4re eine ehrliche Asylpolitik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.240", 
   "children": [], 
   "end": "147.160", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die endlich konstatiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.160", 
   "children": [], 
   "end": "153.200", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir in Deutschland und in Europa nicht allen Menschen auf der Welt helfen k\u00f6nnen und dass wir aufh\u00f6ren m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.200", 
   "children": [], 
   "end": "153.680", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so zu tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.680", 
   "children": [], 
   "end": "155.080", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als sei es das Heil der Welt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.080", 
   "children": [], 
   "end": "159.160", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "alle Menschen nach Europa und nach Deutschland zu holen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.160", 
   "children": [], 
   "end": "161.640", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Solange wir bei dieser Ehrlichkeit nicht angekommen sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.640", 
   "children": [], 
   "end": "162.680", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird die Debatte leider immer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.680", 
   "children": [], 
   "end": "165.520", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "je nach parteigef\u00e4rbter Ideologie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.520", 
   "children": [], 
   "end": "167.840", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein St\u00fcck verlogen bleiben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.840", 
   "children": [], 
   "end": "171.680", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und genau das ist schlechte Politik f\u00fcr dieses Land."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.680", 
   "children": [], 
   "end": "176.640", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner ist der Kollege Dr.\u00a0Stefan Ruppert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.640", 
   "children": [], 
   "end": "177.960", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "FDP."
   ]
  }
 ]
}