{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "4.040", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.040", 
   "children": [], 
   "end": "6.000", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.000", 
   "children": [], 
   "end": "8.040", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Anbetracht der Tatsache, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.040", 
   "children": [], 
   "end": "18.360", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir im Koalitionsvertrag eine sehr klare Vereinbarung getroffen haben und dass Sie die Politik der Union an dieser Stelle kennen und wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.360", 
   "children": [], 
   "end": "21.160", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie klar diese ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.160", 
   "children": [], 
   "end": "22.760", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und in Anbetracht der Tatsache, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.760", 
   "children": [], 
   "end": "24.520", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir deutlich weitergehen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.520", 
   "children": [], 
   "end": "28.040", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als die FDP in ihrem vorliegenden Gesetzentwurf fordert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.040", 
   "children": [], 
   "end": "30.680", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann man die Debatte zu Recht als Schaufensterdebatte entlarven."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.680", 
   "children": [], 
   "end": "33.080", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass der Vorwurf allerdings von Ihnen kommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.080", 
   "children": [], 
   "end": "36.920", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Frau Kollegin Amtsberg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.920", 
   "children": [], 
   "end": "39.360", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Frau Kollegin Jelpke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.360", 
   "children": [], 
   "end": "40.600", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist schon paradox; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.600", 
   "children": [], 
   "end": "42.480", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.480", 
   "children": [], 
   "end": "45.480", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.480", 
   "children": [], 
   "end": "47.400", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie waren doch die Parteien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.400", 
   "children": [], 
   "end": "55.640", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an denen damals im Bundesrat der Gesetzentwurf der Bundesregierung gescheitert ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.640", 
   "children": [], 
   "end": "57.480", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie tun heute so\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.480", 
   "children": [], 
   "end": "59.960", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist das Paradoxe daran\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.960", 
   "children": [], 
   "end": "62.840", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als w\u00fcrden wir den Asylanspruch einschr\u00e4nken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.840", 
   "children": [], 
   "end": "65.800", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem wir die Liste der sicheren Herkunftsstaaten erweitern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.800", 
   "children": [], 
   "end": "67.200", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist schlicht Augenwischerei; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.200", 
   "children": [], 
   "end": "76.000", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn der Asylanspruch und auch das Recht auf individuelle Pr\u00fcfung bleiben selbstverst\u00e4ndlich unber\u00fchrt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.000", 
   "children": [], 
   "end": "79.560", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wir m\u00fcssen auch die Fakten zur Kenntnis nehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.560", 
   "children": [], 
   "end": "83.120", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben die Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichts bem\u00fcht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.120", 
   "children": [], 
   "end": "84.920", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das klare Kriterien vorgegeben hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.920", 
   "children": [], 
   "end": "87.280", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir erhalten auch Informationen aus unseren Botschaften. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.280", 
   "children": [], 
   "end": "88.680", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir uns auf all das st\u00fctzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.680", 
   "children": [], 
   "end": "91.120", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann k\u00f6nnen wir nur zu dem Ergebnis kommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.120", 
   "children": [], 
   "end": "96.960", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Liste der sicheren Herkunftsstaaten wachsen muss und dass Algerien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.960", 
   "children": [], 
   "end": "101.440", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Marokko und Tunesien selbstverst\u00e4ndlich darunterfallen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.440", 
   "children": [], 
   "end": "107.840", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wahrscheinlich auch noch andere Staaten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.840", 
   "children": [], 
   "end": "109.800", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.800", 
   "children": [], 
   "end": "111.680", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich sage Ihnen eins ganz deutlich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.680", 
   "children": [], 
   "end": "116.200", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir w\u00fcrden als Deutscher Bundestag unsere politischen Vollmachten \u00fcberschreiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.200", 
   "children": [], 
   "end": "121.280", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir aus den Realit\u00e4ten keine Konsequenzen ziehen w\u00fcrden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.280", 
   "children": [], 
   "end": "122.160", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.160", 
   "children": [], 
   "end": "124.640", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir uns nicht immer wieder anstrengen w\u00fcrden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.640", 
   "children": [], 
   "end": "128.600", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sauber zwischen Flucht und Zuwanderung zu trennen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.600", 
   "children": [], 
   "end": "132.480", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt einen gesellschaftlichen Konsens in diesem Land, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.480", 
   "children": [], 
   "end": "133.640", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir helfen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.640", 
   "children": [], 
   "end": "135.280", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo Not am Mann ist; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.280", 
   "children": [], 
   "end": "138.440", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber Sie d\u00fcrfen als Konsens nicht unterstellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.440", 
   "children": [], 
   "end": "141.440", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass eine ungebremste Zuwanderung gewollt ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.440", 
   "children": [], 
   "end": "144.280", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einen solchen Konsens gibt es nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.280", 
   "children": [], 
   "end": "146.360", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr haben wir kein Mandat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.360", 
   "children": [], 
   "end": "152.920", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Umgekehrt wird ein Schuh daraus: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.920", 
   "children": [], 
   "end": "155.960", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben von unserer Bev\u00f6lkerung etwas eingefordert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.960", 
   "children": [], 
   "end": "157.840", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar nicht nur Hilfsbereitschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.840", 
   "children": [], 
   "end": "161.520", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern eine langfristig w\u00e4hrende Solidarit\u00e4t, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.520", 
   "children": [], 
   "end": "161.800", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir brauchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.800", 
   "children": [], 
   "end": "163.000", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Herausforderungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.000", 
   "children": [], 
   "end": "165.320", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die mit diesem Thema verbunden sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.320", 
   "children": [], 
   "end": "167.840", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu bew\u00e4ltigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.840", 
   "children": [], 
   "end": "170.360", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Anstrengungen unserer Nation und unserer Volkswirtschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.360", 
   "children": [], 
   "end": "172.000", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die damit verbunden sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.000", 
   "children": [], 
   "end": "174.040", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "k\u00f6nnen und d\u00fcrfen wir nur verlangen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.040", 
   "children": [], 
   "end": "176.760", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir im Gegenzug alle Mittel aussch\u00f6pfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.760", 
   "children": [], 
   "end": "179.400", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Asylmissbrauch zu verhindern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.400", 
   "children": [], 
   "end": "186.800", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Flucht und Zuwanderung sauber voneinander zu unterscheiden und um eine konsequente R\u00fcckf\u00fchrung zu gew\u00e4hrleisten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.800", 
   "children": [], 
   "end": "190.560", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber \u00fcberfl\u00fcssige Anstrengungen und Aufwendungen m\u00fcssen vermieden werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.560", 
   "children": [], 
   "end": "192.120", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und genau darum geht es hier."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.120", 
   "children": [], 
   "end": "195.240", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie sollen wir den Menschen in unserem Land erkl\u00e4ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.240", 
   "children": [], 
   "end": "197.680", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir bei Antragstellern aus L\u00e4ndern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.680", 
   "children": [], 
   "end": "203.800", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deren Antr\u00e4ge wir zu 95\u00a0Prozent und mehr zur\u00fcckweisen m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.800", 
   "children": [], 
   "end": "205.000", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erst einmal so tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.000", 
   "children": [], 
   "end": "207.120", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als w\u00e4re jeder Antrag begr\u00fcndet? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.120", 
   "children": [], 
   "end": "208.680", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir w\u00fcrden doch den Eindruck erwecken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.680", 
   "children": [], 
   "end": "211.480", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich dieser Staat k\u00fcnstlich dumm stellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.480", 
   "children": [], 
   "end": "213.960", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.960", 
   "children": [], 
   "end": "217.440", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein solcher Staat d\u00fcrfen wir in Anbetracht der Ausgangslage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.440", 
   "children": [], 
   "end": "218.360", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ich Ihnen beschrieben habe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.360", 
   "children": [], 
   "end": "218.880", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.880", 
   "children": [], 
   "end": "220.760", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir d\u00fcrfen kein Staat sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.760", 
   "children": [], 
   "end": "223.760", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der seine B\u00fcrger treuherzig um etwas bittet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.760", 
   "children": [], 
   "end": "227.160", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber dann keines der gegebenen Versprechen einh\u00e4lt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.160", 
   "children": [], 
   "end": "228.560", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Versprechen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.560", 
   "children": [], 
   "end": "231.240", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir sauber trennen und dass wir dort, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.240", 
   "children": [], 
   "end": "233.800", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo wir nur minimale Anerkennungsquoten haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.800", 
   "children": [], 
   "end": "238.240", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Regel-Ausnahme-Verh\u00e4ltnis umkehren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.240", 
   "children": [], 
   "end": "243.200", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie mich zum Schluss noch sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.200", 
   "children": [], 
   "end": "244.520", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist auch deshalb notwendig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.520", 
   "children": [], 
   "end": "249.400", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil wir trotz des R\u00fcckgangs der Asylzahlen immer noch gef\u00e4hrlich nahe am Limit sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.400", 
   "children": [], 
   "end": "251.280", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jeder kann leicht erkennen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.280", 
   "children": [], 
   "end": "257.680", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir bei einer Zahl von 186\u00a0000 im Jahr\u00a02017 schon nahe an der Obergrenze sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.680", 
   "children": [], 
   "end": "262.080", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass da kaum noch Puffer besteht und deswegen Handlungsdruck herrscht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.080", 
   "children": [], 
   "end": "265.320", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daher werden wir uns weiter anstrengen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.320", 
   "children": [], 
   "end": "267.440", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "immer besser und effektiver zu werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.440", 
   "children": [], 
   "end": "268.480", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das war unsere Politik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.480", 
   "children": [], 
   "end": "269.840", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist unsere Politik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.840", 
   "children": [], 
   "end": "274.280", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das wird auch weiterhin die Politik der Union und der Gro\u00dfen Koalition sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.280", 
   "children": [], 
   "end": "276.240", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sofern sie in der n\u00e4chsten Woche\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.240", 
   "children": [], 
   "end": "276.960", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hoffentlich\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.960", 
   "children": [], 
   "end": "277.680", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihre Arbeit aufnimmt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.680", 
   "children": [], 
   "end": "278.360", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.360", 
   "children": [], 
   "end": "287.760", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der letzte Redner in dieser Debatte ist der Abgeordnete Roderich Kiesewetter aus der CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}