{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "9.760", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.760", 
   "children": [], 
   "end": "10.720", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.720", 
   "children": [], 
   "end": "14.480", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Jahr vor der Europawahl ist es h\u00f6chste Zeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.480", 
   "children": [], 
   "end": "21.040", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir hier im Parlament grunds\u00e4tzlich \u00fcber Europa reden und nicht sogar die Regierungserkl\u00e4rungen sein lassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.040", 
   "children": [], 
   "end": "23.920", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach dem Motto \u201eWir haben jetzt andere Priorit\u00e4ten\u201c.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.920", 
   "children": [], 
   "end": "26.000", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Andere Priorit\u00e4ten kann es nicht geben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.000", 
   "children": [], 
   "end": "26.320", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.320", 
   "children": [], 
   "end": "33.240", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir brauchen mehr Europa und definitiv keinen Nationalismus und auch weniger nationale Bez\u00fcge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.240", 
   "children": [], 
   "end": "38.160", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir sie heute in dieser Debatte immer wieder geh\u00f6rt haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.160", 
   "children": [], 
   "end": "38.640", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.640", 
   "children": [], 
   "end": "41.040", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir sind der privilegierteste, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.040", 
   "children": [], 
   "end": "45.360", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der sicherste und der freieste Kontinent auf unserem Planeten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.360", 
   "children": [], 
   "end": "48.240", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das verdanken wir der Europ\u00e4ischen Union. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.240", 
   "children": [], 
   "end": "55.240", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Trotzdem wird unser gemeinsames europ\u00e4isches Projekt immer und immer wieder attackiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.240", 
   "children": [], 
   "end": "58.680", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Attacken kommen aber nicht von au\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.680", 
   "children": [], 
   "end": "60.160", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern sie kommen von innen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.160", 
   "children": [], 
   "end": "61.360", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und warum? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.360", 
   "children": [], 
   "end": "68.320", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weil wir \u00fcber so viele Jahre nicht ausreichend und grunds\u00e4tzlich \u00fcber Europa debattiert haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.320", 
   "children": [], 
   "end": "71.040", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit Europa ist es wie mit einer Beziehung: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.040", 
   "children": [], 
   "end": "72.520", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie macht Arbeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.520", 
   "children": [], 
   "end": "73.880", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie muss immer neu begr\u00fcndet werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.880", 
   "children": [], 
   "end": "75.040", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sie ist niemals fertig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.040", 
   "children": [], 
   "end": "77.080", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "au\u00dfer sie geht kaputt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.080", 
   "children": [], 
   "end": "77.600", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Merkel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.600", 
   "children": [], 
   "end": "79.240", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben den Satz wiederholt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.240", 
   "children": [], 
   "end": "80.920", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es Deutschland nur gut geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.920", 
   "children": [], 
   "end": "82.840", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es Europa gut geht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.840", 
   "children": [], 
   "end": "83.120", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.120", 
   "children": [], 
   "end": "84.160", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das stimmt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.160", 
   "children": [], 
   "end": "85.920", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber dazu geh\u00f6rt doch Leidenschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.920", 
   "children": [], 
   "end": "87.960", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dazu geh\u00f6rt doch nicht nur Verwaltung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.960", 
   "children": [], 
   "end": "89.720", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dazu geh\u00f6rt nicht nur Klein-Klein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.720", 
   "children": [], 
   "end": "91.560", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dazu geh\u00f6rt Gestaltungswille, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.560", 
   "children": [], 
   "end": "93.400", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dazu geh\u00f6rt Zukunftsdrang. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.400", 
   "children": [], 
   "end": "100.160", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau das hat Ihnen so sehr gefehlt in den letzten Jahren der Gro\u00dfen Koalition und leider auch davor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.160", 
   "children": [], 
   "end": "102.720", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.720", 
   "children": [], 
   "end": "103.520", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.520", 
   "children": [], 
   "end": "105.840", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keine Ideen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.840", 
   "children": [], 
   "end": "107.240", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keine Leidenschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.240", 
   "children": [], 
   "end": "108.560", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gibt jenen Oberwasser, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.560", 
   "children": [], 
   "end": "112.440", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nur N\u00f6rgler und Spalter sein wollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.440", 
   "children": [], 
   "end": "114.560", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist schon bemerkenswert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.560", 
   "children": [], 
   "end": "118.680", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich die beiden k\u00fcnftigen Koalitionspartner darauf berufen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.680", 
   "children": [], 
   "end": "122.760", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Europa im k\u00fcnftigen Koalitionsvertrag ganz vorne steht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.760", 
   "children": [], 
   "end": "123.120", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich wei\u00df nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.120", 
   "children": [], 
   "end": "124.400", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum ich das jetzt machen muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.400", 
   "children": [], 
   "end": "124.880", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.880", 
   "children": [], 
   "end": "127.640", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "man k\u00f6nnte Martin Schulz an dieser Stelle einmal daf\u00fcr danken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.640", 
   "children": [], 
   "end": "131.000", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass er europ\u00e4ische Leidenschaft in den Vertrag hineingebracht hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.000", 
   "children": [], 
   "end": "132.440", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.440", 
   "children": [], 
   "end": "138.720", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was f\u00fcr eine gro\u00dfartige Beziehung wir in und mit Europa haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.720", 
   "children": [], 
   "end": "142.200", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sehen wir tragischerweise am Leid der Briten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.200", 
   "children": [], 
   "end": "142.360", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.360", 
   "children": [], 
   "end": "144.360", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Brexit haben sie sich selbst eingebrockt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.360", 
   "children": [], 
   "end": "146.480", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber wir sehen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.480", 
   "children": [], 
   "end": "148.600", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Europa von innen zu torpedieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.600", 
   "children": [], 
   "end": "150.200", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hei\u00dft immer vor allem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.200", 
   "children": [], 
   "end": "153.200", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich ins eigene Knie zu schie\u00dfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.200", 
   "children": [], 
   "end": "156.560", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich hat Emmanuel Macron einen Weckruf gestartet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.560", 
   "children": [], 
   "end": "160.280", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und nat\u00fcrlich braucht es endlich das entsprechende deutsche Handeln."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.280", 
   "children": [], 
   "end": "161.200", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.200", 
   "children": [], 
   "end": "162.720", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum ist Europa so stark? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.720", 
   "children": [], 
   "end": "164.640", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben es ganz am Ende Ihrer Rede gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.640", 
   "children": [], 
   "end": "165.560", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Merkel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.560", 
   "children": [], 
   "end": "168.400", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als Sie allgemein auf Werte verwiesen haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.400", 
   "children": [], 
   "end": "171.360", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber worum geht es bei diesen Werten? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.360", 
   "children": [], 
   "end": "173.200", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht um Solidarit\u00e4t, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.200", 
   "children": [], 
   "end": "174.320", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es geht um Frieden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.320", 
   "children": [], 
   "end": "175.440", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es geht um Demokratie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.440", 
   "children": [], 
   "end": "177.360", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es geht um Nachhaltigkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.360", 
   "children": [], 
   "end": "179.240", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es geht um Freiheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.240", 
   "children": [], 
   "end": "182.200", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und dann stehen Sie hier und reden \u00fcber Migration, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.200", 
   "children": [], 
   "end": "188.160", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "reden \u00fcber die Sicherung der Au\u00dfengrenzen und reden \u00fcber Solidarit\u00e4t innerhalb Europas. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.160", 
   "children": [], 
   "end": "190.200", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wenn man \u00fcber Werte redet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.200", 
   "children": [], 
   "end": "194.480", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann muss man doch auch \u00fcber die Solidarit\u00e4t mit den Menschen reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.480", 
   "children": [], 
   "end": "195.480", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die auf der Flucht sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.480", 
   "children": [], 
   "end": "197.720", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.720", 
   "children": [], 
   "end": "200.200", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Sie k\u00f6nnen hier gerne st\u00f6ren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.200", 
   "children": [], 
   "end": "201.080", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich wei\u00df, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.080", 
   "children": [], 
   "end": "206.360", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie von der AfD es mit der Humanit\u00e4t und Menschlichkeit nicht so haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.360", 
   "children": [], 
   "end": "208.240", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das haben wir am Aschermittwoch gemerkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.240", 
   "children": [], 
   "end": "209.320", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als Sie nicht nur jeden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.320", 
   "children": [], 
   "end": "211.280", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Ihnen irgendwie in die Quere kam, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.280", 
   "children": [], 
   "end": "212.400", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beleidigt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.400", 
   "children": [], 
   "end": "213.800", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern sogar jede Art von Menschlichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.800", 
   "children": [], 
   "end": "216.160", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jede Art von Humanit\u00e4t infrage gestellt haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.160", 
   "children": [], 
   "end": "217.200", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben gesehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.200", 
   "children": [], 
   "end": "218.880", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wes Geistes Kind Sie sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.880", 
   "children": [], 
   "end": "220.760", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat \u00fcberhaupt nichts mehr damit zu tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.760", 
   "children": [], 
   "end": "222.200", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie Teil der Demokratie sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.200", 
   "children": [], 
   "end": "223.960", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie stellen die Demokratie infrage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.960", 
   "children": [], 
   "end": "226.600", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Humanit\u00e4t und die Menschlichkeit gleicherma\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.600", 
   "children": [], 
   "end": "228.200", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Sie beleidigen all diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.200", 
   "children": [], 
   "end": "230.160", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die f\u00fcr Freiheit und Demokratie eintreten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.160", 
   "children": [], 
   "end": "230.640", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.640", 
   "children": [], 
   "end": "231.200", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie tun."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.200", 
   "children": [], 
   "end": "231.760", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.760", 
   "children": [], 
   "end": "240.040", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir an dieser Stelle tats\u00e4chlich \u00fcber Europa reden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.040", 
   "children": [], 
   "end": "243.480", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der mehrj\u00e4hrige Finanzrahmen bietet die M\u00f6glichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.480", 
   "children": [], 
   "end": "244.480", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu zeigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.480", 
   "children": [], 
   "end": "246.080", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "worum es eigentlich geht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.080", 
   "children": [], 
   "end": "252.320", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er ist n\u00e4mlich nichts anderes als das materialisierte Versprechen zur St\u00e4rkung der gemeinsamen Zukunft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.320", 
   "children": [], 
   "end": "252.880", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Lindner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.880", 
   "children": [], 
   "end": "254.880", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da bin ich ganz anderer Meinung als Sie. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.880", 
   "children": [], 
   "end": "257.320", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man kann sich hierhinstellen und sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.320", 
   "children": [], 
   "end": "260.640", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "An der Arbeitslosigkeit der italienischen Jugendlichen ist jemand anders schuld. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.640", 
   "children": [], 
   "end": "263.560", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcber die Finanzkrise haben Sie \u00fcbrigens kein Wort verloren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.560", 
   "children": [], 
   "end": "264.640", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als ob es sie nicht gegeben h\u00e4tte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.640", 
   "children": [], 
   "end": "265.880", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ja auch ein unbequemes Thema. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.880", 
   "children": [], 
   "end": "267.040", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.040", 
   "children": [], 
   "end": "272.280", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass jeder Jugendliche in diesem Europa mit Europa Hoffnung verbinden sollte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.280", 
   "children": [], 
   "end": "273.360", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mir ist es egal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.360", 
   "children": [], 
   "end": "279.160", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob es um einen Jugendlichen aus meinem Nachbardorf geht oder um einen Jugendlichen in irgendeinem italienischen Dorf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.160", 
   "children": [], 
   "end": "280.760", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie geh\u00f6ren alle zu Europa, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.760", 
   "children": [], 
   "end": "282.600", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wenn dieses Europa eine Chance haben soll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.600", 
   "children": [], 
   "end": "283.600", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann m\u00fcssen alle wissen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.600", 
   "children": [], 
   "end": "284.800", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist unser Europa, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.800", 
   "children": [], 
   "end": "286.080", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir werden nicht im Stich gelassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.080", 
   "children": [], 
   "end": "289.880", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.880", 
   "children": [], 
   "end": "290.080", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.080", 
   "children": [], 
   "end": "291.280", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir es irgendwie schaffen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.280", 
   "children": [], 
   "end": "294.680", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann geht es mit diesem business as usual nicht weiter. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.680", 
   "children": [], 
   "end": "298.240", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen Solidarit\u00e4t mit den \u00e4rmeren Regionen in Europa. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.240", 
   "children": [], 
   "end": "299.680", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen eine nachhaltige, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "299.680", 
   "children": [], 
   "end": "304.320", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Zukunft zugewandte Wirtschaftsinvestitionspolitik. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.320", 
   "children": [], 
   "end": "310.280", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit \u201enachhaltig\u201c meine ich nat\u00fcrlich auch die \u00f6kologischen Ziele. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.280", 
   "children": [], 
   "end": "314.440", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei hilft uns keine nationale Nettozahlerdebatte nach dem Motto: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "314.440", 
   "children": [], 
   "end": "315.560", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Du kriegst einen Flughafen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "315.560", 
   "children": [], 
   "end": "320.160", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "du die Autobahn und der N\u00e4chste ein paar Goodies f\u00fcr die Bauernlobby. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "320.160", 
   "children": [], 
   "end": "324.800", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei der Gestaltung des n\u00e4chsten Haushaltes k\u00f6nnte doch endlich einmal klar werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "324.800", 
   "children": [], 
   "end": "326.000", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir eine breite, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "326.000", 
   "children": [], 
   "end": "328.200", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine europ\u00e4ische Debatte f\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "328.200", 
   "children": [], 
   "end": "328.800", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "328.800", 
   "children": [], 
   "end": "329.320", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ja bitte\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "329.320", 
   "children": [], 
   "end": "331.040", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in unseren Parlamenten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "331.040", 
   "children": [], 
   "end": "334.480", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu geh\u00f6ren Klarheit und Werte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "334.480", 
   "children": [], 
   "end": "335.720", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Merkel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "335.720", 
   "children": [], 
   "end": "338.920", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben hier \u00fcber Syrien geredet\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "338.920", 
   "children": [], 
   "end": "342.240", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sehr eindringlich und notwendigerweise\u00a0\u2013; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "342.240", 
   "children": [], 
   "end": "345.120", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber wenn man \u00fcber Syrien spricht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "345.120", 
   "children": [], 
   "end": "347.040", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann muss man auch Afrin und die Rolle der T\u00fcrkei erw\u00e4hnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "347.040", 
   "children": [], 
   "end": "349.760", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "349.760", 
   "children": [], 
   "end": "350.960", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lieber Dietmar Bartsch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "350.960", 
   "children": [], 
   "end": "353.120", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch in Ihre Richtung sage ich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "353.120", 
   "children": [], 
   "end": "355.200", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann muss man auch die Rolle Russlands erw\u00e4hnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "355.200", 
   "children": [], 
   "end": "357.080", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch das darf man nicht weglassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "357.080", 
   "children": [], 
   "end": "360.000", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man diese humanit\u00e4re Katastrophe wirklich beleuchten will."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "360.000", 
   "children": [], 
   "end": "360.880", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "360.880", 
   "children": [], 
   "end": "365.200", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es geht bei den europ\u00e4ischen Werten um Rechtsstaatlichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "365.200", 
   "children": [], 
   "end": "366.680", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es geht um Meinungsfreiheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "366.680", 
   "children": [], 
   "end": "368.400", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es geht um Gewaltenteilung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "368.400", 
   "children": [], 
   "end": "373.520", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ein bisschen Freiheit kann es genauso wenig geben wie ein bisschen Europa. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "373.520", 
   "children": [], 
   "end": "375.800", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen lautet meine herzliche Bitte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "375.800", 
   "children": [], 
   "end": "376.680", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Merkel: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "376.680", 
   "children": [], 
   "end": "378.840", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie mit Herrn Orban reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "378.840", 
   "children": [], 
   "end": "382.200", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann lassen Sie ihn nicht raus aus seinen Verpflichtungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "382.200", 
   "children": [], 
   "end": "387.080", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nachdem er vieles antieurop\u00e4isch gel\u00f6st hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "387.080", 
   "children": [], 
   "end": "392.040", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "richtet er sich jetzt gegen die Nichtregierungsorganisationen in seinem Land. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "392.040", 
   "children": [], 
   "end": "395.280", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das widerspricht dem europ\u00e4ischen Recht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "395.280", 
   "children": [], 
   "end": "398.520", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das widerspricht der Europ\u00e4ischen Menschenrechtscharta. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "398.520", 
   "children": [], 
   "end": "399.280", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es kann nicht sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "399.280", 
   "children": [], 
   "end": "402.200", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Nichtregierungsorganisationen keine Chance mehr haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "402.200", 
   "children": [], 
   "end": "402.840", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "402.840", 
   "children": [], 
   "end": "405.720", 
   "id": "s000164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wer sich solidarisch um Menschen k\u00fcmmert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "405.720", 
   "children": [], 
   "end": "410.760", 
   "id": "s000165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stellt nicht die Einheit Ungarns infrage und ist schon gar nicht eine Bedrohung f\u00fcr Europa. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "410.760", 
   "children": [], 
   "end": "412.080", 
   "id": "s000166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Reden Sie mit Herrn Orban, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "412.080", 
   "children": [], 
   "end": "413.120", 
   "id": "s000167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihrem Parteifreund. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "413.120", 
   "children": [], 
   "end": "415.680", 
   "id": "s000168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielleicht kann die CSU ein bisschen mithelfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "415.680", 
   "children": [], 
   "end": "416.560", 
   "id": "s000169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es muss ganz klar sein: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "416.560", 
   "children": [], 
   "end": "418.720", 
   "id": "s000170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So etwas geht in Europa nicht! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "418.720", 
   "children": [], 
   "end": "423.240", 
   "id": "s000171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein Angriff auf die Demokratie und die Freiheit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "423.240", 
   "children": [], 
   "end": "424.600", 
   "id": "s000172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen sage ich ganz klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "424.600", 
   "children": [], 
   "end": "426.760", 
   "id": "s000173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen dieses gemeinsame Europa, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "426.760", 
   "children": [], 
   "end": "430.160", 
   "id": "s000174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir brauchen die Verst\u00e4ndigung auf echte Werte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "430.160", 
   "children": [], 
   "end": "433.760", 
   "id": "s000175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir brauchen eine gemeinsame europ\u00e4ische Au\u00dfenpolitik\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "433.760", 
   "children": [], 
   "end": "435.000", 
   "id": "s000176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ja selbstverst\u00e4ndlich\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "435.000", 
   "children": [], 
   "end": "437.200", 
   "id": "s000177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir brauchen die transnationalen Listen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "437.200", 
   "children": [], 
   "end": "441.360", 
   "id": "s000178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil wir nur dann ein echtes Bekenntnis zu Europa abgeben k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "441.360", 
   "children": [], 
   "end": "445.120", 
   "id": "s000179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Europ\u00e4ische Union ist das gr\u00f6\u00dfte politische Projekt der letzten Jahrhunderte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "445.120", 
   "children": [], 
   "end": "447.040", 
   "id": "s000180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Versprechen der Europ\u00e4ischen Union ist gr\u00f6\u00dfer als das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "447.040", 
   "children": [], 
   "end": "450.000", 
   "id": "s000181", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir alle zusammen hier versprechen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "450.000", 
   "children": [], 
   "end": "451.960", 
   "id": "s000182", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt ist das Momentum: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "451.960", 
   "children": [], 
   "end": "453.120", 
   "id": "s000183", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zeigen Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "453.120", 
   "children": [], 
   "end": "454.840", 
   "id": "s000184", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Ihnen wirklich daran liegt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "454.840", 
   "children": [], 
   "end": "457.560", 
   "id": "s000185", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit Leidenschaft und Anstrengung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "457.560", 
   "children": [], 
   "end": "458.200", 
   "id": "s000186", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zeigen Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "458.200", 
   "children": [], 
   "end": "460.240", 
   "id": "s000187", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie Europa wirklich gro\u00dfartig finden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "460.240", 
   "children": [], 
   "end": "462.760", 
   "id": "s000188", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es nicht nur um kleinteilige, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "462.760", 
   "children": [], 
   "end": "465.040", 
   "id": "s000189", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "b\u00fcrokratische Verhandlungen geht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "465.040", 
   "children": [], 
   "end": "466.120", 
   "id": "s000190", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "466.120", 
   "children": [], 
   "end": "475.080", 
   "id": "s000191", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt erteile ich das Wort dem Vorsitzenden der CDU/CSU-Fraktion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "475.080", 
   "children": [], 
   "end": "477.000", 
   "id": "s000192", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Volker Kauder."
   ]
  }
 ]
}