{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "2.120", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verbot der Vollverschleierung im \u00f6ffentlichen Raum"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.120", 
   "children": [], 
   "end": "7.480", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38\u00a0Minuten vorgesehen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.480", 
   "children": [], 
   "end": "8.480", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.480", 
   "children": [], 
   "end": "9.840", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann ist das so beschlossen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.840", 
   "children": [], 
   "end": "15.480", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich er\u00f6ffne die Aussprache und erteile als erstem Redner das Wort Herrn Dr.\u00a0Gottfried Curio von der Fraktion der AfD."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.480", 
   "children": [], 
   "end": "15.800", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.800", 
   "children": [], 
   "end": "26.880", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Abgeordnete! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.880", 
   "children": [], 
   "end": "30.440", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die AfD fordert das Verbot der Vollverschleierung im \u00f6ffentlichen Raum. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.440", 
   "children": [], 
   "end": "37.120", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht um den Schutz der Individualfreiheitsrechte der muslimischen Frau gegen\u00fcber Gruppendruck und Einsch\u00fcchterung in Parallelgesellschaften. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.120", 
   "children": [], 
   "end": "40.280", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht um die Bewahrung der Werte unserer Gesellschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.280", 
   "children": [], 
   "end": "44.120", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die optische Unkenntlichmachung der Person nicht dulden kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.120", 
   "children": [], 
   "end": "49.360", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Ausl\u00f6schung des Gesichts ist das Symbol der Unterdr\u00fcckung weiblicher Selbstbestimmung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.360", 
   "children": [], 
   "end": "52.840", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist geschlechtsspezifische Diskriminierung schlechthin. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.840", 
   "children": [], 
   "end": "53.760", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sah man\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.760", 
   "children": [], 
   "end": "55.600", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "au\u00dfer im kriminellen Geschehen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.600", 
   "children": [], 
   "end": "58.120", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "je einen vollvermummten Mann? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.120", 
   "children": [], 
   "end": "60.560", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Negation der Menschenw\u00fcrde zu dulden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.560", 
   "children": [], 
   "end": "63.760", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4re selbst grundgesetzwidrig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.760", 
   "children": [], 
   "end": "65.720", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Menschenw\u00fcrde n\u00e4mlich verbietet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.720", 
   "children": [], 
   "end": "68.360", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Menschen zum blo\u00dfen Objekt zu machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.360", 
   "children": [], 
   "end": "69.920", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "seine Subjektqualit\u00e4t, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.920", 
   "children": [], 
   "end": "72.560", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sein Personsein infrage zu stellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.560", 
   "children": [], 
   "end": "74.440", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kann man jemandem nicht ins Gesicht schauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.440", 
   "children": [], 
   "end": "77.960", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird ein integraler Teil des sozialen Menschseins entfernt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.960", 
   "children": [], 
   "end": "79.520", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ja vernichtet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.520", 
   "children": [], 
   "end": "83.080", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So die Menschenw\u00fcrde zu verletzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.080", 
   "children": [], 
   "end": "87.680", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist ausnahmsweise sogar der Selbstbestimmung entzogen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.680", 
   "children": [], 
   "end": "90.400", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb k\u00f6nnen wir dieses schwarze St\u00fcck Tuch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.400", 
   "children": [], 
   "end": "91.960", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Frauen das Gesicht rauben soll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.960", 
   "children": [], 
   "end": "93.040", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht dulden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.040", 
   "children": [], 
   "end": "94.000", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man denke daran: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.000", 
   "children": [], 
   "end": "95.080", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Textstellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.080", 
   "children": [], 
   "end": "96.600", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die man nicht mehr erkennen soll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.600", 
   "children": [], 
   "end": "98.280", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden geschw\u00e4rzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.280", 
   "children": [], 
   "end": "103.120", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sollen jetzt Menschen geschw\u00e4rzt werden?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.120", 
   "children": [], 
   "end": "106.520", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie sehr die Totalverh\u00fcllung die Frau zum Objekt degradiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.520", 
   "children": [], 
   "end": "109.280", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird an der sexistischen Herkunft dieser Unsitte deutlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.280", 
   "children": [], 
   "end": "111.600", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie verh\u00fcllt das Objekt der Begierde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.600", 
   "children": [], 
   "end": "112.480", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Motto \u201eAus den Augen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.480", 
   "children": [], 
   "end": "113.640", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aus dem Sinn\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.640", 
   "children": [], 
   "end": "117.360", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie war und ist auch nicht etwa Religionsaus\u00fcbung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.360", 
   "children": [], 
   "end": "123.360", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie ist hier und heute Zeichen bewusster Abgrenzung gegen westliche Kultur und die Werte der Aufkl\u00e4rung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.360", 
   "children": [], 
   "end": "131.120", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nie in Jahrtausenden hat es in Europa solche Stigmatisierung eines Geschlechts gegeben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.120", 
   "children": [], 
   "end": "133.240", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und jetzt bitte nicht mit \u201emultikulti\u201c kommen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.240", 
   "children": [], 
   "end": "137.480", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Burka steht gerade nicht f\u00fcr Liberalit\u00e4t oder Weltoffenheit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.480", 
   "children": [], 
   "end": "142.760", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der sich hier ausdr\u00fcckende Herrschaftsanspruch \u00fcber die Frau ist nur eines: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.760", 
   "children": [], 
   "end": "145.680", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gruppenbezogene Menschenfeindlichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.680", 
   "children": [], 
   "end": "151.160", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Geschlechterrassismus pur."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.160", 
   "children": [], 
   "end": "151.640", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wollen wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.640", 
   "children": [], 
   "end": "159.440", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ja d\u00fcrfen wir die \u00f6ffentliche Frauenverh\u00fcllung als politisches Statement zulassen und hoff\u00e4hig machen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.440", 
   "children": [], 
   "end": "161.440", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Haben wir nicht die Pflicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.440", 
   "children": [], 
   "end": "162.920", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Freiheitsrechte der Frau zu sch\u00fctzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.920", 
   "children": [], 
   "end": "165.040", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch gegen den sozialen Gruppendruck, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.040", 
   "children": [], 
   "end": "168.160", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der bei Duldung der Vollverschleierung entsteht\u00a0\u2013"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.160", 
   "children": [], 
   "end": "169.360", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "heute sind es drei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.360", 
   "children": [], 
   "end": "170.280", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "morgen viele\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.280", 
   "children": [], 
   "end": "173.520", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sei es als freiwilliger Kulturkampf? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.520", 
   "children": [], 
   "end": "176.640", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das erzeugt inflation\u00e4re Selbstghettoisierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.640", 
   "children": [], 
   "end": "179.000", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "macht Integration zunichte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.000", 
   "children": [], 
   "end": "180.880", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bevor sie beginnen k\u00f6nnte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.880", 
   "children": [], 
   "end": "183.760", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.760", 
   "children": [], 
   "end": "186.600", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wollen wir Geschlechterapartheid auf unseren Stra\u00dfen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.600", 
   "children": [], 
   "end": "188.760", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Soll die H\u00e4lfte der Menschheit vermummt herumlaufen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.760", 
   "children": [], 
   "end": "189.240", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.240", 
   "children": [], 
   "end": "193.640", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Burka ist der Offenbarungseid der islamischen Kultur."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.640", 
   "children": [], 
   "end": "196.840", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Duldung der Frauenvermummung w\u00e4re ein fatales Zeichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.840", 
   "children": [], 
   "end": "201.040", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass unser Rechtsstaat zur\u00fcckweicht vor der kulturellen Landnahme durch radikalen Islamismus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.040", 
   "children": [], 
   "end": "206.200", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach unseren Grundwerten begegnen sich Menschen frei und gleichrangig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.200", 
   "children": [], 
   "end": "207.960", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Vollverschleierung w\u00e4re das Signal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.960", 
   "children": [], 
   "end": "211.480", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an unserer offen kommunizierenden Gesellschaft nicht teilhaben zu wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.480", 
   "children": [], 
   "end": "214.840", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich von der Lebensart der Ungl\u00e4ubigen abgrenzen zu wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.840", 
   "children": [], 
   "end": "216.600", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Nikab ist die Fahne der Salafisten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.600", 
   "children": [], 
   "end": "219.560", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Burka atmet den Geist der Scharia. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.560", 
   "children": [], 
   "end": "221.680", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So wird ein falscher Standard etabliert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.680", 
   "children": [], 
   "end": "223.600", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sure\u00a033 empfiehlt den Frauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.600", 
   "children": [], 
   "end": "225.440", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihre Kleider herunterzuziehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.440", 
   "children": [], 
   "end": "228.160", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit sie nicht bel\u00e4stigt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.160", 
   "children": [], 
   "end": "232.680", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Assoziation von Verh\u00fcllung und Ehrbarkeit hei\u00dft doch im Umkehrschluss: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.680", 
   "children": [], 
   "end": "234.240", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer sich nicht so kleidet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.240", 
   "children": [], 
   "end": "237.240", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist offenbar die ber\u00fchmte \u201eungl\u00e4ubige Schlampe\u201c\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.240", 
   "children": [], 
   "end": "241.400", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von M\u00e4nnern in einschl\u00e4giger Weise zu betrachten mit allen K\u00f6lner Konsequenzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.400", 
   "children": [], 
   "end": "248.440", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn jetzt wegen verfehlter Zuwanderungspolitik unsere Frauen bald einer Mehrheit von jungen M\u00e4nnern aus archaischen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.440", 
   "children": [], 
   "end": "250.600", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "frauenfeindlichen Gesellschaften gegen\u00fcberstehen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.600", 
   "children": [], 
   "end": "252.960", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sollen Frauen dann erst auf kurze R\u00f6cke verzichten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.960", 
   "children": [], 
   "end": "255.040", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann besser ihre Haare mit einem Kopftuch verh\u00fcllen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.040", 
   "children": [], 
   "end": "257.920", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um am Ende in einer Burka eingesperrt herumlaufen zu m\u00fcssen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.920", 
   "children": [], 
   "end": "262.040", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sollen angstfreie R\u00e4ume Mangelware werden und abendliches Joggen eine Mutprobe? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.040", 
   "children": [], 
   "end": "263.920", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dahin darf es nicht kommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.920", 
   "children": [], 
   "end": "268.640", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Selbst innerislamischer Konsens ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.640", 
   "children": [], 
   "end": "273.040", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Freiheit der Religionsaus\u00fcbung wird durch ein Burkaverbot nicht ber\u00fchrt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.040", 
   "children": [], 
   "end": "278.440", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Laut Europ\u00e4ischem Gerichtshof f\u00fcr Menschenrechte ist das franz\u00f6sische Burkaverbot im \u00f6ffentlichen Raum\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.440", 
   "children": [], 
   "end": "280.240", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie in Belgien und \u00d6sterreich\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.240", 
   "children": [], 
   "end": "282.120", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine legitime Ma\u00dfnahme, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.120", 
   "children": [], 
   "end": "285.280", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Voraussetzungen des Zusammenlebens zu wahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.280", 
   "children": [], 
   "end": "291.680", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche von der Burka als einer Barriere zwischen Tr\u00e4gerin und Umwelt untergraben w\u00fcrden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.680", 
   "children": [], 
   "end": "293.880", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "H\u00f6re ich da etwa: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.880", 
   "children": [], 
   "end": "295.240", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eNiemand hat die Absicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.240", 
   "children": [], 
   "end": "297.160", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Barriere zu errichten\u201c?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.160", 
   "children": [], 
   "end": "298.520", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sagen Ihnen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.520", 
   "children": [], 
   "end": "299.320", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mr.\u00a0de Maizi\u00e8re, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "299.320", 
   "children": [], 
   "end": "301.680", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "tear down this barrier!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.680", 
   "children": [], 
   "end": "306.880", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.880", 
   "children": [], 
   "end": "312.480", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "laut forsa sind 60\u00a0Prozent der Befragten f\u00fcr ein Verbot der Vollverschleierung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.480", 
   "children": [], 
   "end": "315.600", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verehrte Abgeordnete der k\u00fcnftigen GroKo: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "315.600", 
   "children": [], 
   "end": "316.720", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zeigen Sie uns, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "316.720", 
   "children": [], 
   "end": "321.920", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie nicht gegen den erkl\u00e4rten Willen von 60\u00a0Prozent der Bev\u00f6lkerung regieren wollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "321.920", 
   "children": [], 
   "end": "322.840", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "322.840", 
   "children": [], 
   "end": "337.440", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als n\u00e4chster Redner f\u00fcr die CDU/CSU der Kollege Stephan Mayer."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "337.440", 
   "children": [], 
   "end": "338.600", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "338.600", 
   "children": [], 
   "end": "339.760", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr verehrte Kolleginnen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "339.760", 
   "children": [], 
   "end": "341.240", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "341.240", 
   "children": [], 
   "end": "344.800", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um gleich eines zu Beginn der Rede klar und ausdr\u00fccklich zu sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "344.800", 
   "children": [], 
   "end": "348.000", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Burka und Nikab geh\u00f6ren nicht nach Deutschland."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "348.000", 
   "children": [], 
   "end": "356.080", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Burka und Nikab sind nicht vereinbar mit unserem Menschenbild und mit unseren Wertevorstellungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "356.080", 
   "children": [], 
   "end": "360.640", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Burka und Nikab sind auch nicht Symbole der Gleichbehandlung und der Gleichberechtigung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "360.640", 
   "children": [], 
   "end": "363.120", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern sie sind Symbole der Ausgrenzung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "363.120", 
   "children": [], 
   "end": "364.200", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Abgrenzung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "364.200", 
   "children": [], 
   "end": "373.280", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Diskriminierung und vor allem der Ungleichbehandlung der Frau gegen\u00fcber dem Mann und der Unterdr\u00fcckung der Frau."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "373.280", 
   "children": [], 
   "end": "376.960", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Vollverschleierung der Frau\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "376.960", 
   "children": [], 
   "end": "378.800", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um dies ausdr\u00fccklich zu sagen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "378.800", 
   "children": [], 
   "end": "382.320", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist ein enormes und erhebliches Integrationshindernis. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "382.320", 
   "children": [], 
   "end": "383.240", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mir fehlt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "383.240", 
   "children": [], 
   "end": "384.000", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit Verlaub, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "384.000", 
   "children": [], 
   "end": "384.760", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Fantasie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "384.760", 
   "children": [], 
   "end": "385.960", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mir vorstellen zu k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "385.960", 
   "children": [], 
   "end": "402.760", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie eine burkaverschleierte Frau mit ihren Kindern auf dem Kinderspielplatz unvoreingenommen und vorbehaltlos Kontakt zu einheimischen Frauen aufnehmen soll und wie umgekehrt einheimische Frauen einen sozialen Kontakt aufbauen sollen zu Frauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "402.760", 
   "children": [], 
   "end": "405.440", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die mit Burka oder mit Nikab verschleiert sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "405.440", 
   "children": [], 
   "end": "409.840", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen aber\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "409.840", 
   "children": [], 
   "end": "412.880", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um auch dies ausdr\u00fccklich zu sagen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "412.880", 
   "children": [], 
   "end": "416.480", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keinen Nachhilfeunterricht von der AfD,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "416.480", 
   "children": [], 
   "end": "421.400", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil wir als CDU/CSU bereits in der letzten Legislaturperiode t\u00e4tig geworden sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "421.400", 
   "children": [], 
   "end": "428.080", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben in der letzten Legislaturperiode eine sehr umfassende bereichsspezifische Regelung geschaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "428.080", 
   "children": [], 
   "end": "431.200", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die im Juni letzten Jahres in Kraft getreten ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "431.200", 
   "children": [], 
   "end": "435.760", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit wird eines klipp und klar geregelt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "435.760", 
   "children": [], 
   "end": "442.080", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beamtinnen und Soldatinnen d\u00fcrfen nicht vollverschleiert ihren Dienst aus\u00fcben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "442.080", 
   "children": [], 
   "end": "444.840", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie d\u00fcrfen vollverschleiert keine T\u00e4tigkeit aus\u00fcben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "444.840", 
   "children": [], 
   "end": "447.640", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die einen Bezug zum Dienst hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "447.640", 
   "children": [], 
   "end": "449.160", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was auch sehr wichtig ist\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "449.160", 
   "children": [], 
   "end": "452.960", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das gilt sowohl f\u00fcr Einheimische als auch f\u00fcr Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "452.960", 
   "children": [], 
   "end": "455.360", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in der j\u00fcngsten Zeit zu uns gekommen sind\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "455.360", 
   "children": [], 
   "end": "455.920", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lichtbilder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "455.920", 
   "children": [], 
   "end": "457.840", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die f\u00fcr Legitimationspapiere, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "457.840", 
   "children": [], 
   "end": "458.760", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr P\u00e4sse, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "458.760", 
   "children": [], 
   "end": "465.120", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber beispielsweise auch f\u00fcr Identit\u00e4tspapiere von Fl\u00fcchtlingen angefertigt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "465.120", 
   "children": [], 
   "end": "468.840", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "d\u00fcrfen die betreffende Person nicht vollverschleiert zeigen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "468.840", 
   "children": [], 
   "end": "474.640", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "474.640", 
   "children": [], 
   "end": "478.400", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben umfassend von den Regelungsm\u00f6glichkeiten Gebrauch gemacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "478.400", 
   "children": [], 
   "end": "481.760", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die es f\u00fcr uns als Deutscher Bundestag gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "481.760", 
   "children": [], 
   "end": "484.200", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor diesem Hintergrund m\u00f6chte ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "484.200", 
   "children": [], 
   "end": "486.160", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil die Regelungen in Frankreich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "486.160", 
   "children": [], 
   "end": "487.760", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in \u00d6sterreich oder in Belgien genannt wurden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "487.760", 
   "children": [], 
   "end": "488.720", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eines klar sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "488.720", 
   "children": [], 
   "end": "490.400", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben ein Grundgesetz bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "490.400", 
   "children": [], 
   "end": "491.280", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Verfassung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "491.280", 
   "children": [], 
   "end": "493.120", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daran sind wir gebunden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "493.120", 
   "children": [], 
   "end": "494.400", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich muss schon sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "494.400", 
   "children": [], 
   "end": "494.640", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "494.640", 
   "children": [], 
   "end": "496.200", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit Verlaub, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "496.200", 
   "children": [], 
   "end": "499.160", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schwierigkeiten damit und finde es auch sehr merkw\u00fcrdig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "499.160", 
   "children": [], 
   "end": "500.880", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass insbesondere eine Partei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "500.880", 
   "children": [], 
   "end": "503.360", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die immer wieder peinlichst Wert darauf legt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "503.360", 
   "children": [], 
   "end": "505.200", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir uns an Recht und Gesetz halten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "505.200", 
   "children": [], 
   "end": "505.840", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und fordert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "505.840", 
   "children": [], 
   "end": "507.800", 
   "id": "s000164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich die Bundesregierung an die Rechtsordnung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "507.800", 
   "children": [], 
   "end": "509.680", 
   "id": "s000165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an die Verfassung zu halten hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "509.680", 
   "children": [], 
   "end": "512.000", 
   "id": "s000166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen Antrag stellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "512.000", 
   "children": [], 
   "end": "513.120", 
   "id": "s000167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der zum Gegenstand hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "513.120", 
   "children": [], 
   "end": "522.160", 
   "id": "s000168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir eine himmelsschreiend verfassungswidrige Regelung in Kraft setzen sollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "522.160", 
   "children": [], 
   "end": "523.920", 
   "id": "s000169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist nun einmal so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "523.920", 
   "children": [], 
   "end": "530.320", 
   "id": "s000170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Religionsfreiheit nach Artikel\u00a04 Grundgesetz ein Kernpfeiler unserer Verfassung und unserer Freiheitsrechte ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "530.320", 
   "children": [], 
   "end": "533.240", 
   "id": "s000171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die auch entsprechend zu achten sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "533.240", 
   "children": [], 
   "end": "534.520", 
   "id": "s000172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden deshalb\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "534.520", 
   "children": [], 
   "end": "535.880", 
   "id": "s000173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um dies klar zu sagen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "535.880", 
   "children": [], 
   "end": "538.440", 
   "id": "s000174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als CDU/CSU all das tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "538.440", 
   "children": [], 
   "end": "540.920", 
   "id": "s000175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was rechtlich m\u00f6glich und rechtlich vertretbar ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "540.920", 
   "children": [], 
   "end": "545.880", 
   "id": "s000176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um auch in weiteren Kontexten die Vollverschleierung zu unterbinden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "545.880", 
   "children": [], 
   "end": "550.640", 
   "id": "s000177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wir werden nicht sehenden Auges eine verfassungswidrige Regelung in Kraft setzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "550.640", 
   "children": [], 
   "end": "556.920", 
   "id": "s000178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb m\u00f6chte ich klar davor warnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "556.920", 
   "children": [], 
   "end": "558.840", 
   "id": "s000179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier Scheindebatten zu f\u00fchren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "558.840", 
   "children": [], 
   "end": "560.440", 
   "id": "s000180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir tun sehr viel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "560.440", 
   "children": [], 
   "end": "563.000", 
   "id": "s000181", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Menschen in unserem Land zu integrieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "563.000", 
   "children": [], 
   "end": "565.200", 
   "id": "s000182", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die neu zu uns gekommen sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "565.200", 
   "children": [], 
   "end": "567.320", 
   "id": "s000183", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber um dies auch zu sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "567.320", 
   "children": [], 
   "end": "569.160", 
   "id": "s000184", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben auch klare Erwartungen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "569.160", 
   "children": [], 
   "end": "570.560", 
   "id": "s000185", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die klare Erwartung ist nicht nur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "570.560", 
   "children": [], 
   "end": "572.320", 
   "id": "s000186", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man sich an Recht und Gesetz h\u00e4lt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "572.320", 
   "children": [], 
   "end": "572.760", 
   "id": "s000187", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "572.760", 
   "children": [], 
   "end": "573.880", 
   "id": "s000188", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man unsere Br\u00e4uche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "573.880", 
   "children": [], 
   "end": "577.240", 
   "id": "s000189", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unsere Traditionen und unsere Gepflogenheiten zu achten wei\u00df. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "577.240", 
   "children": [], 
   "end": "579.320", 
   "id": "s000190", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um dies ausdr\u00fccklich zu sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "579.320", 
   "children": [], 
   "end": "585.720", 
   "id": "s000191", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Kommunikation in einer pluralen und offenen Gesellschaft wie der unsrigen ist aus meiner Sicht nur m\u00f6glich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "585.720", 
   "children": [], 
   "end": "588.840", 
   "id": "s000192", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man im wahrsten Sinne des Wortes Gesicht zeigt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "588.840", 
   "children": [], 
   "end": "593.960", 
   "id": "s000193", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern bin ich unserem Bundesinnenminister Dr.\u00a0Thomas de Maizi\u00e8re sehr dankbar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "593.960", 
   "children": [], 
   "end": "595.440", 
   "id": "s000194", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass er klargemacht hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "595.440", 
   "children": [], 
   "end": "598.040", 
   "id": "s000195", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Burka nicht zu Deutschland geh\u00f6rt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "598.040", 
   "children": [], 
   "end": "604.280", 
   "id": "s000196", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor diesem Hintergrund m\u00f6chte ich auch ausdr\u00fccklich darauf hinweisen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "604.280", 
   "children": [], 
   "end": "607.680", 
   "id": "s000197", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir gesellschaftspolitisch hier einen klaren Kurs fahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "607.680", 
   "children": [], 
   "end": "610.840", 
   "id": "s000198", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir aber nichts unternehmen werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "610.840", 
   "children": [], 
   "end": "615.000", 
   "id": "s000199", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was nur im Entferntesten zu einer verfassungswidrigen Regelung f\u00fchrt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "615.000", 
   "children": [], 
   "end": "617.920", 
   "id": "s000200", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "617.920", 
   "children": [], 
   "end": "620.280", 
   "id": "s000201", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich warne davor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "620.280", 
   "children": [], 
   "end": "621.680", 
   "id": "s000202", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier Scheindebatten zu f\u00fchren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "621.680", 
   "children": [], 
   "end": "625.400", 
   "id": "s000203", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sollten uns mit den tats\u00e4chlichen Problemen unseres Landes besch\u00e4ftigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "625.400", 
   "children": [], 
   "end": "629.920", 
   "id": "s000204", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind bereits in der letzten Legislaturperiode t\u00e4tig geworden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "629.920", 
   "children": [], 
   "end": "631.800", 
   "id": "s000205", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist der AfD vielleicht nicht richtig aufgefallen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "631.800", 
   "children": [], 
   "end": "632.200", 
   "id": "s000206", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es hat\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "632.200", 
   "children": [], 
   "end": "634.160", 
   "id": "s000207", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das darf ich zum Abschluss sagen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "634.160", 
   "children": [], 
   "end": "635.160", 
   "id": "s000208", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sehr lange gedauert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "635.160", 
   "children": [], 
   "end": "638.040", 
   "id": "s000209", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bis Sie mit diesem Antrag ums Eck gekommen sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "638.040", 
   "children": [], 
   "end": "638.880", 
   "id": "s000210", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Antrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "638.880", 
   "children": [], 
   "end": "641.120", 
   "id": "s000211", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der schon lange angek\u00fcndigt worden ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "641.120", 
   "children": [], 
   "end": "645.440", 
   "id": "s000212", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist erst vor einem Tag tats\u00e4chlich auf unseren Schreibtischen gelandet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "645.440", 
   "children": [], 
   "end": "646.880", 
   "id": "s000213", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das zeigt aus meiner Sicht auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "646.880", 
   "children": [], 
   "end": "650.720", 
   "id": "s000214", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie sich selbst sehr schwergetan haben mit der Formulierung Ihres Antrages. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "650.720", 
   "children": [], 
   "end": "653.040", 
   "id": "s000215", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die CDU/CSU wird diesem Antrag\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "653.040", 
   "children": [], 
   "end": "654.120", 
   "id": "s000216", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um es klar zu sagen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "654.120", 
   "children": [], 
   "end": "655.800", 
   "id": "s000217", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Ablehnung erteilen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "655.800", 
   "children": [], 
   "end": "658.040", 
   "id": "s000218", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "658.040", 
   "children": [], 
   "end": "660.440", 
   "id": "s000219", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Mayer.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "660.440", 
   "children": [], 
   "end": "664.000", 
   "id": "s000220", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chste die Kollegin Esther Dilcher f\u00fcr die SPD. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "664.000", 
   "children": [], 
   "end": "671.160", 
   "id": "s000221", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist ihre erste Rede im Parlament."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "671.160", 
   "children": [], 
   "end": "673.240", 
   "id": "s000222", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "673.240", 
   "children": [], 
   "end": "675.960", 
   "id": "s000223", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "675.960", 
   "children": [], 
   "end": "678.640", 
   "id": "s000224", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine verehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "678.640", 
   "children": [], 
   "end": "682.560", 
   "id": "s000225", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Menschen in Europa und Deutschland sind sich durchaus einig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "682.560", 
   "children": [], 
   "end": "685.880", 
   "id": "s000226", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen Ganzk\u00f6rperschleier als zivilisations- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "685.880", 
   "children": [], 
   "end": "688.320", 
   "id": "s000227", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und frauenfeindlich zu betrachten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "688.320", 
   "children": [], 
   "end": "694.560", 
   "id": "s000228", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Mehrzahl der Muslima aber tr\u00e4gt gar keine Burka oder keinen Nikab."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "694.560", 
   "children": [], 
   "end": "698.440", 
   "id": "s000229", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Betroffen ist nur eine verschwindend kleine Minderheit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "698.440", 
   "children": [], 
   "end": "703.000", 
   "id": "s000230", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Kopftuch hingegen ist viel weiter verbreitet und auch bei uns sichtbar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "703.000", 
   "children": [], 
   "end": "709.240", 
   "id": "s000231", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch das Tragen dieser religi\u00f6sen Kopfbedeckung bewegt gelegentlich die Gem\u00fcter. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "709.240", 
   "children": [], 
   "end": "714.640", 
   "id": "s000232", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber auch Frauen ohne Kopftuch k\u00f6nnen \u00fcberzeugte und praktizierende Muslima sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "714.640", 
   "children": [], 
   "end": "718.320", 
   "id": "s000233", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Vorsitzende der T\u00fcrkischen Gemeinde in Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "718.320", 
   "children": [], 
   "end": "720.320", 
   "id": "s000234", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Sofuoglu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "720.320", 
   "children": [], 
   "end": "721.600", 
   "id": "s000235", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00e4u\u00dferte hierzu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "721.600", 
   "children": [], 
   "end": "722.400", 
   "id": "s000236", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es sei besser, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "722.400", 
   "children": [], 
   "end": "725.320", 
   "id": "s000237", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf die Moscheegemeinden einzuwirken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "725.320", 
   "children": [], 
   "end": "727.120", 
   "id": "s000238", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "statt Verbote zu erlassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "727.120", 
   "children": [], 
   "end": "729.080", 
   "id": "s000239", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum \u00e4u\u00dfert er das? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "729.080", 
   "children": [], 
   "end": "731.520", 
   "id": "s000240", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum hat er damit auch recht? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "731.520", 
   "children": [], 
   "end": "734.040", 
   "id": "s000241", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der EuGH, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "734.040", 
   "children": [], 
   "end": "735.520", 
   "id": "s000242", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Europ\u00e4ische Gerichtshof, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "735.520", 
   "children": [], 
   "end": "735.960", 
   "id": "s000243", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "735.960", 
   "children": [], 
   "end": "736.560", 
   "id": "s000244", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie schon zitiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "736.560", 
   "children": [], 
   "end": "741.440", 
   "id": "s000245", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Verbote der Vollverschleierung in Belgien und Frankreich best\u00e4tigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "741.440", 
   "children": [], 
   "end": "746.600", 
   "id": "s000246", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber trotzdem ist gerade in diesen L\u00e4ndern die Zahl der Burka- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "746.600", 
   "children": [], 
   "end": "751.880", 
   "id": "s000247", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder Nikabtr\u00e4gerinnen keineswegs zur\u00fcckgegangen und auch nicht r\u00fcckl\u00e4ufig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "751.880", 
   "children": [], 
   "end": "757.640", 
   "id": "s000248", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Terrorgefahr in diesen L\u00e4ndern ist seit diesem Erlass der Gesetze sogar noch gestiegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "757.640", 
   "children": [], 
   "end": "763.560", 
   "id": "s000249", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt daher den von Ihnen dargestellten kausalen Zusammenhang keineswegs."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "763.560", 
   "children": [], 
   "end": "771.400", 
   "id": "s000250", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber unsere Gesellschaft wird weiter gespalten und Hass auf alles Fremde weiter gesch\u00fcrt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "771.400", 
   "children": [], 
   "end": "776.800", 
   "id": "s000251", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der vorliegende Antrag wird mit \u201edem Schutz des Individual-Freiheitsrechts \u2026, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "776.800", 
   "children": [], 
   "end": "783.520", 
   "id": "s000252", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der inneren Sicherheit und dem staatlichen Ziel der Sicherstellung des gesellschaftlichen Zusammenlebens\u201c begr\u00fcndet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "783.520", 
   "children": [], 
   "end": "788.120", 
   "id": "s000253", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses Ziel wird mit dem Verbot der Vollverschleierung jedoch nicht erreicht; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "788.120", 
   "children": [], 
   "end": "790.560", 
   "id": "s000254", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schauen wir nur in unsere Nachbarl\u00e4nder. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "790.560", 
   "children": [], 
   "end": "793.440", 
   "id": "s000255", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "793.440", 
   "children": [], 
   "end": "798.040", 
   "id": "s000256", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier schleicht ein Wolf im Schafspelz durch unser Hohes Haus."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "798.040", 
   "children": [], 
   "end": "804.120", 
   "id": "s000257", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Motiviert ist der Antrag n\u00e4mlich nicht aus den aufgef\u00fchrten Gr\u00fcnden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "804.120", 
   "children": [], 
   "end": "804.800", 
   "id": "s000258", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "804.800", 
   "children": [], 
   "end": "808.200", 
   "id": "s000259", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie die Antragsteller in der Presse bereits lanciert haben\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "808.200", 
   "children": [], 
   "end": "809.920", 
   "id": "s000260", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dort lag der Antrag n\u00e4mlich schon vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "809.920", 
   "children": [], 
   "end": "811.800", 
   "id": "s000261", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bevor wir ihn auf den Schreibtischen hatten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "811.800", 
   "children": [], 
   "end": "814.560", 
   "id": "s000262", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wie es gerade best\u00e4tigt worden ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "814.560", 
   "children": [], 
   "end": "818.160", 
   "id": "s000263", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als Ma\u00dfnahme gegen die kulturelle Landnahme. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "818.160", 
   "children": [], 
   "end": "822.120", 
   "id": "s000264", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Begrifflichkeiten sind uns auch schon bekannt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "822.120", 
   "children": [], 
   "end": "823.960", 
   "id": "s000265", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar aus einer Zeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "823.960", 
   "children": [], 
   "end": "828.400", 
   "id": "s000266", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die mehr als 70 Jahre zur\u00fcckliegt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "828.400", 
   "children": [], 
   "end": "834.680", 
   "id": "s000267", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehen Sie wirklich eine Gefahr f\u00fcr unser Land durch 300\u00a0Muslima? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "834.680", 
   "children": [], 
   "end": "837.360", 
   "id": "s000268", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht hier einmal mehr darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "837.360", 
   "children": [], 
   "end": "841.120", 
   "id": "s000269", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Islam in Deutschland zu stigmatisieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "841.120", 
   "children": [], 
   "end": "857.280", 
   "id": "s000270", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die M\u00fctter und V\u00e4ter unseres Grundgesetzes haben aufgrund der selbsterlebten Geschichte und der Erfahrungen mit nationalsozialistischem Gedankengut zu Recht in unserem Grundgesetz in Artikel\u00a01 formuliert:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "857.280", 
   "children": [], 
   "end": "859.760", 
   "id": "s000271", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die W\u00fcrde des Menschen ist unantastbar."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "859.760", 
   "children": [], 
   "end": "864.320", 
   "id": "s000272", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ganz bewusst wird nicht auf die W\u00fcrde der Deutschen abgestellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "864.320", 
   "children": [], 
   "end": "873.280", 
   "id": "s000273", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Artikel\u00a04 des Grundgesetzes wird die Freiheit des Glaubens als unverletzlich festgestellt und die ungest\u00f6rte Religionsaus\u00fcbung gew\u00e4hrleistet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "873.280", 
   "children": [], 
   "end": "875.240", 
   "id": "s000274", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt fragen wir uns, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "875.240", 
   "children": [], 
   "end": "879.840", 
   "id": "s000275", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir tats\u00e4chlich eine Gefahr f\u00fcr unsere innere Sicherheit sehen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "879.840", 
   "children": [], 
   "end": "882.520", 
   "id": "s000276", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie k\u00f6nnen wir diese gew\u00e4hrleisten? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "882.520", 
   "children": [], 
   "end": "887.520", 
   "id": "s000277", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie k\u00f6nnen wir die Unterdr\u00fcckung muslimischer Frauen tats\u00e4chlich verhindern? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "887.520", 
   "children": [], 
   "end": "890.720", 
   "id": "s000278", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und wie k\u00f6nnen wir unser Zusammenleben sichern? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "890.720", 
   "children": [], 
   "end": "893.560", 
   "id": "s000279", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit Sicherheit nicht mit Verboten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "893.560", 
   "children": [], 
   "end": "898.760", 
   "id": "s000280", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die diese verschwindend geringe Minderheit von Frauen weiter ins Abseits stellen und ausgrenzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "898.760", 
   "children": [], 
   "end": "900.880", 
   "id": "s000281", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern durch Angebote zur Integration, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "900.880", 
   "children": [], 
   "end": "903.960", 
   "id": "s000282", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "durch Kommunikation und durch Respekt vor dem Fremden,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "903.960", 
   "children": [], 
   "end": "907.280", 
   "id": "s000283", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "durch Solidarit\u00e4t in der Gemeinschaft und durch Toleranz."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "907.280", 
   "children": [], 
   "end": "912.160", 
   "id": "s000284", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine W\u00fcrde als Mensch gebietet es mir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "912.160", 
   "children": [], 
   "end": "915.160", 
   "id": "s000285", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "solchen Antr\u00e4gen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "915.160", 
   "children": [], 
   "end": "918.200", 
   "id": "s000286", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die auf Diffamierung und Hetze ausgerichtet sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "918.200", 
   "children": [], 
   "end": "922.440", 
   "id": "s000287", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "entgegenzutreten und diese nicht weiter zu unterst\u00fctzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "922.440", 
   "children": [], 
   "end": "924.200", 
   "id": "s000288", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie k\u00f6nnen wir sonst sicher sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "924.200", 
   "children": [], 
   "end": "927.280", 
   "id": "s000289", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir nicht selbst irgendwann zu den Minderheiten geh\u00f6ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "927.280", 
   "children": [], 
   "end": "932.800", 
   "id": "s000290", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nicht in das nationale Gedankengut der AfD passen und gegen die sich dann ihre Angriffe richten?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "932.800", 
   "children": [], 
   "end": "933.320", 
   "id": "s000291", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "933.320", 
   "children": [], 
   "end": "934.480", 
   "id": "s000292", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "934.480", 
   "children": [], 
   "end": "936.680", 
   "id": "s000293", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "936.680", 
   "children": [], 
   "end": "938.880", 
   "id": "s000294", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin Dilcher.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "938.880", 
   "children": [], 
   "end": "943.760", 
   "id": "s000295", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chste rufe ich die Kollegin Katrin Helling-Plahr von den Freien Demokraten auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "943.760", 
   "children": [], 
   "end": "948.160", 
   "id": "s000296", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ihre erste Parlamentsrede h\u00e4lt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "948.160", 
   "children": [], 
   "end": "953.120", 
   "id": "s000297", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "953.120", 
   "children": [], 
   "end": "954.600", 
   "id": "s000298", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "954.600", 
   "children": [], 
   "end": "956.080", 
   "id": "s000299", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frauen sind dazu da, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "956.080", 
   "children": [], 
   "end": "958.560", 
   "id": "s000300", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihre Pflichten im Haus zu erf\u00fcllen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "958.560", 
   "children": [], 
   "end": "962.120", 
   "id": "s000301", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur in dringenden Notf\u00e4llen d\u00fcrfen sie das Haus verlassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "962.120", 
   "children": [], 
   "end": "964.640", 
   "id": "s000302", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann aber m\u00fcssen sie verschleiert sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "964.640", 
   "children": [], 
   "end": "971.960", 
   "id": "s000303", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So zitiert Friedensnobelpreistr\u00e4gerin Malala in ihrem Buch aus einer der Radiopredigten des pakistanischen Talibanchefs."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "971.960", 
   "children": [], 
   "end": "974.880", 
   "id": "s000304", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren von der AfD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "974.880", 
   "children": [], 
   "end": "975.880", 
   "id": "s000305", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie geben vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "975.880", 
   "children": [], 
   "end": "979.880", 
   "id": "s000306", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit Ihrem Antrag zuvorderst muslimischen Frauen helfen zu wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "979.880", 
   "children": [], 
   "end": "982.320", 
   "id": "s000307", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen uns aber doch wohl nicht weismachen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "982.320", 
   "children": [], 
   "end": "983.520", 
   "id": "s000308", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die M\u00e4nner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "983.520", 
   "children": [], 
   "end": "986.160", 
   "id": "s000309", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ihre Frauen und T\u00f6chter bisher dazu zwingen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "986.160", 
   "children": [], 
   "end": "988.600", 
   "id": "s000310", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Haus nur vollverschleiert zu verlassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "988.600", 
   "children": [], 
   "end": "992.200", 
   "id": "s000311", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "k\u00fcnftig pl\u00f6tzlich der Auffassung w\u00e4ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "992.200", 
   "children": [], 
   "end": "995.080", 
   "id": "s000312", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihre bisherige Auslegung des Koran ginge fehl, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "995.080", 
   "children": [], 
   "end": "998.080", 
   "id": "s000313", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie und ihre Familie h\u00e4tten \u00fcber Jahrhunderte geirrt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "998.080", 
   "children": [], 
   "end": "999.520", 
   "id": "s000314", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Oder wollen Sie uns glauben machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "999.520", 
   "children": [], 
   "end": "1003.720", 
   "id": "s000315", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diese M\u00e4nner aufgrund eines entsprechenden Verbots bereit w\u00e4ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1003.720", 
   "children": [], 
   "end": "1008.040", 
   "id": "s000316", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gegen die jedenfalls von ihnen so verstandenen Gebote ihrer Religion zu versto\u00dfen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1008.040", 
   "children": [], 
   "end": "1009.360", 
   "id": "s000317", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist doch offenkundig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1009.360", 
   "children": [], 
   "end": "1010.840", 
   "id": "s000318", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was passieren w\u00fcrde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1010.840", 
   "children": [], 
   "end": "1012.480", 
   "id": "s000319", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Ihr Antrag Erfolg h\u00e4tte: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1012.480", 
   "children": [], 
   "end": "1013.760", 
   "id": "s000320", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1013.760", 
   "children": [], 
   "end": "1016.320", 
   "id": "s000321", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die bisher von ihren M\u00e4nnern und Familien gezwungen werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1016.320", 
   "children": [], 
   "end": "1018.640", 
   "id": "s000322", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Haus nur vollverschleiert zu verlassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1018.640", 
   "children": [], 
   "end": "1022.200", 
   "id": "s000323", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "d\u00fcrften das Haus k\u00fcnftig gar nicht mehr verlassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1022.200", 
   "children": [], 
   "end": "1024.440", 
   "id": "s000324", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie w\u00fcrden den Frauen also nicht helfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1024.440", 
   "children": [], 
   "end": "1033.600", 
   "id": "s000325", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern ihnen das letzte bisschen Freiheit und das letzte bisschen Teilhabe an unserer Gesellschaft rauben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1033.600", 
   "children": [], 
   "end": "1041.360", 
   "id": "s000326", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie verstellten ihnen auch noch den durch ihren Schleierschlitz m\u00f6glichen kleinen Einblick in eine Welt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1041.360", 
   "children": [], 
   "end": "1043.080", 
   "id": "s000327", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der Frauen anders leben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1043.080", 
   "children": [], 
   "end": "1045.920", 
   "id": "s000328", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wissen Sie von der AfD-Fraktion auch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1045.920", 
   "children": [], 
   "end": "1049.840", 
   "id": "s000329", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Also lassen Sie uns das Deckm\u00e4ntelchen des Gutmenschentums, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1049.840", 
   "children": [], 
   "end": "1053.480", 
   "id": "s000330", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Sie \u00fcber ihr Vorhaben zu st\u00fclpen versuchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1053.480", 
   "children": [], 
   "end": "1054.000", 
   "id": "s000331", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "abnehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1054.000", 
   "children": [], 
   "end": "1055.720", 
   "id": "s000332", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Wahrheit ist es Ihnen doch ganz recht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1055.720", 
   "children": [], 
   "end": "1058.320", 
   "id": "s000333", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn diese Frauen k\u00fcnftig zu Hause bleiben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1058.320", 
   "children": [], 
   "end": "1060.600", 
   "id": "s000334", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Immerhin f\u00fchrte das in jedem Fall dazu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1060.600", 
   "children": [], 
   "end": "1062.840", 
   "id": "s000335", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie sie nicht sehen m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1062.840", 
   "children": [], 
   "end": "1065.920", 
   "id": "s000336", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Ansatz kann ich das sogar verstehen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1065.920", 
   "children": [], 
   "end": "1070.200", 
   "id": "s000337", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch mich befremdet der Anblick einer Frau in Burka oder Nikab zutiefst."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1070.200", 
   "children": [], 
   "end": "1072.760", 
   "id": "s000338", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wenn wir nicht wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1072.760", 
   "children": [], 
   "end": "1077.400", 
   "id": "s000339", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich unsere Gesellschaftsordnung an die von unfreien L\u00e4ndern ann\u00e4hert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1077.400", 
   "children": [], 
   "end": "1080.240", 
   "id": "s000340", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir weiter in einer modernen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1080.240", 
   "children": [], 
   "end": "1082.600", 
   "id": "s000341", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "offenen und toleranten Gesellschaft leben wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1082.600", 
   "children": [], 
   "end": "1084.600", 
   "id": "s000342", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann m\u00fcssen wir an der Stelle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1084.600", 
   "children": [], 
   "end": "1088.000", 
   "id": "s000343", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an der das Gef\u00fchl der Befremdung in uns aufsteigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1088.000", 
   "children": [], 
   "end": "1089.640", 
   "id": "s000344", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unseren Verstand einschalten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1089.640", 
   "children": [], 
   "end": "1090.160", 
   "id": "s000345", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht alles, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1090.160", 
   "children": [], 
   "end": "1091.360", 
   "id": "s000346", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was befremdlich ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1091.360", 
   "children": [], 
   "end": "1094.120", 
   "id": "s000347", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "geh\u00f6rt verboten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1094.120", 
   "children": [], 
   "end": "1095.480", 
   "id": "s000348", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kant hat gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1095.480", 
   "children": [], 
   "end": "1097.640", 
   "id": "s000349", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Freiheit des Einzelnen endet dort, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1097.640", 
   "children": [], 
   "end": "1099.240", 
   "id": "s000350", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo die Freiheit des anderen beginnt.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1099.240", 
   "children": [], 
   "end": "1101.680", 
   "id": "s000351", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch die Vollverschleierung muss in einer offenen Gesellschaft m\u00f6glich sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1101.680", 
   "children": [], 
   "end": "1104.440", 
   "id": "s000352", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das gebietet im \u00dcbrigen bereits unser Grundgesetz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1104.440", 
   "children": [], 
   "end": "1116.520", 
   "id": "s000353", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Verbot der Vollverschleierung in der \u00d6ffentlichkeit w\u00fcrde einen verfassungsrechtlich nicht zu rechtfertigenden Eingriff in das schrankenlos gew\u00e4hrte Grundrecht der Religionsfreiheit bedeuten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1116.520", 
   "children": [], 
   "end": "1119.800", 
   "id": "s000354", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4re in Deutschland also nicht verfassungsgem\u00e4\u00df."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1119.800", 
   "children": [], 
   "end": "1124.640", 
   "id": "s000355", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und wenn Sie in Ihrer Begr\u00fcndung auf den Europ\u00e4ischen Gerichtshof f\u00fcr Menschenrechte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1124.640", 
   "children": [], 
   "end": "1125.640", 
   "id": "s000356", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der entschieden hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1125.640", 
   "children": [], 
   "end": "1131.160", 
   "id": "s000357", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Verschleierungsverbote nicht gegen die Europ\u00e4ische Menschenrechtskonvention versto\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1131.160", 
   "children": [], 
   "end": "1132.200", 
   "id": "s000358", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bezug nehmen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1132.200", 
   "children": [], 
   "end": "1133.680", 
   "id": "s000359", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "habe ich f\u00fcr Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1133.680", 
   "children": [], 
   "end": "1139.160", 
   "id": "s000360", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ja sonst an jeder Stelle h\u00f6chst europakritisch unterwegs sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1139.160", 
   "children": [], 
   "end": "1141.760", 
   "id": "s000361", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine gute Nachricht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1141.760", 
   "children": [], 
   "end": "1147.560", 
   "id": "s000362", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Europ\u00e4ische Menschenrechtskonvention steht innerstaatlich nur im Rang eines einfachen Gesetzes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1147.560", 
   "children": [], 
   "end": "1150.440", 
   "id": "s000363", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also in einem Rang unter dem Grundgesetz."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1150.440", 
   "children": [], 
   "end": "1152.920", 
   "id": "s000364", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Damen und Herren von der AfD-Fraktion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1152.920", 
   "children": [], 
   "end": "1154.240", 
   "id": "s000365", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich unterstelle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1154.240", 
   "children": [], 
   "end": "1158.400", 
   "id": "s000366", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass auch jemand in Ihrer Fraktion diese juristische Expertise hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1158.400", 
   "children": [], 
   "end": "1161.600", 
   "id": "s000367", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schlie\u00dflich stellen Sie ja sogar den Vorsitzenden des Rechtsausschusses."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1161.600", 
   "children": [], 
   "end": "1162.520", 
   "id": "s000368", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1162.520", 
   "children": [], 
   "end": "1166.320", 
   "id": "s000369", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es gar nicht m\u00f6glich w\u00e4re, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1166.320", 
   "children": [], 
   "end": "1169.400", 
   "id": "s000370", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr Vorhaben verfassungskonform umzusetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1169.400", 
   "children": [], 
   "end": "1171.160", 
   "id": "s000371", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber das ist Ihnen egal; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1171.160", 
   "children": [], 
   "end": "1173.080", 
   "id": "s000372", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn es geht Ihnen nicht darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1173.080", 
   "children": [], 
   "end": "1175.240", 
   "id": "s000373", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier in der Sache etwas zu erreichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1175.240", 
   "children": [], 
   "end": "1177.360", 
   "id": "s000374", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch nicht f\u00fcr die innere Sicherheit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1177.360", 
   "children": [], 
   "end": "1184.600", 
   "id": "s000375", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sch\u00e4tzungen gehen von einzelnen bis maximal 200 bis 300\u00a0Burkatr\u00e4gerinnen in Deutschland aus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1184.600", 
   "children": [], 
   "end": "1187.640", 
   "id": "s000376", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Burka ist in unserem Land zum Gl\u00fcck weder Alltags- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1187.640", 
   "children": [], 
   "end": "1188.840", 
   "id": "s000377", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "noch Massenph\u00e4nomen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1188.840", 
   "children": [], 
   "end": "1190.840", 
   "id": "s000378", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihnen geht es nur darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1190.840", 
   "children": [], 
   "end": "1194.120", 
   "id": "s000379", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die n\u00e4chste rechtspopulistische Kampagne zu fahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1194.120", 
   "children": [], 
   "end": "1195.640", 
   "id": "s000380", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und da machen wir nicht mit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1195.640", 
   "children": [], 
   "end": "1197.520", 
   "id": "s000381", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1197.520", 
   "children": [], 
   "end": "1198.960", 
   "id": "s000382", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1198.960", 
   "children": [], 
   "end": "1200.240", 
   "id": "s000383", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre Rede endete wiederum punktgenau, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1200.240", 
   "children": [], 
   "end": "1200.600", 
   "id": "s000384", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was mich freut.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1200.600", 
   "children": [], 
   "end": "1204.480", 
   "id": "s000385", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als n\u00e4chste Rednerin rufe ich Frau Christine Buchholz f\u00fcr die Fraktion Die Linke auf."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1204.480", 
   "children": [], 
   "end": "1205.240", 
   "id": "s000386", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1205.240", 
   "children": [], 
   "end": "1206.200", 
   "id": "s000387", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1206.200", 
   "children": [], 
   "end": "1210.240", 
   "id": "s000388", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die AfD fordern nun also ein Verbot der Vollverschleierung im \u00f6ffentlichen Raum. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1210.240", 
   "children": [], 
   "end": "1212.480", 
   "id": "s000389", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie mich es vorneweg sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1212.480", 
   "children": [], 
   "end": "1213.280", 
   "id": "s000390", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir lehnen den Zwang, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1213.280", 
   "children": [], 
   "end": "1217.640", 
   "id": "s000391", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine religi\u00f6se Bekleidung zu tragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1217.640", 
   "children": [], 
   "end": "1218.120", 
   "id": "s000392", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie den Zwang, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1218.120", 
   "children": [], 
   "end": "1219.280", 
   "id": "s000393", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie abzulegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1219.280", 
   "children": [], 
   "end": "1219.320", 
   "id": "s000394", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ab."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1219.320", 
   "children": [], 
   "end": "1221.760", 
   "id": "s000395", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Abgeordneten der AfD wissen h\u00f6chstwahrscheinlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1221.760", 
   "children": [], 
   "end": "1223.400", 
   "id": "s000396", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Verbot gegen Artikel\u00a04 des Grundgesetzes verstie\u00dfe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1223.400", 
   "children": [], 
   "end": "1226.840", 
   "id": "s000397", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der vorliegende Antrag der AfD ist damit f\u00fcr den Papierkorb. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1226.840", 
   "children": [], 
   "end": "1229.760", 
   "id": "s000398", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wieder er\u00f6ffnet die AfD eine rassistische Scheindebatte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1229.760", 
   "children": [], 
   "end": "1231.000", 
   "id": "s000399", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eines ist klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1231.000", 
   "children": [], 
   "end": "1235.400", 
   "id": "s000400", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht der AfD weder um die betroffenen Frauen noch um weibliche Selbstbestimmung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1235.400", 
   "children": [], 
   "end": "1238.000", 
   "id": "s000401", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Programm der AfD ist frauenfeindlich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1238.000", 
   "children": [], 
   "end": "1242.920", 
   "id": "s000402", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie will das Antidiskriminierungsgesetz abschaffen und Geschlechterquoten streichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1242.920", 
   "children": [], 
   "end": "1249.280", 
   "id": "s000403", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie ist sogar gegen Aktionen f\u00fcr gleichen Lohn f\u00fcr gleiche Arbeit wie den Equal Pay Day. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1249.280", 
   "children": [], 
   "end": "1254.320", 
   "id": "s000404", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch zahlreiche Abgeordnete sind schon durch frauenfeindliche \u00c4u\u00dferungen aufgefallen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1254.320", 
   "children": [], 
   "end": "1255.840", 
   "id": "s000405", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Boehringer ist da nicht alleine."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1255.840", 
   "children": [], 
   "end": "1258.960", 
   "id": "s000406", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schauen Sie einmal die sexistischen Hasskommentare Ihrer Anh\u00e4nger an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1258.960", 
   "children": [], 
   "end": "1261.080", 
   "id": "s000407", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist einfach nur widerlich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1261.080", 
   "children": [], 
   "end": "1261.760", 
   "id": "s000408", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Den Frauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1261.760", 
   "children": [], 
   "end": "1263.600", 
   "id": "s000409", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die gegen ihren Willen Burka oder Nikab tragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1263.600", 
   "children": [], 
   "end": "1265.120", 
   "id": "s000410", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hilft das Verbot \u00fcberhaupt nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1265.120", 
   "children": [], 
   "end": "1265.800", 
   "id": "s000411", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1265.800", 
   "children": [], 
   "end": "1268.200", 
   "id": "s000412", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erlauben Sie eine Zwischenfrage des Kollegen Brandner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1268.200", 
   "children": [], 
   "end": "1268.880", 
   "id": "s000413", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "AfD?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1268.880", 
   "children": [], 
   "end": "1270.040", 
   "id": "s000414", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1270.040", 
   "children": [], 
   "end": "1271.640", 
   "id": "s000415", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die haben genug Redezeit.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1271.640", 
   "children": [], 
   "end": "1272.680", 
   "id": "s000416", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die AfD will offenbar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1272.680", 
   "children": [], 
   "end": "1273.560", 
   "id": "s000417", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Frauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1273.560", 
   "children": [], 
   "end": "1276.640", 
   "id": "s000418", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die gegen ihren Willen Burka oder Nikab tragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1276.640", 
   "children": [], 
   "end": "1278.600", 
   "id": "s000419", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht einmal das Haus verlassen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1278.600", 
   "children": [], 
   "end": "1280.160", 
   "id": "s000420", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um sich \u00f6ffentlich zu bewegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1280.160", 
   "children": [], 
   "end": "1281.720", 
   "id": "s000421", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen Arzt zu besuchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1281.720", 
   "children": [], 
   "end": "1289.800", 
   "id": "s000422", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an einem Elternabend teilzunehmen oder um Hilfe in Anspruch zu nehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1289.800", 
   "children": [], 
   "end": "1291.520", 
   "id": "s000423", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist absolut l\u00e4cherlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1291.520", 
   "children": [], 
   "end": "1297.680", 
   "id": "s000424", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich die AfD zur Anw\u00e4ltin der weiblichen Selbstbestimmung aufspielt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1297.680", 
   "children": [], 
   "end": "1299.800", 
   "id": "s000425", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Worum geht es der AfD also? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1299.800", 
   "children": [], 
   "end": "1300.440", 
   "id": "s000426", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1300.440", 
   "children": [], 
   "end": "1308.560", 
   "id": "s000427", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weiter rassistische Vorurteile gegen Muslime und den Islam zu verbreiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1308.560", 
   "children": [], 
   "end": "1310.160", 
   "id": "s000428", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die AfD behauptet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1310.160", 
   "children": [], 
   "end": "1315.480", 
   "id": "s000429", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unter Muslimen w\u00fcrde ohne Verbot der Vollverschleierung ein Gruppendruck zur Vollverschleierung entstehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1315.480", 
   "children": [], 
   "end": "1319.560", 
   "id": "s000430", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier entsteht vor Ihrem geistigen Auge das Bild einer \u201ekulturellen Landnahme\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1319.560", 
   "children": [], 
   "end": "1321.440", 
   "id": "s000431", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das eben auch Herr Curio bem\u00fcht hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1321.440", 
   "children": [], 
   "end": "1322.440", 
   "id": "s000432", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist absoluter Bullshit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1322.440", 
   "children": [], 
   "end": "1331.480", 
   "id": "s000433", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die \u00fcbergro\u00dfe Mehrheit der muslimischen Frauen in Deutschland ist nicht vollverschleiert und sieht die Vollverschleierung als nicht geboten an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1331.480", 
   "children": [], 
   "end": "1333.120", 
   "id": "s000434", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wei\u00df \u00fcbrigens auch jeder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1333.120", 
   "children": [], 
   "end": "1335.240", 
   "id": "s000435", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der mit muslimischen Frauen spricht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1335.240", 
   "children": [], 
   "end": "1336.360", 
   "id": "s000436", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "anstatt sie zu verfolgen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1336.360", 
   "children": [], 
   "end": "1339.240", 
   "id": "s000437", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die AfD stellt hier eine Behauptung auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1339.240", 
   "children": [], 
   "end": "1341.840", 
   "id": "s000438", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nichts mit der Realit\u00e4t zu tun hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1341.840", 
   "children": [], 
   "end": "1346.720", 
   "id": "s000439", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern ausschlie\u00dflich ihrer rassistischen Paranoia entspringt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1346.720", 
   "children": [], 
   "end": "1349.320", 
   "id": "s000440", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die AfD schreibt in ihren Antrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1349.320", 
   "children": [], 
   "end": "1353.760", 
   "id": "s000441", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Islam an sich unverschleierte Frauen als ehrlos markiere. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1353.760", 
   "children": [], 
   "end": "1355.720", 
   "id": "s000442", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch das ist eine reine Behauptung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1355.720", 
   "children": [], 
   "end": "1356.360", 
   "id": "s000443", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die durch nichts belegt ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1356.360", 
   "children": [], 
   "end": "1360.000", 
   "id": "s000444", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Wirklichkeit nehmen hier in Deutschland Hass und Gewalt gegen Muslime zu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1360.000", 
   "children": [], 
   "end": "1361.880", 
   "id": "s000445", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor allem gegen muslimische Frauen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1361.880", 
   "children": [], 
   "end": "1365.000", 
   "id": "s000446", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade vor zwei Tagen wurde eine Frau in einem Berliner Supermarkt verletzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1365.000", 
   "children": [], 
   "end": "1371.040", 
   "id": "s000447", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als ihr gewaltsam der Schleier vom Kopf gerissen wurde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1371.040", 
   "children": [], 
   "end": "1373.000", 
   "id": "s000448", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist das Resultat Ihrer Hetze, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1373.000", 
   "children": [], 
   "end": "1375.240", 
   "id": "s000449", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren von der AfD."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1375.240", 
   "children": [], 
   "end": "1379.520", 
   "id": "s000450", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber auch die CDU/CSU bef\u00f6rdert diese Scheindebatte seit Jahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1379.520", 
   "children": [], 
   "end": "1382.400", 
   "id": "s000451", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie immer wieder \u00fcber das Thema Burka redet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1382.400", 
   "children": [], 
   "end": "1386.320", 
   "id": "s000452", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Mayer hat das eben noch einmal vorexerziert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1386.320", 
   "children": [], 
   "end": "1390.640", 
   "id": "s000453", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Leider geht auch der vorliegende Koalitionsvertrag der AfD auf den Leim, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1390.640", 
   "children": [], 
   "end": "1394.240", 
   "id": "s000454", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn in ihm ein Vollverschleierungsverbot in Gerichten angek\u00fcndigt wird; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1394.240", 
   "children": [], 
   "end": "1396.920", 
   "id": "s000455", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn hier gibt es ausreichend Regelungen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1396.920", 
   "children": [], 
   "end": "1401.560", 
   "id": "s000456", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Linke fordert Hilfe und Unterst\u00fctzung f\u00fcr alle Frauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1401.560", 
   "children": [], 
   "end": "1403.240", 
   "id": "s000457", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denen Zwang angetan wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1403.240", 
   "children": [], 
   "end": "1407.080", 
   "id": "s000458", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob dieser Zwang nun religi\u00f6s begr\u00fcndet wird oder nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1407.080", 
   "children": [], 
   "end": "1410.520", 
   "id": "s000459", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir stehen an der Seite aller Frauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1410.520", 
   "children": [], 
   "end": "1413.840", 
   "id": "s000460", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich gegen ihre Unterdr\u00fcckung und f\u00fcr ihre Rechte einsetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1413.840", 
   "children": [], 
   "end": "1416.440", 
   "id": "s000461", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was diese Frauen am allerwenigsten brauchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1416.440", 
   "children": [], 
   "end": "1418.400", 
   "id": "s000462", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist der vorliegende Antrag der AfD."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1418.400", 
   "children": [], 
   "end": "1420.760", 
   "id": "s000463", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1420.760", 
   "children": [], 
   "end": "1422.840", 
   "id": "s000464", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin Buchholz.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1422.840", 
   "children": [], 
   "end": "1423.600", 
   "id": "s000465", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich muss sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1423.600", 
   "children": [], 
   "end": "1426.200", 
   "id": "s000466", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Frauen treffen die Redezeit immer ganz genau, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1426.200", 
   "children": [], 
   "end": "1427.600", 
   "id": "s000467", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4hrend die M\u00e4nner deutlich \u00fcberziehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1427.600", 
   "children": [], 
   "end": "1430.120", 
   "id": "s000468", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das werden wir demn\u00e4chst \u00e4ndern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1430.120", 
   "children": [], 
   "end": "1437.280", 
   "id": "s000469", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chstes rufe ich auf die Kollegin Canan Bayram f\u00fcr B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1437.280", 
   "children": [], 
   "end": "1438.360", 
   "id": "s000470", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1438.360", 
   "children": [], 
   "end": "1439.120", 
   "id": "s000471", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1439.120", 
   "children": [], 
   "end": "1440.600", 
   "id": "s000472", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1440.600", 
   "children": [], 
   "end": "1441.280", 
   "id": "s000473", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Curio, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1441.280", 
   "children": [], 
   "end": "1445.880", 
   "id": "s000474", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben vor einem Jahr im Berliner Abgeordnetenhaus gemeinsam eine \u00e4hnliche Debatte gef\u00fchrt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1445.880", 
   "children": [], 
   "end": "1446.480", 
   "id": "s000475", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mir f\u00e4llt auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1446.480", 
   "children": [], 
   "end": "1448.680", 
   "id": "s000476", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie noch nicht einmal eine neue Rede geschrieben haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1448.680", 
   "children": [], 
   "end": "1449.960", 
   "id": "s000477", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich muss sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1449.960", 
   "children": [], 
   "end": "1454.920", 
   "id": "s000478", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind mit Ihrem Antrag ein bisschen sp\u00e4t dran. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1454.920", 
   "children": [], 
   "end": "1456.080", 
   "id": "s000479", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Interessant ist au\u00dferdem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1456.080", 
   "children": [], 
   "end": "1458.160", 
   "id": "s000480", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass schon dem Berliner Abgeordnetenhaus kein Gesetzentwurf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1458.160", 
   "children": [], 
   "end": "1460.440", 
   "id": "s000481", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern ein Antrag wie der jetzige vorgelegt wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1460.440", 
   "children": [], 
   "end": "1461.880", 
   "id": "s000482", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in einem Satz hingerotzt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1461.880", 
   "children": [], 
   "end": "1463.400", 
   "id": "s000483", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Landesregierung soll uns mal ein Gesetz machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1463.400", 
   "children": [], 
   "end": "1466.600", 
   "id": "s000484", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "durch das wir die Vollverschleierung verbieten k\u00f6nnen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1466.600", 
   "children": [], 
   "end": "1471.920", 
   "id": "s000485", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In keinem der bundesweiten Landesparlamente konnte die AfD einen eigenen Gesetzentwurf vorlegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1471.920", 
   "children": [], 
   "end": "1473.160", 
   "id": "s000486", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da stellt sich wirklich die Frage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1473.160", 
   "children": [], 
   "end": "1474.000", 
   "id": "s000487", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum ist das so?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1474.000", 
   "children": [], 
   "end": "1478.120", 
   "id": "s000488", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einige Anwaltskolleginnen haben Ihnen die Begr\u00fcndung schon genannt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1478.120", 
   "children": [], 
   "end": "1479.040", 
   "id": "s000489", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem will ich mich anschlie\u00dfen\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1479.040", 
   "children": [], 
   "end": "1482.720", 
   "id": "s000490", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil unsere Verfassung das nicht will. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1482.720", 
   "children": [], 
   "end": "1483.360", 
   "id": "s000491", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und das ist gut so."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1483.360", 
   "children": [], 
   "end": "1485.640", 
   "id": "s000492", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier wurde mehrfach deutlich gemacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1485.640", 
   "children": [], 
   "end": "1487.400", 
   "id": "s000493", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie sich auf eine \u00f6sterreichische Regelung beziehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1487.400", 
   "children": [], 
   "end": "1487.600", 
   "id": "s000494", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1487.600", 
   "children": [], 
   "end": "1492.400", 
   "id": "s000495", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass eine Vollverschleierung im \u00f6ffentlichen Raum eine Ordnungswidrigkeit darstellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1492.400", 
   "children": [], 
   "end": "1493.240", 
   "id": "s000496", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1493.240", 
   "children": [], 
   "end": "1496.680", 
   "id": "s000497", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diese Frauen sich nicht im \u00f6ffentlichen Raum bewegen k\u00f6nnen sollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1496.680", 
   "children": [], 
   "end": "1498.000", 
   "id": "s000498", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich frage Sie ernsthaft\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1498.000", 
   "children": [], 
   "end": "1498.480", 
   "id": "s000499", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1498.480", 
   "children": [], 
   "end": "1501.640", 
   "id": "s000500", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das hat die Kollegin von der FDP eindr\u00fccklich dargestellt\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1501.640", 
   "children": [], 
   "end": "1503.400", 
   "id": "s000501", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wollen Sie dasselbe machen wie die Taliban? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1503.400", 
   "children": [], 
   "end": "1504.440", 
   "id": "s000502", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wollen Sie den Frauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1504.440", 
   "children": [], 
   "end": "1505.600", 
   "id": "s000503", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denen verboten wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1505.600", 
   "children": [], 
   "end": "1506.880", 
   "id": "s000504", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich im \u00f6ffentlichen Raum zu bewegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1506.880", 
   "children": [], 
   "end": "1508.320", 
   "id": "s000505", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie keinen Schleier tragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1508.320", 
   "children": [], 
   "end": "1508.760", 
   "id": "s000506", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verbieten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1508.760", 
   "children": [], 
   "end": "1510.600", 
   "id": "s000507", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich im \u00f6ffentlichen Raum zu bewegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1510.600", 
   "children": [], 
   "end": "1513.600", 
   "id": "s000508", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sie einen Schleier tragen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1513.600", 
   "children": [], 
   "end": "1515.960", 
   "id": "s000509", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kann doch nicht Ihr Ernst sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1515.960", 
   "children": [], 
   "end": "1517.760", 
   "id": "s000510", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind eindeutig dagegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1517.760", 
   "children": [], 
   "end": "1518.760", 
   "id": "s000511", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Frau von Storch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1518.760", 
   "children": [], 
   "end": "1521.480", 
   "id": "s000512", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich h\u00f6re Sie sogar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1521.480", 
   "children": [], 
   "end": "1521.880", 
   "id": "s000513", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1521.880", 
   "children": [], 
   "end": "1523.560", 
   "id": "s000514", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir m\u00fcssen die M\u00e4nner in die Verantwortung nehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1523.560", 
   "children": [], 
   "end": "1526.480", 
   "id": "s000515", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich interpretiere und erg\u00e4nze das so: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1526.480", 
   "children": [], 
   "end": "1529.000", 
   "id": "s000516", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie die Frauen unterdr\u00fccken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1529.000", 
   "children": [], 
   "end": "1532.920", 
   "id": "s000517", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber das steht doch schon alles in unseren Gesetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1532.920", 
   "children": [], 
   "end": "1534.080", 
   "id": "s000518", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das gilt f\u00fcr alle M\u00e4nner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1534.080", 
   "children": [], 
   "end": "1535.560", 
   "id": "s000519", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ihre Frauen unterdr\u00fccken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1535.560", 
   "children": [], 
   "end": "1538.640", 
   "id": "s000520", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "egal aus welchem Grund sie ihre Frauen unterdr\u00fccken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1538.640", 
   "children": [], 
   "end": "1543.360", 
   "id": "s000521", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist doch gar nicht die Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1543.360", 
   "children": [], 
   "end": "1545.920", 
   "id": "s000522", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das steht auch nicht in Ihrem Antrag. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1545.920", 
   "children": [], 
   "end": "1547.760", 
   "id": "s000523", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau von Storch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1547.760", 
   "children": [], 
   "end": "1552.000", 
   "id": "s000524", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schreiben Sie doch einmal einen Antrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1552.000", 
   "children": [], 
   "end": "1553.360", 
   "id": "s000525", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem Sie das festhalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1553.360", 
   "children": [], 
   "end": "1554.360", 
   "id": "s000526", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Antrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1554.360", 
   "children": [], 
   "end": "1556.320", 
   "id": "s000527", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber den wir hier diskutieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1556.320", 
   "children": [], 
   "end": "1557.080", 
   "id": "s000528", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gibt das nicht her. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1557.080", 
   "children": [], 
   "end": "1559.440", 
   "id": "s000529", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir lehnen diesen Antrag eindeutig ab."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1559.440", 
   "children": [], 
   "end": "1562.120", 
   "id": "s000530", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will auch Folgendes deutlich machen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1562.120", 
   "children": [], 
   "end": "1567.760", 
   "id": "s000531", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr uns von B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen ist jede Form der Unterdr\u00fcckung von Frauen ein Problem. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1567.760", 
   "children": [], 
   "end": "1574.000", 
   "id": "s000532", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch wir sehen in Nikab oder Burka eher ein Symbol der Unterdr\u00fcckung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1574.000", 
   "children": [], 
   "end": "1576.960", 
   "id": "s000533", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen m\u00fcssen wir uns dar\u00fcber unterhalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1576.960", 
   "children": [], 
   "end": "1579.400", 
   "id": "s000534", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir die Frauen st\u00e4rken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1579.400", 
   "children": [], 
   "end": "1581.240", 
   "id": "s000535", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit sie in der Lage sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1581.240", 
   "children": [], 
   "end": "1582.360", 
   "id": "s000536", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich gegen die M\u00e4nner zu wehren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1582.360", 
   "children": [], 
   "end": "1584.720", 
   "id": "s000537", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ihnen das aufzwingen wollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1584.720", 
   "children": [], 
   "end": "1586.320", 
   "id": "s000538", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber das hei\u00dft doch nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1586.320", 
   "children": [], 
   "end": "1587.760", 
   "id": "s000539", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir die Frauen bek\u00e4mpfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1587.760", 
   "children": [], 
   "end": "1590.880", 
   "id": "s000540", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft doch genau das Gegenteil: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1590.880", 
   "children": [], 
   "end": "1592.480", 
   "id": "s000541", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen die Frauen st\u00e4rken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1592.480", 
   "children": [], 
   "end": "1595.040", 
   "id": "s000542", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit sie sich dagegen wehren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1595.040", 
   "children": [], 
   "end": "1597.920", 
   "id": "s000543", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unterdr\u00fcckt zu werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1597.920", 
   "children": [], 
   "end": "1600.280", 
   "id": "s000544", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "An dieser Stelle will ich klarmachen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1600.280", 
   "children": [], 
   "end": "1604.440", 
   "id": "s000545", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen nicht nur die migrantischen Frauen st\u00e4rken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1604.440", 
   "children": [], 
   "end": "1607.040", 
   "id": "s000546", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern wir m\u00fcssen alle Frauen st\u00e4rken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1607.040", 
   "children": [], 
   "end": "1610.600", 
   "id": "s000547", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in unterschiedlichen Situationen Gefahr laufen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1610.600", 
   "children": [], 
   "end": "1612.520", 
   "id": "s000548", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unterdr\u00fcckt zu werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1612.520", 
   "children": [], 
   "end": "1614.000", 
   "id": "s000549", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist der Anspruch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1614.000", 
   "children": [], 
   "end": "1614.800", 
   "id": "s000550", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den wir haben m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1614.800", 
   "children": [], 
   "end": "1619.400", 
   "id": "s000551", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dar\u00fcber h\u00e4tte ich mich lieber mit Ihnen unterhalten als \u00fcber den Antrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1619.400", 
   "children": [], 
   "end": "1624.160", 
   "id": "s000552", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Herr Curio hier heute vorgestellt hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1624.160", 
   "children": [], 
   "end": "1624.880", 
   "id": "s000553", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1624.880", 
   "children": [], 
   "end": "1625.880", 
   "id": "s000554", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Bayram. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1625.880", 
   "children": [], 
   "end": "1627.160", 
   "id": "s000555", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin nach wie vor begeistert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1627.160", 
   "children": [], 
   "end": "1628.160", 
   "id": "s000556", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Redezeiten eingehalten werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1628.160", 
   "children": [], 
   "end": "1632.600", 
   "id": "s000557", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als n\u00e4chste Rednerin die Kollegin Dr.\u00a0Frauke Petry."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1632.600", 
   "children": [], 
   "end": "1633.840", 
   "id": "s000558", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1633.840", 
   "children": [], 
   "end": "1636.560", 
   "id": "s000559", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr geehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1636.560", 
   "children": [], 
   "end": "1637.640", 
   "id": "s000560", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Bayram, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1637.640", 
   "children": [], 
   "end": "1640.520", 
   "id": "s000561", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sollten besser recherchieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1640.520", 
   "children": [], 
   "end": "1651.040", 
   "id": "s000562", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe im vergangenen Jahr im S\u00e4chsischen Landtag den Entwurf eines Gesetzes zum Verbot der Vollverschleierung vorgestellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1651.040", 
   "children": [], 
   "end": "1652.680", 
   "id": "s000563", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damals haben nicht nur Ihre Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1652.680", 
   "children": [], 
   "end": "1658.080", 
   "id": "s000564", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern die Kollegen aller anderen im Landtag vertretenen Fraktionen massiv dagegen argumentiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1658.080", 
   "children": [], 
   "end": "1658.160", 
   "id": "s000565", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sch\u00f6n, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1658.160", 
   "children": [], 
   "end": "1659.400", 
   "id": "s000566", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie sich im Juni dann doch zu dem kleinen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1659.400", 
   "children": [], 
   "end": "1660.960", 
   "id": "s000567", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vorsichtigen Schritt entschieden haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1660.960", 
   "children": [], 
   "end": "1663.960", 
   "id": "s000568", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zumindest teilweise ein Vollverschleierungsverbot zu verh\u00e4ngen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1663.960", 
   "children": [], 
   "end": "1665.600", 
   "id": "s000569", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein vorsichtiger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1665.600", 
   "children": [], 
   "end": "1667.880", 
   "id": "s000570", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber nicht ausreichender Schritt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1667.880", 
   "children": [], 
   "end": "1670.920", 
   "id": "s000571", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn zur Lebenswirklichkeit in Deutschland geh\u00f6rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1670.920", 
   "children": [], 
   "end": "1675.040", 
   "id": "s000572", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass nicht nur junge Migrantenfrauen vollverschleiert sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1675.040", 
   "children": [], 
   "end": "1675.760", 
   "id": "s000573", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sollten wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1675.760", 
   "children": [], 
   "end": "1676.400", 
   "id": "s000574", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es Frauen gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1676.400", 
   "children": [], 
   "end": "1678.400", 
   "id": "s000575", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in Deutschland geboren und aufgewachsen sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1678.400", 
   "children": [], 
   "end": "1681.240", 
   "id": "s000576", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die unter einem Schleier leben m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1681.240", 
   "children": [], 
   "end": "1687.240", 
   "id": "s000577", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie sich in einer Beziehung mit M\u00e4nnern aus dem arabischen Kulturkreis befinden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1687.240", 
   "children": [], 
   "end": "1690.360", 
   "id": "s000578", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich empfehle Ihnen allen das Buch \u201eGefangen in Deutschland\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1690.360", 
   "children": [], 
   "end": "1690.800", 
   "id": "s000579", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lesen Sie es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1690.800", 
   "children": [], 
   "end": "1691.320", 
   "id": "s000580", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann wissen Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1691.320", 
   "children": [], 
   "end": "1694.280", 
   "id": "s000581", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir nicht nur \u00fcber 100 bis 300\u00a0Burkatr\u00e4gerinnen reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1694.280", 
   "children": [], 
   "end": "1696.240", 
   "id": "s000582", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern \u00fcber ein massives kulturelles Problem."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1696.240", 
   "children": [], 
   "end": "1697.200", 
   "id": "s000583", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen die Argumente nicht h\u00f6ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1697.200", 
   "children": [], 
   "end": "1702.000", 
   "id": "s000584", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil der Antrag aus der falschen Fraktion kommt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1702.000", 
   "children": [], 
   "end": "1705.440", 
   "id": "s000585", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich geh\u00f6re dieser Fraktion ganz bewusst nicht mehr an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1705.440", 
   "children": [], 
   "end": "1709.520", 
   "id": "s000586", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber es besteht nach wie vor Handlungsbedarf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1709.520", 
   "children": [], 
   "end": "1713.000", 
   "id": "s000587", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht in der Tat um eine Frage des kulturellen Verst\u00e4ndnisses: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1715.480", 
   "children": [], 
   "end": "1719.400", 
   "id": "s000588", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wollen wir diese kulturellen Unterschiede relativieren? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1719.400", 
   "children": [], 
   "end": "1720.160", 
   "id": "s000589", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sind wir der Meinung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1720.160", 
   "children": [], 
   "end": "1722.360", 
   "id": "s000590", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es in unserem Land kulturelle Errungenschaften gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1722.360", 
   "children": [], 
   "end": "1723.960", 
   "id": "s000591", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die es zu sch\u00fctzen gilt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1723.960", 
   "children": [], 
   "end": "1725.000", 
   "id": "s000592", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder tun wir so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1725.000", 
   "children": [], 
   "end": "1726.080", 
   "id": "s000593", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als sei alles gleich? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1726.080", 
   "children": [], 
   "end": "1730.120", 
   "id": "s000594", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Kulturrelativismus ist auf der linken Seite dieses Parlaments ja sehr stark vertreten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1730.120", 
   "children": [], 
   "end": "1731.520", 
   "id": "s000595", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1731.520", 
   "children": [], 
   "end": "1732.760", 
   "id": "s000596", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es gibt Staaten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1732.760", 
   "children": [], 
   "end": "1736.120", 
   "id": "s000597", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wissen Sie genauso gut wie wir\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1736.120", 
   "children": [], 
   "end": "1740.000", 
   "id": "s000598", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die eine islamische Staatsreligion haben und dennoch keine Vollverschleierung verlangen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1740.000", 
   "children": [], 
   "end": "1742.360", 
   "id": "s000599", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass dies in den letzten 30\u00a0Jahren immer r\u00fcckl\u00e4ufiger ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1742.360", 
   "children": [], 
   "end": "1747.080", 
   "id": "s000600", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist auch dem Vormarsch des orthodoxen Islam mit politischem Anspruch zu verdanken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1747.080", 
   "children": [], 
   "end": "1749.480", 
   "id": "s000601", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der sp\u00e4testens an den europ\u00e4ischen Grenzen haltmachen sollte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1749.480", 
   "children": [], 
   "end": "1759.440", 
   "id": "s000602", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daher ist die Forderung eines vollst\u00e4ndigen Verbots der Vollverschleierung im \u00f6ffentlichen Raum eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit und ein Schutz unseres europ\u00e4ischen kulturellen Selbstbewusstseins, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1759.440", 
   "children": [], 
   "end": "1763.080", 
   "id": "s000603", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unserer Identit\u00e4t und unserer Werteordnung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1763.080", 
   "children": [], 
   "end": "1766.960", 
   "id": "s000604", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir hier in diesem Hohen Haus eigentlich gemeinsam verteidigen m\u00fcssten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1766.960", 
   "children": [], 
   "end": "1767.520", 
   "id": "s000605", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1767.520", 
   "children": [], 
   "end": "1769.440", 
   "id": "s000606", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Dr.\u00a0Petry.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1769.440", 
   "children": [], 
   "end": "1771.320", 
   "id": "s000607", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als n\u00e4chster Redner: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1771.320", 
   "children": [], 
   "end": "1773.040", 
   "id": "s000608", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Kollege Marc Henrichmann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1773.040", 
   "children": [], 
   "end": "1774.320", 
   "id": "s000609", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "CDU/CSU. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1774.320", 
   "children": [], 
   "end": "1776.440", 
   "id": "s000610", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich darf darauf hinweisen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1776.440", 
   "children": [], 
   "end": "1780.200", 
   "id": "s000611", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es sich auch bei ihm um seine erste Parlamentsrede handelt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1780.200", 
   "children": [], 
   "end": "1782.480", 
   "id": "s000612", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1782.480", 
   "children": [], 
   "end": "1785.440", 
   "id": "s000613", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine lieben Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1785.440", 
   "children": [], 
   "end": "1786.520", 
   "id": "s000614", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Besucher! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1786.520", 
   "children": [], 
   "end": "1790.520", 
   "id": "s000615", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die erste Rede ist immer ein bisschen mit Freude dar\u00fcber verbunden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1790.520", 
   "children": [], 
   "end": "1794.360", 
   "id": "s000616", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jetzt endlich in die Sacharbeit intensiv einzusteigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1794.360", 
   "children": [], 
   "end": "1797.440", 
   "id": "s000617", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber die Ern\u00fcchterung machte sich gestern Mittag schnell breit; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1797.440", 
   "children": [], 
   "end": "1800.320", 
   "id": "s000618", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Antrag war bereits angek\u00fcndigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1800.320", 
   "children": [], 
   "end": "1801.760", 
   "id": "s000619", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da wir wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1801.760", 
   "children": [], 
   "end": "1806.000", 
   "id": "s000620", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass in Verfassungsrechte eingegriffen werden soll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1806.000", 
   "children": [], 
   "end": "1808.840", 
   "id": "s000621", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erwartet man tiefgehende Begr\u00fcndungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1808.840", 
   "children": [], 
   "end": "1811.600", 
   "id": "s000622", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Begr\u00fcndungen waren doch relativ d\u00fcrftig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1811.600", 
   "children": [], 
   "end": "1814.040", 
   "id": "s000623", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man in Verfassungsrechte eingreift, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1814.040", 
   "children": [], 
   "end": "1818.760", 
   "id": "s000624", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann h\u00e4tte man zumindest dahin gehend Begr\u00fcndungen erwartet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1818.760", 
   "children": [], 
   "end": "1821.160", 
   "id": "s000625", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche konkreten Probleme denn bestehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1821.160", 
   "children": [], 
   "end": "1823.720", 
   "id": "s000626", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie viele Burkatr\u00e4gerinnen man irgendwann\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1823.720", 
   "children": [], 
   "end": "1824.400", 
   "id": "s000627", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo auch immer\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1824.400", 
   "children": [], 
   "end": "1825.120", 
   "id": "s000628", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gesehen hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1825.120", 
   "children": [], 
   "end": "1829.440", 
   "id": "s000629", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerade weil es in diesem Bereich Versch\u00e4rfungen im letzten Jahr gab; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1829.440", 
   "children": [], 
   "end": "1831.720", 
   "id": "s000630", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wurde angesprochen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1831.720", 
   "children": [], 
   "end": "1834.040", 
   "id": "s000631", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielleicht bin ich kommunalpolitisch romantisiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1834.040", 
   "children": [], 
   "end": "1836.280", 
   "id": "s000632", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber ich kenne das Formulieren von Antr\u00e4gen so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1836.280", 
   "children": [], 
   "end": "1840.680", 
   "id": "s000633", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man eine Problemlage schildert und dann dazu den L\u00f6sungsweg bietet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1840.680", 
   "children": [], 
   "end": "1843.080", 
   "id": "s000634", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Frage ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1843.080", 
   "children": [], 
   "end": "1846.080", 
   "id": "s000635", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Geht es hier um L\u00f6sungen oder eben nicht? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1846.080", 
   "children": [], 
   "end": "1847.520", 
   "id": "s000636", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das m\u00fcssen Sie beantworten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1847.520", 
   "children": [], 
   "end": "1861.680", 
   "id": "s000637", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der vergangenen Woche bin ich zum Kommunalen Integrationszentrum in meinem Heimatkreis gefahren und habe die Mitarbeiter gefragt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1861.680", 
   "children": [], 
   "end": "1868.320", 
   "id": "s000638", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie viele vollverschleierte Personen habt ihr hier im letzten Jahr gesehen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1868.320", 
   "children": [], 
   "end": "1869.520", 
   "id": "s000639", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Reaktion waren erstaunte Blicke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1869.520", 
   "children": [], 
   "end": "1870.600", 
   "id": "s000640", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die Antwort lautete: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1870.600", 
   "children": [], 
   "end": "1871.480", 
   "id": "s000641", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gar keine. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1871.480", 
   "children": [], 
   "end": "1871.920", 
   "id": "s000642", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1871.920", 
   "children": [], 
   "end": "1873.640", 
   "id": "s000643", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir reden hier \u00fcber Verfassungsrechte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1873.640", 
   "children": [], 
   "end": "1879.760", 
   "id": "s000644", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine entsprechende Begr\u00fcndung h\u00e4tte man zumindest erwarten d\u00fcrfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1879.760", 
   "children": [], 
   "end": "1884.040", 
   "id": "s000645", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Neben Ern\u00fcchterung l\u00f6ste der Antrag auch Erstaunen aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1884.040", 
   "children": [], 
   "end": "1891.000", 
   "id": "s000646", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil im ersten Satz der Begr\u00fcndung dieses Antrags der Schutz der Freiheitsrechte muslimischer Frauen gefordert wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1891.000", 
   "children": [], 
   "end": "1892.920", 
   "id": "s000647", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So etwas bei der AfD zu lesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1892.920", 
   "children": [], 
   "end": "1894.560", 
   "id": "s000648", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist schon allerhand. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1894.560", 
   "children": [], 
   "end": "1895.440", 
   "id": "s000649", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Donnerwetter! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1895.440", 
   "children": [], 
   "end": "1899.840", 
   "id": "s000650", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da hat ein Umdenken offensichtlich schon stattgefunden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1899.840", 
   "children": [], 
   "end": "1906.120", 
   "id": "s000651", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hut ab vor dem zum Islam konvertierten Kollegen Ihrer Fraktion aus Brandenburg."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1906.120", 
   "children": [], 
   "end": "1907.000", 
   "id": "s000652", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zur Sache: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1907.000", 
   "children": [], 
   "end": "1911.760", 
   "id": "s000653", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es hat im Jahr\u00a02017\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1911.760", 
   "children": [], 
   "end": "1913.200", 
   "id": "s000654", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben es geh\u00f6rt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1913.200", 
   "children": [], 
   "end": "1919.360", 
   "id": "s000655", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein partielles Vollverschleierungsverbot gegeben mit weitreichenden Folgen in den Bereichen \u00f6ffentlicher Dienst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1919.360", 
   "children": [], 
   "end": "1920.120", 
   "id": "s000656", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerichte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1920.120", 
   "children": [], 
   "end": "1921.680", 
   "id": "s000657", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bundeswehr und bei Wahlen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1921.680", 
   "children": [], 
   "end": "1924.680", 
   "id": "s000658", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und wir haben die Grenzen des verfassungsrechtlich M\u00f6glichen damit ausgesch\u00f6pft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1924.680", 
   "children": [], 
   "end": "1926.040", 
   "id": "s000659", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann ehrlich gesagt nicht erkennen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1926.040", 
   "children": [], 
   "end": "1929.920", 
   "id": "s000660", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo sich hier die Rechtslage oder die Rechtsauffassung ge\u00e4ndert haben soll. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1929.920", 
   "children": [], 
   "end": "1932.840", 
   "id": "s000661", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu lese ich auch im Antrag \u00fcberhaupt nichts. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1932.840", 
   "children": [], 
   "end": "1938.800", 
   "id": "s000662", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gesetze aber bis an den Rand des verfassungsm\u00e4\u00dfig M\u00f6glichen versch\u00e4rfen zu wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1938.800", 
   "children": [], 
   "end": "1942.400", 
   "id": "s000663", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um vermeintliche Probleme zu l\u00f6sen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1942.400", 
   "children": [], 
   "end": "1946.560", 
   "id": "s000664", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die im Antragstext gar nicht konkret benannt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1946.560", 
   "children": [], 
   "end": "1948.640", 
   "id": "s000665", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "halte ich f\u00fcr absurd."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1948.640", 
   "children": [], 
   "end": "1957.120", 
   "id": "s000666", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Union hat mit der Versch\u00e4rfung im letzten Jahr ein eindeutiges und richtiges Signal gesetzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1957.120", 
   "children": [], 
   "end": "1961.960", 
   "id": "s000667", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Vollverschleierung widerspricht unserer Kultur. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1961.960", 
   "children": [], 
   "end": "1963.400", 
   "id": "s000668", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich gehe sogar noch weiter: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1963.400", 
   "children": [], 
   "end": "1965.520", 
   "id": "s000669", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie steht f\u00fcr ein falsches Gesellschaftsbild, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1965.520", 
   "children": [], 
   "end": "1968.520", 
   "id": "s000670", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sie behindert jegliche Integration."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1968.520", 
   "children": [], 
   "end": "1969.920", 
   "id": "s000671", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ich glaube auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1969.920", 
   "children": [], 
   "end": "1974.920", 
   "id": "s000672", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir nicht alles verbieten k\u00f6nnen und nicht alles verbieten m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1974.920", 
   "children": [], 
   "end": "1976.360", 
   "id": "s000673", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir ablehnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1976.360", 
   "children": [], 
   "end": "1979.440", 
   "id": "s000674", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um es mit Montesquieu zu sagen:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1979.440", 
   "children": [], 
   "end": "1981.120", 
   "id": "s000675", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn es nicht unbedingt erforderlich ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1981.120", 
   "children": [], 
   "end": "1982.480", 
   "id": "s000676", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Gesetz zu machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1982.480", 
   "children": [], 
   "end": "1984.440", 
   "id": "s000677", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann ist es unbedingt erforderlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1984.440", 
   "children": [], 
   "end": "1986.920", 
   "id": "s000678", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kein Gesetz zu machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1986.920", 
   "children": [], 
   "end": "1994.600", 
   "id": "s000679", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist f\u00fcr mich \u00fcbrigens auch der Unterschied zwischen selbstbewusstem Konservatismus und r\u00fcckw\u00e4rtsgewandter Willk\u00fcr."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1994.600", 
   "children": [], 
   "end": "1997.720", 
   "id": "s000680", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere Werte basieren auf dem christlichen Menschenbild, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1997.720", 
   "children": [], 
   "end": "1999.480", 
   "id": "s000681", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf Gleichberechtigung und Freiheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1999.480", 
   "children": [], 
   "end": "2004.520", 
   "id": "s000682", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sollten selbstbewusst f\u00fcr unsere Werte einstehen und sie verteidigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2004.520", 
   "children": [], 
   "end": "2004.920", 
   "id": "s000683", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2004.920", 
   "children": [], 
   "end": "2007.960", 
   "id": "s000684", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nur so k\u00f6nnen wir auch andere von unseren Werten \u00fcberzeugen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2007.960", 
   "children": [], 
   "end": "2009.680", 
   "id": "s000685", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als Familienvater ist es mir wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2009.680", 
   "children": [], 
   "end": "2010.520", 
   "id": "s000686", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu fragen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2010.520", 
   "children": [], 
   "end": "2013.920", 
   "id": "s000687", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was geben wir eigentlich unseren Kindern mit auf den Weg? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2013.920", 
   "children": [], 
   "end": "2017.320", 
   "id": "s000688", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Angst oder Selbstbewusstsein? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2017.320", 
   "children": [], 
   "end": "2021.320", 
   "id": "s000689", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Haben wir Angst vor einer Handvoll\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2021.320", 
   "children": [], 
   "end": "2023.160", 
   "id": "s000690", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das best\u00e4tigen alle Studien zu diesem Thema\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2023.160", 
   "children": [], 
   "end": "2026.320", 
   "id": "s000691", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ausl\u00e4ndischer Touristinnen aus den Golfstaaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2026.320", 
   "children": [], 
   "end": "2028.000", 
   "id": "s000692", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Burka tragen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2028.000", 
   "children": [], 
   "end": "2028.440", 
   "id": "s000693", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2028.440", 
   "children": [], 
   "end": "2029.720", 
   "id": "s000694", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Angst m\u00fcssen wir nicht haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2029.720", 
   "children": [], 
   "end": "2030.400", 
   "id": "s000695", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Antrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2030.400", 
   "children": [], 
   "end": "2031.200", 
   "id": "s000696", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der heute vorliegt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2031.200", 
   "children": [], 
   "end": "2032.680", 
   "id": "s000697", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist angstgesteuert und setzt auf Willk\u00fcr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2032.680", 
   "children": [], 
   "end": "2033.520", 
   "id": "s000698", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber Willk\u00fcr\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2033.520", 
   "children": [], 
   "end": "2038.640", 
   "id": "s000699", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wurde schon angesprochen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2038.640", 
   "children": [], 
   "end": "2040.240", 
   "id": "s000700", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann schnell jeden treffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2040.240", 
   "children": [], 
   "end": "2046.080", 
   "id": "s000701", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen sollten wir auf der Grundlage unseres Menschenbildes Politik machen und nicht auf dem R\u00fccken Einzelner."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2046.080", 
   "children": [], 
   "end": "2046.880", 
   "id": "s000702", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will gar nicht verhehlen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2046.880", 
   "children": [], 
   "end": "2049.920", 
   "id": "s000703", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es Probleme und Handlungsbedarf gibt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2049.920", 
   "children": [], 
   "end": "2050.800", 
   "id": "s000704", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei Sprache, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2050.800", 
   "children": [], 
   "end": "2052.720", 
   "id": "s000705", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei Integrationskursen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2052.720", 
   "children": [], 
   "end": "2055.800", 
   "id": "s000706", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Deutschland muss der Rechtsstaat durchgesetzt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2055.800", 
   "children": [], 
   "end": "2060.560", 
   "id": "s000707", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen treten wir f\u00fcr ein Musterpolizeigesetz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2060.560", 
   "children": [], 
   "end": "2063.800", 
   "id": "s000708", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr mehr Polizei und eine starke Justiz ein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2063.800", 
   "children": [], 
   "end": "2068.320", 
   "id": "s000709", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen auch den Dialog mit den Islamverb\u00e4nden anders und offensiver f\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2068.320", 
   "children": [], 
   "end": "2070.040", 
   "id": "s000710", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als wir das bislang getan haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2070.040", 
   "children": [], 
   "end": "2072.640", 
   "id": "s000711", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich rufe die gem\u00e4\u00dfigten Vertreter ausdr\u00fccklich auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2072.640", 
   "children": [], 
   "end": "2076.920", 
   "id": "s000712", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich an der Debatte zu beteiligen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2076.920", 
   "children": [], 
   "end": "2084.280", 
   "id": "s000713", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen keinen isolierten und keinen radikalen Islam in den Hinterh\u00f6fen unserer St\u00e4dte akzeptieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2084.280", 
   "children": [], 
   "end": "2090.080", 
   "id": "s000714", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber Ihnen geht es hier nicht um den kritischen Dialog oder um L\u00f6sungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2090.080", 
   "children": [], 
   "end": "2090.640", 
   "id": "s000715", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sch\u00fcren \u00c4ngste; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2090.640", 
   "children": [], 
   "end": "2092.400", 
   "id": "s000716", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist Ihre Existenzberechtigung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2092.400", 
   "children": [], 
   "end": "2093.280", 
   "id": "s000717", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schlussbemerkung: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2093.280", 
   "children": [], 
   "end": "2094.480", 
   "id": "s000718", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2094.480", 
   "children": [], 
   "end": "2095.640", 
   "id": "s000719", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ehrlich gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2095.640", 
   "children": [], 
   "end": "2096.640", 
   "id": "s000720", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dieses Pingpong ein bisschen leid, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2096.640", 
   "children": [], 
   "end": "2103.160", 
   "id": "s000721", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wir in den letzten Tagen in diesem Hohen Haus erlebt haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2103.160", 
   "children": [], 
   "end": "2106.240", 
   "id": "s000722", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Immer wenn es um Islam und Integration geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2106.240", 
   "children": [], 
   "end": "2109.120", 
   "id": "s000723", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird im linken politischen Spektrum schnell die rosarote Brille aufgesetzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2109.120", 
   "children": [], 
   "end": "2113.600", 
   "id": "s000724", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und auf der anderen Seite gibt es Verbitterung und Schaum vor dem Mund. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2113.600", 
   "children": [], 
   "end": "2113.920", 
   "id": "s000725", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2113.920", 
   "children": [], 
   "end": "2114.960", 
   "id": "s000726", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es bringt keinem was, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2114.960", 
   "children": [], 
   "end": "2119.840", 
   "id": "s000727", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir die Bracken hochklappen und Mauern hochziehen und uns gegenseitig mit Schmutz beschmei\u00dfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2119.840", 
   "children": [], 
   "end": "2121.080", 
   "id": "s000728", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Wahrheit liegt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2121.080", 
   "children": [], 
   "end": "2121.800", 
   "id": "s000729", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie so oft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2121.800", 
   "children": [], 
   "end": "2122.600", 
   "id": "s000730", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der Mitte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2122.600", 
   "children": [], 
   "end": "2124.760", 
   "id": "s000731", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir stehen f\u00fcr die Partei der Mitte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2124.760", 
   "children": [], 
   "end": "2132.320", 
   "id": "s000732", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Uns treibt das Vertrauen in die St\u00e4rke und das Selbstbewusstsein Deutschlands und seiner Menschen an."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2132.320", 
   "children": [], 
   "end": "2136.200", 
   "id": "s000733", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2136.200", 
   "children": [], 
   "end": "2136.920", 
   "id": "s000734", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Henrichmann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2136.920", 
   "children": [], 
   "end": "2139.960", 
   "id": "s000735", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "herzlichen Dank f\u00fcr Ihren Beitrag. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2139.960", 
   "children": [], 
   "end": "2142.400", 
   "id": "s000736", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Zeit haben Sie etwas \u00fcberschritten.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2142.400", 
   "children": [], 
   "end": "2143.440", 
   "id": "s000737", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte darauf hinweisen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2143.440", 
   "children": [], 
   "end": "2149.720", 
   "id": "s000738", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass bei einer ersten Rede parlaments\u00fcblich keine Zwischenfragen zugelassen werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2149.720", 
   "children": [], 
   "end": "2155.200", 
   "id": "s000739", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um den Redner nicht aus dem Konzept zu bringen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2155.200", 
   "children": [], 
   "end": "2155.920", 
   "id": "s000740", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Baumann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2155.920", 
   "children": [], 
   "end": "2158.040", 
   "id": "s000741", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist an mir etwas vorbeigegangen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2158.040", 
   "children": [], 
   "end": "2159.040", 
   "id": "s000742", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe nur gesehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2159.040", 
   "children": [], 
   "end": "2164.600", 
   "id": "s000743", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass mehrere Personen Ihrer Fraktion schlagartig den Saal verlassen haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2164.600", 
   "children": [], 
   "end": "2165.280", 
   "id": "s000744", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich hoffe nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2165.280", 
   "children": [], 
   "end": "2168.520", 
   "id": "s000745", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Pr\u00e4sidium da etwas nicht mitbekommen hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2168.520", 
   "children": [], 
   "end": "2168.880", 
   "id": "s000746", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Gut."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2168.880", 
   "children": [], 
   "end": "2176.600", 
   "id": "s000747", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann rufe ich als n\u00e4chsten Redner den Kollegen Dr.\u00a0Karl-Heinz Brunner von den Sozialdemokraten auf."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2176.600", 
   "children": [], 
   "end": "2178.880", 
   "id": "s000748", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr verehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2178.880", 
   "children": [], 
   "end": "2180.920", 
   "id": "s000749", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2180.920", 
   "children": [], 
   "end": "2185.240", 
   "id": "s000750", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren auf den Zuschauerr\u00e4ngen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2185.240", 
   "children": [], 
   "end": "2188.720", 
   "id": "s000751", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass die AfD heute Genderpolitik mit uns betreiben will, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2188.720", 
   "children": [], 
   "end": "2190.240", 
   "id": "s000752", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat mich schon etwas verwundert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2190.240", 
   "children": [], 
   "end": "2192.040", 
   "id": "s000753", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber es hat sich nun gezeigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2192.040", 
   "children": [], 
   "end": "2198.440", 
   "id": "s000754", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diese Genderpolitik sich in einem Antrag gegen Vollverschleierung widerspiegelt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2198.440", 
   "children": [], 
   "end": "2203.960", 
   "id": "s000755", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der eher der Verschleierung ihrer eigenen Ziele als der Entfernung eines Grauschleiers \u00fcber der Politik dient."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2203.960", 
   "children": [], 
   "end": "2204.120", 
   "id": "s000756", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2204.120", 
   "children": [], 
   "end": "2207.480", 
   "id": "s000757", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine sehr verehrten Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2207.480", 
   "children": [], 
   "end": "2209.720", 
   "id": "s000758", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2209.720", 
   "children": [], 
   "end": "2210.640", 
   "id": "s000759", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "komme, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2210.640", 
   "children": [], 
   "end": "2211.600", 
   "id": "s000760", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2211.600", 
   "children": [], 
   "end": "2213.440", 
   "id": "s000761", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aus Bayern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2213.440", 
   "children": [], 
   "end": "2214.520", 
   "id": "s000762", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2214.520", 
   "children": [], 
   "end": "2215.760", 
   "id": "s000763", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie man sagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2215.760", 
   "children": [], 
   "end": "2218.480", 
   "id": "s000764", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Welt noch in Ordnung ist:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2218.480", 
   "children": [], 
   "end": "2220.400", 
   "id": "s000765", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Winter ist es kalt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2220.400", 
   "children": [], 
   "end": "2220.960", 
   "id": "s000766", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Sommer warm, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2220.960", 
   "children": [], 
   "end": "2222.680", 
   "id": "s000767", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zumindest meistens.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2222.680", 
   "children": [], 
   "end": "2224.200", 
   "id": "s000768", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was wir in Bayern immer haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2224.200", 
   "children": [], 
   "end": "2225.160", 
   "id": "s000769", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2225.160", 
   "children": [], 
   "end": "2225.920", 
   "id": "s000770", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die gerne zu uns kommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2225.920", 
   "children": [], 
   "end": "2227.640", 
   "id": "s000771", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die einen zur \u00e4rztlichen Behandlung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2227.640", 
   "children": [], 
   "end": "2229.400", 
   "id": "s000772", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die anderen zum Einkaufen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2229.400", 
   "children": [], 
   "end": "2232.520", 
   "id": "s000773", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in M\u00fcnchen sehen wir in der Maximilian- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2232.520", 
   "children": [], 
   "end": "2235.200", 
   "id": "s000774", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder der Theatinerstra\u00dfe ab und an welche\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2235.200", 
   "children": [], 
   "end": "2235.960", 
   "id": "s000775", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wieder andere, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2235.960", 
   "children": [], 
   "end": "2239.440", 
   "id": "s000776", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Sch\u00f6nheiten Neuschwansteins zu sehen und dann entweder mit Burka oder\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2239.440", 
   "children": [], 
   "end": "2240.680", 
   "id": "s000777", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als Japaner\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2240.680", 
   "children": [], 
   "end": "2243.120", 
   "id": "s000778", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit Gesichtsmaske den Berg hinauf\u00adzuhecheln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2243.120", 
   "children": [], 
   "end": "2246.520", 
   "id": "s000779", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die meisten kommen aber wegen unserer Gastfreundschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2246.520", 
   "children": [], 
   "end": "2249.520", 
   "id": "s000780", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unserer Weltoffenheit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2249.520", 
   "children": [], 
   "end": "2250.240", 
   "id": "s000781", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2250.240", 
   "children": [], 
   "end": "2251.400", 
   "id": "s000782", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2251.400", 
   "children": [], 
   "end": "2253.560", 
   "id": "s000783", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2253.560", 
   "children": [], 
   "end": "2255.280", 
   "id": "s000784", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht selbstverst\u00e4ndlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2255.280", 
   "children": [], 
   "end": "2257.680", 
   "id": "s000785", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb haben wir unsere Verfassung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2257.680", 
   "children": [], 
   "end": "2258.960", 
   "id": "s000786", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unsere Grundwerte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2258.960", 
   "children": [], 
   "end": "2260.760", 
   "id": "s000787", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unser Grundgesetz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2260.760", 
   "children": [], 
   "end": "2261.280", 
   "id": "s000788", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2261.280", 
   "children": [], 
   "end": "2262.040", 
   "id": "s000789", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was uns wirklich wichtig ist; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2262.040", 
   "children": [], 
   "end": "2276.960", 
   "id": "s000790", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn wir wollen nicht wie die \u00d6sterreicher wegen \u201eVerwaltungs\u00fcbertretung\u201c verzwergte Rohrkrepierer oder wie die Letten Gesetze mit hom\u00f6opathischer Wirkung f\u00fcr f\u00fcnf oder sechs Personen beschlie\u00dfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2276.960", 
   "children": [], 
   "end": "2279.720", 
   "id": "s000791", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielmehr verstehen wir in Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2279.720", 
   "children": [], 
   "end": "2281.480", 
   "id": "s000792", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Menschen auch Angst haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2281.480", 
   "children": [], 
   "end": "2282.360", 
   "id": "s000793", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Angst davor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2282.360", 
   "children": [], 
   "end": "2283.920", 
   "id": "s000794", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich unter einer Burka, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2283.920", 
   "children": [], 
   "end": "2287.800", 
   "id": "s000795", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem Nikab oder was auch immer etwas Verbotenes verbergen kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2287.800", 
   "children": [], 
   "end": "2288.800", 
   "id": "s000796", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir alle wissen auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2288.800", 
   "children": [], 
   "end": "2297.640", 
   "id": "s000797", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Terrorismus nicht vor Kleiderordnungen haltmacht und dass er nur durch beherztes Vorgehen der Sicherheitskr\u00e4fte verhindert werden kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2297.640", 
   "children": [], 
   "end": "2300.840", 
   "id": "s000798", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das haben wir in der Gro\u00dfen Koalition gemacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2300.840", 
   "children": [], 
   "end": "2303.880", 
   "id": "s000799", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das machen wir auch weiterhin."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2303.880", 
   "children": [], 
   "end": "2304.640", 
   "id": "s000800", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Uns ist aber auch wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2304.640", 
   "children": [], 
   "end": "2307.760", 
   "id": "s000801", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2307.760", 
   "children": [], 
   "end": "2310.440", 
   "id": "s000802", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Frauen die gleichen Rechte wie M\u00e4nner haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2310.440", 
   "children": [], 
   "end": "2312.480", 
   "id": "s000803", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne Einschr\u00e4nkung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2312.480", 
   "children": [], 
   "end": "2319.040", 
   "id": "s000804", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne Zwang und ohne gesellschaftlichen Druck. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2319.040", 
   "children": [], 
   "end": "2320.160", 
   "id": "s000805", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb will ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2320.160", 
   "children": [], 
   "end": "2321.720", 
   "id": "s000806", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Frauen so frei leben k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2321.720", 
   "children": [], 
   "end": "2322.640", 
   "id": "s000807", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sie wollen,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2322.640", 
   "children": [], 
   "end": "2323.760", 
   "id": "s000808", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie selbst entscheiden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2323.760", 
   "children": [], 
   "end": "2324.000", 
   "id": "s000809", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit wem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2324.000", 
   "children": [], 
   "end": "2324.400", 
   "id": "s000810", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2324.400", 
   "children": [], 
   "end": "2326.240", 
   "id": "s000811", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo und wie sie ihr Leben gestalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2326.240", 
   "children": [], 
   "end": "2328.200", 
   "id": "s000812", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie selbst entscheiden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2328.200", 
   "children": [], 
   "end": "2329.080", 
   "id": "s000813", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was sie anziehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2329.080", 
   "children": [], 
   "end": "2332.240", 
   "id": "s000814", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was ihnen gef\u00e4llt und dass sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2332.240", 
   "children": [], 
   "end": "2332.640", 
   "id": "s000815", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie es wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2332.640", 
   "children": [], 
   "end": "2334.320", 
   "id": "s000816", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf ihrem Dekollet\u00e9 gerne ein Kreuz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2334.320", 
   "children": [], 
   "end": "2339.720", 
   "id": "s000817", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den \u00adDavidstern oder den Halbmond tragen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2339.720", 
   "children": [], 
   "end": "2340.440", 
   "id": "s000818", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und Frauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2340.440", 
   "children": [], 
   "end": "2341.920", 
   "id": "s000819", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich vor Blicken sch\u00fctzen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2341.920", 
   "children": [], 
   "end": "2344.880", 
   "id": "s000820", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sollen sich auch vor Blicken sch\u00fctzen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2344.880", 
   "children": [], 
   "end": "2345.320", 
   "id": "s000821", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2345.320", 
   "children": [], 
   "end": "2346.520", 
   "id": "s000822", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sie es wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2346.520", 
   "children": [], 
   "end": "2349.840", 
   "id": "s000823", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne dabei unsere Rechtsordnung zu beeintr\u00e4chtigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2349.840", 
   "children": [], 
   "end": "2351.840", 
   "id": "s000824", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu brauchen wir Regeln: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2351.840", 
   "children": [], 
   "end": "2353.280", 
   "id": "s000825", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Regeln gegen Ungleichbehandlung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2353.280", 
   "children": [], 
   "end": "2354.880", 
   "id": "s000826", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Regeln f\u00fcr Chancengleichheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2354.880", 
   "children": [], 
   "end": "2357.800", 
   "id": "s000827", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Regeln f\u00fcr gleichberechtigte Teilnahme am gesellschaftlichen Leben auch bei uns in Deutschland. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2357.800", 
   "children": [], 
   "end": "2359.880", 
   "id": "s000828", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielleicht brauchen wir auch Quoten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2359.880", 
   "children": [], 
   "end": "2360.680", 
   "id": "s000829", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2360.680", 
   "children": [], 
   "end": "2363.600", 
   "id": "s000830", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Equal Pay brauchen wir dazu auch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2363.600", 
   "children": [], 
   "end": "2365.320", 
   "id": "s000831", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was wir nicht brauchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2365.320", 
   "children": [], 
   "end": "2367.600", 
   "id": "s000832", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2367.600", 
   "children": [], 
   "end": "2369.520", 
   "id": "s000833", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist ein Verbot der Vollverschleierung; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2369.520", 
   "children": [], 
   "end": "2371.440", 
   "id": "s000834", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist irrelevant, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2371.440", 
   "children": [], 
   "end": "2375.760", 
   "id": "s000835", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es hat mit der Wirklichkeit nichts zu tun."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2375.760", 
   "children": [], 
   "end": "2376.920", 
   "id": "s000836", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn die Wahrscheinlichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2376.920", 
   "children": [], 
   "end": "2379.960", 
   "id": "s000837", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Deutschland einer vollverschleierten Frau zu begegnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2379.960", 
   "children": [], 
   "end": "2380.360", 
   "id": "s000838", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2380.360", 
   "children": [], 
   "end": "2383.920", 
   "id": "s000839", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "au\u00dfer am Flughafen M\u00fcnchen bei der Einreise aus den Golfstaaten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2383.920", 
   "children": [], 
   "end": "2385.200", 
   "id": "s000840", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht gr\u00f6\u00dfer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2385.200", 
   "children": [], 
   "end": "2388.440", 
   "id": "s000841", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als auf dem Ku\u2019damm einem Strau\u00df zu begegnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2388.440", 
   "children": [], 
   "end": "2391.640", 
   "id": "s000842", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mir ist es auf jeden Fall noch nicht passiert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2391.640", 
   "children": [], 
   "end": "2393.360", 
   "id": "s000843", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2393.360", 
   "children": [], 
   "end": "2394.920", 
   "id": "s000844", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine sehr verehrten Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2394.920", 
   "children": [], 
   "end": "2396.000", 
   "id": "s000845", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich gehe davon aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2396.000", 
   "children": [], 
   "end": "2400.160", 
   "id": "s000846", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir uns in dieser Legislatur noch mit vielen Antr\u00e4gen dieser Art auseinandersetzen werden m\u00fcssen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2400.160", 
   "children": [], 
   "end": "2401.280", 
   "id": "s000847", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit Antr\u00e4gen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2401.280", 
   "children": [], 
   "end": "2402.400", 
   "id": "s000848", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die \u00c4ngste sch\u00fcren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2402.400", 
   "children": [], 
   "end": "2403.320", 
   "id": "s000849", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit Antr\u00e4gen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2403.320", 
   "children": [], 
   "end": "2406.240", 
   "id": "s000850", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit denen Wahrheiten nicht aufgedeckt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2406.240", 
   "children": [], 
   "end": "2410.960", 
   "id": "s000851", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern Halbwahrheiten zurechtgebogen werden sollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2410.960", 
   "children": [], 
   "end": "2412.320", 
   "id": "s000852", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie werden niemandem helfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2412.320", 
   "children": [], 
   "end": "2413.920", 
   "id": "s000853", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht den Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2413.920", 
   "children": [], 
   "end": "2415.800", 
   "id": "s000854", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht unserer Gesellschaft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2415.800", 
   "children": [], 
   "end": "2416.920", 
   "id": "s000855", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie f\u00fcgen ihnen Schaden zu. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2416.920", 
   "children": [], 
   "end": "2419.520", 
   "id": "s000856", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie werden sich gegen religi\u00f6se Gruppen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2419.520", 
   "children": [], 
   "end": "2420.840", 
   "id": "s000857", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gegen Homosexuelle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2420.840", 
   "children": [], 
   "end": "2422.480", 
   "id": "s000858", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gegen ausl\u00e4ndische Mitb\u00fcrger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2422.480", 
   "children": [], 
   "end": "2423.760", 
   "id": "s000859", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gegen Fl\u00fcchtlinge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2423.760", 
   "children": [], 
   "end": "2425.000", 
   "id": "s000860", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gegen Minderheiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2425.000", 
   "children": [], 
   "end": "2427.000", 
   "id": "s000861", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gegen jeden wenden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2427.000", 
   "children": [], 
   "end": "2429.800", 
   "id": "s000862", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber es handelt sich immer nur um platte Symbolpolitik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2429.800", 
   "children": [], 
   "end": "2430.920", 
   "id": "s000863", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die unsere Zukunft nicht besser macht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2430.920", 
   "children": [], 
   "end": "2436.560", 
   "id": "s000864", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern einfach nur Schuld zuweist und keine Verantwortung \u00fcbernimmt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2436.560", 
   "children": [], 
   "end": "2437.400", 
   "id": "s000865", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Worum es aber geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2437.400", 
   "children": [], 
   "end": "2437.680", 
   "id": "s000866", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2437.680", 
   "children": [], 
   "end": "2440.880", 
   "id": "s000867", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen in die K\u00f6pfe und Herzen der Menschen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2440.880", 
   "children": [], 
   "end": "2443.480", 
   "id": "s000868", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir m\u00fcssen aber nicht in die Kleiderschr\u00e4nke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2443.480", 
   "children": [], 
   "end": "2444.480", 
   "id": "s000869", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2444.480", 
   "children": [], 
   "end": "2447.200", 
   "id": "s000870", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einen sch\u00f6nen guten Tag w\u00fcnsche ich Ihnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2447.200", 
   "children": [], 
   "end": "2449.400", 
   "id": "s000871", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2449.400", 
   "children": [], 
   "end": "2449.760", 
   "id": "s000872", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2449.760", 
   "children": [], 
   "end": "2451.280", 
   "id": "s000873", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Karl-Heinz Brunner."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2451.280", 
   "children": [], 
   "end": "2453.320", 
   "id": "s000874", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Letzter Redner in dieser Debatte ist Philipp Amthor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2453.320", 
   "children": [], 
   "end": "2455.480", 
   "id": "s000875", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie waren letztens auch schon letzter Redner; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2455.480", 
   "children": [], 
   "end": "2456.960", 
   "id": "s000876", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das habe ich nat\u00fcrlich nicht vergessen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2456.960", 
   "children": [], 
   "end": "2460.920", 
   "id": "s000877", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Philipp Amthor f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2460.920", 
   "children": [], 
   "end": "2462.040", 
   "id": "s000878", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2462.040", 
   "children": [], 
   "end": "2464.400", 
   "id": "s000879", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2464.400", 
   "children": [], 
   "end": "2471.440", 
   "id": "s000880", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um es noch einmal ganz deutlich zu sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2471.440", 
   "children": [], 
   "end": "2476.200", 
   "id": "s000881", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die CDU/CSU-Bundestagsfraktion hat sich daf\u00fcr eingesetzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2476.200", 
   "children": [], 
   "end": "2479.320", 
   "id": "s000882", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Vollverschleierung im \u00f6ffentlichen Raum zu begrenzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2479.320", 
   "children": [], 
   "end": "2481.440", 
   "id": "s000883", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir werden das auch fortsetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2481.440", 
   "children": [], 
   "end": "2484.840", 
   "id": "s000884", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist mit den Sozialdemokraten vereinbart, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2484.840", 
   "children": [], 
   "end": "2486.440", 
   "id": "s000885", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und daf\u00fcr setzen wir uns ein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2486.440", 
   "children": [], 
   "end": "2488.600", 
   "id": "s000886", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen das alles aber verfassungskonform tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2488.600", 
   "children": [], 
   "end": "2492.800", 
   "id": "s000887", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und diesem Anliegen wird der Antrag der AfD einfach nicht gerecht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2492.800", 
   "children": [], 
   "end": "2493.960", 
   "id": "s000888", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bevor ich dazu komme, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2493.960", 
   "children": [], 
   "end": "2494.680", 
   "id": "s000889", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "will ich aber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2494.680", 
   "children": [], 
   "end": "2497.440", 
   "id": "s000890", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil das in der Debatte bisweilen unterging, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2497.440", 
   "children": [], 
   "end": "2497.640", 
   "id": "s000891", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2497.640", 
   "children": [], 
   "end": "2498.200", 
   "id": "s000892", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcberall, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2498.200", 
   "children": [], 
   "end": "2499.680", 
   "id": "s000893", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo es rechtlich m\u00f6glich ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2499.680", 
   "children": [], 
   "end": "2503.760", 
   "id": "s000894", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden wir uns der Vollverschleierung entgegenstellen,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2503.760", 
   "children": [], 
   "end": "2505.960", 
   "id": "s000895", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar deshalb, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2505.960", 
   "children": [], 
   "end": "2508.880", 
   "id": "s000896", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil wir fest davon \u00fcberzeugt sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2508.880", 
   "children": [], 
   "end": "2518.160", 
   "id": "s000897", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Burka und Nikab in keiner Weise unserer Vorstellung von einem Rechtsstaat und einer deutschen Wertekultur entsprechen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2518.160", 
   "children": [], 
   "end": "2519.680", 
   "id": "s000898", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage hier ausdr\u00fccklich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2519.680", 
   "children": [], 
   "end": "2522.240", 
   "id": "s000899", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Religionsfreiheit geh\u00f6rt zu Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2522.240", 
   "children": [], 
   "end": "2524.600", 
   "id": "s000900", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber der politische Islam geh\u00f6rt nicht zu Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2524.600", 
   "children": [], 
   "end": "2526.520", 
   "id": "s000901", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und gegen ihn werden wir uns wenden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2526.520", 
   "children": [], 
   "end": "2527.720", 
   "id": "s000902", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und \u00fcberall dort, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2527.720", 
   "children": [], 
   "end": "2529.560", 
   "id": "s000903", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo der politische Islam versucht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2529.560", 
   "children": [], 
   "end": "2532.400", 
   "id": "s000904", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unsere offene Lebensweise zu beschr\u00e4nken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2532.400", 
   "children": [], 
   "end": "2536.280", 
   "id": "s000905", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden wir ihm mit der H\u00e4rte des Rechtsstaates begegnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2536.280", 
   "children": [], 
   "end": "2537.720", 
   "id": "s000906", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da sind mir auch die Zahlen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2537.720", 
   "children": [], 
   "end": "2538.920", 
   "id": "s000907", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wenige das sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2538.920", 
   "children": [], 
   "end": "2539.880", 
   "id": "s000908", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "egal\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2539.880", 
   "children": [], 
   "end": "2542.160", 
   "id": "s000909", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wird es mit uns nicht geben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2542.160", 
   "children": [], 
   "end": "2544.960", 
   "id": "s000910", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun aber in Richtung AfD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2544.960", 
   "children": [], 
   "end": "2547.520", 
   "id": "s000911", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bevor Sie sich zu fr\u00fch freuen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2547.520", 
   "children": [], 
   "end": "2548.480", 
   "id": "s000912", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wissen Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2548.480", 
   "children": [], 
   "end": "2550.800", 
   "id": "s000913", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir von den Moslems verlangen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2550.800", 
   "children": [], 
   "end": "2553.320", 
   "id": "s000914", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie sich an unsere Regeln halten,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2553.320", 
   "children": [], 
   "end": "2556.320", 
   "id": "s000915", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann tun wir selbst gut daran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2556.320", 
   "children": [], 
   "end": "2560.720", 
   "id": "s000916", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "uns auch an unsere eigenen Regeln zu halten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2560.720", 
   "children": [], 
   "end": "2561.640", 
   "id": "s000917", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wissen vielleicht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2561.640", 
   "children": [], 
   "end": "2567.560", 
   "id": "s000918", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit Ihrem Vorschlag operieren Sie ganz deutlich im grundrechtssensiblen Bereich der Religionsfreiheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2567.560", 
   "children": [], 
   "end": "2569.320", 
   "id": "s000919", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann Ihnen nur die Empfehlung geben: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2569.320", 
   "children": [], 
   "end": "2570.480", 
   "id": "s000920", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie da operieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2570.480", 
   "children": [], 
   "end": "2571.840", 
   "id": "s000921", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sollten Sie auch Ihr OP-Besteck kennen!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2571.840", 
   "children": [], 
   "end": "2573.720", 
   "id": "s000922", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist ja nicht nur so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2573.720", 
   "children": [], 
   "end": "2576.880", 
   "id": "s000923", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie den Vorsitzenden des Rechtsausschusses stellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2576.880", 
   "children": [], 
   "end": "2579.080", 
   "id": "s000924", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern es ist auch ein Faktum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2579.080", 
   "children": [], 
   "end": "2582.880", 
   "id": "s000925", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ein Viertel Ihrer Fraktion Juristen sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2582.880", 
   "children": [], 
   "end": "2587.600", 
   "id": "s000926", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Expertise findet sich in dem Antrag aber in keiner Weise wieder."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2587.600", 
   "children": [], 
   "end": "2592.600", 
   "id": "s000927", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielmehr ist der Antrag mit hei\u00dfer Nadel gestrickt und strotzt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2592.600", 
   "children": [], 
   "end": "2593.560", 
   "id": "s000928", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ganz ehrlich\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2593.560", 
   "children": [], 
   "end": "2595.720", 
   "id": "s000929", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor falschen Behauptungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2595.720", 
   "children": [], 
   "end": "2599.840", 
   "id": "s000930", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das f\u00e4ngt schon mit dem Schutzbereich der Religionsfreiheit an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2599.840", 
   "children": [], 
   "end": "2600.920", 
   "id": "s000931", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie behaupten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2600.920", 
   "children": [], 
   "end": "2606.040", 
   "id": "s000932", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Burka-Tragen unterfalle nicht dem Schutzbereich der Religionsfreiheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2606.040", 
   "children": [], 
   "end": "2606.920", 
   "id": "s000933", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wissen Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2606.920", 
   "children": [], 
   "end": "2608.880", 
   "id": "s000934", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich finde das auch nicht toll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2608.880", 
   "children": [], 
   "end": "2614.400", 
   "id": "s000935", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber die st\u00e4ndige Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichts und sogar das EGMR-Urteil, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2614.400", 
   "children": [], 
   "end": "2615.280", 
   "id": "s000936", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Sie zitieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2615.280", 
   "children": [], 
   "end": "2616.040", 
   "id": "s000937", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "besagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2616.040", 
   "children": [], 
   "end": "2620.040", 
   "id": "s000938", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Religionsfreiheit sch\u00fctzt auch das Burka-Tragen im Schutzbereich.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2620.040", 
   "children": [], 
   "end": "2620.760", 
   "id": "s000939", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erster Fehler."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2620.760", 
   "children": [], 
   "end": "2621.800", 
   "id": "s000940", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweiter Fehler: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2621.800", 
   "children": [], 
   "end": "2627.600", 
   "id": "s000941", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich kann man Eingriffe in den Schutzbereich der Religionsfreiheit rechtfertigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2627.600", 
   "children": [], 
   "end": "2631.360", 
   "id": "s000942", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber nach st\u00e4ndiger Rechtsprechung eben nur durch kollidierendes Verfassungsrecht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2631.360", 
   "children": [], 
   "end": "2633.520", 
   "id": "s000943", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu f\u00fchren Sie substanziell gar nichts aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2633.520", 
   "children": [], 
   "end": "2634.320", 
   "id": "s000944", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2634.320", 
   "children": [], 
   "end": "2635.280", 
   "id": "s000945", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie hier behaupten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2635.280", 
   "children": [], 
   "end": "2635.800", 
   "id": "s000946", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2635.800", 
   "children": [], 
   "end": "2637.040", 
   "id": "s000947", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Herr Curio hier behauptet hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2637.040", 
   "children": [], 
   "end": "2637.960", 
   "id": "s000948", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist grober Unfug."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2637.960", 
   "children": [], 
   "end": "2640.520", 
   "id": "s000949", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nehmen wir einmal das Beispiel Menschenw\u00fcrde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2640.520", 
   "children": [], 
   "end": "2643.000", 
   "id": "s000950", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Menschenw\u00fcrde ist eben kein Zwangskorsett, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2643.000", 
   "children": [], 
   "end": "2644.920", 
   "id": "s000951", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um das ganz deutlich zu sagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2644.920", 
   "children": [], 
   "end": "2647.640", 
   "id": "s000952", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde eine Burka ziemlich unw\u00fcrdig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2647.640", 
   "children": [], 
   "end": "2648.800", 
   "id": "s000953", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und ich finde es unw\u00fcrdig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2648.800", 
   "children": [], 
   "end": "2651.880", 
   "id": "s000954", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich die Frauen dadurch auch zum Objekt machen lassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2651.880", 
   "children": [], 
   "end": "2652.240", 
   "id": "s000955", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2652.240", 
   "children": [], 
   "end": "2657.440", 
   "id": "s000956", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erlauben Sie eine Zwischenfrage oder Bemerkung des Kollegen Nolte von der AfD-Fraktion?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2657.440", 
   "children": [], 
   "end": "2659.240", 
   "id": "s000957", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber sehr gern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2659.240", 
   "children": [], 
   "end": "2659.920", 
   "id": "s000958", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Nolte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2659.920", 
   "children": [], 
   "end": "2662.320", 
   "id": "s000959", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzliche Einladung!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2662.320", 
   "children": [], 
   "end": "2666.080", 
   "id": "s000960", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verehrter Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2666.080", 
   "children": [], 
   "end": "2667.920", 
   "id": "s000961", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie reden hier viel \u00fcber die Verfassung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2667.920", 
   "children": [], 
   "end": "2671.960", 
   "id": "s000962", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "War die Aufgabe der Grenzkontrolle durch die CDU verfassungskonform, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2671.960", 
   "children": [], 
   "end": "2674.680", 
   "id": "s000963", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und war die Homo-Ehe verfassungskonform?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2674.680", 
   "children": [], 
   "end": "2675.400", 
   "id": "s000964", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Nolte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2675.400", 
   "children": [], 
   "end": "2676.600", 
   "id": "s000965", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich finde es sch\u00f6n, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2676.600", 
   "children": [], 
   "end": "2677.880", 
   "id": "s000966", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie diese Frage stellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2677.880", 
   "children": [], 
   "end": "2678.520", 
   "id": "s000967", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich tendiere dazu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2678.520", 
   "children": [], 
   "end": "2679.440", 
   "id": "s000968", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihnen zu sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2679.440", 
   "children": [], 
   "end": "2680.080", 
   "id": "s000969", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2680.080", 
   "children": [], 
   "end": "2684.720", 
   "id": "s000970", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn es gibt zu beidem noch kein gegenl\u00e4ufiges Urteil des Bundesverfassungsgerichts."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2684.720", 
   "children": [], 
   "end": "2685.800", 
   "id": "s000971", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage Ihnen ausdr\u00fccklich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2685.800", 
   "children": [], 
   "end": "2689.920", 
   "id": "s000972", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei der Homo-Ehe habe auch ich damals verfassungsrechtliche Bedenken gesehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2689.920", 
   "children": [], 
   "end": "2691.120", 
   "id": "s000973", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dar\u00fcber muss man reden; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2691.120", 
   "children": [], 
   "end": "2692.240", 
   "id": "s000974", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da wird es Entscheidungen geben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2692.240", 
   "children": [], 
   "end": "2693.960", 
   "id": "s000975", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber machen Sie sich eines klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2693.960", 
   "children": [], 
   "end": "2695.040", 
   "id": "s000976", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier jetzt so zu argumentieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2695.040", 
   "children": [], 
   "end": "2696.480", 
   "id": "s000977", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als seien wir die Rechtsbrecher\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2696.480", 
   "children": [], 
   "end": "2699.040", 
   "id": "s000978", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben nicht einmal das Gutachten des Wissenschaftlichen Dienstes gelesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2699.040", 
   "children": [], 
   "end": "2699.680", 
   "id": "s000979", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "worin steht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2699.680", 
   "children": [], 
   "end": "2702.120", 
   "id": "s000980", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Ihr hier vorgelegter Entwurf verfassungswidrig ist\u00a0\u2013,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2702.120", 
   "children": [], 
   "end": "2703.840", 
   "id": "s000981", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist v\u00f6lliger Unsinn. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2703.840", 
   "children": [], 
   "end": "2705.200", 
   "id": "s000982", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Machen Sie lieber Ihre Arbeit richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2705.200", 
   "children": [], 
   "end": "2706.760", 
   "id": "s000983", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und h\u00f6ren Sie mir einmal zu; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2706.760", 
   "children": [], 
   "end": "2710.080", 
   "id": "s000984", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann k\u00f6nnen Sie n\u00e4mlich noch etwas \u00fcber die Verfassung lernen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2710.080", 
   "children": [], 
   "end": "2714.520", 
   "id": "s000985", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Menschenw\u00fcrde hat Herr Curio als Stichwort angef\u00fchrt und gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2714.520", 
   "children": [], 
   "end": "2717.760", 
   "id": "s000986", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Menschenw\u00fcrde sei jetzt hier das dem Entgegenstehende. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2717.760", 
   "children": [], 
   "end": "2718.600", 
   "id": "s000987", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2718.600", 
   "children": [], 
   "end": "2723.080", 
   "id": "s000988", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich finde die Burka f\u00fcr die Menschenw\u00fcrde auch befremdlich; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2723.080", 
   "children": [], 
   "end": "2723.760", 
   "id": "s000989", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist nicht w\u00fcrdig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2723.760", 
   "children": [], 
   "end": "2724.680", 
   "id": "s000990", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber Fakt ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2724.680", 
   "children": [], 
   "end": "2728.920", 
   "id": "s000991", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Menschenw\u00fcrde sch\u00fctzt gleichzeitig nicht vor der autonomen Entscheidung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2728.920", 
   "children": [], 
   "end": "2729.960", 
   "id": "s000992", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Burka zu tragen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2729.960", 
   "children": [], 
   "end": "2731.480", 
   "id": "s000993", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so sinnlos wir das auch finden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2731.480", 
   "children": [], 
   "end": "2733.200", 
   "id": "s000994", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich mache Ihnen das an einem Beispiel deutlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2733.200", 
   "children": [], 
   "end": "2734.360", 
   "id": "s000995", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Sie vielleicht verstehen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2734.360", 
   "children": [], 
   "end": "2738.600", 
   "id": "s000996", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie nehmen ja hier die Abgeordnetenfreiheit aus Artikel\u00a038 des Grundgesetzes in Anspruch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2738.600", 
   "children": [], 
   "end": "2739.760", 
   "id": "s000997", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die zwingt Sie auch nicht dazu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2739.760", 
   "children": [], 
   "end": "2741.080", 
   "id": "s000998", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "richtige Antr\u00e4ge vorzulegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2741.080", 
   "children": [], 
   "end": "2742.680", 
   "id": "s000999", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern sie erlaubt es Ihnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2742.680", 
   "children": [], 
   "end": "2746.200", 
   "id": "s001000", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier so einen Quatsch vorzulegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2746.200", 
   "children": [], 
   "end": "2747.280", 
   "id": "s001001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ganz ehrlich!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2747.280", 
   "children": [], 
   "end": "2749.560", 
   "id": "s001002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann f\u00fchren Sie noch das Recht auf Kommunikation an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2749.560", 
   "children": [], 
   "end": "2751.440", 
   "id": "s001003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch das ist absoluter Bl\u00f6dsinn. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2751.440", 
   "children": [], 
   "end": "2753.520", 
   "id": "s001004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie sich da auf den EGMR st\u00fctzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2753.520", 
   "children": [], 
   "end": "2754.720", 
   "id": "s001005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann ich Ihnen nur empfehlen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2754.720", 
   "children": [], 
   "end": "2756.560", 
   "id": "s001006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Urteil zu lesen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2756.560", 
   "children": [], 
   "end": "2758.080", 
   "id": "s001007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wenn Sie nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2758.080", 
   "children": [], 
   "end": "2760.680", 
   "id": "s001008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "h\u00e4tte das wenigstens einmal einer Ihrer Referenten tun sollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2760.680", 
   "children": [], 
   "end": "2764.520", 
   "id": "s001009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Am Ende des Urteils gibt es n\u00e4mlich ein Sondervotum der Richterin Angelika Nu\u00dfberger\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2764.520", 
   "children": [], 
   "end": "2766.600", 
   "id": "s001010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie ist die deutsche \u00adEGMR-Richterin\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2766.600", 
   "children": [], 
   "end": "2767.120", 
   "id": "s001011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2767.120", 
   "children": [], 
   "end": "2770.640", 
   "id": "s001012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dieses Recht auf Kommunikation verfassungsdogmatisch schief ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2770.640", 
   "children": [], 
   "end": "2772.480", 
   "id": "s001013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das h\u00e4tten Sie einmal zur Kenntnis nehmen sollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2772.480", 
   "children": [], 
   "end": "2774.960", 
   "id": "s001014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber offene Kommunikation ist ja nicht Ihre St\u00e4rke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2774.960", 
   "children": [], 
   "end": "2779.080", 
   "id": "s001015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da Sie sogar Ihre Parteitage verh\u00fcllen und da keine Journalisten zulassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2779.080", 
   "children": [], 
   "end": "2780.400", 
   "id": "s001016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ganz ehrlich!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2780.400", 
   "children": [], 
   "end": "2781.000", 
   "id": "s001017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sekunde!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2781.000", 
   "children": [], 
   "end": "2781.760", 
   "id": "s001018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2781.760", 
   "children": [], 
   "end": "2784.600", 
   "id": "s001019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt noch eine Zwischenfrage. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2784.600", 
   "children": [], 
   "end": "2785.640", 
   "id": "s001020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wollen Sie sie zulassen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2785.640", 
   "children": [], 
   "end": "2785.800", 
   "id": "s001021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerne. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2785.800", 
   "children": [], 
   "end": "2786.800", 
   "id": "s001022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt so viele Punkte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2786.800", 
   "children": [], 
   "end": "2788.080", 
   "id": "s001023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ich hier aufarbeiten kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2788.080", 
   "children": [], 
   "end": "2789.680", 
   "id": "s001024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Machen Sie weiter!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2789.680", 
   "children": [], 
   "end": "2792.280", 
   "id": "s001025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Trotzdem gilt auch f\u00fcr Sie die Redezeit.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2792.280", 
   "children": [], 
   "end": "2792.640", 
   "id": "s001026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2792.640", 
   "children": [], 
   "end": "2794.600", 
   "id": "s001027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jetzt haben Sie die Zwischenfrage noch zugelassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2794.600", 
   "children": [], 
   "end": "2796.040", 
   "id": "s001028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2796.040", 
   "children": [], 
   "end": "2797.560", 
   "id": "s001029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Amthor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2797.560", 
   "children": [], 
   "end": "2800.080", 
   "id": "s001030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr das Zulassen der Zwischenfrage.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2800.080", 
   "children": [], 
   "end": "2802.240", 
   "id": "s001031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte Ihnen ein Zitat vorlesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2802.240", 
   "children": [], 
   "end": "2805.280", 
   "id": "s001032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar von CSU-Generalsekret\u00e4r Andreas Scheuer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2805.280", 
   "children": [], 
   "end": "2806.760", 
   "id": "s001033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Sie bitten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2806.760", 
   "children": [], 
   "end": "2809.320", 
   "id": "s001034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dazu eine politische Bewertung vorzunehmen,\u00a0\u2013"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2809.320", 
   "children": [], 
   "end": "2809.440", 
   "id": "s001035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerne."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2809.440", 
   "children": [], 
   "end": "2813.920", 
   "id": "s001036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0auch hinsichtlich der in diesem Jahr stattfindenden Landtagswahl in Bayern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2813.920", 
   "children": [], 
   "end": "2818.320", 
   "id": "s001037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der CSU-Generalsekret\u00e4r Andreas Scheuer hat im Jahr\u00a02017 Folgendes gesagt:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2818.320", 
   "children": [], 
   "end": "2819.320", 
   "id": "s001038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Verbot"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2819.320", 
   "children": [], 
   "end": "2821.360", 
   "id": "s001039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0gemeint ist hier die Vollverschleierung\u00a0\u2013"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2821.360", 
   "children": [], 
   "end": "2823.560", 
   "id": "s001040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist m\u00f6glich und notwendig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2823.560", 
   "children": [], 
   "end": "2830.160", 
   "id": "s001041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das deutsche Verb\u00f6tchen zur Vollverschleierung muss so wie in anderen L\u00e4ndern Europas ausgeweitet werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2830.160", 
   "children": [], 
   "end": "2830.560", 
   "id": "s001042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weiter:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2830.560", 
   "children": [], 
   "end": "2832.880", 
   "id": "s001043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir geben unsere Identit\u00e4t nicht auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2832.880", 
   "children": [], 
   "end": "2833.880", 
   "id": "s001044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern sind bereit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2833.880", 
   "children": [], 
   "end": "2834.920", 
   "id": "s001045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "daf\u00fcr zu k\u00e4mpfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2834.920", 
   "children": [], 
   "end": "2836.960", 
   "id": "s001046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Burka geh\u00f6rt nicht zu Deutschland."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2836.960", 
   "children": [], 
   "end": "2837.080", 
   "id": "s001047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2837.080", 
   "children": [], 
   "end": "2837.480", 
   "id": "s001048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "super!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2837.480", 
   "children": [], 
   "end": "2839.440", 
   "id": "s001049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie ist das in Einklang zu bringen mit den Reden,\u00a0\u2013"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2839.440", 
   "children": [], 
   "end": "2839.600", 
   "id": "s001050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Total!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2839.600", 
   "children": [], 
   "end": "2842.800", 
   "id": "s001051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0die ich aus Ihrer Fraktion zu diesem Punkt bis jetzt geh\u00f6rt habe?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2842.800", 
   "children": [], 
   "end": "2843.200", 
   "id": "s001052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2843.200", 
   "children": [], 
   "end": "2843.920", 
   "id": "s001053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jetzt bitte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2843.920", 
   "children": [], 
   "end": "2844.520", 
   "id": "s001054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ganz ehrlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2844.520", 
   "children": [], 
   "end": "2845.480", 
   "id": "s001055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "h\u00e4tten Sie mal zugeh\u00f6rt! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2845.480", 
   "children": [], 
   "end": "2845.800", 
   "id": "s001056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist genau das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2845.800", 
   "children": [], 
   "end": "2846.800", 
   "id": "s001057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was ich gesagt habe."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2846.800", 
   "children": [], 
   "end": "2848.120", 
   "id": "s001058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich unterschreibe das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2848.120", 
   "children": [], 
   "end": "2849.760", 
   "id": "s001059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Andi Scheuer gesagt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2849.760", 
   "children": [], 
   "end": "2850.440", 
   "id": "s001060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eins zu eins. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2850.440", 
   "children": [], 
   "end": "2851.160", 
   "id": "s001061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schauen Sie nach Bayern! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2851.160", 
   "children": [], 
   "end": "2853.600", 
   "id": "s001062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da kann man das n\u00e4mlich kompetenziell beschr\u00e4nken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2853.600", 
   "children": [], 
   "end": "2854.880", 
   "id": "s001063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat man in Bayern gemacht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2854.880", 
   "children": [], 
   "end": "2857.760", 
   "id": "s001064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Bayern gibt es die Vollverschleierung in keiner Schule und in keiner Universit\u00e4t. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2857.760", 
   "children": [], 
   "end": "2860.680", 
   "id": "s001065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wollen auch wir weiter ausweiten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2860.680", 
   "children": [], 
   "end": "2862.280", 
   "id": "s001066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage Ihnen zum Abschluss eines: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2862.280", 
   "children": [], 
   "end": "2866.160", 
   "id": "s001067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie stellen sich hier hin und wollen die Retter des christlichen Abendlandes sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2866.160", 
   "children": [], 
   "end": "2867.840", 
   "id": "s001068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssten f\u00fcr Ihr Anliegen aber die Verfassung \u00e4ndern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2867.840", 
   "children": [], 
   "end": "2869.200", 
   "id": "s001069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man das machen w\u00fcrde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2869.200", 
   "children": [], 
   "end": "2873.160", 
   "id": "s001070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00fcrden Sie die Axt an die Wurzel der Religionsfreiheit legen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2873.160", 
   "children": [], 
   "end": "2874.000", 
   "id": "s001071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Schrankensystem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2874.000", 
   "children": [], 
   "end": "2875.080", 
   "id": "s001072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ich Ihnen gerade erkl\u00e4rt habe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2875.080", 
   "children": [], 
   "end": "2877.440", 
   "id": "s001073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat das Bundesverfassungsgericht entwickelt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2877.440", 
   "children": [], 
   "end": "2879.480", 
   "id": "s001074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um christliche Minderheiten zu sch\u00fctzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2879.480", 
   "children": [], 
   "end": "2881.920", 
   "id": "s001075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sollte doch f\u00fcr Sie das Entscheidende sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2881.920", 
   "children": [], 
   "end": "2884.920", 
   "id": "s001076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind so weder die Retter des christlichen Abendlandes noch eine Rechtsstaatspartei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2884.920", 
   "children": [], 
   "end": "2887.160", 
   "id": "s001077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Machen Sie Ihre Arbeit ordentlich! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2887.160", 
   "children": [], 
   "end": "2889.680", 
   "id": "s001078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann k\u00f6nnen wir im Innenausschuss dar\u00fcber diskutieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2889.680", 
   "children": [], 
   "end": "2893.520", 
   "id": "s001079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2893.520", 
   "children": [], 
   "end": "2893.800", 
   "id": "s001080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2893.800", 
   "children": [], 
   "end": "2894.760", 
   "id": "s001081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Philipp Amthor.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2894.760", 
   "children": [], 
   "end": "2897.720", 
   "id": "s001082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Bayern gibt es auch noch das Dirndl, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2897.720", 
   "children": [], 
   "end": "2900.320", 
   "id": "s001083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Lederhos\u2019n und noch viel mehr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2900.320", 
   "children": [], 
   "end": "2901.480", 
   "id": "s001084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind herzlich eingeladen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2901.480", 
   "children": [], 
   "end": "2904.240", 
   "id": "s001085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einmal nach Bayern zu kommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2904.240", 
   "children": [], 
   "end": "2906.440", 
   "id": "s001086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich schlie\u00dfe damit die Aussprache."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2906.440", 
   "children": [], 
   "end": "2910.240", 
   "id": "s001087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Interfraktionell wird \u00dcberweisung der Vorlage\u00a0\u2013\u00a0\u2013"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2910.240", 
   "children": [], 
   "end": "2912.080", 
   "id": "s001088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Wollen Sie nicht h\u00f6ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2912.080", 
   "children": [], 
   "end": "2913.520", 
   "id": "s001089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was damit passiert?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2913.520", 
   "children": [], 
   "end": "2914.400", 
   "id": "s001090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gut."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2914.400", 
   "children": [], 
   "end": "2926.040", 
   "id": "s001091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Interfraktionell wird \u00dcberweisung der Vorlage auf Drucksache\u00a019/829 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2926.040", 
   "children": [], 
   "end": "2930.440", 
   "id": "s001092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wobei die Federf\u00fchrung beim Innenausschuss liegen soll.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2930.440", 
   "children": [], 
   "end": "2932.560", 
   "id": "s001093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind damit einverstanden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2932.560", 
   "children": [], 
   "end": "2934.200", 
   "id": "s001094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2934.200", 
   "children": [], 
   "end": "2935.080", 
   "id": "s001095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir kommen jetzt zum Tagesordnungspunkt\u00a06; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2935.080", 
   "children": [], 
   "end": "2937.240", 
   "id": "s001096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da gibt es m\u00f6glicherweise Anlass zum Platzwechsel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2937.240", 
   "children": [], 
   "end": "2938.280", 
   "id": "s001097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich rede deswegen ganz langsam, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2938.280", 
   "children": [], 
   "end": "2939.400", 
   "id": "s001098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit Sie die Pl\u00e4tze tauschen k\u00f6nnen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2939.400", 
   "children": [], 
   "end": "2941.000", 
   "id": "s001099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich rufe den Tagesordnungspunkt\u00a06 auf:"
   ]
  }
 ]
}