{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "4.680", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.680", 
   "children": [], 
   "end": "6.120", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.120", 
   "children": [], 
   "end": "8.040", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um es gleich eingangs festzuhalten: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.040", 
   "children": [], 
   "end": "14.360", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fahrverbote sind definitiv kein Allheilmittel zur Einhaltung der Luftreinhaltevorgaben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.360", 
   "children": [], 
   "end": "21.280", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch das Bundesverwaltungsgericht hat in seinem Urteil entgegen der vielfach ver\u00f6ffentlichten Meinung weder angeordnet noch gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.280", 
   "children": [], 
   "end": "23.720", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es m\u00fcssten Fahrverbote erlassen werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.720", 
   "children": [], 
   "end": "27.680", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch hat das Bundesverfassungsgericht den Bund nicht in die Pflicht genommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.680", 
   "children": [], 
   "end": "31.920", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "entsprechende Rechtsgrundlagen zu schaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.920", 
   "children": [], 
   "end": "34.600", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Bundesverwaltungsgericht hat stattdessen sehr deutlich gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.600", 
   "children": [], 
   "end": "38.600", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fahrverbote sind letztlich nur Ultima Ratio, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.600", 
   "children": [], 
   "end": "43.640", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn alle anderen Ma\u00dfnahmen zur Einhaltung der Grenzwerte nicht gewirkt haben; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.640", 
   "children": [], 
   "end": "49.400", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn nichts anderes steckt in dem Gebot der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit des Bundesverwaltungsgerichts. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.400", 
   "children": [], 
   "end": "49.680", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.680", 
   "children": [], 
   "end": "50.280", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.280", 
   "children": [], 
   "end": "54.040", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss man sich einfach einmal auf der Zunge zergehen lassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.040", 
   "children": [], 
   "end": "55.320", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was passiert denn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.320", 
   "children": [], 
   "end": "58.320", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Dieselfahrzeuge mit einem Fahrverbot belegt werden? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.320", 
   "children": [], 
   "end": "59.600", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft ja nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.600", 
   "children": [], 
   "end": "61.480", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie dann in der Garage stehen bleiben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.480", 
   "children": [], 
   "end": "64.600", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Fahrverbote f\u00fcr bestimmte Strecken verh\u00e4ngt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.600", 
   "children": [], 
   "end": "66.560", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann hei\u00dft das letztlich nur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.560", 
   "children": [], 
   "end": "71.120", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass auf anderen Strecken gefahren wird und sich dann dort die Luft verschlechtert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.120", 
   "children": [], 
   "end": "73.840", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen k\u00f6nnen wir nur festhalten: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.840", 
   "children": [], 
   "end": "75.240", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch eine blaue Plakette, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.240", 
   "children": [], 
   "end": "82.360", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die letztlich nichts anderes ist als ein Fahrverbot f\u00fcr viele und eine Fahrerlaubnis f\u00fcr wenige, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.360", 
   "children": [], 
   "end": "83.320", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hilft nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.320", 
   "children": [], 
   "end": "84.680", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Problem zu l\u00f6sen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.680", 
   "children": [], 
   "end": "89.040", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie verlagert das Problem allenfalls und schafft neue Betroffenheiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.040", 
   "children": [], 
   "end": "91.360", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen lehnen wir sie ab."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.360", 
   "children": [], 
   "end": "92.080", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Debatte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.080", 
   "children": [], 
   "end": "96.560", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die seit dem Richterspruch gef\u00fchrt wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.560", 
   "children": [], 
   "end": "98.520", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist in manchen Teilen schon absurd; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.520", 
   "children": [], 
   "end": "102.120", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Beispiel Hamburg ist bereits genannt worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.120", 
   "children": [], 
   "end": "106.560", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Urteilsbegr\u00fcndung ist kaum raus und auch noch gar nicht in G\u00e4nze ver\u00f6ffentlicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.560", 
   "children": [], 
   "end": "107.880", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da kommt Hamburg um die Ecke und sagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.880", 
   "children": [], 
   "end": "110.880", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eWir werden an bestimmten Strecken Fahrverbotsschilder aufstellen\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.880", 
   "children": [], 
   "end": "114.400", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "obwohl der eigene Luftreinhalteplan der Stadt Hamburg besagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.400", 
   "children": [], 
   "end": "117.200", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir f\u00fcr diese beiden Stra\u00dfen Fahrverbote erteilen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.200", 
   "children": [], 
   "end": "120.000", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verlagern wir das Problem auf zwei andere Stra\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.000", 
   "children": [], 
   "end": "123.040", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die wir konsequenterweise auch Fahrverbote erteilen m\u00fcssten.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.040", 
   "children": [], 
   "end": "123.600", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Also, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.600", 
   "children": [], 
   "end": "124.600", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich empfehle allen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.600", 
   "children": [], 
   "end": "129.680", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihre Luftreinhaltepl\u00e4ne ernst zu nehmen und nicht in \u00dcbersprunghandlungen zu verfallen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.680", 
   "children": [], 
   "end": "131.040", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was wir jetzt nicht brauchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.040", 
   "children": [], 
   "end": "135.640", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist ein Wettlauf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.640", 
   "children": [], 
   "end": "138.840", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wer mit der Verh\u00e4ngung von Fahrverboten am schnellsten ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.840", 
   "children": [], 
   "end": "144.800", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sollten weiter daran arbeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.800", 
   "children": [], 
   "end": "146.880", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das zu tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.880", 
   "children": [], 
   "end": "148.240", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir vor dem Urteil, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.240", 
   "children": [], 
   "end": "150.200", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also bereits ohne das Urteil, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.200", 
   "children": [], 
   "end": "151.440", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "begonnen haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.440", 
   "children": [], 
   "end": "152.960", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben immer schon gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.960", 
   "children": [], 
   "end": "155.280", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir den \u00f6ffentlichen Nahverkehr verbessern m\u00fcssen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.280", 
   "children": [], 
   "end": "157.600", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stichwort \u201eKoalitionsvertrag: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.600", 
   "children": [], 
   "end": "159.400", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "GVFG-Mittel-Erh\u00f6hung\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.400", 
   "children": [], 
   "end": "163.080", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein ganz starkes Bekenntnis zum \u00d6PNV in Deutschland. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.080", 
   "children": [], 
   "end": "166.520", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Bund nimmt daf\u00fcr noch einmal mehr Geld in die Hand. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.520", 
   "children": [], 
   "end": "170.840", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch das ist ein Mittel f\u00fcr bessere Luft in all unseren St\u00e4dten,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.840", 
   "children": [], 
   "end": "173.360", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "genauso wie die F\u00f6rderung von neuen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.360", 
   "children": [], 
   "end": "174.680", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "effizienten Antrieben\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.680", 
   "children": [], 
   "end": "178.680", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch das ist heute schon gesagt worden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.680", 
   "children": [], 
   "end": "182.360", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und selbstverst\u00e4ndlich auch die Verbesserung des Dieselmotors. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.360", 
   "children": [], 
   "end": "183.360", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann nur daf\u00fcr werben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.360", 
   "children": [], 
   "end": "185.280", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diesen Weg weiterzugehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.280", 
   "children": [], 
   "end": "190.320", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das \u201eSofortprogramm Saubere Luft 2017\u20132020\u201c ist bereits mehrfach erw\u00e4hnt worden; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.320", 
   "children": [], 
   "end": "193.360", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die damit verbundenen Ma\u00dfnahmen sind schon bekannt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.360", 
   "children": [], 
   "end": "196.400", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht um die Elektrifizierung von \u00d6PNV-Bussen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.400", 
   "children": [], 
   "end": "198.880", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Elektrifizierung von Taxen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.880", 
   "children": [], 
   "end": "200.320", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Carsharingautos, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.320", 
   "children": [], 
   "end": "200.880", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mietwagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.880", 
   "children": [], 
   "end": "202.800", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in den St\u00e4dten angeboten werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.800", 
   "children": [], 
   "end": "207.160", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nat\u00fcrlich auch um die Nachr\u00fcstung von Dieselbussen in \u00d6PNV-Flotten und\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.160", 
   "children": [], 
   "end": "208.600", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht zuletzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.600", 
   "children": [], 
   "end": "210.400", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber ganz besonders wichtig\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.400", 
   "children": [], 
   "end": "217.120", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die zunehmende Verbesserung von Logistikkonzepten und die zunehmende Digitalisierung von Verkehrsstr\u00f6men; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.120", 
   "children": [], 
   "end": "218.520", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn wir m\u00fcssen daf\u00fcr sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.520", 
   "children": [], 
   "end": "221.960", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Verkehr in unseren St\u00e4dten flie\u00dft und nicht\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.960", 
   "children": [], 
   "end": "223.680", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wom\u00f6glich bewusst\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.680", 
   "children": [], 
   "end": "224.800", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "steht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.800", 
   "children": [], 
   "end": "233.240", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Zukunft wird nat\u00fcrlich auch der Dieselmotor einen Teil unserer Mobilit\u00e4t ausmachen m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.240", 
   "children": [], 
   "end": "238.080", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er ist weder eine veraltete noch eine umweltfeindliche Technologie. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.080", 
   "children": [], 
   "end": "240.640", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist heute schon angesprochen worden: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.640", 
   "children": [], 
   "end": "248.280", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Dieselmotoren verbrauchen im Schnitt 15\u00a0Prozent weniger Sprit als Benziner und sto\u00dfen dadurch weniger Kohlendioxid aus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.280", 
   "children": [], 
   "end": "252.200", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit will ich das Stickoxidproblem nicht kleinreden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.200", 
   "children": [], 
   "end": "258.360", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber wir f\u00fchren auf der anderen Seite eine Debatte \u00fcber die CO 2 -Reduktionsziele. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.360", 
   "children": [], 
   "end": "261.520", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Angesichts dessen kann man die Augen nat\u00fcrlich nicht vor diesen Zahlen verschlie\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.520", 
   "children": [], 
   "end": "262.920", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die f\u00fcr den Diesel sprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.920", 
   "children": [], 
   "end": "264.400", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn er gut funktioniert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.400", 
   "children": [], 
   "end": "268.480", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nachdem hier fast schon der Untergang des Vaterlandes beschworen worden ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.480", 
   "children": [], 
   "end": "270.040", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine sehr geehrten Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.040", 
   "children": [], 
   "end": "270.720", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "fragen wir doch mal: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.720", 
   "children": [], 
   "end": "272.760", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie schaut es denn in der Realit\u00e4t aus? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.760", 
   "children": [], 
   "end": "282.800", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von 1990 bis 2015 haben wir in Deutschland einen R\u00fcckgang der NO x -Emissionen um \u00fcber 1,7\u00a0Millionen Tonnen zu verzeichnen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.800", 
   "children": [], 
   "end": "287.280", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Reduzierung um 59\u00a0Prozent nur in diesem Zeitraum!\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.280", 
   "children": [], 
   "end": "291.000", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "davon eine Reduzierung um 1\u00a0Million Tonnen allein im Verkehrsbereich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.000", 
   "children": [], 
   "end": "294.280", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Verkehrsbereich tr\u00e4gt also erheblich zur Reduktion bei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.280", 
   "children": [], 
   "end": "295.520", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss er nat\u00fcrlich auch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.520", 
   "children": [], 
   "end": "297.440", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wird aber gern der Eindruck vermittelt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.440", 
   "children": [], 
   "end": "298.880", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da herrsche kompletter Stillstand, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.880", 
   "children": [], 
   "end": "300.160", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da passiere nichts in diesem Land. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.160", 
   "children": [], 
   "end": "301.400", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum passiert aber etwas? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.400", 
   "children": [], 
   "end": "303.680", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weil von vielen Bundesregierungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.680", 
   "children": [], 
   "end": "305.000", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht nur von der letzten Bundesregierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.000", 
   "children": [], 
   "end": "307.160", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die richtigen Schritte eingeleitet worden sind!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.160", 
   "children": [], 
   "end": "312.520", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden nach dem Urteil\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.520", 
   "children": [], 
   "end": "314.040", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "genauso wie vor dem Urteil\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "314.040", 
   "children": [], 
   "end": "315.840", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unsere Anstrengungen darauf richten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "315.840", 
   "children": [], 
   "end": "321.280", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die betroffenen St\u00e4dte bei der \u00dcberarbeitung ihrer Luftreinhaltepl\u00e4ne zu unterst\u00fctzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "321.280", 
   "children": [], 
   "end": "323.040", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bessere und saubere Luft zu erreichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "323.040", 
   "children": [], 
   "end": "325.800", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist nat\u00fcrlich eine gesamtgesellschaftliche Aufgabe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "325.800", 
   "children": [], 
   "end": "327.920", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte ganz ausdr\u00fccklich sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "327.920", 
   "children": [], 
   "end": "329.400", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir uns zusammensetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "329.400", 
   "children": [], 
   "end": "331.600", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden wir das nicht nur mit Vertretern der St\u00e4dte tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "331.600", 
   "children": [], 
   "end": "334.160", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern nat\u00fcrlich auch mit den Automobilherstellern; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "334.160", 
   "children": [], 
   "end": "335.960", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn auch die wollen wir in die Pflicht nehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "335.960", 
   "children": [], 
   "end": "341.040", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind genauso daran beteiligt wie alle anderen Player auf diesem Gebiet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "341.040", 
   "children": [], 
   "end": "342.560", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ist mir gar nicht bange. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "342.560", 
   "children": [], 
   "end": "342.880", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich denke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "342.880", 
   "children": [], 
   "end": "343.120", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "343.120", 
   "children": [], 
   "end": "345.560", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir konsequent so weitermachen wie in den letzten Jahren\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "345.560", 
   "children": [], 
   "end": "347.360", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lieber Oliver Wittke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "347.360", 
   "children": [], 
   "end": "348.560", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich steige in deine Wette mit ein\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "348.560", 
   "children": [], 
   "end": "351.800", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bis 2020 tats\u00e4chlich viel besser dastehen als jetzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "351.800", 
   "children": [], 
   "end": "353.000", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das muss unser aller Ziel sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "353.000", 
   "children": [], 
   "end": "354.120", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "354.120", 
   "children": [], 
   "end": "355.200", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "355.200", 
   "children": [], 
   "end": "356.720", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daniela Ludwig.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "356.720", 
   "children": [], 
   "end": "357.640", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "357.640", 
   "children": [], 
   "end": "363.960", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Arno Klare f\u00fcr die SPD-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}