{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "17.600", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Pr\u00fcfung und \u00dcberarbeitung des Gesetzes zur Umsetzung der Verbraucherrechterichtlinie und zur \u00c4nderung des Gesetzes zur Regelung der Wohnungsvermittlung bez\u00fcglich des Handwerkerwiderrufs"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.600", 
   "children": [], 
   "end": "23.960", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38\u00a0Minuten vorgesehen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.960", 
   "children": [], 
   "end": "25.560", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sehe keinen Widerspruch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.560", 
   "children": [], 
   "end": "27.040", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann ist das so beschlossen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.040", 
   "children": [], 
   "end": "41.920", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich er\u00f6ffne die Aussprache und erteile das Wort zu seiner ersten Rede im Deutschen Bundestag dem Kollegen Hansj\u00f6rg M\u00fcller, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.920", 
   "children": [], 
   "end": "45.320", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "AfD-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.320", 
   "children": [], 
   "end": "49.000", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hohes Pr\u00e4sidium! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.000", 
   "children": [], 
   "end": "51.680", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verehrte Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.680", 
   "children": [], 
   "end": "55.320", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Grunde ist Verbraucherschutz etwas Gutes. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.320", 
   "children": [], 
   "end": "59.560", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der grundlegende Zweck des Verbraucherschutzes besteht darin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.560", 
   "children": [], 
   "end": "61.880", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ungleichgewichte zwischen Lieferanten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.880", 
   "children": [], 
   "end": "63.120", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das hei\u00dft Unternehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.120", 
   "children": [], 
   "end": "64.200", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Kunden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.200", 
   "children": [], 
   "end": "65.160", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das hei\u00dft Verbrauchern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.160", 
   "children": [], 
   "end": "66.920", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu beseitigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.920", 
   "children": [], 
   "end": "70.440", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da Letztere manchmal im Nachteil sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.440", 
   "children": [], 
   "end": "80.840", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die EU-Verbraucherrechterichtlinie und ihre nationale Umsetzung haben dieses Ungleichgewicht aber nur umgedreht und verschlimmbessert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.840", 
   "children": [], 
   "end": "84.360", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "anstatt es zu korrigieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.360", 
   "children": [], 
   "end": "86.440", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt sind die Unternehmen im Nachteil. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.440", 
   "children": [], 
   "end": "91.320", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das betrifft vor allem inhabergef\u00fchrte Unternehmen des kleinen Mittelstandes. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.320", 
   "children": [], 
   "end": "94.720", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gleichzeitig werden auch die Verbraucher verwirrt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.720", 
   "children": [], 
   "end": "100.120", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Grund ist eine absurde \u00dcberregulierung jenseits des reellen Lebens."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.120", 
   "children": [], 
   "end": "107.320", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Durch die Ausweitung der Informationspflichten der Unternehmer und der Widerrufsrechte der Verbraucher sollen Letztere gesch\u00fctzt werden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.320", 
   "children": [], 
   "end": "108.800", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu Recht\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.800", 
   "children": [], 
   "end": "112.880", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie bei Haust\u00fcrgesch\u00e4ften \u00fcber den Tisch gezogen werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.880", 
   "children": [], 
   "end": "120.240", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn also Dr\u00fcckerkolonnen ungefragt auftauchen und Verbrauchern an der Haust\u00fcre Unn\u00fctzes aufschwatzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.240", 
   "children": [], 
   "end": "122.600", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Doch der Amtsschimmel hat \u00fcberzogen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.600", 
   "children": [], 
   "end": "125.760", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er hat die seit 2014 geltenden Regeln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.760", 
   "children": [], 
   "end": "129.000", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die f\u00fcr dubiose Haust\u00fcrgesch\u00e4fte sinnvoll sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.000", 
   "children": [], 
   "end": "131.560", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf alle Gesch\u00e4fte ausgedehnt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.560", 
   "children": [], 
   "end": "137.960", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei denen Leistungserbringung und Auftragserweiterung au\u00dferhalb der Gesch\u00e4ftsr\u00e4ume des Unternehmens erfolgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.960", 
   "children": [], 
   "end": "140.320", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich beim Kunden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.320", 
   "children": [], 
   "end": "142.960", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hunderttausende ehrlicher Handwerker, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.960", 
   "children": [], 
   "end": "143.920", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Freiberufler, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.920", 
   "children": [], 
   "end": "145.920", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "IT-Betreuer usw., "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.920", 
   "children": [], 
   "end": "148.800", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ihre Leistungen nicht im B\u00fcro, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.800", 
   "children": [], 
   "end": "150.320", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern beim Kunden erbringen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.320", 
   "children": [], 
   "end": "153.400", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das auf seinen ausdr\u00fccklichen Wunsch hin\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.400", 
   "children": [], 
   "end": "159.640", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden mit Dr\u00fcckerkolonnen gleichgesetzt und in Rechtsunsicherheit und Existenzn\u00f6te getrieben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.640", 
   "children": [], 
   "end": "163.400", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein einfaches Beispiel: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.400", 
   "children": [], 
   "end": "171.880", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Kunde w\u00fcnscht zus\u00e4tzlich zur bisher vereinbarten Leistung spontan die Installation einer weiteren Steckdose in seiner Wohnung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.880", 
   "children": [], 
   "end": "174.360", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die fr\u00fcheren Regelungen erlaubten dem Elektriker, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.360", 
   "children": [], 
   "end": "178.760", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Auftragserweiterung vor Ort unb\u00fcrokratisch zu erledigen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.760", 
   "children": [], 
   "end": "183.200", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Art und Umfang der zus\u00e4tzlichen Leistung auf den Angebotszettel schreiben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.200", 
   "children": [], 
   "end": "183.640", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Preis, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.640", 
   "children": [], 
   "end": "184.240", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Datum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.240", 
   "children": [], 
   "end": "185.440", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kundenunterschrift, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.440", 
   "children": [], 
   "end": "186.000", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "fertig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.000", 
   "children": [], 
   "end": "187.120", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aus die Maus."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.120", 
   "children": [], 
   "end": "191.240", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht aber so die seit 2014 g\u00fcltigen Regeln: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.240", 
   "children": [], 
   "end": "198.960", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Entweder muss jetzt der Handwerker die Installation beim Kunden zu Hause abbrechen und mit dem Kunden in seine Gesch\u00e4ftsr\u00e4ume fahren\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.960", 
   "children": [], 
   "end": "200.160", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was abwegig ist\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.160", 
   "children": [], 
   "end": "204.920", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder der Elektriker macht vor Ort zus\u00e4tzliche Angaben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.920", 
   "children": [], 
   "end": "207.760", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die er dem Kunden schriftlich aush\u00e4ndigen muss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.760", 
   "children": [], 
   "end": "208.960", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.960", 
   "children": [], 
   "end": "213.600", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eigenschaft der Ware oder Dienstleistung inklusive Art der Preisberechnung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.600", 
   "children": [], 
   "end": "214.240", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zahlungs-, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.240", 
   "children": [], 
   "end": "214.800", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lieferungs-, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.800", 
   "children": [], 
   "end": "217.560", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Leistungsbedingungen inklusive Lieferfristen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.560", 
   "children": [], 
   "end": "218.560", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "M\u00e4ngelhaftungsrecht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.560", 
   "children": [], 
   "end": "228.200", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Garantieanspr\u00fcche sowie Widerrufsbelehrungen und Belehrungen zum Verlust des Widerrufsrechts bei Leistungserf\u00fcllung innerhalb der 14-t\u00e4gigen Widerrufsfrist usw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.200", 
   "children": [], 
   "end": "229.600", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "usf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.600", 
   "children": [], 
   "end": "235.680", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Kunde ist doch an einer sofortigen Leistungserf\u00fcllung bei sich zu Hause interessiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.680", 
   "children": [], 
   "end": "240.280", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber die Belehrungslitanei wird zum Hauptarbeitsinhalt des Elektrikers\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.280", 
   "children": [], 
   "end": "243.840", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "anstatt die geforderte Steckdose zu verlegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.840", 
   "children": [], 
   "end": "251.520", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vergisst der Handwerker nur einen Punkt des Belehrungsreigens, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.520", 
   "children": [], 
   "end": "257.680", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verl\u00e4ngert sich die Widerrufsfrist von 14\u00a0Tagen auf maximal ein Jahr und 14\u00a0Tage. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.680", 
   "children": [], 
   "end": "265.040", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Vertrag kann w\u00e4hrend dieser Frist vom Verbraucher ohne Grund angefochten und das Geld zur\u00fcckgefordert werden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.040", 
   "children": [], 
   "end": "267.360", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Sachmangel muss nicht vorliegen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.360", 
   "children": [], 
   "end": "269.840", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wobei ja nicht mehr zur\u00fcckgefordert werden kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.840", 
   "children": [], 
   "end": "271.760", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was schon verbaut worden ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.760", 
   "children": [], 
   "end": "273.280", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das f\u00fchrt dazu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.280", 
   "children": [], 
   "end": "274.840", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass viele Betriebe schon um vier- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.840", 
   "children": [], 
   "end": "277.560", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bis f\u00fcnfstellige Euro-Betr\u00e4ge geprellt wurden; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.560", 
   "children": [], 
   "end": "284.080", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Bau ganzer Treppenh\u00e4user oder D\u00e4cher wurden wegen fehlender Belehrung nicht bezahlt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.080", 
   "children": [], 
   "end": "291.640", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen der FDP und auch der Mittelstands-Union, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.640", 
   "children": [], 
   "end": "295.360", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich beschreibe hier eine gemeinsame Position von uns allen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.360", 
   "children": [], 
   "end": "296.920", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt k\u00f6nnten Sie auch mal klatschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "296.920", 
   "children": [], 
   "end": "298.200", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "obwohl es von der AfD kommt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.200", 
   "children": [], 
   "end": "300.160", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie nicht klatschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.160", 
   "children": [], 
   "end": "304.440", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann hei\u00dft das: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.440", 
   "children": [], 
   "end": "306.920", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben das Mittelstandsthema uns, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.920", 
   "children": [], 
   "end": "307.880", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der AfD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.880", 
   "children": [], 
   "end": "310.160", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schon lange kampflos \u00fcberlassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.160", 
   "children": [], 
   "end": "317.080", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr m\u00f6chte ich mich bei Ihnen bedanken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "317.080", 
   "children": [], 
   "end": "318.400", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Ganze, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "318.400", 
   "children": [], 
   "end": "320.000", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um das es sich hier dreht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "320.000", 
   "children": [], 
   "end": "322.040", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist kein Verbraucherschutz mehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "322.040", 
   "children": [], 
   "end": "324.040", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern Unternehmensg\u00e4ngelei\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "324.040", 
   "children": [], 
   "end": "329.760", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei gleichzeitiger Verwirrung vieler Verbraucher durch b\u00fcrokratische Lehrstunden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "329.760", 
   "children": [], 
   "end": "332.240", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daher beantragt die AfD Folgendes:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "332.240", 
   "children": [], 
   "end": "333.440", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "333.440", 
   "children": [], 
   "end": "338.920", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung soll bei der nationalen Umsetzung der EU-Richtlinie \u00fcberpr\u00fcfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "338.920", 
   "children": [], 
   "end": "343.360", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob Spielr\u00e4ume f\u00fcr eine minder b\u00fcrokratische Umsetzung vorhanden sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "343.360", 
   "children": [], 
   "end": "346.200", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und diese legislativ nutzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "346.200", 
   "children": [], 
   "end": "347.160", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweitens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "347.160", 
   "children": [], 
   "end": "350.200", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Falls dies nicht oder nur unzureichend m\u00f6glich ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "350.200", 
   "children": [], 
   "end": "355.640", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "soll die Bundesregierung \u00fcber den EU-Rat die EU-Kommission auffordern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "355.640", 
   "children": [], 
   "end": "359.640", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die EU-Richtlinie b\u00fcrokratisch zu entr\u00fcmpeln."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "359.640", 
   "children": [], 
   "end": "362.920", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Werte Kollegen und Kolleginnen aller Fraktionen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "362.920", 
   "children": [], 
   "end": "369.800", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die AfD und ich laden Sie herzlich zur konstruktiven Mitarbeit an unserem Antrag ein\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "369.800", 
   "children": [], 
   "end": "372.000", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das hei\u00dft \u00fcber alle Partei- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "372.000", 
   "children": [], 
   "end": "374.120", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und alle Fraktionsgrenzen hinweg\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "374.120", 
   "children": [], 
   "end": "377.000", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit wir f\u00fcr die Betroffenen etwas erreichen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "377.000", 
   "children": [], 
   "end": "379.320", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was unsere gemeinsame Aufgabe in diesem Hohen Haus ist\u00a0\u2013,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "379.320", 
   "children": [], 
   "end": "379.720", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "379.720", 
   "children": [], 
   "end": "380.960", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erstens, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "380.960", 
   "children": [], 
   "end": "389.120", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen fairen Ausgleich der berechtigten Interessen von Verbrauchern und Unternehmen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "389.120", 
   "children": [], 
   "end": "391.920", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es sind vorwiegend Unternehmen des inhabergef\u00fchrten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "391.920", 
   "children": [], 
   "end": "393.360", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kleinen Mittelstandes\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "393.360", 
   "children": [], 
   "end": "393.520", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "393.520", 
   "children": [], 
   "end": "394.760", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zweitens, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "394.760", 
   "children": [], 
   "end": "399.040", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Entlastung dieser mittelst\u00e4ndischen Firmen von einer existenzbedrohenden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "399.040", 
   "children": [], 
   "end": "401.200", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "b\u00fcrokratischen \u00dcberregulierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "401.200", 
   "children": [], 
   "end": "403.280", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die gerade den Verbrauchern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "403.280", 
   "children": [], 
   "end": "405.320", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die eigentlich gesch\u00fctzt werden sollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "405.320", 
   "children": [], 
   "end": "409.200", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aufgrund ihrer Absurdit\u00e4t oft nix n\u00fctzt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "409.200", 
   "children": [], 
   "end": "412.120", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bedanke mich f\u00fcr die Aufmerksamkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "412.120", 
   "children": [], 
   "end": "424.080", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und ich bedanke mich beim Herrn Pr\u00e4sidenten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "424.080", 
   "children": [], 
   "end": "428.400", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt erteile ich dem Kollegen Dr.\u00a0Hendrik Hoppenstedt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "428.400", 
   "children": [], 
   "end": "430.920", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "CDU/CSU-Fraktion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "430.920", 
   "children": [], 
   "end": "431.720", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Wort."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "431.720", 
   "children": [], 
   "end": "433.400", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "433.400", 
   "children": [], 
   "end": "434.400", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "434.400", 
   "children": [], 
   "end": "437.480", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr geehrten Damen und Herren auf der Zuschauertrib\u00fcne! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "437.480", 
   "children": [], 
   "end": "438.520", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte es mir nicht nehmen lassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "438.520", 
   "children": [], 
   "end": "442.360", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "heute Morgen besonders eine Besuchergruppe aus meinem Wahlkreis zu begr\u00fc\u00dfen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "442.360", 
   "children": [], 
   "end": "442.720", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "442.720", 
   "children": [], 
   "end": "444.720", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "man muss etwas f\u00fcr seine Wiederwahl tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "444.720", 
   "children": [], 
   "end": "445.520", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren.\u00a0\u2013"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "445.520", 
   "children": [], 
   "end": "447.560", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie kommen aus Isernhagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "447.560", 
   "children": [], 
   "end": "450.360", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aus der Wedemark und aus Wunstorf."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "450.360", 
   "children": [], 
   "end": "454.800", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "454.800", 
   "children": [], 
   "end": "457.520", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beim Antrag der AfD muss man dreierlei tun: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "457.520", 
   "children": [], 
   "end": "459.640", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erstens sich die Frage stellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "459.640", 
   "children": [], 
   "end": "461.120", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was im Antrag drinsteht\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "461.120", 
   "children": [], 
   "end": "461.720", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist selbstverst\u00e4ndlich\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "461.720", 
   "children": [], 
   "end": "463.600", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zweitens sich die Frage stellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "463.600", 
   "children": [], 
   "end": "465.960", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was alles Falsches im Antrag drinsteht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "465.960", 
   "children": [], 
   "end": "467.000", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "drittens sich die Frage stellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "467.000", 
   "children": [], 
   "end": "469.480", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was alles eigentlich gar nicht drinsteht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "469.480", 
   "children": [], 
   "end": "470.280", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum ersten Punkt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "470.280", 
   "children": [], 
   "end": "471.520", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was steht im Antrag? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "471.520", 
   "children": [], 
   "end": "473.080", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das haben wir eben schon ein bisschen geh\u00f6rt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "473.080", 
   "children": [], 
   "end": "486.560", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die AfD kritisiert das seit Umsetzung der Verbraucherrechterichtlinie im Jahr\u00a02014 im BGB geregelte Widerrufsrecht der Verbraucher und die damit verbundenen Informationspflichten der Werkunternehmer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "486.560", 
   "children": [], 
   "end": "487.120", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das hei\u00dft der Handwerker."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "487.120", 
   "children": [], 
   "end": "490.720", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Forderungen der AfD haben Sie eben von Herrn M\u00fcller vernommen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "490.720", 
   "children": [], 
   "end": "493.360", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deswegen m\u00f6chte ich sie nicht noch einmal wiederholen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "493.360", 
   "children": [], 
   "end": "494.040", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Interessant ist die Frage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "494.040", 
   "children": [], 
   "end": "496.760", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie werden diese Forderungen begr\u00fcndet? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "496.760", 
   "children": [], 
   "end": "498.400", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch das wurde kurz umrissen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "498.400", 
   "children": [], 
   "end": "503.160", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach Auffassung der AfD f\u00fchren Widerrufsrecht und Informationspflichten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "503.160", 
   "children": [], 
   "end": "504.120", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich zitiere\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "504.120", 
   "children": [], 
   "end": "508.720", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201ezu einem unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigen Zuwachs an b\u00fcrokratischen Anforderungen\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "508.720", 
   "children": [], 
   "end": "511.720", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit markigen Worten wie \u201eVielzahl an B\u00fcrokratie\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "511.720", 
   "children": [], 
   "end": "517.600", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eKonvolut an Informationspflichten\u201c und \u201eB\u00fcrokratie-Litanei\u201c malt die AfD das Bild, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "517.600", 
   "children": [], 
   "end": "523.160", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass infolge der ausufernden B\u00fcrokratiepflichten der Wirtschaftsstandort Deutschland in G\u00e4nze gef\u00e4hrdet sei."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "523.160", 
   "children": [], 
   "end": "524.400", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man k\u00f6nnte glauben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "524.400", 
   "children": [], 
   "end": "527.320", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Untergang des Abendlandes stehe bevor."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "527.320", 
   "children": [], 
   "end": "528.720", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "528.720", 
   "children": [], 
   "end": "532.120", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit eines ganz klar ist und wir uns hier nicht missverstehen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "532.120", 
   "children": [], 
   "end": "535.760", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch f\u00fcr uns ist B\u00fcrokratieabbau ein Herzensthema."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "535.760", 
   "children": [], 
   "end": "540.960", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Wir loben Sie gerade."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "540.960", 
   "children": [], 
   "end": "547.360", 
   "id": "s000164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Gro\u00dfe Koalition hat deshalb in der letzten Wahlperiode eine B\u00fcrokratiebremse eingef\u00fchrt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "547.360", 
   "children": [], 
   "end": "554.360", 
   "id": "s000165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei jedem neuen Regelungsvorhaben m\u00fcssen in gleichem Ma\u00dfe Belastungen abgebaut werden; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "554.360", 
   "children": [], 
   "end": "554.760", 
   "id": "s000166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eOne in, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "554.760", 
   "children": [], 
   "end": "555.200", 
   "id": "s000167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "one out\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "555.200", 
   "children": [], 
   "end": "556.360", 
   "id": "s000168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das kennen Sie alle. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "556.360", 
   "children": [], 
   "end": "560.000", 
   "id": "s000169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit wird ein Anstieg der b\u00fcrokratischen Belastungen f\u00fcr die Wirtschaft vermieden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "560.000", 
   "children": [], 
   "end": "562.880", 
   "id": "s000170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das funktioniert \u00fcbrigens ausgesprochen gut."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "562.880", 
   "children": [], 
   "end": "567.800", 
   "id": "s000171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch in dieser Wahlperiode wollen wir B\u00fcrokratieabbau weiter voranbringen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "567.800", 
   "children": [], 
   "end": "572.040", 
   "id": "s000172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unter anderem durch Eins-zu-eins-Umsetzungen von EU-Vorgaben"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "572.040", 
   "children": [], 
   "end": "577.000", 
   "id": "s000173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0H\u00f6ren Sie doch einfach einen Augenblick zu!\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "577.000", 
   "children": [], 
   "end": "583.240", 
   "id": "s000174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "durch die Vereinheitlichung von Schwellenwerten und durch die \u201eOne in, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "583.240", 
   "children": [], 
   "end": "585.840", 
   "id": "s000175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "one out\u201c-Regelung auch auf europ\u00e4ischer Ebene. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "585.840", 
   "children": [], 
   "end": "586.360", 
   "id": "s000176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sehen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "586.360", 
   "children": [], 
   "end": "590.320", 
   "id": "s000177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch f\u00fcr uns ist B\u00fcrokratieabbau ein elementares Thema."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "590.320", 
   "children": [], 
   "end": "596.720", 
   "id": "s000178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Trotzdem scheint die Kritik der AfD ein bisschen dick aufgetragen zu sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "596.720", 
   "children": [], 
   "end": "600.400", 
   "id": "s000179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Den Informationspflichten kann man mit zwei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "600.400", 
   "children": [], 
   "end": "603.800", 
   "id": "s000180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "h\u00f6chstens drei Vordrucken nachkommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "603.800", 
   "children": [], 
   "end": "610.880", 
   "id": "s000181", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese stellt der Gesetzgeber \u00fcbrigens im EGBGB inklusive Ausf\u00fcllhilfen zur Verf\u00fcgung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "610.880", 
   "children": [], 
   "end": "613.840", 
   "id": "s000182", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn ein Handwerker dieses Gesetzeswerk nicht zur Hand hat\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "613.840", 
   "children": [], 
   "end": "615.400", 
   "id": "s000183", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was ja jetzt keine Schande ist\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "615.400", 
   "children": [], 
   "end": "623.840", 
   "id": "s000184", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann kann er sich problemlos bei seiner Handwerkskammer vor Ort oder beim ZDH die entsprechenden Vordrucke aus dem Internet herunterladen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "623.840", 
   "children": [], 
   "end": "625.400", 
   "id": "s000185", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Worum geht es in der Sache? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "625.400", 
   "children": [], 
   "end": "631.560", 
   "id": "s000186", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht um den Verbraucherschutz bei au\u00dferhalb von Gesch\u00e4ftsr\u00e4umen geschlossenen Werkvertr\u00e4gen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "631.560", 
   "children": [], 
   "end": "635.600", 
   "id": "s000187", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Verbraucher bestellt zum Beispiel einen Handwerker zu sich nach Hause, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "635.600", 
   "children": [], 
   "end": "642.040", 
   "id": "s000188", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit der Handwerker sich die Situation vor Ort ansehen kann und mit ihm die gew\u00fcnschten Leistungen besprechen kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "642.040", 
   "children": [], 
   "end": "644.080", 
   "id": "s000189", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn es dort zum Vertragsschluss kommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "644.080", 
   "children": [], 
   "end": "647.560", 
   "id": "s000190", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat der Verbraucher grunds\u00e4tzlich ein Widerrufsrecht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "647.560", 
   "children": [], 
   "end": "649.880", 
   "id": "s000191", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Frist betr\u00e4gt 14\u00a0Tage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "649.880", 
   "children": [], 
   "end": "656.200", 
   "id": "s000192", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei fehlender oder nicht ordnungsgem\u00e4\u00dfer Widerrufsbelehrung verl\u00e4ngert sich diese auf maximal ein Jahr und 14\u00a0Tage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "656.200", 
   "children": [], 
   "end": "659.960", 
   "id": "s000193", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hat der Handwerker nicht korrekt informiert und beginnt mit den Arbeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "659.960", 
   "children": [], 
   "end": "664.640", 
   "id": "s000194", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann hat er nach allgemeinem Werkvertragsrecht tats\u00e4chlich keinen Anspruch auf Wert\u00adersatz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "664.640", 
   "children": [], 
   "end": "668.080", 
   "id": "s000195", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn der Verbraucher von seinem Widerrufsrecht Gebrauch macht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "668.080", 
   "children": [], 
   "end": "671.800", 
   "id": "s000196", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Verbraucher schuldet Wertersatz nur dann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "671.800", 
   "children": [], 
   "end": "674.920", 
   "id": "s000197", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn der Verbraucher vom Unternehmer ausdr\u00fccklich verlangt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "674.920", 
   "children": [], 
   "end": "677.880", 
   "id": "s000198", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass er vor Ablauf der Widerrufsfrist mit der Arbeit beginnt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "677.880", 
   "children": [], 
   "end": "686.480", 
   "id": "s000199", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn er dieses Verlangen auf einem dauerhaften Datentr\u00e4ger \u00fcbermittelt hat und wenn der Unternehmer den Verbraucher \u00fcber das Widerrufsrecht ordnungsgem\u00e4\u00df informiert hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "686.480", 
   "children": [], 
   "end": "687.840", 
   "id": "s000200", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich gebe zu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "687.840", 
   "children": [], 
   "end": "690.400", 
   "id": "s000201", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das klingt einigerma\u00dfen kompliziert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "690.400", 
   "children": [], 
   "end": "690.680", 
   "id": "s000202", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Es ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "690.680", 
   "children": [], 
   "end": "693.040", 
   "id": "s000203", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man sich damit befasst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "693.040", 
   "children": [], 
   "end": "695.680", 
   "id": "s000204", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ganz einfach, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "695.680", 
   "children": [], 
   "end": "699.800", 
   "id": "s000205", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber f\u00fcr Freitagmorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "699.800", 
   "children": [], 
   "end": "701.400", 
   "id": "s000206", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kurz nach zehn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "701.400", 
   "children": [], 
   "end": "705.320", 
   "id": "s000207", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist das f\u00fcr solches Auditorium in der Tat nicht ganz unkompliziert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "705.320", 
   "children": [], 
   "end": "707.800", 
   "id": "s000208", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und da fragt man sich nat\u00fcrlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "707.800", 
   "children": [], 
   "end": "711.440", 
   "id": "s000209", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wer so etwas um diese Uhrzeit auf die Tagesordnung setzt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "711.440", 
   "children": [], 
   "end": "718.760", 
   "id": "s000210", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Regelung entspricht \u00fcbrigens eins zu eins der Richtlinie und ist Inhalt des Musterwiderrufsformulars."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "718.760", 
   "children": [], 
   "end": "722.360", 
   "id": "s000211", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Keine oder falsche Belehrung f\u00fchrt dazu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "722.360", 
   "children": [], 
   "end": "724.280", 
   "id": "s000212", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es keinen Wertersatz gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "724.280", 
   "children": [], 
   "end": "726.840", 
   "id": "s000213", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Rechtsfolge ist in der Tat ein scharfes Schwert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "726.840", 
   "children": [], 
   "end": "729.080", 
   "id": "s000214", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was hat man sich dabei gedacht? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "729.080", 
   "children": [], 
   "end": "731.120", 
   "id": "s000215", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Widerrufsrecht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "731.120", 
   "children": [], 
   "end": "732.440", 
   "id": "s000216", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das der Verbraucher nicht kennt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "732.440", 
   "children": [], 
   "end": "734.200", 
   "id": "s000217", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00fctzt ihm n\u00e4mlich nichts."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "734.200", 
   "children": [], 
   "end": "741.120", 
   "id": "s000218", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Widerrufsrecht und Belehrungspflicht sollen Anreize zur ordnungsgem\u00e4\u00dfen Belehrung durch Vertragspartner geben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "741.120", 
   "children": [], 
   "end": "745.560", 
   "id": "s000219", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist die von der Richtlinie vorgesehene Rechtsfolge so rigoros."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "745.560", 
   "children": [], 
   "end": "748.120", 
   "id": "s000220", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was ist also dem Handwerker zu raten? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "748.120", 
   "children": [], 
   "end": "755.080", 
   "id": "s000221", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er sollte Widerrufsbelehrungen zu Vor-Ort-Terminen mitnehmen und sich vom Besteller die \u00dcbergabe schriftlich best\u00e4tigen lassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "755.080", 
   "children": [], 
   "end": "759.720", 
   "id": "s000222", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er sollte mit den Arbeiten m\u00f6glicherweise erst nach Ablauf der Widerrufsfrist beginnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "759.720", 
   "children": [], 
   "end": "763.000", 
   "id": "s000223", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn der Verbraucher den sofortigen Beginn der Arbeiten w\u00fcnscht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "763.000", 
   "children": [], 
   "end": "766.240", 
   "id": "s000224", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann m\u00fcssen die von mir eben dargestellten drei Voraussetzungen gegeben sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "766.240", 
   "children": [], 
   "end": "769.080", 
   "id": "s000225", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit der Handwerker schlimmstenfalls Wertersatz erh\u00e4lt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "769.080", 
   "children": [], 
   "end": "771.120", 
   "id": "s000226", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man kann sich in der Tat die Frage stellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "771.120", 
   "children": [], 
   "end": "772.600", 
   "id": "s000227", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob eine Regelung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "772.600", 
   "children": [], 
   "end": "775.080", 
   "id": "s000228", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die beim klassischen Verbrauchsg\u00fcterkauf sinnvoll ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "775.080", 
   "children": [], 
   "end": "778.200", 
   "id": "s000229", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr alle Werkvertr\u00e4ge passt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "778.200", 
   "children": [], 
   "end": "779.280", 
   "id": "s000230", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In F\u00e4llen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "779.280", 
   "children": [], 
   "end": "783.520", 
   "id": "s000231", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen der Verbraucher den Handwerker ausdr\u00fccklich zu sich nach Hause bestellt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "783.520", 
   "children": [], 
   "end": "786.080", 
   "id": "s000232", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann es tats\u00e4chlich unbillig sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "786.080", 
   "children": [], 
   "end": "788.360", 
   "id": "s000233", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Handwerker im Ergebnis kostenlos arbeitet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "788.360", 
   "children": [], 
   "end": "789.880", 
   "id": "s000234", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil er fehlerhaft informiert hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "789.880", 
   "children": [], 
   "end": "796.480", 
   "id": "s000235", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Allerdings haben sich die Handwerker seit 2014 mit dieser Regelung arrangiert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "796.480", 
   "children": [], 
   "end": "802.840", 
   "id": "s000236", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Wirtschaftsstandort Deutschland jedenfalls ist dadurch nicht gef\u00e4hrdet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "802.840", 
   "children": [], 
   "end": "814.160", 
   "id": "s000237", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Wirtschaftsstandort Deutschland ist m\u00f6glicherweise wesentlich st\u00e4rker gef\u00e4hrdet durch Ihre ausl\u00e4nderfeindlichen Ausf\u00e4lle auf Ihren Aschermittwochsveranstaltungen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "814.160", 
   "children": [], 
   "end": "817.000", 
   "id": "s000238", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit sorgen Sie f\u00fcr Unmut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "817.000", 
   "children": [], 
   "end": "820.280", 
   "id": "s000239", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das ist ein viel gr\u00f6\u00dferes Problem f\u00fcr unsere Wirtschaft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "820.280", 
   "children": [], 
   "end": "821.520", 
   "id": "s000240", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0H\u00f6ren Sie doch einfach zu. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "821.520", 
   "children": [], 
   "end": "823.040", 
   "id": "s000241", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Regen Sie sich nicht immer so auf!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "823.040", 
   "children": [], 
   "end": "826.320", 
   "id": "s000242", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was steht eigentlich nicht in dem Antrag? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "826.320", 
   "children": [], 
   "end": "826.680", 
   "id": "s000243", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr M\u00fcller, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "826.680", 
   "children": [], 
   "end": "828.640", 
   "id": "s000244", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jetzt komme ich zu Ihren geliebten Steckdosen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "828.640", 
   "children": [], 
   "end": "833.680", 
   "id": "s000245", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In dem Antrag wird als plastisches Beispiel auf die Installation einer zus\u00e4tzlichen Steckdose abgestellt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "833.680", 
   "children": [], 
   "end": "836.880", 
   "id": "s000246", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das haben Sie ja h\u00e4ufig genug jetzt auch m\u00fcndlich dargestellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "836.880", 
   "children": [], 
   "end": "846.200", 
   "id": "s000247", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In \u00fcber 95\u00a0Prozent aller F\u00e4lle werden Steckdosen aber entweder in Neubauten oder aber bei Generalsanierungen von Geb\u00e4uden verbaut. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "846.200", 
   "children": [], 
   "end": "852.680", 
   "id": "s000248", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr diese gilt aber das seit dem 1.\u00a0Januar dieses Jahres geltende Bauvertragsrecht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "852.680", 
   "children": [], 
   "end": "857.520", 
   "id": "s000249", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist tats\u00e4chlich erst seit wenigen Wochen Gesetzeslage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "857.520", 
   "children": [], 
   "end": "860.560", 
   "id": "s000250", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Leider fu\u00dft Ihr Steckdosenbeispiel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "860.560", 
   "children": [], 
   "end": "864.080", 
   "id": "s000251", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Sie immer nach vorne schieben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "864.080", 
   "children": [], 
   "end": "866.480", 
   "id": "s000252", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf einer veralteten Rechtslage. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "866.480", 
   "children": [], 
   "end": "868.760", 
   "id": "s000253", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00e4re mir an Ihrer Stelle ein bisschen peinlich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "868.760", 
   "children": [], 
   "end": "872.520", 
   "id": "s000254", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ich kann hier ja f\u00fcr Aufhellung sorgen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "872.520", 
   "children": [], 
   "end": "879.760", 
   "id": "s000255", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Widerrufsrecht des Verbrauchers gem\u00e4\u00df \u00a7\u00a0312g\u00a0BGB, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "879.760", 
   "children": [], 
   "end": "881.840", 
   "id": "s000256", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Sie hier kritisieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "881.840", 
   "children": [], 
   "end": "888.320", 
   "id": "s000257", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die daraus resultierenden Informationspflichten des Werkunternehmers gelten bei Verbraucherbauvertr\u00e4gen gerade nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "888.320", 
   "children": [], 
   "end": "895.520", 
   "id": "s000258", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Steckdose k\u00f6nnen Sie sich als Verbraucher schlimmstenfalls \u00fcber eine einseitige Anordnung legen lassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "895.520", 
   "children": [], 
   "end": "898.320", 
   "id": "s000259", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne dass der Handwerker Sie in irgendeiner Form belehren m\u00fcsste. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "898.320", 
   "children": [], 
   "end": "901.600", 
   "id": "s000260", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr den gesamten Verbraucherbauvertrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "901.600", 
   "children": [], 
   "end": "905.720", 
   "id": "s000261", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der das ganze Bauvorhaben betrifft und nicht nur eine einzelne Steckdose, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "905.720", 
   "children": [], 
   "end": "908.560", 
   "id": "s000262", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gilt ein spezielles Widerrufsrecht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "908.560", 
   "children": [], 
   "end": "915.760", 
   "id": "s000263", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei diesem speziellen Widerrufsrecht gelten andere Rechtsfolgen als bei dem von Ihnen zitierten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "915.760", 
   "children": [], 
   "end": "917.960", 
   "id": "s000264", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei dem Verbraucherbauvertragsrecht haben wir n\u00e4mlich das ber\u00fccksichtigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "917.960", 
   "children": [], 
   "end": "921.240", 
   "id": "s000265", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir aus der Verbraucherrechterichtlinie gelernt haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "921.240", 
   "children": [], 
   "end": "923.040", 
   "id": "s000266", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben richtlinienkonform geregelt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "923.040", 
   "children": [], 
   "end": "924.040", 
   "id": "s000267", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Unternehmer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "924.040", 
   "children": [], 
   "end": "926.360", 
   "id": "s000268", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "anders als im sonstigen Werkvertragsrecht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "926.360", 
   "children": [], 
   "end": "928.560", 
   "id": "s000269", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Anspruch auf Wertersatz hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "928.560", 
   "children": [], 
   "end": "930.800", 
   "id": "s000270", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn der Besteller das Widerrufsrecht wahrnimmt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "930.800", 
   "children": [], 
   "end": "935.840", 
   "id": "s000271", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Verbraucher schuldet Wertersatz grunds\u00e4tzlich in H\u00f6he der vereinbarten Verg\u00fctung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "935.840", 
   "children": [], 
   "end": "937.160", 
   "id": "s000272", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist gut f\u00fcr den Unternehmer. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "937.160", 
   "children": [], 
   "end": "939.040", 
   "id": "s000273", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit ist der Handwerker aus dem Schneider."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "939.040", 
   "children": [], 
   "end": "940.840", 
   "id": "s000274", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fazit und letzte Bemerkung: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "940.840", 
   "children": [], 
   "end": "944.360", 
   "id": "s000275", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Zentralverband des Deutschen Baugewerbes sagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "944.360", 
   "children": [], 
   "end": "949.080", 
   "id": "s000276", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Baugewerbe keine gro\u00dfen Auswirkungen des Widerrufsrechts erwartet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "949.080", 
   "children": [], 
   "end": "952.120", 
   "id": "s000277", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der ZDH sieht das \u00fcbrigens ganz genauso. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "952.120", 
   "children": [], 
   "end": "961.800", 
   "id": "s000278", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der Praxis ist demnach das Widerrufsrecht bei Bauvertr\u00e4gen und damit auch bei Ihren Steckdosen jedenfalls kein generelles Problem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "961.800", 
   "children": [], 
   "end": "964.760", 
   "id": "s000279", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weswegen ich Ihnen auch keine gro\u00dfe Hoffnung darauf machen kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "964.760", 
   "children": [], 
   "end": "966.840", 
   "id": "s000280", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir Ihrem Antrag irgendwann einmal zustimmen werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "966.840", 
   "children": [], 
   "end": "967.840", 
   "id": "s000281", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "967.840", 
   "children": [], 
   "end": "976.280", 
   "id": "s000282", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt erteile ich das Wort der Kollegin Sarah Ryglewski, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "976.280", 
   "children": [], 
   "end": "988.560", 
   "id": "s000283", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "SPD-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "988.560", 
   "children": [], 
   "end": "989.840", 
   "id": "s000284", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "989.840", 
   "children": [], 
   "end": "992.000", 
   "id": "s000285", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "992.000", 
   "children": [], 
   "end": "994.840", 
   "id": "s000286", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren von der AfD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "994.840", 
   "children": [], 
   "end": "995.760", 
   "id": "s000287", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "B\u00fcrokratie- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "995.760", 
   "children": [], 
   "end": "996.880", 
   "id": "s000288", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und EU-Schelte sind\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "996.880", 
   "children": [], 
   "end": "999.360", 
   "id": "s000289", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das haben wir jetzt schon ein paarmal geh\u00f6rt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "999.360", 
   "children": [], 
   "end": "1000.920", 
   "id": "s000290", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sozusagen Ihr Lieblingsstilmittel."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1000.920", 
   "children": [], 
   "end": "1001.840", 
   "id": "s000291", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist nur bl\u00f6d, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1001.840", 
   "children": [], 
   "end": "1002.600", 
   "id": "s000292", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1002.600", 
   "children": [], 
   "end": "1003.720", 
   "id": "s000293", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie beim vorliegenden Antrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1003.720", 
   "children": [], 
   "end": "1005.440", 
   "id": "s000294", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vollkommen ins Leere l\u00e4uft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1005.440", 
   "children": [], 
   "end": "1007.840", 
   "id": "s000295", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schauen wir uns doch einmal ganz genau an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1007.840", 
   "children": [], 
   "end": "1008.960", 
   "id": "s000296", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "worum es hier geht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1008.960", 
   "children": [], 
   "end": "1015.560", 
   "id": "s000297", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Bezug auf die Widerrufsregeln wurde in der Verbraucherrechterichtlinie eigentlich nur Selbstverst\u00e4ndliches geregelt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1015.560", 
   "children": [], 
   "end": "1018.240", 
   "id": "s000298", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ziel war es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1018.240", 
   "children": [], 
   "end": "1020.440", 
   "id": "s000299", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Rechtssicherheit f\u00fcr Verbraucherinnen und Verbraucher, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1020.440", 
   "children": [], 
   "end": "1024.240", 
   "id": "s000300", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber gerade eben auch f\u00fcr Handwerker und andere Dienstleister zu schaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1024.240", 
   "children": [], 
   "end": "1026.160", 
   "id": "s000301", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben das vorhin schon geh\u00f6rt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1026.160", 
   "children": [], 
   "end": "1028.600", 
   "id": "s000302", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist keine ganz unkomplizierte Materie; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1028.600", 
   "children": [], 
   "end": "1032.440", 
   "id": "s000303", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber dank der vorliegenden Richtlinie ist es m\u00f6glich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1032.440", 
   "children": [], 
   "end": "1033.600", 
   "id": "s000304", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "genau zu wissen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1033.600", 
   "children": [], 
   "end": "1034.600", 
   "id": "s000305", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie muss ich belehren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1034.600", 
   "children": [], 
   "end": "1038.080", 
   "id": "s000306", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was muss ich dem Kunden vor Vertragsabschluss mitteilen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1038.080", 
   "children": [], 
   "end": "1040.680", 
   "id": "s000307", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und was f\u00fcr Folgen k\u00f6nnen entstehen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1040.680", 
   "children": [], 
   "end": "1041.360", 
   "id": "s000308", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So zu tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1041.360", 
   "children": [], 
   "end": "1047.240", 
   "id": "s000309", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als w\u00e4re das nur einseitig f\u00fcr Verbraucherinnen und Verbraucher sinnvoll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1047.240", 
   "children": [], 
   "end": "1051.080", 
   "id": "s000310", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist absoluter Quatsch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1051.080", 
   "children": [], 
   "end": "1055.440", 
   "id": "s000311", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielmehr befinden wir uns eigentlich in einer guten Situation."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1055.440", 
   "children": [], 
   "end": "1063.880", 
   "id": "s000312", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich geht es nicht nur um Vertragsabschl\u00fcsse mit irgendwelchen windigen Dr\u00fcckerkolonnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1063.880", 
   "children": [], 
   "end": "1065.440", 
   "id": "s000313", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt auch Situationen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1065.440", 
   "children": [], 
   "end": "1068.080", 
   "id": "s000314", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Kollege Hoppenstedt hat das beschrieben\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1068.080", 
   "children": [], 
   "end": "1068.280", 
   "id": "s000315", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo man, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1068.280", 
   "children": [], 
   "end": "1071.760", 
   "id": "s000316", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch fernab der ber\u00fcchtigten Kaffeefahrten oder des klassischen Haust\u00fcrgesch\u00e4fts, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1071.760", 
   "children": [], 
   "end": "1073.920", 
   "id": "s000317", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen Vertrag abgeschlossen hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1073.920", 
   "children": [], 
   "end": "1076.480", 
   "id": "s000318", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den man sp\u00e4ter aus gutem Grund widerrufen m\u00f6chte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1076.480", 
   "children": [], 
   "end": "1081.600", 
   "id": "s000319", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielleicht hat man f\u00fcr die Wandgestaltung diese oder jene Farbe ausgew\u00e4hlt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1081.600", 
   "children": [], 
   "end": "1085.200", 
   "id": "s000320", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil der Innenarchitekt das so sch\u00f6n beschrieben hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1085.200", 
   "children": [], 
   "end": "1086.920", 
   "id": "s000321", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber sobald man im Rohbau steht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1086.920", 
   "children": [], 
   "end": "1087.680", 
   "id": "s000322", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wei\u00df man, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1087.680", 
   "children": [], 
   "end": "1089.320", 
   "id": "s000323", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man diese Farbe doch nicht haben m\u00f6chte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1089.320", 
   "children": [], 
   "end": "1091.600", 
   "id": "s000324", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr gibt es dieses Widerrufsrecht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1091.600", 
   "children": [], 
   "end": "1096.360", 
   "id": "s000325", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich nenne einen weiteren klassischen Fall: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1096.360", 
   "children": [], 
   "end": "1098.600", 
   "id": "s000326", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man bestellt den Schl\u00fcsseldienst. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1098.600", 
   "children": [], 
   "end": "1101.400", 
   "id": "s000327", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der reist an und sagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1101.400", 
   "children": [], 
   "end": "1103.720", 
   "id": "s000328", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind in einer Notlage; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1103.720", 
   "children": [], 
   "end": "1105.000", 
   "id": "s000329", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie m\u00f6chten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1105.000", 
   "children": [], 
   "end": "1106.720", 
   "id": "s000330", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ich Ihnen die T\u00fcr \u00f6ffne, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1106.720", 
   "children": [], 
   "end": "1109.240", 
   "id": "s000331", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kostet das so und so viel Geld. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1109.240", 
   "children": [], 
   "end": "1110.240", 
   "id": "s000332", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann dann sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1110.240", 
   "children": [], 
   "end": "1111.240", 
   "id": "s000333", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das will ich nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1111.240", 
   "children": [], 
   "end": "1112.120", 
   "id": "s000334", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hinzu kommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1112.120", 
   "children": [], 
   "end": "1113.120", 
   "id": "s000335", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1113.120", 
   "children": [], 
   "end": "1114.840", 
   "id": "s000336", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bevor er den Auftrag ausf\u00fchrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1114.840", 
   "children": [], 
   "end": "1116.200", 
   "id": "s000337", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen Anspruch darauf habe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1116.200", 
   "children": [], 
   "end": "1116.880", 
   "id": "s000338", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu erfahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1116.880", 
   "children": [], 
   "end": "1117.520", 
   "id": "s000339", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie viel das kostet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1117.520", 
   "children": [], 
   "end": "1120.640", 
   "id": "s000340", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar inklusive aller versteckten Nebenkosten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1120.640", 
   "children": [], 
   "end": "1130.120", 
   "id": "s000341", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch dass Handwerker ihren Kundinnen und Kunden ganze \u201eSammelmappen\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1130.120", 
   "children": [], 
   "end": "1132.840", 
   "id": "s000342", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie es in Ihrem Antrag genannt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1132.840", 
   "children": [], 
   "end": "1133.480", 
   "id": "s000343", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vorlegen m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1133.480", 
   "children": [], 
   "end": "1135.160", 
   "id": "s000344", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist absoluter Quatsch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1135.160", 
   "children": [], 
   "end": "1139.880", 
   "id": "s000345", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Zentralverband des Deutschen Handwerks hat eine gute Internetseite. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1139.880", 
   "children": [], 
   "end": "1141.440", 
   "id": "s000346", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie kriegen es hin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1141.440", 
   "children": [], 
   "end": "1145.000", 
   "id": "s000347", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in einem kleinen Kasten zu beschreiben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1145.000", 
   "children": [], 
   "end": "1146.880", 
   "id": "s000348", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber was Kundinnen und Kunden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1146.880", 
   "children": [], 
   "end": "1149.240", 
   "id": "s000349", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verbraucherinnen und Verbraucher belehrt werden m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1149.240", 
   "children": [], 
   "end": "1150.400", 
   "id": "s000350", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man hat die M\u00f6glichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1150.400", 
   "children": [], 
   "end": "1154.560", 
   "id": "s000351", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich Musterwiderrufsbelehrungen und Musterinformationen herunterzuladen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1154.560", 
   "children": [], 
   "end": "1157.080", 
   "id": "s000352", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das alles ist \u00fcberhaupt kein Problem."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1157.080", 
   "children": [], 
   "end": "1161.280", 
   "id": "s000353", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Bei dem klassischen Handwerker ist es noch nicht angekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1161.280", 
   "children": [], 
   "end": "1166.880", 
   "id": "s000354", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es ein Internet und einen Zentralverband des Deutschen Handwerks gibt? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1166.880", 
   "children": [], 
   "end": "1168.360", 
   "id": "s000355", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das finde ich interessant."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1168.360", 
   "children": [], 
   "end": "1170.080", 
   "id": "s000356", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Wesentlichen geht es darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1170.080", 
   "children": [], 
   "end": "1172.840", 
   "id": "s000357", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Verbraucherinnen und Verbraucher wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1172.840", 
   "children": [], 
   "end": "1175.360", 
   "id": "s000358", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was sie kaufen oder bestellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1175.360", 
   "children": [], 
   "end": "1179.920", 
   "id": "s000359", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor Vertragsabschluss muss also genau gesagt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1179.920", 
   "children": [], 
   "end": "1181.320", 
   "id": "s000360", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um was es eigentlich geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1181.320", 
   "children": [], 
   "end": "1183.240", 
   "id": "s000361", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wer es anbietet oder erbringt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1183.240", 
   "children": [], 
   "end": "1184.600", 
   "id": "s000362", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit im Zweifelsfall klar ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1184.600", 
   "children": [], 
   "end": "1187.480", 
   "id": "s000363", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wem gegen\u00fcber Gew\u00e4hrleistungsanspr\u00fcche bestehen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1187.480", 
   "children": [], 
   "end": "1190.480", 
   "id": "s000364", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unter welchen Bedingungen der Vertrag geschlossen wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1190.480", 
   "children": [], 
   "end": "1193.480", 
   "id": "s000365", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also was die Ausf\u00fchrung eines Auftrags beinhaltet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1193.480", 
   "children": [], 
   "end": "1194.360", 
   "id": "s000366", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was die Zahlungs-, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1194.360", 
   "children": [], 
   "end": "1195.440", 
   "id": "s000367", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liefer- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1195.440", 
   "children": [], 
   "end": "1196.680", 
   "id": "s000368", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Leistungsbedingungen sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1196.680", 
   "children": [], 
   "end": "1197.520", 
   "id": "s000369", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und was es kostet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1197.520", 
   "children": [], 
   "end": "1198.200", 
   "id": "s000370", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind Dinge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1198.200", 
   "children": [], 
   "end": "1201.760", 
   "id": "s000371", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die jeder von uns vor Abschluss eines Vertrages wissen m\u00f6chte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1201.760", 
   "children": [], 
   "end": "1209.960", 
   "id": "s000372", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hinzu kommen noch die entsprechenden Informationen \u00fcber das Widerrufsrecht und die Fristen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1209.960", 
   "children": [], 
   "end": "1213.200", 
   "id": "s000373", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das hat Herr Hoppenstedt schon ausgef\u00fchrt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1213.200", 
   "children": [], 
   "end": "1217.720", 
   "id": "s000374", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein B\u00fcrokratiemonster sieht anders aus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1217.720", 
   "children": [], 
   "end": "1221.360", 
   "id": "s000375", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch f\u00fcr Ihre Sammelmappe reicht das bei weitem nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1221.360", 
   "children": [], 
   "end": "1225.400", 
   "id": "s000376", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese strikten Vorschriften gelten au\u00dferdem nicht f\u00fcr alles. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1225.400", 
   "children": [], 
   "end": "1226.480", 
   "id": "s000377", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie entfallen dort, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1226.480", 
   "children": [], 
   "end": "1234.040", 
   "id": "s000378", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo sie keinen Sinn machen oder mit erheblichen Nachteilen f\u00fcr den Handwerker verbunden w\u00e4ren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1234.040", 
   "children": [], 
   "end": "1238.480", 
   "id": "s000379", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn ich beispielsweise zu Hause einen Rohrbruch habe und dringend jemanden brauche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1238.480", 
   "children": [], 
   "end": "1239.920", 
   "id": "s000380", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der mir das repariert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1239.920", 
   "children": [], 
   "end": "1242.280", 
   "id": "s000381", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und ich der Ausf\u00fchrung ausdr\u00fccklich zustimme, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1242.280", 
   "children": [], 
   "end": "1243.400", 
   "id": "s000382", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nachdem mir gesagt wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1243.400", 
   "children": [], 
   "end": "1246.520", 
   "id": "s000383", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was es kostet und was genau gemacht wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1246.520", 
   "children": [], 
   "end": "1250.160", 
   "id": "s000384", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und ich dar\u00fcber informiert wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1250.160", 
   "children": [], 
   "end": "1251.720", 
   "id": "s000385", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ich auf mein Widerrufsrecht verzichte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1251.720", 
   "children": [], 
   "end": "1252.520", 
   "id": "s000386", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn ich zustimme, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1252.520", 
   "children": [], 
   "end": "1253.720", 
   "id": "s000387", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann bin ich raus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1253.720", 
   "children": [], 
   "end": "1256.000", 
   "id": "s000388", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist doch absolut praxistauglich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1256.000", 
   "children": [], 
   "end": "1257.160", 
   "id": "s000389", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde es interessant, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1257.160", 
   "children": [], 
   "end": "1263.640", 
   "id": "s000390", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine sehr geehrten Damen und Herren von der AfD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1263.640", 
   "children": [], 
   "end": "1265.040", 
   "id": "s000391", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie immer so tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1265.040", 
   "children": [], 
   "end": "1267.880", 
   "id": "s000392", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als ob hier Gesetze im luftleeren Raum beschlossen werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1267.880", 
   "children": [], 
   "end": "1273.680", 
   "id": "s000393", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcblich ist im Deutschen Bundestag ein Gesetzgebungsverfahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1273.680", 
   "children": [], 
   "end": "1277.320", 
   "id": "s000394", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das betroffene Verb\u00e4nde w\u00e4hrend des Gesetzgebungsprozesses einbezieht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1277.320", 
   "children": [], 
   "end": "1279.560", 
   "id": "s000395", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses Gesetz ist also nicht entstanden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1279.560", 
   "children": [], 
   "end": "1284.920", 
   "id": "s000396", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne die Handwerker und ihre Zentralverb\u00e4nde und die Handwerkskammern entsprechend einzubinden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1284.920", 
   "children": [], 
   "end": "1288.640", 
   "id": "s000397", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielleicht ist das auch Grund daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1288.640", 
   "children": [], 
   "end": "1293.720", 
   "id": "s000398", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es seit der Umsetzung der Verbraucherrechterichtlinie in deutsches Recht eigentlich keine Beschwerden gegeben hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1293.720", 
   "children": [], 
   "end": "1298.560", 
   "id": "s000399", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Sowohl der Zentralverband des Deutschen Handwerks\u00a0\u2013\u00a0\u2013"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1298.560", 
   "children": [], 
   "end": "1299.920", 
   "id": "s000400", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1299.920", 
   "children": [], 
   "end": "1300.960", 
   "id": "s000401", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das m\u00fcssen Sie nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1300.960", 
   "children": [], 
   "end": "1305.720", 
   "id": "s000402", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Sie m\u00fcssen auch nicht schreien."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1305.720", 
   "children": [], 
   "end": "1306.440", 
   "id": "s000403", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1306.440", 
   "children": [], 
   "end": "1307.480", 
   "id": "s000404", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das tue ich nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1307.480", 
   "children": [], 
   "end": "1309.840", 
   "id": "s000405", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt immer Einzelf\u00e4lle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1309.840", 
   "children": [], 
   "end": "1312.040", 
   "id": "s000406", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo es Probleme gibt;"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1312.040", 
   "children": [], 
   "end": "1318.320", 
   "id": "s000407", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber wir machen hier Gesetze f\u00fcr die Allgemeinheit und nicht f\u00fcr Einzelf\u00e4lle."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1318.320", 
   "children": [], 
   "end": "1325.680", 
   "id": "s000408", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben sowohl vom Zentralverband des Deutschen Handwerks als auch von den Handwerkskammern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1325.680", 
   "children": [], 
   "end": "1328.640", 
   "id": "s000409", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ja \u00fcblicherweise meinungsstark sind\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1328.640", 
   "children": [], 
   "end": "1330.040", 
   "id": "s000410", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das meine ich in positivem Sinne\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1330.040", 
   "children": [], 
   "end": "1331.400", 
   "id": "s000411", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nichts Negatives geh\u00f6rt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1331.400", 
   "children": [], 
   "end": "1332.440", 
   "id": "s000412", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Gegenteil: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1332.440", 
   "children": [], 
   "end": "1335.240", 
   "id": "s000413", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf ausdr\u00fcckliche Nachfrage haben sie betont, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1335.240", 
   "children": [], 
   "end": "1338.200", 
   "id": "s000414", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es aus ihrer Sicht keine Probleme gibt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1338.200", 
   "children": [], 
   "end": "1338.800", 
   "id": "s000415", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wissen ganz genau, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1338.800", 
   "children": [], 
   "end": "1343.360", 
   "id": "s000416", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es Einzelf\u00e4lle sind; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1343.360", 
   "children": [], 
   "end": "1350.080", 
   "id": "s000417", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn Sie haben in Ihrem Antrag keinen einzigen L\u00f6sungsvorschlag gemacht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1350.080", 
   "children": [], 
   "end": "1350.880", 
   "id": "s000418", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da steht nur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1350.880", 
   "children": [], 
   "end": "1354.720", 
   "id": "s000419", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "man m\u00f6ge es \u00fcberpr\u00fcfen und m\u00f6glicherweise anpassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1354.720", 
   "children": [], 
   "end": "1356.240", 
   "id": "s000420", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sagen Sie doch einmal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1356.240", 
   "children": [], 
   "end": "1359.920", 
   "id": "s000421", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was eine praxistaugliche L\u00f6sung w\u00e4re."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1359.920", 
   "children": [], 
   "end": "1360.360", 
   "id": "s000422", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Super. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1360.360", 
   "children": [], 
   "end": "1361.400", 
   "id": "s000423", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schaffen wir doch alle Gesetze ab, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1361.400", 
   "children": [], 
   "end": "1363.440", 
   "id": "s000424", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann haben wir keine Probleme mehr damit.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1363.440", 
   "children": [], 
   "end": "1364.280", 
   "id": "s000425", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann aber verstehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1364.280", 
   "children": [], 
   "end": "1365.880", 
   "id": "s000426", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie keine L\u00f6sung vorschlagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1365.880", 
   "children": [], 
   "end": "1368.920", 
   "id": "s000427", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "L\u00f6sungen f\u00fcr Scheinprobleme fallen wahrscheinlich jedem schwer."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1368.920", 
   "children": [], 
   "end": "1375.200", 
   "id": "s000428", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich mache jetzt einmal einen konstruktiven Vorschlag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1375.200", 
   "children": [], 
   "end": "1377.480", 
   "id": "s000429", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil uns allen das Handwerk am Herzen liegt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1377.480", 
   "children": [], 
   "end": "1379.560", 
   "id": "s000430", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich lade Sie ganz herzlich dazu ein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1379.560", 
   "children": [], 
   "end": "1385.080", 
   "id": "s000431", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich einmal mit einer ganz konkreten Forderung des Zentralverbands des Deutschen Handwerks n\u00e4her zu besch\u00e4ftigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1385.080", 
   "children": [], 
   "end": "1389.760", 
   "id": "s000432", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser fordert als Beitrag zur Deckung des Fachkr\u00e4ftebedarfs ein Einwanderungsgesetz."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1389.760", 
   "children": [], 
   "end": "1395.600", 
   "id": "s000433", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Den entsprechenden Gesetzentwurf der SPD-Fraktion kann ich Ihnen bei Interesse gerne zuleiten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1395.600", 
   "children": [], 
   "end": "1396.600", 
   "id": "s000434", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1396.600", 
   "children": [], 
   "end": "1407.560", 
   "id": "s000435", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt erteile ich dem Kollegen Roman M\u00fcller-B\u00f6hm, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1407.560", 
   "children": [], 
   "end": "1409.080", 
   "id": "s000436", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "FDP-Fraktion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1409.080", 
   "children": [], 
   "end": "1415.240", 
   "id": "s000437", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Wort zu seiner ersten Rede im Deutschen Bundestag."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1415.240", 
   "children": [], 
   "end": "1416.480", 
   "id": "s000438", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1416.480", 
   "children": [], 
   "end": "1419.520", 
   "id": "s000439", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1419.520", 
   "children": [], 
   "end": "1420.960", 
   "id": "s000440", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1420.960", 
   "children": [], 
   "end": "1423.840", 
   "id": "s000441", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Immer wieder h\u00f6ren wir vonseiten der AfD-Fraktion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1423.840", 
   "children": [], 
   "end": "1426.840", 
   "id": "s000442", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie sei l\u00f6sungsorientiert und konstruktiv. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1426.840", 
   "children": [], 
   "end": "1432.320", 
   "id": "s000443", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Noch am Dienstag hat die Fraktionsvorsitzende Weidel bei n-tv ebenjenes gesagt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1432.320", 
   "children": [], 
   "end": "1432.960", 
   "id": "s000444", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich wei\u00df, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1432.960", 
   "children": [], 
   "end": "1433.560", 
   "id": "s000445", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ehrlich gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1433.560", 
   "children": [], 
   "end": "1434.000", 
   "id": "s000446", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1434.000", 
   "children": [], 
   "end": "1435.160", 
   "id": "s000447", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie darauf kommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1435.160", 
   "children": [], 
   "end": "1437.040", 
   "id": "s000448", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mein Eindruck ist ein g\u00e4nzlich anderer. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1437.040", 
   "children": [], 
   "end": "1439.520", 
   "id": "s000449", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie zeichnen hier ein Bild voller Pessimismus."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1439.520", 
   "children": [], 
   "end": "1445.240", 
   "id": "s000450", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei lassen Sie viele Vorteile f\u00fcr Verbraucher und Unternehmen vollkommen au\u00dfer Acht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1445.240", 
   "children": [], 
   "end": "1446.480", 
   "id": "s000451", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist nicht ehrlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1446.480", 
   "children": [], 
   "end": "1448.920", 
   "id": "s000452", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schauen Sie sich die Statements der Verb\u00e4nde doch einmal an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1448.920", 
   "children": [], 
   "end": "1453.000", 
   "id": "s000453", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel des Zentralverbandes des Deutschen Handwerks oder des Handwerksblattes. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1453.000", 
   "children": [], 
   "end": "1454.080", 
   "id": "s000454", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So schrecklich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1454.080", 
   "children": [], 
   "end": "1455.320", 
   "id": "s000455", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie das Bild zeichnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1455.320", 
   "children": [], 
   "end": "1456.920", 
   "id": "s000456", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist es in G\u00e4nze nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1456.920", 
   "children": [], 
   "end": "1459.760", 
   "id": "s000457", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit den Regelungen ist das Handwerk gro\u00dfteils zufrieden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1459.760", 
   "children": [], 
   "end": "1460.640", 
   "id": "s000458", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was Sie betreiben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1460.640", 
   "children": [], 
   "end": "1462.200", 
   "id": "s000459", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist schlichtweg Schwarzmalerei."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1462.200", 
   "children": [], 
   "end": "1467.920", 
   "id": "s000460", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verstehen Sie mich nicht falsch: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1467.920", 
   "children": [], 
   "end": "1474.400", 
   "id": "s000461", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Uns Freien Demokraten ist dieses Thema und sind auch die Belange der kleinen und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen sehr wichtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1474.400", 
   "children": [], 
   "end": "1477.960", 
   "id": "s000462", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir stehen aber f\u00fcr ehrliche L\u00f6sungen in der parlamentarischen Arbeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1477.960", 
   "children": [], 
   "end": "1478.840", 
   "id": "s000463", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "W\u00e4ren Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1478.840", 
   "children": [], 
   "end": "1479.640", 
   "id": "s000464", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie behauptet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1479.640", 
   "children": [], 
   "end": "1481.360", 
   "id": "s000465", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wirklich an einer L\u00f6sung interessiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1481.360", 
   "children": [], 
   "end": "1482.560", 
   "id": "s000466", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann h\u00e4tten Sie diese ja fordern k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1482.560", 
   "children": [], 
   "end": "1484.880", 
   "id": "s000467", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das allerdings bleiben Sie uns hier schuldig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1484.880", 
   "children": [], 
   "end": "1488.680", 
   "id": "s000468", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit einem Pr\u00fcfauftrag helfen Sie unserem Handwerk nicht weiter."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1488.680", 
   "children": [], 
   "end": "1491.040", 
   "id": "s000469", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Probleme m\u00fcssen hier im Parlament gel\u00f6st werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1491.040", 
   "children": [], 
   "end": "1494.320", 
   "id": "s000470", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit diesem Schnellschuss werden Sie dem Anspruch des Hohen Hauses nicht gerecht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1494.320", 
   "children": [], 
   "end": "1496.200", 
   "id": "s000471", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wieso fordern Sie zum Beispiel nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1496.200", 
   "children": [], 
   "end": "1498.480", 
   "id": "s000472", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00a7\u00a0312 BGB anzupassen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1498.480", 
   "children": [], 
   "end": "1499.760", 
   "id": "s000473", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wieso fordern Sie nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1499.760", 
   "children": [], 
   "end": "1504.680", 
   "id": "s000474", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Ausnahmen und Tatbest\u00e4nde des \u00a7\u00a0312g BGB genauer zu definieren?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1504.680", 
   "children": [], 
   "end": "1506.800", 
   "id": "s000475", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sagen Sie doch wenigstens, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1506.800", 
   "children": [], 
   "end": "1510.160", 
   "id": "s000476", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Verbraucher durch das Gesetz vor schwarzen Schafen gesch\u00fctzt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1510.160", 
   "children": [], 
   "end": "1511.240", 
   "id": "s000477", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sagen Sie wenigstens, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1511.240", 
   "children": [], 
   "end": "1513.800", 
   "id": "s000478", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es zahlreiche Ausnahmen f\u00fcr die Betriebe gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1513.800", 
   "children": [], 
   "end": "1519.560", 
   "id": "s000479", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schauen Sie sich zum Beispiel einmal Artikel\u00a0246a \u00a7\u00a02 des Einf\u00fchrungsgesetzes zum B\u00fcrgerlichen Gesetzbuch an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1519.560", 
   "children": [], 
   "end": "1521.120", 
   "id": "s000480", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lesen hilft! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1521.120", 
   "children": [], 
   "end": "1522.800", 
   "id": "s000481", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sagen Sie doch wenigstens, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1522.800", 
   "children": [], 
   "end": "1527.840", 
   "id": "s000482", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass durch dieses Gesetz die Widerrufsfrist bei mangelhafter Belehrung erstmals konkret begrenzt wurde; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1527.840", 
   "children": [], 
   "end": "1529.320", 
   "id": "s000483", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn das war vorher unbegrenzt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1529.320", 
   "children": [], 
   "end": "1536.280", 
   "id": "s000484", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese \u00c4nderungen werden von den Handwerksverb\u00e4nden gelobt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1536.280", 
   "children": [], 
   "end": "1537.280", 
   "id": "s000485", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das zu erw\u00e4hnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1537.280", 
   "children": [], 
   "end": "1538.640", 
   "id": "s000486", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben Sie aber wohl leider vergessen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1538.640", 
   "children": [], 
   "end": "1540.120", 
   "id": "s000487", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe mir einmal erlaubt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1540.120", 
   "children": [], 
   "end": "1542.360", 
   "id": "s000488", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei den Handwerkskammern anzurufen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1542.360", 
   "children": [], 
   "end": "1547.760", 
   "id": "s000489", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit dem Zentralverband des Deutschen Handwerks zu sprechen und mit den Verbraucherzentralen Kontakt aufzunehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1547.760", 
   "children": [], 
   "end": "1549.280", 
   "id": "s000490", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1549.280", 
   "children": [], 
   "end": "1551.520", 
   "id": "s000491", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "konstruktive Oppositionsarbeit w\u00e4re es gewesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1551.520", 
   "children": [], 
   "end": "1555.120", 
   "id": "s000492", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "L\u00f6sungen anzubieten und tats\u00e4chliche \u00c4nderungen anzustreben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1555.120", 
   "children": [], 
   "end": "1556.960", 
   "id": "s000493", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihnen aber fehlen Forderungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1556.960", 
   "children": [], 
   "end": "1558.760", 
   "id": "s000494", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die \u00fcber einen Pr\u00fcfantrag hinausgehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1558.760", 
   "children": [], 
   "end": "1560.200", 
   "id": "s000495", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der gestalterische Anspruch fehlt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1560.200", 
   "children": [], 
   "end": "1562.400", 
   "id": "s000496", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und genau das ist eben nicht konstruktiv."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1562.400", 
   "children": [], 
   "end": "1563.800", 
   "id": "s000497", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wissen Sie: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1563.800", 
   "children": [], 
   "end": "1571.760", 
   "id": "s000498", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ehrliches Interesse f\u00fcr die Probleme der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger erfordert auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1571.760", 
   "children": [], 
   "end": "1574.760", 
   "id": "s000499", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "L\u00f6sungen zu erarbeiten und Vorschl\u00e4ge zu unterbreiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1574.760", 
   "children": [], 
   "end": "1577.840", 
   "id": "s000500", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So k\u00f6nnten zum Beispiel Ihre Abgeordneten im Europ\u00e4ischen Parlament, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1577.840", 
   "children": [], 
   "end": "1581.560", 
   "id": "s000501", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welches f\u00fcr die zugrunde liegende Richtlinie verantwortlich ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1581.560", 
   "children": [], 
   "end": "1583.080", 
   "id": "s000502", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich f\u00fcr eine entsprechende \u00c4nderung einsetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1583.080", 
   "children": [], 
   "end": "1584.480", 
   "id": "s000503", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Davon habe ich nichts geh\u00f6rt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1584.480", 
   "children": [], 
   "end": "1588.000", 
   "id": "s000504", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie w\u00e4lzen stattdessen diese parlamentarische Aufgabe auf die Bundesregierung ab. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1588.000", 
   "children": [], 
   "end": "1588.920", 
   "id": "s000505", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist nat\u00fcrlich immer leicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1588.920", 
   "children": [], 
   "end": "1590.880", 
   "id": "s000506", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aufgaben auf andere abzuw\u00e4lzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1590.880", 
   "children": [], 
   "end": "1600.080", 
   "id": "s000507", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nehmen Sie Ihre parlamentarischen Rechte und Pflichten doch bitte einmal selber wahr!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1600.080", 
   "children": [], 
   "end": "1601.800", 
   "id": "s000508", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie dem Handwerk wirklich helfen wollten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1601.800", 
   "children": [], 
   "end": "1602.920", 
   "id": "s000509", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann w\u00fcrden Sie aufh\u00f6ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1602.920", 
   "children": [], 
   "end": "1605.440", 
   "id": "s000510", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Handwerk gegen den Verbraucherschutz auszuspielen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1605.440", 
   "children": [], 
   "end": "1608.720", 
   "id": "s000511", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir Freien Demokraten fordern eine Mittelstandsklausel auf Bundesebene. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1608.720", 
   "children": [], 
   "end": "1613.440", 
   "id": "s000512", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Istbesteuerung bei der Umsatzsteuer und die R\u00fccknahme der Vorf\u00e4lligkeit bei den Sozialversicherungsbeitr\u00e4gen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1613.440", 
   "children": [], 
   "end": "1615.800", 
   "id": "s000513", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist wahre Handwerkspolitik."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1615.800", 
   "children": [], 
   "end": "1620.640", 
   "id": "s000514", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier zeigt sich wieder einmal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1620.640", 
   "children": [], 
   "end": "1622.880", 
   "id": "s000515", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie Ihre Versprechen nicht halten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1622.880", 
   "children": [], 
   "end": "1624.240", 
   "id": "s000516", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie benennen ein Problem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1624.240", 
   "children": [], 
   "end": "1627.440", 
   "id": "s000517", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bleiben uns aber einen eigenen L\u00f6sungsansatz schuldig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1627.440", 
   "children": [], 
   "end": "1629.840", 
   "id": "s000518", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das zeugt nicht nur von fehlender L\u00f6sungsbereitschaft; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1629.840", 
   "children": [], 
   "end": "1631.280", 
   "id": "s000519", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist vor allem eines: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1631.280", 
   "children": [], 
   "end": "1635.160", 
   "id": "s000520", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Effekthascherei auf dem R\u00fccken der kleinen und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1635.160", 
   "children": [], 
   "end": "1636.040", 
   "id": "s000521", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chste Rednerin ist die Kollegin Amira Mohamed Ali, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1636.040", 
   "children": [], 
   "end": "1640.240", 
   "id": "s000522", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fraktion Die Linke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1640.240", 
   "children": [], 
   "end": "1643.040", 
   "id": "s000523", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1643.040", 
   "children": [], 
   "end": "1644.520", 
   "id": "s000524", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1644.520", 
   "children": [], 
   "end": "1645.560", 
   "id": "s000525", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe G\u00e4ste! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1645.560", 
   "children": [], 
   "end": "1652.120", 
   "id": "s000526", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Widerrufsrecht bei Handwerkerleistungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1652.120", 
   "children": [], 
   "end": "1664.520", 
   "id": "s000527", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das die AfD \u00e4ndern m\u00f6chte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1664.520", 
   "children": [], 
   "end": "1666.280", 
   "id": "s000528", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wurde eingef\u00fchrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1666.280", 
   "children": [], 
   "end": "1675.320", 
   "id": "s000529", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Verbraucherinnen und Verbraucher vor \u00dcberrumpelung und \u00dcbervorteilung zu sch\u00fctzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1675.320", 
   "children": [], 
   "end": "1680.240", 
   "id": "s000530", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Gefahr besteht bei Gespr\u00e4chen unter vier Augen in den eigenen vier W\u00e4nden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1680.240", 
   "children": [], 
   "end": "1684.920", 
   "id": "s000531", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Widerrufsrecht ist ein Schutzrecht f\u00fcr Verbraucherinnen und Verbraucher, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1684.920", 
   "children": [], 
   "end": "1687.760", 
   "id": "s000532", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in vielen Lebensbereichen eben keine Profis sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1687.760", 
   "children": [], 
   "end": "1689.440", 
   "id": "s000533", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Problem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1689.440", 
   "children": [], 
   "end": "1690.440", 
   "id": "s000534", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wir Verbrauchersch\u00fctzer haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1690.440", 
   "children": [], 
   "end": "1691.240", 
   "id": "s000535", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist \u00fcbrigens, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1691.240", 
   "children": [], 
   "end": "1695.120", 
   "id": "s000536", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass viele Menschen diese Regelung gar nicht kennen und von ihr daher gar keinen Gebrauch machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1695.120", 
   "children": [], 
   "end": "1696.880", 
   "id": "s000537", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die Linke ist es wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1696.880", 
   "children": [], 
   "end": "1700.760", 
   "id": "s000538", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Verbraucherinnen und Verbraucher \u00fcber ihre Rechte aufgekl\u00e4rt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1700.760", 
   "children": [], 
   "end": "1703.840", 
   "id": "s000539", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um nicht von unlauteren Unternehmen \u00fcber den Tisch gezogen zu werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1703.840", 
   "children": [], 
   "end": "1705.400", 
   "id": "s000540", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese gibt es n\u00e4mlich leider auch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1705.400", 
   "children": [], 
   "end": "1706.160", 
   "id": "s000541", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind die Ausnahme, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1706.160", 
   "children": [], 
   "end": "1707.280", 
   "id": "s000542", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber es gibt sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1707.280", 
   "children": [], 
   "end": "1709.040", 
   "id": "s000543", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sie bringen die Branche in Verruf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1709.040", 
   "children": [], 
   "end": "1713.840", 
   "id": "s000544", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unlautere Unternehmen sind unserer Ansicht nach nicht schutzbed\u00fcrftig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1713.840", 
   "children": [], 
   "end": "1715.400", 
   "id": "s000545", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun meint die AfD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1715.400", 
   "children": [], 
   "end": "1719.760", 
   "id": "s000546", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Widerrufsregelung insbesondere Handwerksbetrieben Probleme bereiten w\u00fcrde; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1719.760", 
   "children": [], 
   "end": "1721.880", 
   "id": "s000547", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "B\u00fcrokratie m\u00fcsse abgebaut werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1721.880", 
   "children": [], 
   "end": "1724.560", 
   "id": "s000548", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ja ein gern bem\u00fchtes Stichwort\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1724.560", 
   "children": [], 
   "end": "1726.600", 
   "id": "s000549", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "komischerweise dann besonders gern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1726.600", 
   "children": [], 
   "end": "1730.440", 
   "id": "s000550", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es um die Beschneidung von Verbraucherrechten geht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1730.440", 
   "children": [], 
   "end": "1735.440", 
   "id": "s000551", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Leider ist das bei der AfD wieder einmal nur eine irref\u00fchrende Symbolforderung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1735.440", 
   "children": [], 
   "end": "1737.800", 
   "id": "s000552", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie schaffen ein bedrohliches Spukgespenst\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1737.800", 
   "children": [], 
   "end": "1738.880", 
   "id": "s000553", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "undurchsichtige, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1738.880", 
   "children": [], 
   "end": "1741.360", 
   "id": "s000554", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "un\u00fcberbr\u00fcckbare b\u00fcrokratische H\u00fcrden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1741.360", 
   "children": [], 
   "end": "1745.560", 
   "id": "s000555", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und machen sich dabei selbst zum Geisterj\u00e4ger."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1745.560", 
   "children": [], 
   "end": "1749.640", 
   "id": "s000556", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich gibt es Probleme mit \u00fcbertriebener B\u00fcrokratie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1749.640", 
   "children": [], 
   "end": "1751.000", 
   "id": "s000557", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die das Handwerk belasten; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1751.000", 
   "children": [], 
   "end": "1751.480", 
   "id": "s000558", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das stimmt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1751.480", 
   "children": [], 
   "end": "1753.840", 
   "id": "s000559", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das kritisiert auch Die Linke. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1753.840", 
   "children": [], 
   "end": "1756.400", 
   "id": "s000560", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber hier reden wir \u00fcber eine Widerrufsbelehrung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1756.400", 
   "children": [], 
   "end": "1758.280", 
   "id": "s000561", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die der Gesetzgeber vorformuliert hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1758.280", 
   "children": [], 
   "end": "1759.360", 
   "id": "s000562", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe mir einmal die M\u00fche gemacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1759.360", 
   "children": [], 
   "end": "1760.520", 
   "id": "s000563", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Text auszudrucken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1760.520", 
   "children": [], 
   "end": "1762.560", 
   "id": "s000564", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar ganz gro\u00df. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1762.560", 
   "children": [], 
   "end": "1762.720", 
   "id": "s000565", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sehen hier: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1762.720", 
   "children": [], 
   "end": "1763.120", 
   "id": "s000566", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1763.120", 
   "children": [], 
   "end": "1764.880", 
   "id": "s000567", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wor\u00fcber wir reden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1764.880", 
   "children": [], 
   "end": "1766.760", 
   "id": "s000568", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist die \u201e\u00fcbertriebene\u201c B\u00fcrokratie. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1766.760", 
   "children": [], 
   "end": "1767.320", 
   "id": "s000569", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Also, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1767.320", 
   "children": [], 
   "end": "1768.280", 
   "id": "s000570", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich bitte Sie!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1768.280", 
   "children": [], 
   "end": "1771.120", 
   "id": "s000571", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Linke hat einmal mit den Betroffenen \u00fcber das Gesetz gesprochen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1771.120", 
   "children": [], 
   "end": "1776.720", 
   "id": "s000572", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Zentralverband des Deutschen Baugewerbes sieht in der Umsetzung des Gesetzes keine Herausforderung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1776.720", 
   "children": [], 
   "end": "1778.800", 
   "id": "s000573", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Beispiel mit der Steckdose wird gerne bem\u00fcht; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1778.800", 
   "children": [], 
   "end": "1781.360", 
   "id": "s000574", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist auch gerade schon genannt worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1781.360", 
   "children": [], 
   "end": "1782.600", 
   "id": "s000575", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber das ist einfach nicht wahr; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1782.600", 
   "children": [], 
   "end": "1784.000", 
   "id": "s000576", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nat\u00fcrlich muss die Steckdose bezahlt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1784.000", 
   "children": [], 
   "end": "1787.320", 
   "id": "s000577", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch der Zentralverband des Deutschen Handwerks hat uns gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1787.320", 
   "children": [], 
   "end": "1788.800", 
   "id": "s000578", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man nie auf die Idee gekommen w\u00e4re, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1788.800", 
   "children": [], 
   "end": "1790.240", 
   "id": "s000579", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine \u00c4nderung zu fordern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1790.240", 
   "children": [], 
   "end": "1791.520", 
   "id": "s000580", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man hat uns auch gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1791.520", 
   "children": [], 
   "end": "1794.320", 
   "id": "s000581", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man von der AfD nicht instrumentalisiert werden m\u00f6chte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1794.320", 
   "children": [], 
   "end": "1796.280", 
   "id": "s000582", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sp\u00e4testens das macht doch deutlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1796.280", 
   "children": [], 
   "end": "1804.160", 
   "id": "s000583", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es der AfD nicht um Rechtssicherheit oder um die Sorgen der Verbraucher oder der Handwerker geht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1804.160", 
   "children": [], 
   "end": "1808.440", 
   "id": "s000584", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht um eine Selbstinszenierung als angebliche Besch\u00fctzerin der kleinen Leute, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1808.440", 
   "children": [], 
   "end": "1809.480", 
   "id": "s000585", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das ist l\u00e4cherlich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1809.480", 
   "children": [], 
   "end": "1811.000", 
   "id": "s000586", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich muss Ihnen schon sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1811.000", 
   "children": [], 
   "end": "1813.240", 
   "id": "s000587", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Argumentation der AfD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1813.240", 
   "children": [], 
   "end": "1815.840", 
   "id": "s000588", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das eine so un\u00fcbersichtliche Anforderung sei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1815.840", 
   "children": [], 
   "end": "1818.160", 
   "id": "s000589", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die gerade kleine Handwerksbetriebe \u00fcberfordert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1818.160", 
   "children": [], 
   "end": "1819.640", 
   "id": "s000590", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat mich nicht nur \u00fcberrascht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1819.640", 
   "children": [], 
   "end": "1820.920", 
   "id": "s000591", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern \u00e4rgert mich auch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1820.920", 
   "children": [], 
   "end": "1823.240", 
   "id": "s000592", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mein Schwiegervater ist Malermeister. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1823.240", 
   "children": [], 
   "end": "1826.760", 
   "id": "s000593", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er f\u00fchrt zusammen mit meinem Schwager einen kleinen Betrieb in Ostfriesland. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1826.760", 
   "children": [], 
   "end": "1827.720", 
   "id": "s000594", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er hat mir gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1827.720", 
   "children": [], 
   "end": "1831.400", 
   "id": "s000595", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass er mit dem Handwerkerwiderruf \u00fcberhaupt keine Schwierigkeiten hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1831.400", 
   "children": [], 
   "end": "1832.920", 
   "id": "s000596", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ist Ihnen schon einmal in den Sinn gekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1832.920", 
   "children": [], 
   "end": "1837.840", 
   "id": "s000597", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sowohl Handwerker als auch Kunden von der Widerrufsbelehrung profitieren? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1837.840", 
   "children": [], 
   "end": "1840.880", 
   "id": "s000598", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie bietet beiden Seiten Rechtssicherheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1840.880", 
   "children": [], 
   "end": "1844.520", 
   "id": "s000599", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau das hat auch der Zentralverband des Deutschen Handwerks best\u00e4tigt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1844.520", 
   "children": [], 
   "end": "1845.520", 
   "id": "s000600", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wird deutlich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1845.520", 
   "children": [], 
   "end": "1852.400", 
   "id": "s000601", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die AfD hat von der Lebensrealit\u00e4t der Menschen keine Ahnung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1852.400", 
   "children": [], 
   "end": "1853.760", 
   "id": "s000602", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Handwerker seien zu doof, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1853.760", 
   "children": [], 
   "end": "1854.560", 
   "id": "s000603", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Kunde \u00fcberfordert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1854.560", 
   "children": [], 
   "end": "1856.160", 
   "id": "s000604", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist die Quintessenz der Argumentation. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1856.160", 
   "children": [], 
   "end": "1856.520", 
   "id": "s000605", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das zeigt auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1856.520", 
   "children": [], 
   "end": "1857.680", 
   "id": "s000606", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welches Menschenbild Sie pflegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1857.680", 
   "children": [], 
   "end": "1858.960", 
   "id": "s000607", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1858.960", 
   "children": [], 
   "end": "1862.280", 
   "id": "s000608", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "reden wir doch \u00fcber die tats\u00e4chlichen Probleme des Handwerks: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1862.280", 
   "children": [], 
   "end": "1863.440", 
   "id": "s000609", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie k\u00f6nnen wir sicherstellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1863.440", 
   "children": [], 
   "end": "1866.600", 
   "id": "s000610", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir europaweit einheitliche Rechts- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1866.600", 
   "children": [], 
   "end": "1874.920", 
   "id": "s000611", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Qualit\u00e4tsstandards haben und damit dem ruin\u00f6sen Unterbietungswettbewerb auf Kosten der Besch\u00e4ftigten und der Qualit\u00e4t Einhalt gebieten? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1874.920", 
   "children": [], 
   "end": "1877.560", 
   "id": "s000612", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verbraucherrechte sch\u00fctzen auch Qualit\u00e4tsstandards. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1877.560", 
   "children": [], 
   "end": "1880.960", 
   "id": "s000613", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt kein Gegeneinander von Verbraucherschutz und Handwerk; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1880.960", 
   "children": [], 
   "end": "1881.960", 
   "id": "s000614", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist ein Miteinander. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1881.960", 
   "children": [], 
   "end": "1884.120", 
   "id": "s000615", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Qualifizierte Handwerker profitieren davon."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1884.120", 
   "children": [], 
   "end": "1887.640", 
   "id": "s000616", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein weiteres Problem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1887.640", 
   "children": [], 
   "end": "1888.840", 
   "id": "s000617", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das real existiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1888.840", 
   "children": [], 
   "end": "1889.200", 
   "id": "s000618", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1889.200", 
   "children": [], 
   "end": "1891.000", 
   "id": "s000619", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass viele Betriebe keine Auszubildenden mehr finden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1891.000", 
   "children": [], 
   "end": "1894.400", 
   "id": "s000620", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat nicht nur mit einer ver\u00e4nderten Bildungsstruktur zu tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1894.400", 
   "children": [], 
   "end": "1897.920", 
   "id": "s000621", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch mit der Bezahlung w\u00e4hrend der Ausbildung und im sp\u00e4teren Berufsleben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1897.920", 
   "children": [], 
   "end": "1901.360", 
   "id": "s000622", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch deshalb streitet die Linke f\u00fcr einen h\u00f6heren gesetzlichen Mindestlohn,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1901.360", 
   "children": [], 
   "end": "1904.040", 
   "id": "s000623", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr einheitliche und gute Bildungsstandards, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1904.040", 
   "children": [], 
   "end": "1909.040", 
   "id": "s000624", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine St\u00e4rkung der Arbeitnehmerrechte und f\u00fcr ein Verbot der Leiharbeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1909.040", 
   "children": [], 
   "end": "1911.080", 
   "id": "s000625", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind die tats\u00e4chlichen Herausforderungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1911.080", 
   "children": [], 
   "end": "1911.960", 
   "id": "s000626", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dar\u00fcber muss man diskutieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1911.960", 
   "children": [], 
   "end": "1913.280", 
   "id": "s000627", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sie muss man bew\u00e4ltigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1913.280", 
   "children": [], 
   "end": "1914.320", 
   "id": "s000628", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit m\u00fcssen wir uns befassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1914.320", 
   "children": [], 
   "end": "1915.800", 
   "id": "s000629", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "statt Gespenster zu jagen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1915.800", 
   "children": [], 
   "end": "1916.560", 
   "id": "s000630", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1916.560", 
   "children": [], 
   "end": "1924.000", 
   "id": "s000631", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt erteile ich dem Kollegen Chrupalla von der AfD-Fraktion das Wort zu einer Kurzintervention."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1924.000", 
   "children": [], 
   "end": "1924.800", 
   "id": "s000632", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1924.800", 
   "children": [], 
   "end": "1926.840", 
   "id": "s000633", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1926.840", 
   "children": [], 
   "end": "1934.960", 
   "id": "s000634", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben ja nun bereits von vielen Fraktionen sehr markige Worte in Bezug auf das Handwerk geh\u00f6rt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1934.960", 
   "children": [], 
   "end": "1938.040", 
   "id": "s000635", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Leider war bis jetzt kein einziger Redner am Pult, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1938.040", 
   "children": [], 
   "end": "1940.800", 
   "id": "s000636", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der das Handwerk vertritt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1940.800", 
   "children": [], 
   "end": "1944.680", 
   "id": "s000637", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weder im jetzigen Beruf noch in fr\u00fcheren Berufen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1944.680", 
   "children": [], 
   "end": "1948.400", 
   "id": "s000638", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann von meiner Person sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1948.400", 
   "children": [], 
   "end": "1952.920", 
   "id": "s000639", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin seit 15\u00a0Jahren Handwerksmeister und bin in meinem Wahlkreis direkt gew\u00e4hlt worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1952.920", 
   "children": [], 
   "end": "1958.160", 
   "id": "s000640", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich vertrete hier als einer der wenigen in diesem Hause das Handwerk."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1958.160", 
   "children": [], 
   "end": "1959.440", 
   "id": "s000641", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie Sie vielleicht wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1959.440", 
   "children": [], 
   "end": "1965.600", 
   "id": "s000642", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind in diesem Hohen Hause bei 709\u00a0Abgeordneten nur 7\u00a0Handwerksmeister vertreten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1965.600", 
   "children": [], 
   "end": "1966.920", 
   "id": "s000643", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann sehr wohl sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1966.920", 
   "children": [], 
   "end": "1968.360", 
   "id": "s000644", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie die Situation im Handwerk ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1968.360", 
   "children": [], 
   "end": "1971.840", 
   "id": "s000645", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich stehe mit dem ZDH und mit den Handwerkskammern in Verbindung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1971.840", 
   "children": [], 
   "end": "1972.200", 
   "id": "s000646", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1972.200", 
   "children": [], 
   "end": "1972.360", 
   "id": "s000647", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Probleme es gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1972.360", 
   "children": [], 
   "end": "1973.080", 
   "id": "s000648", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich wei\u00df nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1973.080", 
   "children": [], 
   "end": "1974.520", 
   "id": "s000649", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit welchen Leuten Sie geredet haben,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1974.520", 
   "children": [], 
   "end": "1977.920", 
   "id": "s000650", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber die haben ihre Probleme wahrscheinlich nicht richtig geschildert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1977.920", 
   "children": [], 
   "end": "1980.200", 
   "id": "s000651", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das scheinen Lobbyorganisationen gewesen zu sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1980.200", 
   "children": [], 
   "end": "1982.800", 
   "id": "s000652", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir Handwerker haben haupts\u00e4chlich dar\u00fcber zu befinden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1982.800", 
   "children": [], 
   "end": "1984.080", 
   "id": "s000653", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Probleme es gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1984.080", 
   "children": [], 
   "end": "1986.520", 
   "id": "s000654", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sagen ganz deutlich\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1986.520", 
   "children": [], 
   "end": "1989.280", 
   "id": "s000655", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dies gilt auch f\u00fcr die AfD-Fraktion\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1989.280", 
   "children": [], 
   "end": "1993.520", 
   "id": "s000656", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Verbraucherrichtlinie und das Widerrufsrecht k\u00f6nnen abgeschafft werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1993.520", 
   "children": [], 
   "end": "1995.800", 
   "id": "s000657", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie so viele andere Gesetze auch; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1995.800", 
   "children": [], 
   "end": "1997.600", 
   "id": "s000658", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist wohl wahr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1997.600", 
   "children": [], 
   "end": "1998.920", 
   "id": "s000659", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn dadurch werden wir reguliert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1998.920", 
   "children": [], 
   "end": "2005.440", 
   "id": "s000660", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und beides st\u00f6rt und behindert uns bei unserer t\u00e4glichen Arbeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2005.440", 
   "children": [], 
   "end": "2006.960", 
   "id": "s000661", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist das Problem."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2006.960", 
   "children": [], 
   "end": "2007.760", 
   "id": "s000662", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2007.760", 
   "children": [], 
   "end": "2008.880", 
   "id": "s000663", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2008.880", 
   "children": [], 
   "end": "2015.040", 
   "id": "s000664", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben zwar nicht auf die Rede von Frau Kollegin Mohamed Ali Bezug genommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2015.040", 
   "children": [], 
   "end": "2017.840", 
   "id": "s000665", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Trotzdem hat sie nach unseren Regeln die M\u00f6glichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2017.840", 
   "children": [], 
   "end": "2018.600", 
   "id": "s000666", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darauf zu antworten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2018.600", 
   "children": [], 
   "end": "2019.920", 
   "id": "s000667", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was sie aber nicht muss.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2019.920", 
   "children": [], 
   "end": "2022.200", 
   "id": "s000668", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wollen Sie nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2022.200", 
   "children": [], 
   "end": "2028.760", 
   "id": "s000669", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als n\u00e4chster Rednerin erteile ich der Kollegin Dr.\u00a0Manuela Rottmann zu ihrer ersten Rede im Deutschen Bundestag das Wort."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2028.760", 
   "children": [], 
   "end": "2035.840", 
   "id": "s000670", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2035.840", 
   "children": [], 
   "end": "2037.200", 
   "id": "s000671", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2037.200", 
   "children": [], 
   "end": "2038.560", 
   "id": "s000672", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Chrupalla, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2038.560", 
   "children": [], 
   "end": "2039.480", 
   "id": "s000673", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich wei\u00df nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2039.480", 
   "children": [], 
   "end": "2040.680", 
   "id": "s000674", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit wem Sie reden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2040.680", 
   "children": [], 
   "end": "2042.040", 
   "id": "s000675", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier haben alle geschrieben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2042.040", 
   "children": [], 
   "end": "2043.560", 
   "id": "s000676", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit wem sie geredet haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2043.560", 
   "children": [], 
   "end": "2046.240", 
   "id": "s000677", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielleicht ist ein Teil des Problems der AfD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2046.240", 
   "children": [], 
   "end": "2048.640", 
   "id": "s000678", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich so gerne zur Handwerkerpartei machen m\u00f6chte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2048.640", 
   "children": [], 
   "end": "2052.320", 
   "id": "s000679", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Handwerker bei Ihnen Leute wie Herr Poggenburg sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2052.320", 
   "children": [], 
   "end": "2053.400", 
   "id": "s000680", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber den man lesen muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2053.400", 
   "children": [], 
   "end": "2064.440", 
   "id": "s000681", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass er noch nicht einmal seine Beitr\u00e4ge zur Handwerkskammer entrichtet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2064.440", 
   "children": [], 
   "end": "2068.160", 
   "id": "s000682", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Kolleginnen und Kollegen haben schon die Luft aus diesem Antrag gelassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2068.160", 
   "children": [], 
   "end": "2069.280", 
   "id": "s000683", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich wei\u00df gar nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2069.280", 
   "children": [], 
   "end": "2070.200", 
   "id": "s000684", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob es sich lohnt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2070.200", 
   "children": [], 
   "end": "2073.880", 
   "id": "s000685", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre und meine Lebenszeit noch einmal vier Minuten lang damit zu verschwenden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2073.880", 
   "children": [], 
   "end": "2077.120", 
   "id": "s000686", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will nur einen letzten Punkt klarstellen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2077.120", 
   "children": [], 
   "end": "2080.360", 
   "id": "s000687", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das hilft Ihnen vielleicht in Ihrer handwerklichen Praxis\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2080.360", 
   "children": [], 
   "end": "2088.800", 
   "id": "s000688", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie vermischen hier die Rechtsfolgen einer Verletzung von Informationspflichten mit den Rechtsfolgen einer Unterlassung der Widerrufsbelehrung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2088.800", 
   "children": [], 
   "end": "2090.640", 
   "id": "s000689", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist die Methode AfD: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2090.640", 
   "children": [], 
   "end": "2092.360", 
   "id": "s000690", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich suche ein Problem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2092.360", 
   "children": [], 
   "end": "2093.800", 
   "id": "s000691", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wenn ich keines finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2093.800", 
   "children": [], 
   "end": "2100.480", 
   "id": "s000692", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann denke ich mir eines aus."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2100.480", 
   "children": [], 
   "end": "2104.400", 
   "id": "s000693", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da der AfD keine echten Probleme im deutschen Handwerk einfallen,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2104.400", 
   "children": [], 
   "end": "2105.760", 
   "id": "s000694", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "will ich gerne weiterhelfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2105.760", 
   "children": [], 
   "end": "2111.080", 
   "id": "s000695", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Betrachten wir die Vorf\u00e4lligkeit der Sozialversicherungsbeitr\u00e4ge: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2111.080", 
   "children": [], 
   "end": "2113.560", 
   "id": "s000696", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die deutschen Sozialkassen sind voll. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2113.560", 
   "children": [], 
   "end": "2120.280", 
   "id": "s000697", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weil Sie gestern und heute wieder von der schlimmen Zuwanderung in die Sozialsysteme geredet haben,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2120.280", 
   "children": [], 
   "end": "2122.920", 
   "id": "s000698", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kommt jetzt eine ganz unangenehme Wahrheit: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2122.920", 
   "children": [], 
   "end": "2124.360", 
   "id": "s000699", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Sozialkassen sind voll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2124.360", 
   "children": [], 
   "end": "2126.080", 
   "id": "s000700", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil wir Zuwanderung haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2126.080", 
   "children": [], 
   "end": "2132.720", 
   "id": "s000701", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil junge Menschen aus dem Ausland kommen und in die deutschen Sozialversicherungen einzahlen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2132.720", 
   "children": [], 
   "end": "2133.320", 
   "id": "s000702", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2133.320", 
   "children": [], 
   "end": "2134.920", 
   "id": "s000703", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir h\u00e4tten jetzt die Chance, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2134.920", 
   "children": [], 
   "end": "2141.600", 
   "id": "s000704", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Vorf\u00e4lligkeit abzuschaffen und zur Rechtslage von vor 2006 zur\u00fcckzukehren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2141.600", 
   "children": [], 
   "end": "2142.080", 
   "id": "s000705", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2142.080", 
   "children": [], 
   "end": "2148.440", 
   "id": "s000706", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jeder Handwerksbetrieb w\u00fcrde sich einmal im Monat mit dem Thema befassen und h\u00e4tte kein Liquidit\u00e4tsproblem mehr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2148.440", 
   "children": [], 
   "end": "2150.360", 
   "id": "s000707", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00e4re eine L\u00f6sung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2150.360", 
   "children": [], 
   "end": "2153.520", 
   "id": "s000708", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie sonst kein Problem finden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2153.520", 
   "children": [], 
   "end": "2157.640", 
   "id": "s000709", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann gucken Sie doch in die Februarausgabe der \u201eDeutschen Handwerks Zeitung\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2157.640", 
   "children": [], 
   "end": "2158.480", 
   "id": "s000710", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dort steht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2158.480", 
   "children": [], 
   "end": "2166.400", 
   "id": "s000711", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass 60\u00a0Prozent aller Inhaber von Handwerksbetrieben eine gesetzliche Rente von unter 600\u00a0Euro zu erwarten haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2166.400", 
   "children": [], 
   "end": "2170.520", 
   "id": "s000712", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu gab es von der AfD im letzten Jahr genau zwei \u00c4u\u00dferungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2170.520", 
   "children": [], 
   "end": "2172.440", 
   "id": "s000713", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe jedenfalls nur zwei gefunden; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2172.440", 
   "children": [], 
   "end": "2174.800", 
   "id": "s000714", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielleicht haben Sie ja mehr dazu gesagt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2174.800", 
   "children": [], 
   "end": "2175.560", 
   "id": "s000715", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2175.560", 
   "children": [], 
   "end": "2177.280", 
   "id": "s000716", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gestatten Sie eine Zwischenfrage?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2177.280", 
   "children": [], 
   "end": "2179.560", 
   "id": "s000717", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau von Storch kann danach fragen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2179.560", 
   "children": [], 
   "end": "2182.600", 
   "id": "s000718", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie gestatten also keine Zwischenfrage?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2182.600", 
   "children": [], 
   "end": "2183.240", 
   "id": "s000719", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2183.240", 
   "children": [], 
   "end": "2186.200", 
   "id": "s000720", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist ja auch meine erste Rede.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2186.200", 
   "children": [], 
   "end": "2194.320", 
   "id": "s000721", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der s\u00e4chsische Landtagsabgeordnete Beger beklagt die Altersarmut der Handwerker. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2194.320", 
   "children": [], 
   "end": "2196.000", 
   "id": "s000722", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seine Analyse ist so tiefsch\u00fcrfend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2196.000", 
   "children": [], 
   "end": "2198.000", 
   "id": "s000723", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sie meistens bei der AfD ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2198.000", 
   "children": [], 
   "end": "2200.120", 
   "id": "s000724", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das liegt an der Alimentierung Griechenlands, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2200.120", 
   "children": [], 
   "end": "2208.840", 
   "id": "s000725", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an den Kosten f\u00fcr den Unterhalt von Hunderttausenden Einwanderern ohne legitimen Asylgrund und an der Geldflutung der M\u00e4rkte durch die EZB.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2208.840", 
   "children": [], 
   "end": "2211.720", 
   "id": "s000726", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist die Analyse aus dem Jahr\u00a02016. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2211.720", 
   "children": [], 
   "end": "2216.520", 
   "id": "s000727", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Jahr\u00a02017 hat die \u201eDeutsche Handwerks Zeitung\u201c die AfD gefragt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2216.520", 
   "children": [], 
   "end": "2220.400", 
   "id": "s000728", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was sie f\u00fcr die Altersvorsorge von Handwerkern machen will. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2220.400", 
   "children": [], 
   "end": "2223.480", 
   "id": "s000729", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Jahr 2017 hat die AfD gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2223.480", 
   "children": [], 
   "end": "2226.000", 
   "id": "s000730", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da haben wir Beratungsbedarf."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2226.000", 
   "children": [], 
   "end": "2227.080", 
   "id": "s000731", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist die AfD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2227.080", 
   "children": [], 
   "end": "2228.520", 
   "id": "s000732", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die am Aschermittwoch gesagt hat: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2228.520", 
   "children": [], 
   "end": "2229.760", 
   "id": "s000733", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen nicht den Kuchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2229.760", 
   "children": [], 
   "end": "2231.480", 
   "id": "s000734", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern die ganze B\u00e4ckerei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2231.480", 
   "children": [], 
   "end": "2240.600", 
   "id": "s000735", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihnen f\u00e4llt zu einem zentralen Problem f\u00fcr die meisten Inhaber von Handwerksbetrieben nichts ein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2240.600", 
   "children": [], 
   "end": "2243.720", 
   "id": "s000736", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Beratungsbedarf dauert anscheinend noch an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2243.720", 
   "children": [], 
   "end": "2252.760", 
   "id": "s000737", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen kommen Sie ein Jahr sp\u00e4ter mit der Verbraucherrechterichtlinie und einem Nichtproblem um die Ecke. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2252.760", 
   "children": [], 
   "end": "2263.440", 
   "id": "s000738", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind nicht die Partei des Mittelstands, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2263.440", 
   "children": [], 
   "end": "2265.440", 
   "id": "s000739", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind leider nur die AfD."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2265.440", 
   "children": [], 
   "end": "2273.600", 
   "id": "s000740", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Letzter Redner in dieser Debatte ist der Kollege Alexander Hoffmann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2273.600", 
   "children": [], 
   "end": "2275.400", 
   "id": "s000741", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2275.400", 
   "children": [], 
   "end": "2279.920", 
   "id": "s000742", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2279.920", 
   "children": [], 
   "end": "2281.600", 
   "id": "s000743", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gesch\u00e4tzte Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2281.600", 
   "children": [], 
   "end": "2285.200", 
   "id": "s000744", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2285.200", 
   "children": [], 
   "end": "2288.040", 
   "id": "s000745", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Allzu oft bem\u00fcht die Politik den Satz: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2288.040", 
   "children": [], 
   "end": "2291.680", 
   "id": "s000746", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Handwerk hat goldenen Boden.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2291.680", 
   "children": [], 
   "end": "2293.360", 
   "id": "s000747", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bringe den Satz heute deshalb, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2293.360", 
   "children": [], 
   "end": "2294.800", 
   "id": "s000748", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2294.800", 
   "children": [], 
   "end": "2298.880", 
   "id": "s000749", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Satz durchaus Verpflichtung f\u00fcr die Politik ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2298.880", 
   "children": [], 
   "end": "2299.280", 
   "id": "s000750", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2299.280", 
   "children": [], 
   "end": "2300.560", 
   "id": "s000751", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir hier sitzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2300.560", 
   "children": [], 
   "end": "2303.200", 
   "id": "s000752", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben die Aufgabe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2303.200", 
   "children": [], 
   "end": "2304.920", 
   "id": "s000753", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Rahmenbedingungen daf\u00fcr zu schaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2304.920", 
   "children": [], 
   "end": "2305.680", 
   "id": "s000754", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Unternehmer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2305.680", 
   "children": [], 
   "end": "2309.760", 
   "id": "s000755", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Handwerker in unserem Land gut existieren und arbeiten k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2309.760", 
   "children": [], 
   "end": "2311.240", 
   "id": "s000756", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben die Aufgabe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2311.240", 
   "children": [], 
   "end": "2313.720", 
   "id": "s000757", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Rahmenbedingungen zu schaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2313.720", 
   "children": [], 
   "end": "2317.120", 
   "id": "s000758", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Handwerker rechtssicher agieren k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2317.120", 
   "children": [], 
   "end": "2320.280", 
   "id": "s000759", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben selbstverst\u00e4ndlich auch die Verpflichtung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2320.280", 
   "children": [], 
   "end": "2321.800", 
   "id": "s000760", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sorge daf\u00fcr zu tragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2321.800", 
   "children": [], 
   "end": "2328.040", 
   "id": "s000761", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir vor allem die Handwerksbetriebe nicht mit \u00fcberbordender B\u00fcrokratie erdr\u00fccken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2328.040", 
   "children": [], 
   "end": "2329.280", 
   "id": "s000762", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2329.280", 
   "children": [], 
   "end": "2330.200", 
   "id": "s000763", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir sind uns alle einig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2330.200", 
   "children": [], 
   "end": "2333.160", 
   "id": "s000764", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir das als Daueraufgabe begreifen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2333.160", 
   "children": [], 
   "end": "2335.080", 
   "id": "s000765", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ist es zun\u00e4chst einmal gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2335.080", 
   "children": [], 
   "end": "2340.240", 
   "id": "s000766", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir heute im Rahmen dieses Antrags dar\u00fcber reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2340.240", 
   "children": [], 
   "end": "2342.280", 
   "id": "s000767", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "R\u00fcckschau halten und bewerten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2342.280", 
   "children": [], 
   "end": "2346.560", 
   "id": "s000768", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob wir vielleicht an der einen oder anderen Stelle \u00fcber das Ziel hinausgeschossen sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2346.560", 
   "children": [], 
   "end": "2348.000", 
   "id": "s000769", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was die B\u00fcrokratie angeht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2348.000", 
   "children": [], 
   "end": "2352.000", 
   "id": "s000770", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei Ihrem Antrag haben Sie den Bereich des Widerrufsrechts, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2352.000", 
   "children": [], 
   "end": "2353.800", 
   "id": "s000771", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Widerrufsbelehrung im Blick. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2353.800", 
   "children": [], 
   "end": "2357.680", 
   "id": "s000772", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beim Lesen des Antrags war ich positiv gestimmt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2357.680", 
   "children": [], 
   "end": "2358.560", 
   "id": "s000773", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil ich dachte: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2358.560", 
   "children": [], 
   "end": "2359.440", 
   "id": "s000774", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Na ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2359.440", 
   "children": [], 
   "end": "2365.640", 
   "id": "s000775", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Antrag bekennt man sich zun\u00e4chst einmal ganz klar zur Erforderlichkeit des Widerrufsrechts auch im Handwerkerbereich.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2365.640", 
   "children": [], 
   "end": "2369.640", 
   "id": "s000776", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach der Kurzintervention des Kollegen war ich dann nicht mehr ganz so sicher; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2369.640", 
   "children": [], 
   "end": "2371.000", 
   "id": "s000777", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn da hat das ganz anders geklungen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2371.000", 
   "children": [], 
   "end": "2372.400", 
   "id": "s000778", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube schon, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2372.400", 
   "children": [], 
   "end": "2373.440", 
   "id": "s000779", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir uns einig sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2373.440", 
   "children": [], 
   "end": "2376.240", 
   "id": "s000780", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir das Widerrufsrecht auch in diesem Bereich brauchen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2376.240", 
   "children": [], 
   "end": "2382.560", 
   "id": "s000781", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie so oft hat dies die Politik auch auf europ\u00e4ischer Ebene nicht ohne Not geregelt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2382.560", 
   "children": [], 
   "end": "2384.880", 
   "id": "s000782", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es waren schwarze Schafe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2384.880", 
   "children": [], 
   "end": "2386.960", 
   "id": "s000783", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dazu gef\u00fchrt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2386.960", 
   "children": [], 
   "end": "2388.560", 
   "id": "s000784", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir handeln mussten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2388.560", 
   "children": [], 
   "end": "2390.520", 
   "id": "s000785", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Sorge daf\u00fcr zu tragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2390.520", 
   "children": [], 
   "end": "2393.480", 
   "id": "s000786", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass nicht der Verbraucher der Leidtragende ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2393.480", 
   "children": [], 
   "end": "2395.880", 
   "id": "s000787", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beispiele gibt es auch heute noch\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2395.880", 
   "children": [], 
   "end": "2396.760", 
   "id": "s000788", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich habe ein paar dabei\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2396.760", 
   "children": [], 
   "end": "2399.360", 
   "id": "s000789", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eWenn der Dachhai zweimal klingelt\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2399.360", 
   "children": [], 
   "end": "2402.640", 
   "id": "s000790", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201e16\u00a0500\u00a0Euro f\u00fcr falsche Handwerker\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2402.640", 
   "children": [], 
   "end": "2406.440", 
   "id": "s000791", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eDie Teer-Betr\u00fcger finden immer mehr Opfer\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2406.440", 
   "children": [], 
   "end": "2412.320", 
   "id": "s000792", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber zun\u00e4chst einmal ist es wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2412.320", 
   "children": [], 
   "end": "2416.000", 
   "id": "s000793", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir differenzieren und nicht alle Handwerker \u00fcber einen Kamm scheren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2416.000", 
   "children": [], 
   "end": "2416.360", 
   "id": "s000794", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2416.360", 
   "children": [], 
   "end": "2419.720", 
   "id": "s000795", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es auch im allgemeinen Verbraucherschutz wichtig ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2419.720", 
   "children": [], 
   "end": "2420.600", 
   "id": "s000796", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2420.600", 
   "children": [], 
   "end": "2424.360", 
   "id": "s000797", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen die Verbraucher vor \u00dcberrumpelung sch\u00fctzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2424.360", 
   "children": [], 
   "end": "2426.400", 
   "id": "s000798", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir dann in die unterschiedlichen Bereiche gehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2426.400", 
   "children": [], 
   "end": "2427.440", 
   "id": "s000799", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssen wir eben feststellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2427.440", 
   "children": [], 
   "end": "2435.400", 
   "id": "s000800", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass gerade im Baubereich oder auch im Bereich der Finanzberatungen oftmals weitreichende Entscheidungen getroffen werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2435.400", 
   "children": [], 
   "end": "2436.800", 
   "id": "s000801", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ist es gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2436.800", 
   "children": [], 
   "end": "2440.400", 
   "id": "s000802", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn die Menschen 14\u00a0Tage Zeit haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2440.400", 
   "children": [], 
   "end": "2441.800", 
   "id": "s000803", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich zu \u00fcberlegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2441.800", 
   "children": [], 
   "end": "2450.200", 
   "id": "s000804", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob sie diesen Vertrag wirklich aufrechterhalten wollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2450.200", 
   "children": [], 
   "end": "2453.280", 
   "id": "s000805", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dennoch muss das oberste Gebot die Ausgewogenheit sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2453.280", 
   "children": [], 
   "end": "2458.440", 
   "id": "s000806", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen zwischen dem Verbraucherschutz auf einen Seite und der Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2458.440", 
   "children": [], 
   "end": "2461.640", 
   "id": "s000807", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie hoch die b\u00fcrokratischen Anforderungen an Handwerker, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2461.640", 
   "children": [], 
   "end": "2463.360", 
   "id": "s000808", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an Unternehmer maximal sein d\u00fcrfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2463.360", 
   "children": [], 
   "end": "2465.480", 
   "id": "s000809", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf der anderen Seite abw\u00e4gen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2465.480", 
   "children": [], 
   "end": "2469.360", 
   "id": "s000810", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie schreiben in Ihrem Antrag von \u201euferlosen Informationspflichten\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2469.360", 
   "children": [], 
   "end": "2473.360", 
   "id": "s000811", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Kollege Hoppenstedt hat es schon dargestellt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2473.360", 
   "children": [], 
   "end": "2474.920", 
   "id": "s000812", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist mit Sicherheit komplex; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2474.920", 
   "children": [], 
   "end": "2476.840", 
   "id": "s000813", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich will das gar nicht kleinreden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2476.840", 
   "children": [], 
   "end": "2479.360", 
   "id": "s000814", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber von \u201euferlos\u201c kann man nicht reden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2479.360", 
   "children": [], 
   "end": "2481.240", 
   "id": "s000815", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie im Internet nachsehen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2481.240", 
   "children": [], 
   "end": "2482.320", 
   "id": "s000816", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das waren nur ein paar Klicks\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2482.320", 
   "children": [], 
   "end": "2486.120", 
   "id": "s000817", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann finden Sie schnell verschiedene Musterbeispiele f\u00fcr Widerrufsbelehrungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2486.120", 
   "children": [], 
   "end": "2493.160", 
   "id": "s000818", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe hier ein ganz tolles Beispiel von der Handwerkskammer Frankfurt-Rhein-Main. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2493.160", 
   "children": [], 
   "end": "2502.600", 
   "id": "s000819", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da ist die Widerrufsbelehrung auf einer Seite zu finden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2502.600", 
   "children": [], 
   "end": "2504.680", 
   "id": "s000820", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eUferlos\u201c ist das mit Sicherheit nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2504.680", 
   "children": [], 
   "end": "2506.640", 
   "id": "s000821", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern durchaus in fassbarem Umfang."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2506.640", 
   "children": [], 
   "end": "2511.640", 
   "id": "s000822", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich ist die Missbrauchsgefahr da. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2511.640", 
   "children": [], 
   "end": "2513.080", 
   "id": "s000823", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie einen Kunden haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2513.080", 
   "children": [], 
   "end": "2514.360", 
   "id": "s000824", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der nicht zahlungswillig ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2514.360", 
   "children": [], 
   "end": "2515.920", 
   "id": "s000825", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann f\u00e4ngt er unter Umst\u00e4nden an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2515.920", 
   "children": [], 
   "end": "2519.200", 
   "id": "s000826", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit fadenscheinigen Argumenten Gr\u00fcnde daf\u00fcr zu suchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2519.200", 
   "children": [], 
   "end": "2519.880", 
   "id": "s000827", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht zu zahlen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2519.880", 
   "children": [], 
   "end": "2523.200", 
   "id": "s000828", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zur Ehrlichkeit geh\u00f6rt zun\u00e4chst einmal aber auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2523.200", 
   "children": [], 
   "end": "2524.080", 
   "id": "s000829", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2524.080", 
   "children": [], 
   "end": "2527.600", 
   "id": "s000830", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Kunde daf\u00fcr auch andere Gr\u00fcnde heranziehen kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2527.600", 
   "children": [], 
   "end": "2530.800", 
   "id": "s000831", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich ist das Widerrufsrecht durchaus fehler\u00adanf\u00e4llig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2530.800", 
   "children": [], 
   "end": "2532.800", 
   "id": "s000832", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben im Bankenbereich erlebt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2532.800", 
   "children": [], 
   "end": "2534.640", 
   "id": "s000833", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das kompliziert sein kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2534.640", 
   "children": [], 
   "end": "2536.080", 
   "id": "s000834", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Je komplizierter etwas ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2536.080", 
   "children": [], 
   "end": "2537.200", 
   "id": "s000835", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "desto eher schleicht sich ein Fehler ein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2537.200", 
   "children": [], 
   "end": "2538.760", 
   "id": "s000836", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die fadenscheinigen Argumente, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2538.760", 
   "children": [], 
   "end": "2540.560", 
   "id": "s000837", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ich von Handwerkern h\u00f6re, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2540.560", 
   "children": [], 
   "end": "2542.560", 
   "id": "s000838", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum Kunden nicht zahlen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2542.560", 
   "children": [], 
   "end": "2544.520", 
   "id": "s000839", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2544.520", 
   "children": [], 
   "end": "2546.400", 
   "id": "s000840", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das habe ich nicht beauftragt.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2546.400", 
   "children": [], 
   "end": "2547.480", 
   "id": "s000841", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das waren keine f\u00fcnf Steckdosen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2547.480", 
   "children": [], 
   "end": "2549.040", 
   "id": "s000842", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern nur eine.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2549.040", 
   "children": [], 
   "end": "2550.520", 
   "id": "s000843", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Steckdose funktioniert nicht.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2550.520", 
   "children": [], 
   "end": "2551.960", 
   "id": "s000844", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir hatten einen anderen Preis vereinbart."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2551.960", 
   "children": [], 
   "end": "2556.400", 
   "id": "s000845", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein sehr guter Freund von mir hat vor vier Jahren als Handwerker ein Unternehmen gegr\u00fcndet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2556.400", 
   "children": [], 
   "end": "2559.280", 
   "id": "s000846", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Anfangs hat er Vertr\u00e4ge noch per Handschlag schlie\u00dfen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2559.280", 
   "children": [], 
   "end": "2559.800", 
   "id": "s000847", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ging so lange, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2559.800", 
   "children": [], 
   "end": "2560.800", 
   "id": "s000848", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bis er den ersten Kunden hatte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2560.800", 
   "children": [], 
   "end": "2561.440", 
   "id": "s000849", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der behauptet hatte: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2561.440", 
   "children": [], 
   "end": "2563.800", 
   "id": "s000850", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben einen anderen Preis vereinbart.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2563.800", 
   "children": [], 
   "end": "2565.440", 
   "id": "s000851", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seitdem wird alles dokumentiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2565.440", 
   "children": [], 
   "end": "2571.400", 
   "id": "s000852", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von der Farbe \u00fcber die H\u00f6he und Breite und das Material bis hin zum Produkt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2571.400", 
   "children": [], 
   "end": "2572.880", 
   "id": "s000853", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die traurige Wahrheit ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2572.880", 
   "children": [], 
   "end": "2575.640", 
   "id": "s000854", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Handwerker heute gar nicht mehr ohne B\u00fcrokratie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2575.640", 
   "children": [], 
   "end": "2579.080", 
   "id": "s000855", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne Dokumentation arbeiten k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2579.080", 
   "children": [], 
   "end": "2581.760", 
   "id": "s000856", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist richtig: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2581.760", 
   "children": [], 
   "end": "2584.200", 
   "id": "s000857", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00a7\u00a7\u00a0312, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2584.200", 
   "children": [], 
   "end": "2585.680", 
   "id": "s000858", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "356\u00a0ff. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2585.680", 
   "children": [], 
   "end": "2589.600", 
   "id": "s000859", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "BGB sind durchaus komplex. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2589.600", 
   "children": [], 
   "end": "2591.280", 
   "id": "s000860", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ist es auch gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2591.280", 
   "children": [], 
   "end": "2592.280", 
   "id": "s000861", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir uns die Zeit nehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2592.280", 
   "children": [], 
   "end": "2594.960", 
   "id": "s000862", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in einem solchen Verfahren dar\u00fcber zu reden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2594.960", 
   "children": [], 
   "end": "2598.960", 
   "id": "s000863", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wir sollten nicht Probleme konstruieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2598.960", 
   "children": [], 
   "end": "2600.480", 
   "id": "s000864", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo es keine gibt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2600.480", 
   "children": [], 
   "end": "2602.080", 
   "id": "s000865", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gestatten Sie mir zum Schluss noch eine Bemerkung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2602.080", 
   "children": [], 
   "end": "2604.400", 
   "id": "s000866", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin etwas verwundert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2604.400", 
   "children": [], 
   "end": "2608.920", 
   "id": "s000867", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil ich mir von Ihrem Antrag in dem Bereich L\u00f6sungen erhofft hatte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2608.920", 
   "children": [], 
   "end": "2610.960", 
   "id": "s000868", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Tats\u00e4chlich haben Sie aber keine Idee, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2610.960", 
   "children": [], 
   "end": "2612.640", 
   "id": "s000869", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie man das Problem l\u00f6st. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2612.640", 
   "children": [], 
   "end": "2614.160", 
   "id": "s000870", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie umschreiben es vage\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2614.160", 
   "children": [], 
   "end": "2614.840", 
   "id": "s000871", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben schon geh\u00f6rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2614.840", 
   "children": [], 
   "end": "2615.600", 
   "id": "s000872", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es gar nicht existiert\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2615.600", 
   "children": [], 
   "end": "2620.080", 
   "id": "s000873", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dann soll ausgerechnet die Bundesregierung eine L\u00f6sung f\u00fcr Ihr Problem anbieten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2620.080", 
   "children": [], 
   "end": "2621.840", 
   "id": "s000874", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich erinnere Sie daran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2621.840", 
   "children": [], 
   "end": "2623.280", 
   "id": "s000875", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das doch die Bundesregierung ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2623.280", 
   "children": [], 
   "end": "2625.320", 
   "id": "s000876", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie eigentlich nicht haben wollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2625.320", 
   "children": [], 
   "end": "2632.160", 
   "id": "s000877", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2632.160", 
   "children": [], 
   "end": "2634.880", 
   "id": "s000878", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit schlie\u00dfe ich die Aussprache."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2634.880", 
   "children": [], 
   "end": "2643.880", 
   "id": "s000879", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Interfraktionell wird \u00dcberweisung der Vorlage auf der Drucksache\u00a019/828 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2643.880", 
   "children": [], 
   "end": "2646.040", 
   "id": "s000880", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sind Sie damit einverstanden?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2646.040", 
   "children": [], 
   "end": "2646.880", 
   "id": "s000881", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist der Fall. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2646.880", 
   "children": [], 
   "end": "2649.560", 
   "id": "s000882", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2649.560", 
   "children": [], 
   "end": "2652.000", 
   "id": "s000883", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich rufe den Tagesordnungspunkt\u00a016 auf:"
   ]
  }
 ]
}