{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "8.240", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zust\u00e4ndigkeit des Bundes f\u00fcr die Abwehr von Gefahren"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.240", 
   "children": [], 
   "end": "25.120", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38\u00a0Minuten vorgesehen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.840", 
   "children": [], 
   "end": "33.800", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mangels Widerspruch ist das so beschlossen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.800", 
   "children": [], 
   "end": "39.560", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann er\u00f6ffne ich die Aussprache und erteile das Wort dem Kollegen Roman Reusch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.560", 
   "children": [], 
   "end": "40.320", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "AfD."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.320", 
   "children": [], 
   "end": "47.920", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.920", 
   "children": [], 
   "end": "51.280", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.280", 
   "children": [], 
   "end": "53.560", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir bleiben beim Thema: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.560", 
   "children": [], 
   "end": "60.520", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei einer erstaunlich gro\u00dfen Anzahl von Terroranschl\u00e4gen in Westeuropa kam hinterher heraus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.520", 
   "children": [], 
   "end": "61.520", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die T\u00e4ter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.520", 
   "children": [], 
   "end": "62.880", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es denn immer so sch\u00f6n hie\u00df, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.880", 
   "children": [], 
   "end": "65.040", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Polizei bereits bekannt waren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.040", 
   "children": [], 
   "end": "69.160", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "teilweise unter polizeilicher Beobachtung gestanden haben sollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.160", 
   "children": [], 
   "end": "73.040", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im letzten Jahr ist es einem solchen beobachteten T\u00e4ter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.040", 
   "children": [], 
   "end": "76.640", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der mit einer elektronischen Fu\u00dffessel versehen war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.640", 
   "children": [], 
   "end": "77.120", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gelungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.120", 
   "children": [], 
   "end": "85.560", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gemeinsam mit Mitt\u00e4tern einen katholischen Gottesdienst zu \u00fcberfallen und dem Priester die Gurgel durchzuschneiden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.560", 
   "children": [], 
   "end": "89.160", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist ein klares Staatsversagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.160", 
   "children": [], 
   "end": "90.320", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sich da zeigt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.320", 
   "children": [], 
   "end": "91.160", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in mehreren L\u00e4ndern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.160", 
   "children": [], 
   "end": "99.800", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Deutschland hatten wir dieses Versagen auch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.800", 
   "children": [], 
   "end": "103.440", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben eben den Namen Anis Amri mehrfach geh\u00f6rt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.440", 
   "children": [], 
   "end": "107.840", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch Anis Amri war als Terrorgef\u00e4hrder bekannt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.840", 
   "children": [], 
   "end": "109.760", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Teilweise wurde er observiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.760", 
   "children": [], 
   "end": "112.440", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bedauerlicherweise in der Tatnacht nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.080", 
   "children": [], 
   "end": "117.360", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was ist zu tun? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.360", 
   "children": [], 
   "end": "120.360", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt mehrere M\u00f6glichkeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.360", 
   "children": [], 
   "end": "124.880", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "solche denkbaren T\u00e4ter an einer Tat zu hindern:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.880", 
   "children": [], 
   "end": "128.920", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die erste ist die Observation rund um die Uhr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.920", 
   "children": [], 
   "end": "130.240", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schlicht unm\u00f6glich\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.240", 
   "children": [], 
   "end": "132.120", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aufgrund der hohen Zahl der Gef\u00e4hrder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.120", 
   "children": [], 
   "end": "132.880", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir haben! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.880", 
   "children": [], 
   "end": "134.560", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es handelt sich um mehrere Hundert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.560", 
   "children": [], 
   "end": "141.360", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat k\u00fcrzlich der Pr\u00e4sident des Bundesamts f\u00fcr Verfassungsschutz in aller Deutlichkeit noch einmal betont. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.360", 
   "children": [], 
   "end": "142.760", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.760", 
   "children": [], 
   "end": "144.280", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Leute sind nicht da."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.280", 
   "children": [], 
   "end": "147.800", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweite M\u00f6glichkeit: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.800", 
   "children": [], 
   "end": "148.920", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Soweit sie Ausl\u00e4nder sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.920", 
   "children": [], 
   "end": "150.360", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "k\u00f6nnte man sie abschieben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.360", 
   "children": [], 
   "end": "151.480", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00e4re eine tolle Idee, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.480", 
   "children": [], 
   "end": "154.520", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie denn funktionieren w\u00fcrde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.520", 
   "children": [], 
   "end": "156.960", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Beh\u00f6rden haben die gro\u00dfe Schwierigkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.960", 
   "children": [], 
   "end": "157.520", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "festzustellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.520", 
   "children": [], 
   "end": "160.560", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche von den 26\u00a0Identit\u00e4ten denn die richtige ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.560", 
   "children": [], 
   "end": "161.600", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn sie sie gefunden haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.600", 
   "children": [], 
   "end": "162.960", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssen sie Papiere finden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.960", 
   "children": [], 
   "end": "165.640", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es muss ein aufnahmebereites Land gefunden werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.640", 
   "children": [], 
   "end": "168.520", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann haben wir noch zahlreiche Abschiebeverbote, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.520", 
   "children": [], 
   "end": "173.080", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die aus der Rechtsprechung des Europ\u00e4ischen Gerichtshofs f\u00fcr Menschenrechte resultieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.080", 
   "children": [], 
   "end": "174.800", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es klappt hin und wieder mal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.800", 
   "children": [], 
   "end": "176.640", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber es ist nicht die L\u00f6sung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.640", 
   "children": [], 
   "end": "178.560", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es meist n\u00e4mlich nicht klappt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.560", 
   "children": [], 
   "end": "181.680", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Also m\u00fcssen wir uns der Frage zuwenden: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.680", 
   "children": [], 
   "end": "184.160", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "M\u00fcssen wir die Leute einsperren? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.160", 
   "children": [], 
   "end": "184.560", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man das nicht will, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.560", 
   "children": [], 
   "end": "190.480", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zieht man immer sofort das Totschlagargument: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.480", 
   "children": [], 
   "end": "192.400", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verfassungswidrig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.400", 
   "children": [], 
   "end": "193.600", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man h\u00f6rt als Argument, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.600", 
   "children": [], 
   "end": "198.000", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "man k\u00f6nne jemanden doch nicht blo\u00df aufgrund eines Verdachts einsperren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.000", 
   "children": [], 
   "end": "198.840", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ach G\u00f6ttchen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.840", 
   "children": [], 
   "end": "201.360", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Machen wir t\u00e4glich hundertfach in diesem unserem Land. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.360", 
   "children": [], 
   "end": "203.080", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das nennt sich \u201eUntersuchungshaftbefehl\u201c; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.080", 
   "children": [], 
   "end": "205.600", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beruht auf einem dringenden Tatverdacht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.600", 
   "children": [], 
   "end": "207.280", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Kleiner Unterschied; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.280", 
   "children": [], 
   "end": "208.440", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da haben Sie v\u00f6llig recht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.440", 
   "children": [], 
   "end": "210.200", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweites Argument, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.200", 
   "children": [], 
   "end": "212.080", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das immer gebracht wird: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.080", 
   "children": [], 
   "end": "216.280", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man kann doch keinen einfach unbefristet einsperren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.280", 
   "children": [], 
   "end": "217.120", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Oje! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.120", 
   "children": [], 
   "end": "219.280", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da haben wir den Ma\u00dfregelvollzug. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.280", 
   "children": [], 
   "end": "222.160", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie werden in diesem Land unbefristet eingesperrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.160", 
   "children": [], 
   "end": "227.440", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie psychisch krank sind und aufgrund der von Ihnen daraufhin ausgehenden Gefahr erhebliche Straftaten drohen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.440", 
   "children": [], 
   "end": "230.120", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Unterbringung ist unbefristet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.120", 
   "children": [], 
   "end": "231.400", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es w\u00e4re auch widersinnig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.400", 
   "children": [], 
   "end": "231.840", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.840", 
   "children": [], 
   "end": "234.920", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Den m\u00fcssen wir nach drei Monaten wieder rauslassen und auf die Menschheit loslassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.920", 
   "children": [], 
   "end": "237.120", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "obwohl er nach wie vor gef\u00e4hrlich ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.120", 
   "children": [], 
   "end": "239.000", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben die Sicherungsverwahrung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.000", 
   "children": [], 
   "end": "240.280", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dito! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.280", 
   "children": [], 
   "end": "246.160", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei Gefahren f\u00fcr Leib und Leben werden Sie unbefristet untergebracht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.160", 
   "children": [], 
   "end": "247.040", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer sagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.040", 
   "children": [], 
   "end": "248.800", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sei etwas v\u00f6llig anderes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.800", 
   "children": [], 
   "end": "250.520", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dazu habe es ja schon Urteile gegeben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.520", 
   "children": [], 
   "end": "251.960", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der muss jetzt ganz stark sein: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.960", 
   "children": [], 
   "end": "255.080", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schauen Sie in die Psychisch-Kranken-Gesetze der L\u00e4nder! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.080", 
   "children": [], 
   "end": "258.960", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danach haben Sie die M\u00f6glichkeit auf Nummer sicher zu gehen und einen Geisteskranken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.960", 
   "children": [], 
   "end": "259.880", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der gef\u00e4hrlich ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.880", 
   "children": [], 
   "end": "266.720", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne vorherige Verurteilung unbefristet unterzubringen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.720", 
   "children": [], 
   "end": "269.000", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo er zwangsweise behandelt wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.000", 
   "children": [], 
   "end": "271.320", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt erkl\u00e4re mir mal bitte einer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.320", 
   "children": [], 
   "end": "278.840", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum man einen gef\u00e4hrlichen Irren verfassungskonform unbefristet unterbringen kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.840", 
   "children": [], 
   "end": "289.240", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber einen f\u00fcr die breite Bev\u00f6lkerung deutlich gef\u00e4hrlicheren Fanatiker nicht einsperren darf! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.240", 
   "children": [], 
   "end": "291.080", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das erz\u00e4hlen Sie mal irgendjemandem!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.080", 
   "children": [], 
   "end": "298.360", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es f\u00fchrt also kein Weg daran vorbei: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.360", 
   "children": [], 
   "end": "301.280", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen diese Leute, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.280", 
   "children": [], 
   "end": "303.840", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir uns vor ihnen sch\u00fctzen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.840", 
   "children": [], 
   "end": "305.880", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einsperren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.880", 
   "children": [], 
   "end": "310.360", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da gibt es auf Bundesseite einige M\u00f6glichkeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.360", 
   "children": [], 
   "end": "312.560", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir sofort anwenden k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.560", 
   "children": [], 
   "end": "318.880", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt bereits eine BKA-Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr den internationalen Terrorismus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "318.880", 
   "children": [], 
   "end": "320.960", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das funktioniert in der Praxis nur nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "320.960", 
   "children": [], 
   "end": "327.520", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil die Eingriffsvoraussetzungen sehr hoch und viel zu eng gefasst sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "327.520", 
   "children": [], 
   "end": "329.120", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Vorschrift l\u00e4uft leer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "329.120", 
   "children": [], 
   "end": "332.640", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zumal man bei internationalem Terror auch eine Norm im Strafgesetzbuch findet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "332.640", 
   "children": [], 
   "end": "335.280", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Leute holt man mit einem Haftbefehl von der Stra\u00dfe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "335.280", 
   "children": [], 
   "end": "337.160", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist jetzt nicht unser Fall. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "337.160", 
   "children": [], 
   "end": "342.800", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnten im Ausl\u00e4nderrecht und im Asylrecht eine Vorschrift f\u00fcr die Haft vorsehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "342.800", 
   "children": [], 
   "end": "344.600", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar dort, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "344.600", 
   "children": [], 
   "end": "352.320", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo schon gefahrenabwehrrechtliche Ma\u00dfnahmen im Gesetz enthalten sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "352.320", 
   "children": [], 
   "end": "355.480", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dar\u00fcber hinaus haben wir aber ein Riesenproblem: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "355.480", 
   "children": [], 
   "end": "359.960", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die M\u00f6glichkeit gibt es nur nach den L\u00e4nderpolizeigesetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "359.960", 
   "children": [], 
   "end": "362.680", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu hat bereits unser noch amtierender Innenminister\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "362.680", 
   "children": [], 
   "end": "364.040", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jetzt ist er leider weg\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "364.040", 
   "children": [], 
   "end": "368.320", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in einem Vortrag im letzten Fr\u00fchjahr darauf hingewiesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "368.320", 
   "children": [], 
   "end": "371.200", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir hier Bundeskompetenzen brauchen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "371.200", 
   "children": [], 
   "end": "372.720", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Selbstverst\u00e4ndlich hat er recht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "372.720", 
   "children": [], 
   "end": "374.600", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt diese Kleinstaaterei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "374.600", 
   "children": [], 
   "end": "375.920", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jeder Profi wei\u00df, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "375.920", 
   "children": [], 
   "end": "380.800", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass unser F\u00f6deralismus hin und wieder zu einem Sicherheitsproblem mutiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "380.800", 
   "children": [], 
   "end": "382.800", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich immer dann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "382.800", 
   "children": [], 
   "end": "384.360", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir T\u00e4ter haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "384.360", 
   "children": [], 
   "end": "386.280", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die \u00fcberregional agieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "386.280", 
   "children": [], 
   "end": "387.640", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann wird es schwierig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "387.640", 
   "children": [], 
   "end": "388.440", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wei\u00df jeder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "388.440", 
   "children": [], 
   "end": "389.920", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der die Praxis kennt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "389.920", 
   "children": [], 
   "end": "394.800", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier m\u00fcssen wir in Verhandlungen mit den L\u00e4ndern eintreten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "394.800", 
   "children": [], 
   "end": "397.960", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir sowieso mit ins Boot nehmen m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "397.960", 
   "children": [], 
   "end": "400.880", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es muss eine bundeseinheitliche Zust\u00e4ndigkeit geschaffen werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "400.880", 
   "children": [], 
   "end": "407.280", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesem Zusammenhang muss auch noch \u00fcber vieles andere gesprochen werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "407.280", 
   "children": [], 
   "end": "407.960", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Reusch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "407.960", 
   "children": [], 
   "end": "409.120", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie m\u00fcssen jetzt zum Schluss kommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "409.120", 
   "children": [], 
   "end": "409.640", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gut. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "409.640", 
   "children": [], 
   "end": "411.040", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin auch schon fertig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "411.040", 
   "children": [], 
   "end": "414.720", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich freue mich jetzt auf die Versuche der Kollegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "414.720", 
   "children": [], 
   "end": "416.280", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denken Sie an die W\u00e4hler, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "416.280", 
   "children": [], 
   "end": "417.280", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zuh\u00f6ren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "417.280", 
   "children": [], 
   "end": "417.880", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erz\u00e4hlen Sie denen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "417.880", 
   "children": [], 
   "end": "419.080", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weshalb wir leider, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "419.080", 
   "children": [], 
   "end": "422.160", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "leider die Leute nicht einsperren k\u00f6nnen und sie leider, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "422.160", 
   "children": [], 
   "end": "424.800", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "leider an ihren weiteren Taten nicht hindern k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "424.800", 
   "children": [], 
   "end": "424.840", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "424.840", 
   "children": [], 
   "end": "435.040", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner ist der Kollege Stephan Mayer von der CDU/CSU."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "435.040", 
   "children": [], 
   "end": "436.000", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "436.000", 
   "children": [], 
   "end": "436.960", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr verehrte Kolleginnen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "436.960", 
   "children": [], 
   "end": "437.600", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr verehrte Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "437.600", 
   "children": [], 
   "end": "444.800", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir erleben heute wieder das typische Muster der AfD."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "444.800", 
   "children": [], 
   "end": "447.080", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "447.080", 
   "children": [], 
   "end": "449.000", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wird ein Antrag bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "449.000", 
   "children": [], 
   "end": "454.400", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Gesetzentwurf eingebracht zu einem tats\u00e4chlichen Problem. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "454.400", 
   "children": [], 
   "end": "455.400", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweitens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "455.400", 
   "children": [], 
   "end": "456.760", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wird versucht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "456.760", 
   "children": [], 
   "end": "458.400", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Eindruck zu erwecken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "458.400", 
   "children": [], 
   "end": "459.480", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Bundespolitik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "459.480", 
   "children": [], 
   "end": "461.200", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor allen Dingen die CDU/CSU-Fraktion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "461.200", 
   "children": [], 
   "end": "463.040", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4re bislang unt\u00e4tig geblieben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "463.040", 
   "children": [], 
   "end": "464.000", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Drittens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "464.000", 
   "children": [], 
   "end": "466.720", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wird eine Scheinl\u00f6sung pr\u00e4sentiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "466.720", 
   "children": [], 
   "end": "469.120", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wird n\u00e4mlich eine Alternative vorgeschlagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "469.120", 
   "children": [], 
   "end": "471.400", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die keine wirkliche Alternative ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "471.400", 
   "children": [], 
   "end": "474.360", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sie verfassungswidrig ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "474.360", 
   "children": [], 
   "end": "476.320", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Punkt eins. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "476.320", 
   "children": [], 
   "end": "477.280", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich gestehe zu: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "477.280", 
   "children": [], 
   "end": "480.320", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die hohe Ausl\u00e4nderkriminalit\u00e4t in Deutschland ist ein Problem."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "480.320", 
   "children": [], 
   "end": "485.440", 
   "id": "s000164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie hat im Zuge der Migration w\u00e4hrend der Fl\u00fcchtlingskrise tats\u00e4chlich zugenommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "485.440", 
   "children": [], 
   "end": "494.200", 
   "id": "s000165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir hatten allein in den ersten neun Monaten des vergangenen Jahres ausweislich eines Berichtes des Bundeskriminalamtes \u00fcber 200\u00a0000\u00a0Straftaten in Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "494.200", 
   "children": [], 
   "end": "496.120", 
   "id": "s000166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die von Zuwanderern begangen wurden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "496.120", 
   "children": [], 
   "end": "501.480", 
   "id": "s000167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Am Tag werden also im Schnitt 750\u00a0Straftaten von Zuwanderern begangen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "501.480", 
   "children": [], 
   "end": "501.760", 
   "id": "s000168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "501.760", 
   "children": [], 
   "end": "503.560", 
   "id": "s000169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um es ausdr\u00fccklich zu sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "503.560", 
   "children": [], 
   "end": "504.160", 
   "id": "s000170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu viel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "504.160", 
   "children": [], 
   "end": "505.440", 
   "id": "s000171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist nicht hinnehmbar."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "505.440", 
   "children": [], 
   "end": "505.840", 
   "id": "s000172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Punkt zwei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "505.840", 
   "children": [], 
   "end": "510.320", 
   "id": "s000173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wird dann versucht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "510.320", 
   "children": [], 
   "end": "511.400", 
   "id": "s000174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Eindruck zu erwecken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "511.400", 
   "children": [], 
   "end": "512.480", 
   "id": "s000175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir h\u00e4tten nichts getan. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "512.480", 
   "children": [], 
   "end": "514.000", 
   "id": "s000176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das stimmt dezidiert nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "514.000", 
   "children": [], 
   "end": "518.640", 
   "id": "s000177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben als Gro\u00dfe Koalition in der letzten Legislaturperiode sehr schnell reagiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "518.640", 
   "children": [], 
   "end": "523.240", 
   "id": "s000178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beispielsweise auf die schrecklichen Vorkommnisse in der Silvesternacht\u00a02015. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "523.240", 
   "children": [], 
   "end": "528.800", 
   "id": "s000179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben das Ausweisungsrecht deutlich versch\u00e4rft auf Initiative des Bundesjustizministers Maas. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "528.800", 
   "children": [], 
   "end": "532.520", 
   "id": "s000180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben uns sehr schnell in der Gro\u00dfen Koalition darauf verst\u00e4ndigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "532.520", 
   "children": [], 
   "end": "532.880", 
   "id": "s000181", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "532.880", 
   "children": [], 
   "end": "535.400", 
   "id": "s000182", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn insbesondere Straftaten gegen das Leben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "535.400", 
   "children": [], 
   "end": "537.040", 
   "id": "s000183", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gegen die k\u00f6rperliche Unversehrtheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "537.040", 
   "children": [], 
   "end": "538.520", 
   "id": "s000184", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gegen die sexuelle Selbstbestimmung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "538.520", 
   "children": [], 
   "end": "543.880", 
   "id": "s000185", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gegen das Eigentum oder gegen Vollstreckungsbeamte begangen werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "543.880", 
   "children": [], 
   "end": "551.040", 
   "id": "s000186", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schon bei einer Freiheitsstrafe von einem Jahr oder mehr ein Ausweisungsinteresse des Staates indiziert wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "551.040", 
   "children": [], 
   "end": "555.560", 
   "id": "s000187", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses Ausweisungsinteresse des Staates steht dann \u00fcber dem Bleiberecht des Betroffenen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "555.560", 
   "children": [], 
   "end": "559.600", 
   "id": "s000188", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eine erhebliche Versch\u00e4rfung des Ausweisungsrechts."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "559.600", 
   "children": [], 
   "end": "560.400", 
   "id": "s000189", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben dann auch\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "560.400", 
   "children": [], 
   "end": "563.320", 
   "id": "s000190", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dies sage ich unter Bezugnahme auf die letzte Debatte\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "563.320", 
   "children": [], 
   "end": "568.160", 
   "id": "s000191", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach dem schrecklichen Anschlag auf dem Breitscheidplatz das Abschiebungsrecht entsprechend versch\u00e4rft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "568.160", 
   "children": [], 
   "end": "570.560", 
   "id": "s000192", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben die H\u00fcrden deutlich gesenkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "570.560", 
   "children": [], 
   "end": "573.640", 
   "id": "s000193", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ausreisepflichtige Gef\u00e4hrder in Abschiebehaft genommen werden k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "573.640", 
   "children": [], 
   "end": "575.240", 
   "id": "s000194", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben die M\u00f6glichkeit geschaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "575.240", 
   "children": [], 
   "end": "578.560", 
   "id": "s000195", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Gef\u00e4hrder mit der elektronischen Fu\u00dffessel \u00fcberwacht werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "578.560", 
   "children": [], 
   "end": "580.360", 
   "id": "s000196", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben die M\u00f6glichkeit geschaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "580.360", 
   "children": [], 
   "end": "581.360", 
   "id": "s000197", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Personen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "581.360", 
   "children": [], 
   "end": "584.600", 
   "id": "s000198", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die als Gef\u00e4hrder eingestuft sind oder die nicht bereit sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "584.600", 
   "children": [], 
   "end": "586.200", 
   "id": "s000199", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihre Identit\u00e4t preiszugeben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "586.200", 
   "children": [], 
   "end": "587.880", 
   "id": "s000200", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit einer Residenzpflicht versehen werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "587.880", 
   "children": [], 
   "end": "589.280", 
   "id": "s000201", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben die M\u00f6glichkeit geschaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "589.280", 
   "children": [], 
   "end": "591.080", 
   "id": "s000202", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Asylbewerber verpflichtet werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "591.080", 
   "children": [], 
   "end": "595.360", 
   "id": "s000203", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bis zu zwei Jahre in einer Erstaufnahmeeinrichtung zu verbleiben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "595.360", 
   "children": [], 
   "end": "599.080", 
   "id": "s000204", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben weitgehende Ma\u00dfnahmen vorgenommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "599.080", 
   "children": [], 
   "end": "600.480", 
   "id": "s000205", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um das Ausweisungs- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "600.480", 
   "children": [], 
   "end": "605.160", 
   "id": "s000206", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Abschiebungsrecht in Deutschland deutlich restriktiver zu fassen und zu versch\u00e4rfen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "605.160", 
   "children": [], 
   "end": "607.600", 
   "id": "s000207", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "607.600", 
   "children": [], 
   "end": "610.480", 
   "id": "s000208", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich komme nun zum dritten Punkt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "610.480", 
   "children": [], 
   "end": "614.040", 
   "id": "s000209", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die geplante Vorgehensweise der AfD ist nun einmal verfassungswidrig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "614.040", 
   "children": [], 
   "end": "614.640", 
   "id": "s000210", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin schon etwas verwundert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "614.640", 
   "children": [], 
   "end": "616.120", 
   "id": "s000211", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sehr geehrter Herr Kollege Reusch: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "616.120", 
   "children": [], 
   "end": "618.120", 
   "id": "s000212", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind Volljurist und sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "618.120", 
   "children": [], 
   "end": "618.880", 
   "id": "s000213", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Na ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "618.880", 
   "children": [], 
   "end": "622.440", 
   "id": "s000214", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Argument der Verfassungswidrigkeit ist ein Totschlagargument."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "622.440", 
   "children": [], 
   "end": "623.840", 
   "id": "s000215", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade eine Partei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "623.840", 
   "children": [], 
   "end": "626.160", 
   "id": "s000216", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wie die AfD immer vorgibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "626.160", 
   "children": [], 
   "end": "631.640", 
   "id": "s000217", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sehr vaterlandslieb zu sein und einen besonderen Bezug zu unserem Heimatland zu haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "631.640", 
   "children": [], 
   "end": "637.120", 
   "id": "s000218", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sollte aus meiner Sicht schon mehr Respekt und auch Anerkennung gegen\u00fcber unserer Verfassung haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "637.120", 
   "children": [], 
   "end": "638.600", 
   "id": "s000219", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist nun einmal so\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "638.600", 
   "children": [], 
   "end": "639.920", 
   "id": "s000220", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sage ich ganz deutlich\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "639.920", 
   "children": [], 
   "end": "644.200", 
   "id": "s000221", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Pr\u00e4ventivhaft in Deutschland unzul\u00e4ssig ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "644.200", 
   "children": [], 
   "end": "647.520", 
   "id": "s000222", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man kann eine Person nicht einfach in Haft nehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "647.520", 
   "children": [], 
   "end": "652.400", 
   "id": "s000223", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie sich nicht vorher strafbar gemacht hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "652.400", 
   "children": [], 
   "end": "653.080", 
   "id": "s000224", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "653.080", 
   "children": [], 
   "end": "653.680", 
   "id": "s000225", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Reusch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "653.680", 
   "children": [], 
   "end": "654.800", 
   "id": "s000226", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "selbst erkannt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "654.800", 
   "children": [], 
   "end": "657.240", 
   "id": "s000227", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Ihr Gesetzentwurf verfassungswidrig ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "657.240", 
   "children": [], 
   "end": "658.480", 
   "id": "s000228", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erkennt man schon daran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "658.480", 
   "children": [], 
   "end": "660.640", 
   "id": "s000229", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie nicht nur den Gesetzentwurf einbringen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "660.640", 
   "children": [], 
   "end": "663.040", 
   "id": "s000230", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern diesen mit einem Antrag begleiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "663.040", 
   "children": [], 
   "end": "665.640", 
   "id": "s000231", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser ist lapidar auf zwei Seiten gefasst."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "665.640", 
   "children": [], 
   "end": "668.360", 
   "id": "s000232", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesem Antrag fordern Sie die Bundesregierung auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "668.360", 
   "children": [], 
   "end": "677.400", 
   "id": "s000233", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit den Bundesl\u00e4ndern in Verhandlungen \u00fcber eine Neuordnung der Gesetzgebungszust\u00e4ndigkeit im Bereich des allgemeinen Gefahrenabwehrrechts einzutreten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "677.400", 
   "children": [], 
   "end": "678.840", 
   "id": "s000234", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Satz entlarvt Sie vollends; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "678.840", 
   "children": [], 
   "end": "680.760", 
   "id": "s000235", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn Sie gestehen mit diesem Satz ein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "680.760", 
   "children": [], 
   "end": "685.760", 
   "id": "s000236", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Ihr begleitender Gesetzentwurf himmelschreiend verfassungswidrig ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "685.760", 
   "children": [], 
   "end": "689.840", 
   "id": "s000237", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Bund hat in diesem Bereich keine Gesetzgebungszust\u00e4ndigkeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "689.840", 
   "children": [], 
   "end": "693.600", 
   "id": "s000238", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie verweisen sogar in der Begr\u00fcndung Ihres Antrags darauf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "693.600", 
   "children": [], 
   "end": "697.680", 
   "id": "s000239", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass beispielsweise der Freistaat Bayern von seiner Zust\u00e4ndigkeit Gebrauch gemacht hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "697.680", 
   "children": [], 
   "end": "699.400", 
   "id": "s000240", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem die M\u00f6glichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "699.400", 
   "children": [], 
   "end": "702.200", 
   "id": "s000241", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bekannte Gef\u00e4hrder in Haft zu nehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "702.200", 
   "children": [], 
   "end": "706.320", 
   "id": "s000242", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von 14\u00a0Tagen auf mittlerweile drei Monate erweitert wurde."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "706.320", 
   "children": [], 
   "end": "708.880", 
   "id": "s000243", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insoweit ist der Dreiklang wieder vollends erf\u00fcllt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "708.880", 
   "children": [], 
   "end": "709.200", 
   "id": "s000244", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstens: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "709.200", 
   "children": [], 
   "end": "712.480", 
   "id": "s000245", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie als AfD besch\u00e4ftigen sich mit einem Thema, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "712.480", 
   "children": [], 
   "end": "716.040", 
   "id": "s000246", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem Fall mit dem Thema der Ausl\u00e4nderkriminalit\u00e4t. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "716.040", 
   "children": [], 
   "end": "719.160", 
   "id": "s000247", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die hohe Ausl\u00e4nderkriminalit\u00e4t ist tats\u00e4chlich ein Thema, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "719.160", 
   "children": [], 
   "end": "721.800", 
   "id": "s000248", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und ich werde auch noch etwas dazu sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "721.800", 
   "children": [], 
   "end": "724.920", 
   "id": "s000249", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir als Unionsfraktion gemeinsam mit der SPD vorhaben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "724.920", 
   "children": [], 
   "end": "729.200", 
   "id": "s000250", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um hier in der laufenden Legislaturperiode weitere Versch\u00e4rfungen vorzunehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "729.200", 
   "children": [], 
   "end": "730.360", 
   "id": "s000251", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweitens: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "730.360", 
   "children": [], 
   "end": "732.360", 
   "id": "s000252", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie erwecken zu Unrecht den Eindruck, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "732.360", 
   "children": [], 
   "end": "733.560", 
   "id": "s000253", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir h\u00e4tten nichts getan. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "733.560", 
   "children": [], 
   "end": "734.400", 
   "id": "s000254", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und drittens: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "734.400", 
   "children": [], 
   "end": "736.080", 
   "id": "s000255", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie bieten nur Scheinl\u00f6sungen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "736.080", 
   "children": [], 
   "end": "742.240", 
   "id": "s000256", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir als Gro\u00dfe Koalition haben uns im Koalitionsvertrag darauf verst\u00e4ndigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "742.240", 
   "children": [], 
   "end": "743.320", 
   "id": "s000257", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir diese f\u00fcnf Deliktsgruppen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "743.320", 
   "children": [], 
   "end": "745.600", 
   "id": "s000258", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ich vorhin erw\u00e4hnt habe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "745.600", 
   "children": [], 
   "end": "752.400", 
   "id": "s000259", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "noch um den Sozialleistungsbetrug und die Verst\u00f6\u00dfe gegen das Bet\u00e4ubungsmittelgesetz erweitern werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "752.400", 
   "children": [], 
   "end": "756.480", 
   "id": "s000260", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn also Delikte dieser beiden Gruppen begangen werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "756.480", 
   "children": [], 
   "end": "760.000", 
   "id": "s000261", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "reicht dann schon eine Freiheitsstrafe von nur einem Jahr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "760.000", 
   "children": [], 
   "end": "762.240", 
   "id": "s000262", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die auch zur Bew\u00e4hrung ausgesetzt sein kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "762.240", 
   "children": [], 
   "end": "762.560", 
   "id": "s000263", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "762.560", 
   "children": [], 
   "end": "765.960", 
   "id": "s000264", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um das Ausweisungsinteresse des Staates zu indizieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "765.960", 
   "children": [], 
   "end": "769.400", 
   "id": "s000265", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben uns gemeinsam mit der SPD auch darauf verst\u00e4ndigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "769.400", 
   "children": [], 
   "end": "776.040", 
   "id": "s000266", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir die Instrumente der Abschiebehaft und auch des Ausreisegewahrsams insgesamt praktikabler gestalten wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "776.040", 
   "children": [], 
   "end": "781.000", 
   "id": "s000267", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist aus meiner Sicht ein sachgerechter und wohlgemerkt verfassungsgem\u00e4\u00dfer Ansatz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "781.000", 
   "children": [], 
   "end": "793.800", 
   "id": "s000268", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den wir hoffentlich ab kommenden Montag dann entsprechend weiter vorantreiben werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "793.800", 
   "children": [], 
   "end": "796.880", 
   "id": "s000269", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "796.880", 
   "children": [], 
   "end": "801.360", 
   "id": "s000270", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner ist der Abgeordnete Uli Gr\u00f6tsch f\u00fcr die Fraktion der SPD."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "801.360", 
   "children": [], 
   "end": "803.480", 
   "id": "s000271", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "803.480", 
   "children": [], 
   "end": "805.040", 
   "id": "s000272", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "805.040", 
   "children": [], 
   "end": "807.160", 
   "id": "s000273", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "807.160", 
   "children": [], 
   "end": "814.320", 
   "id": "s000274", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die AfD macht in ihrem Gesetzentwurf v\u00f6llig unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige und verfassungsrechtlich h\u00f6chst bedenkliche Vorschl\u00e4ge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "814.320", 
   "children": [], 
   "end": "819.320", 
   "id": "s000275", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie der Rechtsstaat mit ausreisepflichtigen Ausl\u00e4ndern und Gef\u00e4hrdern umgehen soll."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "819.320", 
   "children": [], 
   "end": "823.200", 
   "id": "s000276", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb sage ich Ihnen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "823.200", 
   "children": [], 
   "end": "827.400", 
   "id": "s000277", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer Ihren Antrag und Ihren Gesetzentwurf aufmerksam liest, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "827.400", 
   "children": [], 
   "end": "829.360", 
   "id": "s000278", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kommt sehr schnell zu dem Schluss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "829.360", 
   "children": [], 
   "end": "833.280", 
   "id": "s000279", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie von diesem Thema keine Ahnung haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "833.280", 
   "children": [], 
   "end": "837.160", 
   "id": "s000280", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb werden wir die Bev\u00f6lkerung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "837.160", 
   "children": [], 
   "end": "838.440", 
   "id": "s000281", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von der Sie vorgeben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "838.440", 
   "children": [], 
   "end": "839.960", 
   "id": "s000282", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie sch\u00fctzen zu wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "839.960", 
   "children": [], 
   "end": "844.240", 
   "id": "s000283", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in den n\u00e4chsten Jahren vielmehr vor Ihnen sch\u00fctzen m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "844.240", 
   "children": [], 
   "end": "853.520", 
   "id": "s000284", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben insbesondere nach der Silvesternacht\u00a02015 in K\u00f6ln und nach dem Anschlag am Breitscheidplatz in Berlin"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "853.520", 
   "children": [], 
   "end": "861.040", 
   "id": "s000285", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "umfassend und dennoch mit Augenma\u00df und eines Rechtsstaates w\u00fcrdig alle erforderlichen Ma\u00dfnahmen ergriffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "861.040", 
   "children": [], 
   "end": "863.280", 
   "id": "s000286", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Sicherheitsl\u00fccken zu schlie\u00dfen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "863.280", 
   "children": [], 
   "end": "865.160", 
   "id": "s000287", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will es Ihnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "865.160", 
   "children": [], 
   "end": "868.040", 
   "id": "s000288", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil Sie es ganz offensichtlich nicht wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "868.040", 
   "children": [], 
   "end": "872.760", 
   "id": "s000289", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielleicht noch einmal erkl\u00e4ren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "872.760", 
   "children": [], 
   "end": "874.240", 
   "id": "s000290", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Da haben Sie wahrscheinlich sogar recht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "874.240", 
   "children": [], 
   "end": "875.200", 
   "id": "s000291", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es sinnlos ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "875.200", 
   "children": [], 
   "end": "876.000", 
   "id": "s000292", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es Ihnen zu erkl\u00e4ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "876.000", 
   "children": [], 
   "end": "879.120", 
   "id": "s000293", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es Ihnen bei diesem Thema gar nicht um die Wahrheit geht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "879.120", 
   "children": [], 
   "end": "884.080", 
   "id": "s000294", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb werde ich es Ihnen dort oben auf den Zuschauertrib\u00fcnen erkl\u00e4ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "884.080", 
   "children": [], 
   "end": "887.200", 
   "id": "s000295", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es f\u00fcr Sie ganz sicher um die Wahrheit geht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "887.200", 
   "children": [], 
   "end": "888.480", 
   "id": "s000296", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eines m\u00f6chte ich auch noch sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "888.480", 
   "children": [], 
   "end": "889.120", 
   "id": "s000297", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Reusch: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "889.120", 
   "children": [], 
   "end": "900.320", 
   "id": "s000298", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie \u00fcber unsere Verfassung und \u00fcber den Europ\u00e4ischen Gerichtshof f\u00fcr Menschenrechte reden und deren Inhalte mit \u201eAch G\u00f6ttchen\u201c abtun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "900.320", 
   "children": [], 
   "end": "905.080", 
   "id": "s000299", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann sagt das viel \u00fcber Ihr Verh\u00e4ltnis zu unserem Rechtsstaat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "905.080", 
   "children": [], 
   "end": "909.320", 
   "id": "s000300", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so wie wir ihn kennen und den wir auch in Zukunft erhalten wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "909.320", 
   "children": [], 
   "end": "909.880", 
   "id": "s000301", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aus."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "909.880", 
   "children": [], 
   "end": "912.040", 
   "id": "s000302", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben das Problem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "912.040", 
   "children": [], 
   "end": "912.640", 
   "id": "s000303", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Gef\u00e4hrder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "912.640", 
   "children": [], 
   "end": "918.000", 
   "id": "s000304", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die aufgrund von fehlenden Ausweispapieren nicht innerhalb von drei Monaten abgeschoben werden k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "918.000", 
   "children": [], 
   "end": "921.840", 
   "id": "s000305", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gesetzlich dahin gehend neu geregelt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "921.840", 
   "children": [], 
   "end": "925.880", 
   "id": "s000306", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie in Zukunft bis zu 18\u00a0Monate in Abschiebehaft verbleiben k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "925.880", 
   "children": [], 
   "end": "928.280", 
   "id": "s000307", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eines will ich ganz deutlich sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "928.280", 
   "children": [], 
   "end": "934.440", 
   "id": "s000308", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Endloshaft f\u00fcr Gef\u00e4hrder wollen wir auch in Zukunft nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "934.440", 
   "children": [], 
   "end": "941.880", 
   "id": "s000309", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es f\u00fcr eine sehr lange Haftzeit einen sehr ernsten Grund geben muss."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "941.880", 
   "children": [], 
   "end": "946.120", 
   "id": "s000310", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Identit\u00e4tsverschleierung im Asylverfahren ist in Zukunft nicht mehr m\u00f6glich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "946.120", 
   "children": [], 
   "end": "956.320", 
   "id": "s000311", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge darf das Handy eines Asylbewerbers auslesen und auswerten sowie medizinische Daten aus Attesten weitergeben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "956.320", 
   "children": [], 
   "end": "963.840", 
   "id": "s000312", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ebenso hat sich die Qualit\u00e4t der Passpr\u00fcfung beim Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge in den letzten Jahren erheblich verbessert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "963.840", 
   "children": [], 
   "end": "968.400", 
   "id": "s000313", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben die H\u00fcrden zur Ausweisung von straff\u00e4lligen Ausl\u00e4ndern abgesenkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "968.400", 
   "children": [], 
   "end": "971.480", 
   "id": "s000314", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sodass wir sie schneller abschieben k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "971.480", 
   "children": [], 
   "end": "974.800", 
   "id": "s000315", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das muss man jetzt auch tun. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "974.800", 
   "children": [], 
   "end": "979.520", 
   "id": "s000316", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesem Bereich haben wir bei uns in Deutschland kein Regelungsdefizit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "979.520", 
   "children": [], 
   "end": "985.280", 
   "id": "s000317", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben vielmehr eine der strengsten und h\u00e4rtesten Antiterrorgesetzgebungen der ganzen Welt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "985.280", 
   "children": [], 
   "end": "988.120", 
   "id": "s000318", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man muss sie nur anwenden bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "988.120", 
   "children": [], 
   "end": "990.640", 
   "id": "s000319", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sicherheitsbeh\u00f6rden in die Lage versetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "990.640", 
   "children": [], 
   "end": "993.200", 
   "id": "s000320", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie anwenden zu k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "993.200", 
   "children": [], 
   "end": "1001.600", 
   "id": "s000321", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will den Fokus in dieser Debatte noch auf etwas anderes richten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1001.600", 
   "children": [], 
   "end": "1009.560", 
   "id": "s000322", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man in Deutschland \u00fcber Gef\u00e4hrder und Extremismus redet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1009.560", 
   "children": [], 
   "end": "1010.960", 
   "id": "s000323", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "reicht es nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1010.960", 
   "children": [], 
   "end": "1014.840", 
   "id": "s000324", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nur \u00fcber religi\u00f6s begr\u00fcndeten Extremismus zu reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1014.840", 
   "children": [], 
   "end": "1019.520", 
   "id": "s000325", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern dann muss man auch noch \u00fcber andere Gef\u00e4hrder sprechen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1019.520", 
   "children": [], 
   "end": "1024.440", 
   "id": "s000326", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deren Zahl ist auf dem Papier zwar nicht so gro\u00df wie die der islamistischen Gef\u00e4hrder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1024.440", 
   "children": [], 
   "end": "1027.720", 
   "id": "s000327", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "trotzdem ist ihr Gefahrenpotenzial genauso hoch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1027.720", 
   "children": [], 
   "end": "1031.600", 
   "id": "s000328", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich spreche von den rechtsextremen Gef\u00e4hrdern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1031.600", 
   "children": [], 
   "end": "1032.880", 
   "id": "s000329", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Es ist bemerkenswert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1032.880", 
   "children": [], 
   "end": "1039.840", 
   "id": "s000330", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dieser Einwand gleich wieder Ihre Fraktion in Aufruhr versetzt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1039.840", 
   "children": [], 
   "end": "1042.240", 
   "id": "s000331", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Bleiben Sie ruhig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1042.240", 
   "children": [], 
   "end": "1044.160", 
   "id": "s000332", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und h\u00f6ren Sie sich an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1044.160", 
   "children": [], 
   "end": "1046.000", 
   "id": "s000333", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was ich Ihnen zu sagen habe!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1046.000", 
   "children": [], 
   "end": "1051.440", 
   "id": "s000334", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei denen ist die Gefahr der Bildung von terroristischen Strukturen n\u00e4mlich auch sehr gro\u00df. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1051.440", 
   "children": [], 
   "end": "1052.920", 
   "id": "s000335", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das NSU-Trio\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1052.920", 
   "children": [], 
   "end": "1054.360", 
   "id": "s000336", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so sagen manche\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1054.360", 
   "children": [], 
   "end": "1058.080", 
   "id": "s000337", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bestand angeblich nur aus drei Rechtsterroristen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1058.080", 
   "children": [], 
   "end": "1060.640", 
   "id": "s000338", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich teile diese Auffassung ausdr\u00fccklich nicht\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1060.640", 
   "children": [], 
   "end": "1065.080", 
   "id": "s000339", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Schaden f\u00fcr Deutschland ist aber trotzdem immens gewesen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1065.080", 
   "children": [], 
   "end": "1068.880", 
   "id": "s000340", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hundertprozentige Sicherheit kann und wird es nicht geben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1068.880", 
   "children": [], 
   "end": "1072.760", 
   "id": "s000341", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ziel einer guten Sicherheitspolitik muss es vielmehr sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1072.760", 
   "children": [], 
   "end": "1081.760", 
   "id": "s000342", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach maximaler Sicherheit zu streben und dabei immer wieder die Abw\u00e4gung von Freiheit und Sicherheit vorzunehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1081.760", 
   "children": [], 
   "end": "1084.640", 
   "id": "s000343", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Solange die SPD in diesem Lande etwas zu sagen hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1084.640", 
   "children": [], 
   "end": "1087.240", 
   "id": "s000344", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "k\u00f6nnen Sie sich darauf verlassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1087.240", 
   "children": [], 
   "end": "1088.760", 
   "id": "s000345", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1088.760", 
   "children": [], 
   "end": "1091.480", 
   "id": "s000346", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die FDP spricht jetzt Konstantin Kuhle."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1091.480", 
   "children": [], 
   "end": "1095.000", 
   "id": "s000347", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1095.000", 
   "children": [], 
   "end": "1104.480", 
   "id": "s000348", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1104.480", 
   "children": [], 
   "end": "1108.400", 
   "id": "s000349", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn in einer unabh\u00e4ngigen Studie herausgefunden wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1108.400", 
   "children": [], 
   "end": "1117.320", 
   "id": "s000350", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Anstieg polizeilich registrierter Kriminalit\u00e4t in einem bestimmten Bundesland zu 92,1\u00a0Prozent auf das Konto von Menschen geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1117.320", 
   "children": [], 
   "end": "1119.320", 
   "id": "s000351", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich auf einen Fl\u00fcchtlingsstatus berufen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1119.320", 
   "children": [], 
   "end": "1121.880", 
   "id": "s000352", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann darf uns das in diesem Haus nicht kaltlassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1121.880", 
   "children": [], 
   "end": "1124.560", 
   "id": "s000353", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann m\u00fcssen wir uns gemeinsam dar\u00fcber Gedanken machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1124.560", 
   "children": [], 
   "end": "1126.240", 
   "id": "s000354", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche politischen Schlussfolgerungen wir daraus ziehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1126.240", 
   "children": [], 
   "end": "1128.960", 
   "id": "s000355", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir als FDP-Fraktion sind der Auffassung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1128.960", 
   "children": [], 
   "end": "1134.520", 
   "id": "s000356", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir uns sehr genau die Schlussfolgerungen in der Studie von Herrn Professor Pfeiffer anschauen m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1134.520", 
   "children": [], 
   "end": "1136.360", 
   "id": "s000357", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine ganz wesentliche Schlussfolgerung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1136.360", 
   "children": [], 
   "end": "1138.680", 
   "id": "s000358", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Herr Professor Pfeiffer in dieser Studie zieht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1138.680", 
   "children": [], 
   "end": "1138.800", 
   "id": "s000359", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1138.800", 
   "children": [], 
   "end": "1144.600", 
   "id": "s000360", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es einen Konnex zwischen fehlender Bleibeperspektive und Neigung zur Kriminalit\u00e4t gibt:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1144.600", 
   "children": [], 
   "end": "1146.320", 
   "id": "s000361", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Je geringer die Bleibeperspektive, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1146.320", 
   "children": [], 
   "end": "1148.520", 
   "id": "s000362", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "umso h\u00f6her die Neigung zur Kriminalit\u00e4t. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1148.520", 
   "children": [], 
   "end": "1150.120", 
   "id": "s000363", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kann man dort nachlesen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1150.120", 
   "children": [], 
   "end": "1152.280", 
   "id": "s000364", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ist es zuv\u00f6rderst wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1152.280", 
   "children": [], 
   "end": "1155.600", 
   "id": "s000365", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Verfahren zu beschleunigen und Klarheit dar\u00fcber zu bekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1155.600", 
   "children": [], 
   "end": "1159.600", 
   "id": "s000366", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob eine Bleibeperspektive besteht oder ob keine Bleibeperspektive besteht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1159.600", 
   "children": [], 
   "end": "1162.440", 
   "id": "s000367", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren von den Gr\u00fcnen und von der Linken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1162.440", 
   "children": [], 
   "end": "1164.480", 
   "id": "s000368", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn das Verfahren schneller abgewickelt wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1164.480", 
   "children": [], 
   "end": "1167.000", 
   "id": "s000369", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann das Ergebnis eines solchen schnelleren Verfahrens am Ende auch hei\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1167.000", 
   "children": [], 
   "end": "1170.320", 
   "id": "s000370", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Aufenthalt des betroffenen Ausl\u00e4nders in Deutschland beendet werden muss; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1170.320", 
   "children": [], 
   "end": "1171.520", 
   "id": "s000371", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das geh\u00f6rt dazu. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1171.520", 
   "children": [], 
   "end": "1173.960", 
   "id": "s000372", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eine Folgerung aus den Vorschl\u00e4gen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1173.960", 
   "children": [], 
   "end": "1177.360", 
   "id": "s000373", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in der Studie gemacht worden sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1177.360", 
   "children": [], 
   "end": "1186.080", 
   "id": "s000374", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "An der Schnittstelle zwischen fehlender Bleibeperspektive und besonderer Gef\u00e4hrlichkeit setzen sich die Freien Demokraten immer zun\u00e4chst daf\u00fcr ein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1186.080", 
   "children": [], 
   "end": "1188.240", 
   "id": "s000375", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass bestehendes Recht angewendet wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1188.240", 
   "children": [], 
   "end": "1191.320", 
   "id": "s000376", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bevor neue zweifelhafte Befugnisse geschaffen werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1191.320", 
   "children": [], 
   "end": "1195.760", 
   "id": "s000377", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein sch\u00f6nes Beispiel daf\u00fcr ist \u00a7\u00a058a des Aufenthaltsgesetzes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1195.760", 
   "children": [], 
   "end": "1198.440", 
   "id": "s000378", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach dem Gef\u00e4hrderabschiebungen m\u00f6glich sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1198.440", 
   "children": [], 
   "end": "1199.680", 
   "id": "s000379", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie m\u00fcssen sich das vorstellen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1199.680", 
   "children": [], 
   "end": "1203.080", 
   "id": "s000380", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Vorschrift hat \u00fcber zehn Jahre im Aufenthaltsgesetz gestanden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1203.080", 
   "children": [], 
   "end": "1206.080", 
   "id": "s000381", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne dass sie ein einziges Mal zum Einsatz gekommen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1206.080", 
   "children": [], 
   "end": "1209.080", 
   "id": "s000382", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bis der nieders\u00e4chsische Innenminister Boris Pistorius von der SPD\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1209.080", 
   "children": [], 
   "end": "1210.680", 
   "id": "s000383", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das muss man lobend erw\u00e4hnen\u00a0\u2013"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1210.680", 
   "children": [], 
   "end": "1211.840", 
   "id": "s000384", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darauf hingewirkt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1211.840", 
   "children": [], 
   "end": "1217.360", 
   "id": "s000385", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass zwei salafistische Gef\u00e4hrder aus G\u00f6ttingen nach Nigeria und nach Algerien abgeschoben werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1217.360", 
   "children": [], 
   "end": "1222.120", 
   "id": "s000386", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daraufhin hat es einen Rechtsstreit vor dem Bundesverwaltungsgericht gegeben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1222.120", 
   "children": [], 
   "end": "1225.360", 
   "id": "s000387", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der Entscheidung des Bundesverwaltungsgerichts ist klargestellt worden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1225.360", 
   "children": [], 
   "end": "1235.120", 
   "id": "s000388", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Abschiebung von Gef\u00e4hrdern nach \u00a7\u00a058a des Aufenthaltsgesetzes verfassungsgem\u00e4\u00df ist und dass sie zuvor auch in Haft genommen werden k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1235.120", 
   "children": [], 
   "end": "1236.640", 
   "id": "s000389", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen m\u00fcssen wir ganz klar sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1236.640", 
   "children": [], 
   "end": "1240.160", 
   "id": "s000390", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn \u00fcber zehn Jahre bestehendes Recht nicht angewandt wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1240.160", 
   "children": [], 
   "end": "1241.760", 
   "id": "s000391", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann ist jetzt der Zeitpunkt gekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1241.760", 
   "children": [], 
   "end": "1244.080", 
   "id": "s000392", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Abschiebung von Gef\u00e4hrdern auch durchzuf\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1244.080", 
   "children": [], 
   "end": "1250.200", 
   "id": "s000393", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "statt hier schon wieder neue S\u00e4ue durchs Dorf zu treiben und neue Befugnisse f\u00fcr die Sicherheitsbeh\u00f6rden zu schaffen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1250.200", 
   "children": [], 
   "end": "1251.280", 
   "id": "s000394", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist geltendes Recht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1251.280", 
   "children": [], 
   "end": "1253.520", 
   "id": "s000395", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Sicherheitsbeh\u00f6rden sollten sich nicht daf\u00fcr entschuldigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1253.520", 
   "children": [], 
   "end": "1255.080", 
   "id": "s000396", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "geltendes Recht anzuwenden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1255.080", 
   "children": [], 
   "end": "1257.200", 
   "id": "s000397", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sollten den R\u00fccken gest\u00e4rkt bekommen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1257.200", 
   "children": [], 
   "end": "1260.720", 
   "id": "s000398", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch vonseiten des Parlaments und der Bundesregierung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1260.720", 
   "children": [], 
   "end": "1261.480", 
   "id": "s000399", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1261.480", 
   "children": [], 
   "end": "1262.920", 
   "id": "s000400", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine weitere Schlussfolgerung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1262.920", 
   "children": [], 
   "end": "1263.120", 
   "id": "s000401", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1263.120", 
   "children": [], 
   "end": "1263.400", 
   "id": "s000402", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1263.400", 
   "children": [], 
   "end": "1264.040", 
   "id": "s000403", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ziehen m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1264.040", 
   "children": [], 
   "end": "1264.160", 
   "id": "s000404", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1264.160", 
   "children": [], 
   "end": "1268.560", 
   "id": "s000405", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass verfassungswidriges Recht im Zweifelsfall bei den Sicherheitsbeh\u00f6rden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1268.560", 
   "children": [], 
   "end": "1271.680", 
   "id": "s000406", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei den Opfern und bei den Betroffenen f\u00fcr Unsicherheit sorgt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1271.680", 
   "children": [], 
   "end": "1272.440", 
   "id": "s000407", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn was passiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1272.440", 
   "children": [], 
   "end": "1275.600", 
   "id": "s000408", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sehen wir doch bei der Vorratsdatenspeicherung und bei anderen Fragen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1275.600", 
   "children": [], 
   "end": "1278.720", 
   "id": "s000409", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn immer wieder ein Pingpongspiel zwischen Gerichten und Beh\u00f6rden stattfindet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1278.720", 
   "children": [], 
   "end": "1280.480", 
   "id": "s000410", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wissen die Beh\u00f6rden gar nicht mehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1280.480", 
   "children": [], 
   "end": "1284.040", 
   "id": "s000411", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Befugnisse eigentlich eingesetzt werden d\u00fcrfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1284.040", 
   "children": [], 
   "end": "1286.000", 
   "id": "s000412", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen sind wir als Freie Demokraten klar dagegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1286.000", 
   "children": [], 
   "end": "1289.200", 
   "id": "s000413", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass hier zweifelhafte Befugnisse eingef\u00fchrt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1289.200", 
   "children": [], 
   "end": "1291.720", 
   "id": "s000414", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass hier ein bisschen rumgespielt wird an Tatbestandsmerkmalen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1291.720", 
   "children": [], 
   "end": "1294.000", 
   "id": "s000415", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass hier einfach Gefahrenschwellen abgesenkt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1294.000", 
   "children": [], 
   "end": "1296.680", 
   "id": "s000416", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da bestehen gro\u00dfe Zweifel an der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1296.680", 
   "children": [], 
   "end": "1303.360", 
   "id": "s000417", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass sich ein ehemaliger Leitender Oberstaatsanwalt aus Ihren Reihen hier hinstellt und die Verfassung als Totschlagargument verwendet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1303.360", 
   "children": [], 
   "end": "1305.400", 
   "id": "s000418", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das entlarvt Sie doch als die Verfassungsfeinde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1305.400", 
   "children": [], 
   "end": "1306.240", 
   "id": "s000419", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1306.240", 
   "children": [], 
   "end": "1315.680", 
   "id": "s000420", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen werden die Freien Demokraten Ihren Gesetzentwurf und Ihren Antrag klar ablehnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1315.680", 
   "children": [], 
   "end": "1318.560", 
   "id": "s000421", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chste Rednerin ist Ulla Jelpke f\u00fcr die Fraktion Die Linke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1318.560", 
   "children": [], 
   "end": "1324.400", 
   "id": "s000422", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1324.400", 
   "children": [], 
   "end": "1326.320", 
   "id": "s000423", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1326.320", 
   "children": [], 
   "end": "1329.200", 
   "id": "s000424", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir diskutieren hier den Gesetzentwurf der AfD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1329.200", 
   "children": [], 
   "end": "1332.160", 
   "id": "s000425", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der dem Schutz der Bev\u00f6lkerung dienen soll. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1332.160", 
   "children": [], 
   "end": "1335.920", 
   "id": "s000426", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Doch die Einschr\u00e4nkungen finden schon im Titel statt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1335.920", 
   "children": [], 
   "end": "1342.480", 
   "id": "s000427", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht lediglich um den Schutz vor sogenannten ausl\u00e4ndischen Gef\u00e4hrdern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1342.480", 
   "children": [], 
   "end": "1343.800", 
   "id": "s000428", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei ist bekannt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1343.800", 
   "children": [], 
   "end": "1345.960", 
   "id": "s000429", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sollte auch die AfD wissen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1345.960", 
   "children": [], 
   "end": "1350.480", 
   "id": "s000430", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die meisten islamistischen Gef\u00e4hrder deutsche Staatsb\u00fcrger sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1350.480", 
   "children": [], 
   "end": "1355.520", 
   "id": "s000431", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier zeigt sich wieder einmal die oberste Maxime der AfD: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1355.520", 
   "children": [], 
   "end": "1358.680", 
   "id": "s000432", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Immer sch\u00f6n das eigene rassistische Weltbild pflegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1358.680", 
   "children": [], 
   "end": "1361.880", 
   "id": "s000433", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "egal wie die Realit\u00e4t aussieht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1361.880", 
   "children": [], 
   "end": "1368.840", 
   "id": "s000434", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Forderungen der AfD laufen auf ein Sonderstrafrecht f\u00fcr Ausl\u00e4nder hinaus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1368.840", 
   "children": [], 
   "end": "1372.160", 
   "id": "s000435", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das lehnen wir ganz klar ab."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1372.160", 
   "children": [], 
   "end": "1376.120", 
   "id": "s000436", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich ist es auch der Linken ein Anliegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1376.120", 
   "children": [], 
   "end": "1381.600", 
   "id": "s000437", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Schutz der Bev\u00f6lkerung durchzusetzen und dar\u00fcber immer wieder Debatten zu f\u00fchren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1381.600", 
   "children": [], 
   "end": "1382.080", 
   "id": "s000438", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1382.080", 
   "children": [], 
   "end": "1382.960", 
   "id": "s000439", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1382.960", 
   "children": [], 
   "end": "1385.320", 
   "id": "s000440", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das kann doch nicht am Pass festgemacht werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1385.320", 
   "children": [], 
   "end": "1387.520", 
   "id": "s000441", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern nur an den Taten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1387.520", 
   "children": [], 
   "end": "1388.560", 
   "id": "s000442", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wirklich passieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1388.560", 
   "children": [], 
   "end": "1395.640", 
   "id": "s000443", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Damen und Herren der AfD missbrauchen hier eindeutig die Opfer des Anschlags auf dem Breitscheidplatz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1395.640", 
   "children": [], 
   "end": "1398.880", 
   "id": "s000444", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um ihr rassistisches S\u00fcppchen zu kochen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1398.880", 
   "children": [], 
   "end": "1400.640", 
   "id": "s000445", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist einfach mies, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1400.640", 
   "children": [], 
   "end": "1401.800", 
   "id": "s000446", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann ich hier nur sagen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1401.800", 
   "children": [], 
   "end": "1404.040", 
   "id": "s000447", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach allem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1404.040", 
   "children": [], 
   "end": "1405.560", 
   "id": "s000448", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir bisher wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1405.560", 
   "children": [], 
   "end": "1410.840", 
   "id": "s000449", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat massives Beh\u00f6rdenversagen den Anschlag erm\u00f6glicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1410.840", 
   "children": [], 
   "end": "1413.800", 
   "id": "s000450", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade eben wurde vom Bundestag beschlossen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1413.800", 
   "children": [], 
   "end": "1416.400", 
   "id": "s000451", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen Untersuchungsausschuss dazu einzurichten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1416.400", 
   "children": [], 
   "end": "1418.400", 
   "id": "s000452", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was ich sehr gut finde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1418.400", 
   "children": [], 
   "end": "1420.840", 
   "id": "s000453", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber man muss einfach sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1420.840", 
   "children": [], 
   "end": "1425.160", 
   "id": "s000454", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die AfD hat hier gerade wieder deutlich gemacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1425.160", 
   "children": [], 
   "end": "1428.960", 
   "id": "s000455", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es ihr gar nicht um diese Fragestellung und um die Aufarbeitung geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1428.960", 
   "children": [], 
   "end": "1430.520", 
   "id": "s000456", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch wenn sie zugestimmt hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1430.520", 
   "children": [], 
   "end": "1434.280", 
   "id": "s000457", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern kann ich nur noch einmal deutlich sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1434.280", 
   "children": [], 
   "end": "1437.360", 
   "id": "s000458", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "K\u00fcmmern Sie sich wirklich um die entscheidenden Fragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1437.360", 
   "children": [], 
   "end": "1439.760", 
   "id": "s000459", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und h\u00f6ren Sie auf mit Ihrer permanenten Hetze!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1439.760", 
   "children": [], 
   "end": "1441.640", 
   "id": "s000460", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1441.640", 
   "children": [], 
   "end": "1443.800", 
   "id": "s000461", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die AfD fordert dar\u00fcber hinaus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1443.800", 
   "children": [], 
   "end": "1448.200", 
   "id": "s000462", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ausl\u00e4ndische Gef\u00e4hrder zeitlich unbegrenzt inhaftieren zu k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1448.200", 
   "children": [], 
   "end": "1451.160", 
   "id": "s000463", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte einmal daran erinnern: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1451.160", 
   "children": [], 
   "end": "1452.680", 
   "id": "s000464", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gef\u00e4hrder sind Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1452.680", 
   "children": [], 
   "end": "1457.080", 
   "id": "s000465", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von denen die Polizei lediglich annimmt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1457.080", 
   "children": [], 
   "end": "1461.840", 
   "id": "s000466", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie eine Straftat begehen k\u00f6nnten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1461.840", 
   "children": [], 
   "end": "1471.000", 
   "id": "s000467", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber eine Inhaftierung auf Grundlage einer blo\u00dfen Vermutung ist schlichtweg nicht mit dem Rechtsstaat vereinbar."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1471.000", 
   "children": [], 
   "end": "1473.960", 
   "id": "s000468", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Es ist mit dem Rechtsstaat nicht vereinbar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1473.960", 
   "children": [], 
   "end": "1475.440", 
   "id": "s000469", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Storch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1475.440", 
   "children": [], 
   "end": "1478.520", 
   "id": "s000470", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch wenn Sie jetzt dazwischenrufen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1478.520", 
   "children": [], 
   "end": "1481.360", 
   "id": "s000471", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Allerdings kn\u00fcpft die AfD hier in der Tat\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1481.360", 
   "children": [], 
   "end": "1483.320", 
   "id": "s000472", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das haben wir ja eben in der Debatte schon geh\u00f6rt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1483.320", 
   "children": [], 
   "end": "1485.040", 
   "id": "s000473", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Mayer hat es hier vorgetragen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1485.040", 
   "children": [], 
   "end": "1488.120", 
   "id": "s000474", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an die Gesetzesversch\u00e4rfungen der Gro\u00dfen Koalition an; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1488.120", 
   "children": [], 
   "end": "1498.440", 
   "id": "s000475", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn die \u00dcberwachung durch elektronische Fu\u00dffesseln und zeitlich unbegrenzte Abschiebehaft f\u00fcr ausl\u00e4ndische Gef\u00e4hrder sind jetzt schon m\u00f6glich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1498.440", 
   "children": [], 
   "end": "1503.960", 
   "id": "s000476", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber auch wir finden diese Ma\u00dfnahmen rechtsstaatlich hoch bedenklich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1503.960", 
   "children": [], 
   "end": "1506.680", 
   "id": "s000477", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1506.680", 
   "children": [], 
   "end": "1510.840", 
   "id": "s000478", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bereits mit der \u00dcberschrift Ihres Gesetzentwurfes betreiben Sie Etikettenschwindel; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1510.840", 
   "children": [], 
   "end": "1515.000", 
   "id": "s000479", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn es geht Ihnen mitnichten nur um sogenannte Gef\u00e4hrder. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1515.000", 
   "children": [], 
   "end": "1520.200", 
   "id": "s000480", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie fordern vielmehr eine w\u00f6chentliche Meldepflicht f\u00fcr alle Ausl\u00e4nder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1520.200", 
   "children": [], 
   "end": "1525.320", 
   "id": "s000481", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die eine Ausweisungsverf\u00fcgung oder Abschiebungsanordnung vorliegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1525.320", 
   "children": [], 
   "end": "1533.560", 
   "id": "s000482", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kann \u00fcbrigens schon jetzt bei schweren Delikten erfolgen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1533.560", 
   "children": [], 
   "end": "1542.600", 
   "id": "s000483", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die AfD will diese Ma\u00dfnahmen auf etwa 30\u00a0000\u00a0Menschen ausdehnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1542.600", 
   "children": [], 
   "end": "1545.600", 
   "id": "s000484", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viele von ihnen haben Bagatelldelikte begangen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1545.600", 
   "children": [], 
   "end": "1547.400", 
   "id": "s000485", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist einfach nicht hinnehmbar."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1547.400", 
   "children": [], 
   "end": "1551.360", 
   "id": "s000486", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im \u00dcbrigen wird die Polizei Ihnen einen Vogel zeigen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1551.360", 
   "children": [], 
   "end": "1556.080", 
   "id": "s000487", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn hierf\u00fcr ist ein enormer b\u00fcrokratischer Mehraufwand notwendig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1556.080", 
   "children": [], 
   "end": "1563.920", 
   "id": "s000488", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum Schluss m\u00f6chte ich noch einmal aus Ihren Abschiebegr\u00fcnden zitieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1563.920", 
   "children": [], 
   "end": "1566.560", 
   "id": "s000489", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In dem Antrag der AfD hei\u00dft es: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1566.560", 
   "children": [], 
   "end": "1567.920", 
   "id": "s000490", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auszuweisen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1567.920", 
   "children": [], 
   "end": "1580.280", 
   "id": "s000491", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wer zu Hass gegen Teile der Bev\u00f6lkerung aufruft oder Teile der Bev\u00f6lkerung b\u00f6swillig ver\u00e4chtlich macht und dadurch die Menschenw\u00fcrde anderer angreift."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1580.280", 
   "children": [], 
   "end": "1583.480", 
   "id": "s000492", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da kennt sich die AfD besonders gut aus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1583.480", 
   "children": [], 
   "end": "1584.760", 
   "id": "s000493", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1584.760", 
   "children": [], 
   "end": "1586.360", 
   "id": "s000494", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben Sie keine Sorge\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1586.360", 
   "children": [], 
   "end": "1589.480", 
   "id": "s000495", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00fcrde ich Sie nicht abschieben wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1589.480", 
   "children": [], 
   "end": "1591.080", 
   "id": "s000496", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht Rassisten raus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1591.080", 
   "children": [], 
   "end": "1594.440", 
   "id": "s000497", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern Rassismus raus aus den K\u00f6pfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1594.440", 
   "children": [], 
   "end": "1595.640", 
   "id": "s000498", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das muss das Ziel sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1595.640", 
   "children": [], 
   "end": "1606.000", 
   "id": "s000499", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als n\u00e4chste Rednerin hat das Wort die Kollegin Irene Mihalic von den Gr\u00fcnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1606.000", 
   "children": [], 
   "end": "1613.680", 
   "id": "s000500", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1613.680", 
   "children": [], 
   "end": "1615.560", 
   "id": "s000501", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1615.560", 
   "children": [], 
   "end": "1617.920", 
   "id": "s000502", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was die AfD hier im Bundestag vorlegt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1617.920", 
   "children": [], 
   "end": "1621.240", 
   "id": "s000503", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "l\u00e4sst sich auf einen einfachen Kern reduzieren: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1621.240", 
   "children": [], 
   "end": "1622.720", 
   "id": "s000504", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Migrantinnen und Migranten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1622.720", 
   "children": [], 
   "end": "1624.600", 
   "id": "s000505", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor allem die Gefl\u00fcchteten der letzten Jahre, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1624.600", 
   "children": [], 
   "end": "1629.520", 
   "id": "s000506", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind nach Ansicht der AfD Menschen zweiter Klasse und sollen auch so behandelt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1629.520", 
   "children": [], 
   "end": "1634.960", 
   "id": "s000507", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit befeuern Sie nicht nur immer wieder den Hass und die Vorurteile in bestimmten Teilen der Bev\u00f6lkerung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1634.960", 
   "children": [], 
   "end": "1635.320", 
   "id": "s000508", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1635.320", 
   "children": [], 
   "end": "1637.480", 
   "id": "s000509", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie gehen noch einen Schritt weiter. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1637.480", 
   "children": [], 
   "end": "1642.720", 
   "id": "s000510", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen Rassismus institutionalisieren und zum politischen Handlungsprinzip erheben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1642.720", 
   "children": [], 
   "end": "1645.560", 
   "id": "s000511", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dem werden wir uns jederzeit entschieden entgegenstellen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1645.560", 
   "children": [], 
   "end": "1651.640", 
   "id": "s000512", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Rassismus ist keine Frage des Stils oder des schlechten Geschmacks, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1651.640", 
   "children": [], 
   "end": "1656.560", 
   "id": "s000513", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern ist schlicht nicht vereinbar mit dem Grundgesetz und der Garantie der Menschenw\u00fcrde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1656.560", 
   "children": [], 
   "end": "1660.600", 
   "id": "s000514", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch die Rechtsstaatlichkeit ist in unserem Grundgesetz fest verankert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1660.600", 
   "children": [], 
   "end": "1666.400", 
   "id": "s000515", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daran orientiert m\u00fcssen wir nat\u00fcrlich auch \u00fcber den richtigen Umgang mit Gef\u00e4hrdern diskutieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1666.400", 
   "children": [], 
   "end": "1668.200", 
   "id": "s000516", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber was Sie hier heute beantragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1668.200", 
   "children": [], 
   "end": "1669.880", 
   "id": "s000517", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist nicht mehr Rechtsstaat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1669.880", 
   "children": [], 
   "end": "1671.840", 
   "id": "s000518", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern Guant\u00e1namo in Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1671.840", 
   "children": [], 
   "end": "1674.080", 
   "id": "s000519", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1674.080", 
   "children": [], 
   "end": "1675.560", 
   "id": "s000520", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Reusch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1675.560", 
   "children": [], 
   "end": "1677.680", 
   "id": "s000521", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unbegrenzte Pr\u00e4ventivhaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1677.680", 
   "children": [], 
   "end": "1680.000", 
   "id": "s000522", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar ohne konkreten Verdacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1680.000", 
   "children": [], 
   "end": "1682.760", 
   "id": "s000523", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne Anklage und ohne Gerichtsverfahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1682.760", 
   "children": [], 
   "end": "1684.800", 
   "id": "s000524", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kennen wir zum Beispiel aus Regimen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1684.800", 
   "children": [], 
   "end": "1686.360", 
   "id": "s000525", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denen Sie so nahestehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1686.360", 
   "children": [], 
   "end": "1689.720", 
   "id": "s000526", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber in Deutschland kann es das nicht geben und wird es das mit uns nicht geben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1689.720", 
   "children": [], 
   "end": "1692.960", 
   "id": "s000527", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie behaupten in einer Tour, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1692.960", 
   "children": [], 
   "end": "1698.080", 
   "id": "s000528", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie dem Rechtsstaat zur Geltung verhelfen wollen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1698.080", 
   "children": [], 
   "end": "1701.520", 
   "id": "s000529", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dabei s\u00e4gen Sie permanent an dessen Eckpfeilern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1701.520", 
   "children": [], 
   "end": "1706.400", 
   "id": "s000530", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach Ihrer Vorstellung soll sich der Bund um die komplette Gefahrenabwehr k\u00fcmmern; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1706.400", 
   "children": [], 
   "end": "1708.040", 
   "id": "s000531", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Grundgesetz hin oder her\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1708.040", 
   "children": [], 
   "end": "1709.760", 
   "id": "s000532", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das interessiert Sie \u00fcberhaupt nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1709.760", 
   "children": [], 
   "end": "1710.360", 
   "id": "s000533", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1710.360", 
   "children": [], 
   "end": "1711.520", 
   "id": "s000534", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1711.520", 
   "children": [], 
   "end": "1714.760", 
   "id": "s000535", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der F\u00f6deralismus in Deutschland hat sich grunds\u00e4tzlich bew\u00e4hrt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1714.760", 
   "children": [], 
   "end": "1716.560", 
   "id": "s000536", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was wir aber brauchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1716.560", 
   "children": [], 
   "end": "1722.160", 
   "id": "s000537", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind klare Zust\u00e4ndigkeiten und eine bessere Organisation der Zusammenarbeit in Bund und L\u00e4ndern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1722.160", 
   "children": [], 
   "end": "1725.600", 
   "id": "s000538", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch horizontal zwischen den Sicherheitsbeh\u00f6rden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1725.600", 
   "children": [], 
   "end": "1730.720", 
   "id": "s000539", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau diese Frage bewegt uns auch im Untersuchungsausschuss zum Anschlag auf dem Breitscheidplatz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1730.720", 
   "children": [], 
   "end": "1733.680", 
   "id": "s000540", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den wir erst vor wenigen Minuten eingesetzt haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1733.680", 
   "children": [], 
   "end": "1742.280", 
   "id": "s000541", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier werden wir uns im Detail mit den Sicherheitsbeh\u00f6rden und ihrer Zusammenarbeit im Gemeinsamen Terrorismusabwehrzentrum befassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1742.280", 
   "children": [], 
   "end": "1748.440", 
   "id": "s000542", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier werden wir auch in akribischer Detailarbeit die notwendigen Reformbedarfe herausarbeiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1748.440", 
   "children": [], 
   "end": "1750.640", 
   "id": "s000543", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen uns damit befassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1750.640", 
   "children": [], 
   "end": "1753.040", 
   "id": "s000544", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Gef\u00e4hrder besser \u00fcberwacht werden k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1753.040", 
   "children": [], 
   "end": "1754.720", 
   "id": "s000545", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne dass man den Punkt verpasst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1754.720", 
   "children": [], 
   "end": "1756.720", 
   "id": "s000546", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an dem der Zugriff erfolgen muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1756.720", 
   "children": [], 
   "end": "1760.440", 
   "id": "s000547", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar alle Gef\u00e4hrder in Deutschland und nicht nur die H\u00e4lfte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1760.440", 
   "children": [], 
   "end": "1762.480", 
   "id": "s000548", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Sie von der AfD sich k\u00fcmmern wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1762.480", 
   "children": [], 
   "end": "1764.040", 
   "id": "s000549", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich die ohne deutschen Pass."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1764.040", 
   "children": [], 
   "end": "1773.360", 
   "id": "s000550", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu geh\u00f6rt auch die Frage nach kriminalpolizeilichen Standards beim Personal und bei der Ausstattung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1773.360", 
   "children": [], 
   "end": "1782.240", 
   "id": "s000551", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit in jedem Bundesland und auch auf Bundesebene das gleiche Niveau herrscht und sich die Beh\u00f6rden bei Bedarf gegenseitig unterst\u00fctzen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1782.240", 
   "children": [], 
   "end": "1784.280", 
   "id": "s000552", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Au\u00dferdem m\u00fcssen wir genau festlegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1784.280", 
   "children": [], 
   "end": "1785.200", 
   "id": "s000553", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wer bei bund- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1785.200", 
   "children": [], 
   "end": "1787.920", 
   "id": "s000554", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und l\u00e4nder\u00fcbergreifenden Sachverhalten die Verantwortung tr\u00e4gt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1787.920", 
   "children": [], 
   "end": "1789.640", 
   "id": "s000555", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also letztlich den Hut aufhat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1789.640", 
   "children": [], 
   "end": "1791.800", 
   "id": "s000556", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man muss auch der Frage nachgehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1791.800", 
   "children": [], 
   "end": "1798.480", 
   "id": "s000557", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob wir tats\u00e4chlich 17\u00a0Inlandsnachrichtendienste brauchen oder ob wir auch hier organisatorische Ver\u00e4nderungen vornehmen m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1798.480", 
   "children": [], 
   "end": "1799.280", 
   "id": "s000558", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Mihalic, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1799.280", 
   "children": [], 
   "end": "1801.840", 
   "id": "s000559", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gestatten Sie eine Zwischenfrage des Kollegen Nolte?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1801.840", 
   "children": [], 
   "end": "1803.080", 
   "id": "s000560", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1803.080", 
   "children": [], 
   "end": "1803.920", 
   "id": "s000561", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "All das\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1803.920", 
   "children": [], 
   "end": "1805.960", 
   "id": "s000562", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sage ich in aller Deutlichkeit\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1805.960", 
   "children": [], 
   "end": "1812.800", 
   "id": "s000563", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind Operationen am offenen Herzen der Sicherheitsarchitektur und an unseren verfassungsm\u00e4\u00dfigen Prinzipien. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1812.800", 
   "children": [], 
   "end": "1815.800", 
   "id": "s000564", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sollte man nicht ohne genaue Diagnose machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1815.800", 
   "children": [], 
   "end": "1817.360", 
   "id": "s000565", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir das so machen w\u00fcrden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1817.360", 
   "children": [], 
   "end": "1818.680", 
   "id": "s000566", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie die AfD hier vorschl\u00e4gt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1818.680", 
   "children": [], 
   "end": "1819.920", 
   "id": "s000567", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00fcrde es am Ende hei\u00dfen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1819.920", 
   "children": [], 
   "end": "1821.040", 
   "id": "s000568", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Operation gelungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1821.040", 
   "children": [], 
   "end": "1822.480", 
   "id": "s000569", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Patient tot. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1822.480", 
   "children": [], 
   "end": "1825.200", 
   "id": "s000570", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wir h\u00e4tten damit leider kein einziges Problem gel\u00f6st."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1825.200", 
   "children": [], 
   "end": "1826.080", 
   "id": "s000571", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1826.080", 
   "children": [], 
   "end": "1834.960", 
   "id": "s000572", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner ist Armin Schuster f\u00fcr die Fraktion der CDU/CSU."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1834.960", 
   "children": [], 
   "end": "1841.280", 
   "id": "s000573", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1841.280", 
   "children": [], 
   "end": "1843.960", 
   "id": "s000574", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1843.960", 
   "children": [], 
   "end": "1844.720", 
   "id": "s000575", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1844.720", 
   "children": [], 
   "end": "1847.480", 
   "id": "s000576", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist ein ernstes Problem; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1847.480", 
   "children": [], 
   "end": "1851.240", 
   "id": "s000577", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kuhle hat das richtig gesagt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1851.240", 
   "children": [], 
   "end": "1854.280", 
   "id": "s000578", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Gro\u00dfe Koalition der letzten Wahlperiode\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1854.280", 
   "children": [], 
   "end": "1854.720", 
   "id": "s000579", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich hoffe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1854.720", 
   "children": [], 
   "end": "1860.080", 
   "id": "s000580", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das gilt auch f\u00fcr die Gro\u00dfe Koalition der jetzigen Wahlperiode mit dem Vertrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1860.080", 
   "children": [], 
   "end": "1861.280", 
   "id": "s000581", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den wir gemacht haben\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1861.280", 
   "children": [], 
   "end": "1868.000", 
   "id": "s000582", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hatte aber eine extrem klare Sprache gegen\u00fcber ausl\u00e4ndischen Gef\u00e4hrdern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1868.000", 
   "children": [], 
   "end": "1871.080", 
   "id": "s000583", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So hie\u00df es in der letzten Wahlperiode: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1871.080", 
   "children": [], 
   "end": "1874.360", 
   "id": "s000584", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer schwere Straftaten begeht oder als Gef\u00e4hrder erkannt wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1874.360", 
   "children": [], 
   "end": "1877.120", 
   "id": "s000585", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verwirkt sein Recht auf Asyl in Deutschland."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1877.120", 
   "children": [], 
   "end": "1878.480", 
   "id": "s000586", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist der Geist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1878.480", 
   "children": [], 
   "end": "1882.120", 
   "id": "s000587", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem wir 2016 das Asylpaket\u00a0II gemacht haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1882.120", 
   "children": [], 
   "end": "1883.960", 
   "id": "s000588", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erleichterte Ausweisung"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1883.960", 
   "children": [], 
   "end": "1885.320", 
   "id": "s000589", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Abschiebung krimineller Ausl\u00e4nder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1885.320", 
   "children": [], 
   "end": "1886.200", 
   "id": "s000590", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist der Geist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1886.200", 
   "children": [], 
   "end": "1893.000", 
   "id": "s000591", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem wir im Sommer\u00a02017 die M\u00f6glichkeiten der Abschiebehaft und des Ausreisegewahrsams deutlich ausgeweitet haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1893.000", 
   "children": [], 
   "end": "1893.960", 
   "id": "s000592", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist der Geist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1893.960", 
   "children": [], 
   "end": "1896.760", 
   "id": "s000593", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem wir die Residenzpflicht beschlossen haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1896.760", 
   "children": [], 
   "end": "1897.720", 
   "id": "s000594", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich k\u00f6nnte noch mehr Beispiele nennen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1897.720", 
   "children": [], 
   "end": "1899.240", 
   "id": "s000595", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der aktuelle Koalitionsvertrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1899.240", 
   "children": [], 
   "end": "1901.600", 
   "id": "s000596", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der gerade zur Abstimmung steht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1901.600", 
   "children": [], 
   "end": "1902.200", 
   "id": "s000597", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sieht vor\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1902.200", 
   "children": [], 
   "end": "1903.000", 
   "id": "s000598", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich zitiere\u00a0\u2013:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1903.000", 
   "children": [], 
   "end": "1904.840", 
   "id": "s000599", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer sein Aufenthaltsrecht missbraucht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1904.840", 
   "children": [], 
   "end": "1907.240", 
   "id": "s000600", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Straftaten zu begehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1907.240", 
   "children": [], 
   "end": "1909.080", 
   "id": "s000601", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss unser Land verlassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1909.080", 
   "children": [], 
   "end": "1911.760", 
   "id": "s000602", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stephan Mayer hat es uns gerade erkl\u00e4rt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1911.760", 
   "children": [], 
   "end": "1916.120", 
   "id": "s000603", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sozialleistungsbetrug und BtM-Delikte kommen erschwerend hinzu. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1916.120", 
   "children": [], 
   "end": "1918.080", 
   "id": "s000604", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich hatte mir mehr vorgestellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1918.080", 
   "children": [], 
   "end": "1919.520", 
   "id": "s000605", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich habe versucht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1919.520", 
   "children": [], 
   "end": "1920.720", 
   "id": "s000606", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mehr durchzusetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1920.720", 
   "children": [], 
   "end": "1922.040", 
   "id": "s000607", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe mich nicht durchsetzen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1922.040", 
   "children": [], 
   "end": "1922.440", 
   "id": "s000608", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wir haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1922.440", 
   "children": [], 
   "end": "1922.840", 
   "id": "s000609", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hoffe ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1922.840", 
   "children": [], 
   "end": "1925.360", 
   "id": "s000610", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ja noch eine ganze Legislatur vor uns."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1925.360", 
   "children": [], 
   "end": "1926.440", 
   "id": "s000611", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1926.440", 
   "children": [], 
   "end": "1930.600", 
   "id": "s000612", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir wollen die Voraussetzungen f\u00fcr die Abschiebehaft absenken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1930.600", 
   "children": [], 
   "end": "1931.320", 
   "id": "s000613", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kuhle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1931.320", 
   "children": [], 
   "end": "1933.480", 
   "id": "s000614", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre Analyse war absolut richtig: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1933.480", 
   "children": [], 
   "end": "1933.720", 
   "id": "s000615", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1933.720", 
   "children": [], 
   "end": "1935.240", 
   "id": "s000616", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ausreisepflichtig sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1935.240", 
   "children": [], 
   "end": "1937.320", 
   "id": "s000617", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssen schneller abgeschoben werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1937.320", 
   "children": [], 
   "end": "1940.240", 
   "id": "s000618", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist die Idee der Einrichtung von AnkER-Zentren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1940.240", 
   "children": [], 
   "end": "1942.080", 
   "id": "s000619", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir im Koalitionsvertrag vorsehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1942.080", 
   "children": [], 
   "end": "1943.560", 
   "id": "s000620", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "genau der richtige Punkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1943.560", 
   "children": [], 
   "end": "1948.160", 
   "id": "s000621", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um an den Ursachen zu arbeiten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1948.160", 
   "children": [], 
   "end": "1950.480", 
   "id": "s000622", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darum geht es Ihnen von der AfD nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1950.480", 
   "children": [], 
   "end": "1953.760", 
   "id": "s000623", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr Gesetzentwurf ist eigentlich \u00fcberfl\u00fcssig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1953.760", 
   "children": [], 
   "end": "1955.320", 
   "id": "s000624", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir tun das alles schon. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1955.320", 
   "children": [], 
   "end": "1957.920", 
   "id": "s000625", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre L\u00f6sungen sind wenig durchdacht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1957.920", 
   "children": [], 
   "end": "1960.760", 
   "id": "s000626", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Reusch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1960.760", 
   "children": [], 
   "end": "1962.200", 
   "id": "s000627", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich bin kein Jurist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1962.200", 
   "children": [], 
   "end": "1965.240", 
   "id": "s000628", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ist es mir etwas peinlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1965.240", 
   "children": [], 
   "end": "1967.240", 
   "id": "s000629", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ich Sie belehren muss."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1967.240", 
   "children": [], 
   "end": "1971.800", 
   "id": "s000630", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meldepflichten f\u00fcr ausreisepflichtige Gef\u00e4hrder gibt es schon l\u00e4ngst."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1971.800", 
   "children": [], 
   "end": "1976.760", 
   "id": "s000631", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn ein Extremismusbezug besteht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1976.760", 
   "children": [], 
   "end": "1979.080", 
   "id": "s000632", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gibt es sogar eine solche Pflicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1979.080", 
   "children": [], 
   "end": "1981.000", 
   "id": "s000633", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das muss die ABH nicht verh\u00e4ngen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1981.000", 
   "children": [], 
   "end": "1982.680", 
   "id": "s000634", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber wenn sie es nicht verweigert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1982.680", 
   "children": [], 
   "end": "1984.600", 
   "id": "s000635", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss sich eine solche Person w\u00f6chentlich melden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1984.600", 
   "children": [], 
   "end": "1986.160", 
   "id": "s000636", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Unterschied zwischen Ihnen und uns ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1986.160", 
   "children": [], 
   "end": "1987.760", 
   "id": "s000637", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie schie\u00dfen mit der Pumpgun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1987.760", 
   "children": [], 
   "end": "1991.120", 
   "id": "s000638", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir machen das pr\u00e4zise nach dem Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1991.120", 
   "children": [], 
   "end": "1991.640", 
   "id": "s000639", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1991.640", 
   "children": [], 
   "end": "1992.680", 
   "id": "s000640", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben die Chance, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1992.680", 
   "children": [], 
   "end": "1994.880", 
   "id": "s000641", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier etwas zu tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1994.880", 
   "children": [], 
   "end": "1996.080", 
   "id": "s000642", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir m\u00fcssen aber nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1996.080", 
   "children": [], 
   "end": "1997.600", 
   "id": "s000643", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist die Gef\u00e4hrdungsintensit\u00e4t, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1997.600", 
   "children": [], 
   "end": "1998.760", 
   "id": "s000644", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir einsch\u00e4tzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1998.760", 
   "children": [], 
   "end": "2000.320", 
   "id": "s000645", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie gehen nach dem Prinzip Schleppnetz vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2000.320", 
   "children": [], 
   "end": "2002.000", 
   "id": "s000646", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir nehmen die Harpune."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2002.000", 
   "children": [], 
   "end": "2004.600", 
   "id": "s000647", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die dauerhafte Gef\u00e4hrderhaft im Aufenthaltsrecht vorzusehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2004.600", 
   "children": [], 
   "end": "2005.560", 
   "id": "s000648", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie das wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2005.560", 
   "children": [], 
   "end": "2008.600", 
   "id": "s000649", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist ein weiterer rechtssystematischer Fehler. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2008.600", 
   "children": [], 
   "end": "2013.640", 
   "id": "s000650", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen eigentlich allgemeine Gef\u00e4hrdungssachverhalte ansprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2013.640", 
   "children": [], 
   "end": "2016.080", 
   "id": "s000651", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wollen das aber im Aufenthaltsgesetz regeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2016.080", 
   "children": [], 
   "end": "2017.800", 
   "id": "s000652", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was ist das f\u00fcr ein juristischer Wahnsinn?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2017.800", 
   "children": [], 
   "end": "2022.640", 
   "id": "s000653", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Aufenthaltsgesetz zielt auf Aufenthaltsbeendigung Ausreisepflichtiger. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2022.640", 
   "children": [], 
   "end": "2024.000", 
   "id": "s000654", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie einen Gef\u00e4hrder haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2024.000", 
   "children": [], 
   "end": "2024.800", 
   "id": "s000655", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der das gar nicht ist\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2024.800", 
   "children": [], 
   "end": "2026.520", 
   "id": "s000656", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Fall wollen Sie ja auch behandeln\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2026.520", 
   "children": [], 
   "end": "2029.920", 
   "id": "s000657", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann m\u00fcssten Sie das im Polizeirecht regeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2029.920", 
   "children": [], 
   "end": "2035.840", 
   "id": "s000658", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Polizeihoheit liegt aber bei den L\u00e4ndern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2035.840", 
   "children": [], 
   "end": "2037.200", 
   "id": "s000659", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass das geht\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2037.200", 
   "children": [], 
   "end": "2038.840", 
   "id": "s000660", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stephan Mayer hat es nicht erw\u00e4hnt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2038.840", 
   "children": [], 
   "end": "2039.800", 
   "id": "s000661", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "er ist sehr bescheiden\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2039.800", 
   "children": [], 
   "end": "2041.360", 
   "id": "s000662", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beweist Bayern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2041.360", 
   "children": [], 
   "end": "2047.800", 
   "id": "s000663", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dort gibt es die Ausweitung des Pr\u00e4ventivgewahrsams f\u00fcr Gef\u00e4hrder mit Richtervorbehalt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2047.800", 
   "children": [], 
   "end": "2049.760", 
   "id": "s000664", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eine wunderbare L\u00f6sung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2049.760", 
   "children": [], 
   "end": "2052.080", 
   "id": "s000665", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So macht man das grundgesetzkonform. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2052.080", 
   "children": [], 
   "end": "2053.480", 
   "id": "s000666", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das werden Sie wahrscheinlich nie verstehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2053.480", 
   "children": [], 
   "end": "2057.000", 
   "id": "s000667", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Vorlesung von einem Nichtjuristen f\u00fcr einen Juristen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2057.000", 
   "children": [], 
   "end": "2058.520", 
   "id": "s000668", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das gef\u00e4llt mir."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2058.520", 
   "children": [], 
   "end": "2059.080", 
   "id": "s000669", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Schuster, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2059.080", 
   "children": [], 
   "end": "2062.320", 
   "id": "s000670", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gestatten Sie eine Zwischenfrage des Kollegen Brandner?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2062.320", 
   "children": [], 
   "end": "2064.560", 
   "id": "s000671", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eigentlich lasse ich Zwischenfragen immer zu. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2064.560", 
   "children": [], 
   "end": "2066.000", 
   "id": "s000672", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Moment habe ich aber die Pflicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2066.000", 
   "children": [], 
   "end": "2068.800", 
   "id": "s000673", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dazu beizutragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2068.800", 
   "children": [], 
   "end": "2071.800", 
   "id": "s000674", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diese Debatte p\u00fcnktlich zu Ende geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2071.800", 
   "children": [], 
   "end": "2074.880", 
   "id": "s000675", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil eine Sondersitzung des PKGr stattfindet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2074.880", 
   "children": [], 
   "end": "2075.760", 
   "id": "s000676", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir treffen uns wieder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2075.760", 
   "children": [], 
   "end": "2077.040", 
   "id": "s000677", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "versprochen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2077.040", 
   "children": [], 
   "end": "2078.960", 
   "id": "s000678", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2078.960", 
   "children": [], 
   "end": "2082.200", 
   "id": "s000679", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sehen in Ihrem Antrag die Bundeszust\u00e4ndigkeit f\u00fcr Gefahrenabwehr vor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2082.200", 
   "children": [], 
   "end": "2084.720", 
   "id": "s000680", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist nur noch mit Humor zu ertragen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2084.720", 
   "children": [], 
   "end": "2091.000", 
   "id": "s000681", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesen zwei Zeilen wird Artikel\u00a020 des Grundgesetzes eben mal in die Tonne getreten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2091.000", 
   "children": [], 
   "end": "2091.720", 
   "id": "s000682", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Entschuldigung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2091.720", 
   "children": [], 
   "end": "2094.600", 
   "id": "s000683", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lesen Sie bitte Artikel\u00a020 des Grundgesetzes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2094.600", 
   "children": [], 
   "end": "2095.480", 
   "id": "s000684", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dort steht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2095.480", 
   "children": [], 
   "end": "2097.520", 
   "id": "s000685", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was das hier f\u00fcr ein Land ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2097.520", 
   "children": [], 
   "end": "2099.800", 
   "id": "s000686", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass Sie eine zentralstaatliche Ordnung lieben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2099.800", 
   "children": [], 
   "end": "2100.680", 
   "id": "s000687", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das erschlie\u00dft sich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2100.680", 
   "children": [], 
   "end": "2100.960", 
   "id": "s000688", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2100.960", 
   "children": [], 
   "end": "2101.600", 
   "id": "s000689", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jedem hier. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2101.600", 
   "children": [], 
   "end": "2107.840", 
   "id": "s000690", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wir haben mit der f\u00f6deralen Sicherheitsarchitektur seit Jahrzehnten eine Qualit\u00e4t bewiesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2107.840", 
   "children": [], 
   "end": "2110.280", 
   "id": "s000691", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie noch nicht begriffen haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2110.280", 
   "children": [], 
   "end": "2111.320", 
   "id": "s000692", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Entschuldigung!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2111.320", 
   "children": [], 
   "end": "2115.760", 
   "id": "s000693", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt im Rahmen der f\u00f6deralen Sicherheitsarchitektur \u00dcberforderungssituationen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2115.760", 
   "children": [], 
   "end": "2116.720", 
   "id": "s000694", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ja!\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2116.720", 
   "children": [], 
   "end": "2118.280", 
   "id": "s000695", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und an denen m\u00fcssen wir arbeiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2118.280", 
   "children": [], 
   "end": "2120.480", 
   "id": "s000696", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das tun wir zum Beispiel im Untersuchungsausschuss \u201eAmri\u201c\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2120.480", 
   "children": [], 
   "end": "2121.440", 
   "id": "s000697", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit Sicherheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2121.440", 
   "children": [], 
   "end": "2129.120", 
   "id": "s000698", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber weit \u00fcber 90\u00a0Prozent des polizeilichen Alltags in der Gefahrenabwehr sind bei den L\u00e4ndern wunderbar aufgehoben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2129.120", 
   "children": [], 
   "end": "2133.280", 
   "id": "s000699", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Wirklichkeit m\u00f6chte ich diese konkurrierende Kooperation der L\u00e4nder."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2133.280", 
   "children": [], 
   "end": "2135.040", 
   "id": "s000700", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir lernen immer von den Besseren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2135.040", 
   "children": [], 
   "end": "2135.640", 
   "id": "s000701", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen kann ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2135.640", 
   "children": [], 
   "end": "2136.680", 
   "id": "s000702", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn ich schon Bayern erw\u00e4hne, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2136.680", 
   "children": [], 
   "end": "2138.600", 
   "id": "s000703", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Baden-W\u00fcrttemberg nicht auslassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2138.600", 
   "children": [], 
   "end": "2142.160", 
   "id": "s000704", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie man es exekutiv besser l\u00f6st, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2142.160", 
   "children": [], 
   "end": "2145.680", 
   "id": "s000705", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie der Geist unserer Gesetzgebung umgesetzt wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2145.680", 
   "children": [], 
   "end": "2149.640", 
   "id": "s000706", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zeigt Baden-W\u00fcrttemberg mit seinem Sonderstab gegen Gef\u00e4hrder: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2149.640", 
   "children": [], 
   "end": "2150.640", 
   "id": "s000707", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Justiz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2150.640", 
   "children": [], 
   "end": "2152.160", 
   "id": "s000708", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2152.160", 
   "children": [], 
   "end": "2158.280", 
   "id": "s000709", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Polizeibeh\u00f6rden sitzen in einem Sonderstab und greifen die schlimmsten Patienten heraus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2158.280", 
   "children": [], 
   "end": "2158.800", 
   "id": "s000710", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sie haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2158.800", 
   "children": [], 
   "end": "2159.680", 
   "id": "s000711", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich Intensiv- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2159.680", 
   "children": [], 
   "end": "2160.800", 
   "id": "s000712", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Mehrfacht\u00e4ter. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2160.800", 
   "children": [], 
   "end": "2163.960", 
   "id": "s000713", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann wird in einer Fallkonferenz das gemacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2163.960", 
   "children": [], 
   "end": "2165.000", 
   "id": "s000714", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir wollen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2165.000", 
   "children": [], 
   "end": "2169.520", 
   "id": "s000715", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Sanktion des Fehlverhaltens muss auf dem Fu\u00dfe folgen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2169.520", 
   "children": [], 
   "end": "2172.200", 
   "id": "s000716", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Abschiebungserfolge in Baden-W\u00fcrttemberg sind gut. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2172.200", 
   "children": [], 
   "end": "2174.520", 
   "id": "s000717", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann das nur allen 16\u00a0L\u00e4ndern empfehlen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2174.520", 
   "children": [], 
   "end": "2175.800", 
   "id": "s000718", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber es ist eine L\u00e4ndersache."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2175.800", 
   "children": [], 
   "end": "2176.520", 
   "id": "s000719", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Schuster, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2176.520", 
   "children": [], 
   "end": "2177.600", 
   "id": "s000720", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie m\u00fcssen zum Schluss kommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2177.600", 
   "children": [], 
   "end": "2179.400", 
   "id": "s000721", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im \u00dcbrigen wollen wir mit einem Musterpolizeigesetz daf\u00fcr sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2179.400", 
   "children": [], 
   "end": "2181.400", 
   "id": "s000722", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir zu einheitlichen Standards kommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2181.400", 
   "children": [], 
   "end": "2183.400", 
   "id": "s000723", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber das ist eine Verpflichtung der L\u00e4nder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2183.400", 
   "children": [], 
   "end": "2184.320", 
   "id": "s000724", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und ich hoffe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2184.320", 
   "children": [], 
   "end": "2185.320", 
   "id": "s000725", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die L\u00e4nder sie eingehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2185.320", 
   "children": [], 
   "end": "2186.240", 
   "id": "s000726", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Letzter Satz: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2186.240", 
   "children": [], 
   "end": "2199.880", 
   "id": "s000727", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Konsequentes exekutives Handeln im Geiste unserer Gesetzgebung f\u00f6rdert in jedem Fall die Hilfsbereitschaft der Deutschen gegen\u00fcber den Integra\u00adtionswilligen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2199.880", 
   "children": [], 
   "end": "2202.960", 
   "id": "s000728", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber daf\u00fcr m\u00fcssen wir die Konsequenz zeigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2202.960", 
   "children": [], 
   "end": "2203.560", 
   "id": "s000729", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2203.560", 
   "children": [], 
   "end": "2205.120", 
   "id": "s000730", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nicht integrationswillig sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2205.120", 
   "children": [], 
   "end": "2206.560", 
   "id": "s000731", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "rauskommen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2206.560", 
   "children": [], 
   "end": "2208.160", 
   "id": "s000732", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr haben wir alles getan."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2208.160", 
   "children": [], 
   "end": "2210.280", 
   "id": "s000733", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt m\u00fcssen wir es exekutiv umsetzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2210.280", 
   "children": [], 
   "end": "2219.400", 
   "id": "s000734", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bedanke mich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2219.400", 
   "children": [], 
   "end": "2229.480", 
   "id": "s000735", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner ist der Kollege Helge Lindh von der Fraktion der SPD."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2229.480", 
   "children": [], 
   "end": "2230.440", 
   "id": "s000736", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2230.440", 
   "children": [], 
   "end": "2232.440", 
   "id": "s000737", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2232.440", 
   "children": [], 
   "end": "2234.120", 
   "id": "s000738", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Gro\u00dfmutter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2234.120", 
   "children": [], 
   "end": "2237.680", 
   "id": "s000739", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine einfache finnische B\u00e4uerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2237.680", 
   "children": [], 
   "end": "2241.200", 
   "id": "s000740", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat mir immer mit ihrer untr\u00fcglichen Menschenkenntnis den Rat gegeben: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2241.200", 
   "children": [], 
   "end": "2244.040", 
   "id": "s000741", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "H\u00fcte dich vor windigen Haust\u00fcrgesch\u00e4ften!\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2244.040", 
   "children": [], 
   "end": "2247.960", 
   "id": "s000742", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Heute haben wir es wieder mit einem dieser Haust\u00fcrgesch\u00e4fte der AfD zu tun."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2247.960", 
   "children": [], 
   "end": "2251.360", 
   "id": "s000743", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie immer stellen Sie Schaufensterantr\u00e4ge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2251.360", 
   "children": [], 
   "end": "2253.240", 
   "id": "s000744", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nur einem gen\u00fcgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2253.240", 
   "children": [], 
   "end": "2254.720", 
   "id": "s000745", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich Ihnen selbst; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2254.720", 
   "children": [], 
   "end": "2258.160", 
   "id": "s000746", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Realit\u00e4t spielt in diesen Antr\u00e4gen keine Rolle. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2258.160", 
   "children": [], 
   "end": "2259.000", 
   "id": "s000747", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Christian Pfeiffer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2259.000", 
   "children": [], 
   "end": "2260.120", 
   "id": "s000748", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf den Sie sich berufen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2260.120", 
   "children": [], 
   "end": "2262.160", 
   "id": "s000749", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat es im Dezember selber formuliert: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2262.160", 
   "children": [], 
   "end": "2264.520", 
   "id": "s000750", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie basteln sich die Wirklichkeit so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2264.520", 
   "children": [], 
   "end": "2265.960", 
   "id": "s000751", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie sie brauchen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2265.960", 
   "children": [], 
   "end": "2266.960", 
   "id": "s000752", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau so ist es."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2266.960", 
   "children": [], 
   "end": "2269.760", 
   "id": "s000753", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu den Verbesserungen der letzten Legislatur: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2269.760", 
   "children": [], 
   "end": "2271.160", 
   "id": "s000754", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei Ihnen Schweigen im Walde oder\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2271.160", 
   "children": [], 
   "end": "2274.920", 
   "id": "s000755", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so w\u00fcrden Sie es lieber haben\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2274.920", 
   "children": [], 
   "end": "2278.600", 
   "id": "s000756", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schweigen im deutschen Walde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2278.600", 
   "children": [], 
   "end": "2280.640", 
   "id": "s000757", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu Pfeiffers Studie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2280.640", 
   "children": [], 
   "end": "2282.360", 
   "id": "s000758", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "seinen genauen Analysen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2282.360", 
   "children": [], 
   "end": "2284.640", 
   "id": "s000759", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "seinen Vorschl\u00e4gen zur Pr\u00e4vention, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2284.640", 
   "children": [], 
   "end": "2287.080", 
   "id": "s000760", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu Fragen eines Einwanderungsgesetzes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2287.080", 
   "children": [], 
   "end": "2288.320", 
   "id": "s000761", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zur Anzeigequote, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2288.320", 
   "children": [], 
   "end": "2291.680", 
   "id": "s000762", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zur besonderen Situation junger alleinstehender M\u00e4nner: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2291.680", 
   "children": [], 
   "end": "2294.200", 
   "id": "s000763", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nichts davon in Ihren Schriftst\u00fccken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2294.200", 
   "children": [], 
   "end": "2297.360", 
   "id": "s000764", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch da Schweigen im Walde."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2297.360", 
   "children": [], 
   "end": "2303.120", 
   "id": "s000765", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man aber einen so liberalen Umgang mit der Wirklichkeit pflegt,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2303.120", 
   "children": [], 
   "end": "2310.000", 
   "id": "s000766", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss man handwerklich anscheinend nicht so sauber vorgehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2310.000", 
   "children": [], 
   "end": "2314.560", 
   "id": "s000767", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich darf mit Erlaubnis des Pr\u00e4sidenten meine Lieblingsstelle aus der Begr\u00fcndung zitieren:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2314.560", 
   "children": [], 
   "end": "2321.560", 
   "id": "s000768", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vollends versagt die Vorschrift des \u00a7\u00a062 AufenthG aber als Sicherungsinstrument bei Ausl\u00e4ndern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2321.560", 
   "children": [], 
   "end": "2323.320", 
   "id": "s000769", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nicht abschiebbar sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2323.320", 
   "children": [], 
   "end": "2328.280", 
   "id": "s000770", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00a7\u00a062 regelt aber gerade die Abschiebungshaft in Bezug auf Personen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2328.280", 
   "children": [], 
   "end": "2329.040", 
   "id": "s000771", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die abzuschieben sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2329.040", 
   "children": [], 
   "end": "2330.200", 
   "id": "s000772", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ungef\u00e4hr so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2330.200", 
   "children": [], 
   "end": "2331.560", 
   "id": "s000773", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als wenn\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2331.560", 
   "children": [], 
   "end": "2332.560", 
   "id": "s000774", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier ein Vergleich\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2332.560", 
   "children": [], 
   "end": "2334.360", 
   "id": "s000775", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Stiftung Warentest schreiben w\u00fcrde: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2334.360", 
   "children": [], 
   "end": "2335.440", 
   "id": "s000776", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Skandal! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2335.440", 
   "children": [], 
   "end": "2336.640", 
   "id": "s000777", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verwerflich! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2336.640", 
   "children": [], 
   "end": "2342.560", 
   "id": "s000778", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses K\u00fchlger\u00e4t der neuesten Generation schafft nicht das Aufw\u00e4rmen \u00f6sterreichischer Mehlspeisen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2342.560", 
   "children": [], 
   "end": "2342.960", 
   "id": "s000779", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2342.960", 
   "children": [], 
   "end": "2346.320", 
   "id": "s000780", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2346.320", 
   "children": [], 
   "end": "2348.960", 
   "id": "s000781", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist nicht nur wissenschaftlich unredlich; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2348.960", 
   "children": [], 
   "end": "2350.400", 
   "id": "s000782", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2350.400", 
   "children": [], 
   "end": "2353.320", 
   "id": "s000783", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um mit einem sch\u00f6nen alten deutschen Wort zu sprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2353.320", 
   "children": [], 
   "end": "2354.720", 
   "id": "s000784", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "scheinheilig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2354.720", 
   "children": [], 
   "end": "2363.760", 
   "id": "s000785", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie kennzeichnen angeblich unkontrollierbare Mengen ausl\u00e4ndischer Gef\u00e4hrder als Bedrohung des Rechtsstaates, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2363.760", 
   "children": [], 
   "end": "2368.680", 
   "id": "s000786", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber Ihre eigenen Entw\u00fcrfe sind im Umgang mit dem Rechtsstaat relativ lax."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2368.680", 
   "children": [], 
   "end": "2374.520", 
   "id": "s000787", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die von Ihnen vorgesehene Meldepflicht verf\u00fcgt nicht \u00fcber das Potenzial, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2374.520", 
   "children": [], 
   "end": "2377.120", 
   "id": "s000788", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Voraussetzung der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit zu gen\u00fcgen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2377.120", 
   "children": [], 
   "end": "2380.040", 
   "id": "s000789", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mehrmals wird das \u00dcberma\u00dfverbot gebrochen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2380.040", 
   "children": [], 
   "end": "2381.400", 
   "id": "s000790", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erst einmal durch die Pr\u00e4ventivhaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2381.400", 
   "children": [], 
   "end": "2383.680", 
   "id": "s000791", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann durch die fehlende zeitliche Begrenzung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2383.680", 
   "children": [], 
   "end": "2385.120", 
   "id": "s000792", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als wenn dies nicht genug w\u00e4re, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2385.120", 
   "children": [], 
   "end": "2389.440", 
   "id": "s000793", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "findet sich in Ihrem Antrag auch noch eine Form der polizeigesetzlichen Unterbindungshaft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2389.440", 
   "children": [], 
   "end": "2391.520", 
   "id": "s000794", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Abgesehen davon, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2391.520", 
   "children": [], 
   "end": "2394.440", 
   "id": "s000795", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es sie in den Polizeigesetzen der L\u00e4nder l\u00e4ngst schon gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2394.440", 
   "children": [], 
   "end": "2398.320", 
   "id": "s000796", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "fingern Sie da einfach nonchalant in der Gesetzgebung der L\u00e4nder herum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2398.320", 
   "children": [], 
   "end": "2401.320", 
   "id": "s000797", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als ob es keine Verfassung g\u00e4be."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2401.320", 
   "children": [], 
   "end": "2404.440", 
   "id": "s000798", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Grunds\u00e4tzlich sind Sie sehr einsilbig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2404.440", 
   "children": [], 
   "end": "2405.680", 
   "id": "s000799", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es ist sehr wenig zu h\u00f6ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2405.680", 
   "children": [], 
   "end": "2411.800", 
   "id": "s000800", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn AfD-Politiker selber etwas eigent\u00fcmlich mit dem Rechtsstaat umgehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2411.800", 
   "children": [], 
   "end": "2414.600", 
   "id": "s000801", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich erinnere an Zigarettenschmuggel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2414.600", 
   "children": [], 
   "end": "2418.360", 
   "id": "s000802", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an Hooligan-\u00dcbergriffe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2418.360", 
   "children": [], 
   "end": "2424.480", 
   "id": "s000803", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an Hetzen gegen Fremde und Ausl\u00e4nder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2424.480", 
   "children": [], 
   "end": "2426.200", 
   "id": "s000804", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an Volksverhetzung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2426.200", 
   "children": [], 
   "end": "2426.800", 
   "id": "s000805", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kollege Lindh, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2426.800", 
   "children": [], 
   "end": "2433.440", 
   "id": "s000806", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gestatten Sie eine Zwischenfrage oder Zwischenbemerkung einer Kollegin von der AfD?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2433.440", 
   "children": [], 
   "end": "2433.920", 
   "id": "s000807", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2433.920", 
   "children": [], 
   "end": "2435.360", 
   "id": "s000808", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das gestatte ich nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2435.360", 
   "children": [], 
   "end": "2438.080", 
   "id": "s000809", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin an Grippe erkrankt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2438.080", 
   "children": [], 
   "end": "2440.880", 
   "id": "s000810", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und ich rege mich \u00fcber die AfD auf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2440.880", 
   "children": [], 
   "end": "2444.440", 
   "id": "s000811", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe heute keine Lust und Laune auf eine Zwischenfrage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2444.440", 
   "children": [], 
   "end": "2448.360", 
   "id": "s000812", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie erwecken den Eindruck, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2448.360", 
   "children": [], 
   "end": "2454.360", 
   "id": "s000813", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es Ihnen um den Schutz der deutschen Bev\u00f6lkerung geht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2454.360", 
   "children": [], 
   "end": "2460.440", 
   "id": "s000814", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum sind Sie dann nicht sachorientiert und etwas kreativ und schreiben einen Gesetzentwurf unter der Leitfrage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2460.440", 
   "children": [], 
   "end": "2462.960", 
   "id": "s000815", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer sch\u00fctzt die deutsche Bev\u00f6lkerung vor der AfD? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2462.960", 
   "children": [], 
   "end": "2464.960", 
   "id": "s000816", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00e4re doch einmal ein Beitrag."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2464.960", 
   "children": [], 
   "end": "2467.680", 
   "id": "s000817", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein solcher Schutz w\u00e4re auch dringend notwendig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2467.680", 
   "children": [], 
   "end": "2472.200", 
   "id": "s000818", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn die Bilanz einer Regierung unter Beteiligung der AfD s\u00e4he folgenderma\u00dfen aus: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2472.200", 
   "children": [], 
   "end": "2474.320", 
   "id": "s000819", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erinnerungskultur abgeschafft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2474.320", 
   "children": [], 
   "end": "2475.720", 
   "id": "s000820", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Presse zensiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2475.720", 
   "children": [], 
   "end": "2477.280", 
   "id": "s000821", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frauenrechte geschliffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2477.280", 
   "children": [], 
   "end": "2478.880", 
   "id": "s000822", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sozialstaat geschliffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2478.880", 
   "children": [], 
   "end": "2481.720", 
   "id": "s000823", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ausl\u00e4nder unter Generalverdacht gestellt,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2481.720", 
   "children": [], 
   "end": "2484.800", 
   "id": "s000824", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sicherheitsarchitektur gef\u00e4hrdet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2484.800", 
   "children": [], 
   "end": "2487.440", 
   "id": "s000825", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00f6deralismus infrage gestellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2487.440", 
   "children": [], 
   "end": "2488.920", 
   "id": "s000826", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Rechtsstaat ausged\u00fcnnt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2488.920", 
   "children": [], 
   "end": "2490.440", 
   "id": "s000827", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Demokratie abgewickelt.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2490.440", 
   "children": [], 
   "end": "2492.160", 
   "id": "s000828", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "M\u00f6chten Sie in so einem Staat leben? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2492.160", 
   "children": [], 
   "end": "2493.440", 
   "id": "s000829", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte es nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2493.440", 
   "children": [], 
   "end": "2495.440", 
   "id": "s000830", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wichtiger aber ist die Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2495.440", 
   "children": [], 
   "end": "2502.320", 
   "id": "s000831", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was meine am Anfang erw\u00e4hnte Gro\u00dfmutter dazu sagen w\u00fcrde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2502.320", 
   "children": [], 
   "end": "2504.360", 
   "id": "s000832", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie w\u00fcrde an der Haust\u00fcr dazu sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2504.360", 
   "children": [], 
   "end": "2506.280", 
   "id": "s000833", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ist das ernsthaft Ihr Angebot: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2506.280", 
   "children": [], 
   "end": "2507.840", 
   "id": "s000834", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mehr Unsicherheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2507.840", 
   "children": [], 
   "end": "2509.080", 
   "id": "s000835", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mehr Hass, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2509.080", 
   "children": [], 
   "end": "2511.320", 
   "id": "s000836", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "daf\u00fcr weniger Demokratie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2511.320", 
   "children": [], 
   "end": "2512.520", 
   "id": "s000837", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weniger Rechtsstaat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2512.520", 
   "children": [], 
   "end": "2514.080", 
   "id": "s000838", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weniger Freiheit? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2514.080", 
   "children": [], 
   "end": "2514.640", 
   "id": "s000839", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2514.640", 
   "children": [], 
   "end": "2515.920", 
   "id": "s000840", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "besten Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2515.920", 
   "children": [], 
   "end": "2516.560", 
   "id": "s000841", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne mich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2516.560", 
   "children": [], 
   "end": "2517.520", 
   "id": "s000842", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf Wiedersehen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2517.520", 
   "children": [], 
   "end": "2519.280", 
   "id": "s000843", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie w\u00fcrde die T\u00fcr zuschlagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2519.280", 
   "children": [], 
   "end": "2522.560", 
   "id": "s000844", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich umdrehen und weiterarbeiten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2522.560", 
   "children": [], 
   "end": "2524.000", 
   "id": "s000845", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2524.000", 
   "children": [], 
   "end": "2528.200", 
   "id": "s000846", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sicherheit dieses Landes ist ein viel zu wertvolles, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2528.200", 
   "children": [], 
   "end": "2529.480", 
   "id": "s000847", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hehres Gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2529.480", 
   "children": [], 
   "end": "2530.880", 
   "id": "s000848", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein viel zu gef\u00e4hrdetes Gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2530.880", 
   "children": [], 
   "end": "2535.720", 
   "id": "s000849", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als dass man es solchen unsicheren Kantonisten wie Ihnen \u00fcberlassen d\u00fcrfte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2535.720", 
   "children": [], 
   "end": "2536.400", 
   "id": "s000850", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2536.400", 
   "children": [], 
   "end": "2544.880", 
   "id": "s000851", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich erteile das Wort dem Kollegen Brandner f\u00fcr eine Kurzintervention."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2548.560", 
   "children": [], 
   "end": "2549.120", 
   "id": "s000852", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2549.120", 
   "children": [], 
   "end": "2552.080", 
   "id": "s000853", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte auf die Rede des Kollegen Schuster eingehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2552.080", 
   "children": [], 
   "end": "2554.600", 
   "id": "s000854", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der nach seinen Bekundungen kein Jurist ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2554.600", 
   "children": [], 
   "end": "2555.040", 
   "id": "s000855", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ich unterstelle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2555.040", 
   "children": [], 
   "end": "2555.440", 
   "id": "s000856", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2555.440", 
   "children": [], 
   "end": "2557.360", 
   "id": "s000857", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie trotzdem lesen k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2557.360", 
   "children": [], 
   "end": "2559.760", 
   "id": "s000858", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich nutze die M\u00f6glichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2559.760", 
   "children": [], 
   "end": "2562.480", 
   "id": "s000859", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass mir gegen Ende der Debatte diese Kurzintervention einger\u00e4umt wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2562.480", 
   "children": [], 
   "end": "2563.920", 
   "id": "s000860", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr mehrere Bemerkungen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2563.920", 
   "children": [], 
   "end": "2566.800", 
   "id": "s000861", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben drei Minuten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2566.800", 
   "children": [], 
   "end": "2572.560", 
   "id": "s000862", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Altparteien nutzen unsere Gesetzentw\u00fcrfe und Antr\u00e4ge immer wieder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2572.560", 
   "children": [], 
   "end": "2578.320", 
   "id": "s000863", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um einen Gutmenschenrundumschlag gegen die AfD auszuf\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2578.320", 
   "children": [], 
   "end": "2579.720", 
   "id": "s000864", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem dann die Begriffe \u201eHass\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2579.720", 
   "children": [], 
   "end": "2582.480", 
   "id": "s000865", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eHetze\u201c und \u201eRassismus\u201c vorkommen m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2582.480", 
   "children": [], 
   "end": "2583.680", 
   "id": "s000866", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wahrscheinlich ist das zwingend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2583.680", 
   "children": [], 
   "end": "2586.960", 
   "id": "s000867", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Sie m\u00fcssen in der Fraktionssitzung etwas ins Sparschwein werfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2586.960", 
   "children": [], 
   "end": "2588.920", 
   "id": "s000868", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie die drei Ausdr\u00fccke nicht gebracht haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2588.920", 
   "children": [], 
   "end": "2590.000", 
   "id": "s000869", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist uns\u00e4glich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2590.000", 
   "children": [], 
   "end": "2593.400", 
   "id": "s000870", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie hier f\u00fcr Leute ans Mikrofon lassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2593.400", 
   "children": [], 
   "end": "2596.080", 
   "id": "s000871", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie kennen nicht einmal die Grunds\u00e4tze des deutschen Rechtes."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2596.080", 
   "children": [], 
   "end": "2596.960", 
   "id": "s000872", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Jelpke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2596.960", 
   "children": [], 
   "end": "2598.360", 
   "id": "s000873", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie nicht einmal in der Lage sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2598.360", 
   "children": [], 
   "end": "2601.560", 
   "id": "s000874", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zwischen Repression und Pr\u00e4vention zu unterscheiden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2601.560", 
   "children": [], 
   "end": "2605.000", 
   "id": "s000875", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann sollten Sie bei rechtspolitischen Debatten nicht mehr an dieses Mikrofon gehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2605.000", 
   "children": [], 
   "end": "2608.480", 
   "id": "s000876", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir reden hier \u00fcber die repressive Seite des deutschen Rechts und \u00fcber nichts anderes."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2608.480", 
   "children": [], 
   "end": "2609.400", 
   "id": "s000877", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2609.400", 
   "children": [], 
   "end": "2610.120", 
   "id": "s000878", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor allem Herr Schuster, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2610.120", 
   "children": [], 
   "end": "2611.520", 
   "id": "s000879", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich habe schon unterstellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2611.520", 
   "children": [], 
   "end": "2612.320", 
   "id": "s000880", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie lesen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2612.320", 
   "children": [], 
   "end": "2613.080", 
   "id": "s000881", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber ich habe nicht den Eindruck, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2613.080", 
   "children": [], 
   "end": "2615.280", 
   "id": "s000882", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als h\u00e4tten Sie sich beide Vorlagen von uns angeschaut. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2615.280", 
   "children": [], 
   "end": "2616.760", 
   "id": "s000883", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir reden heute \u00fcber zwei Vorlagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2616.760", 
   "children": [], 
   "end": "2618.400", 
   "id": "s000884", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum einen \u00fcber einen Gesetzentwurf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2618.400", 
   "children": [], 
   "end": "2620.120", 
   "id": "s000885", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der sich mit dem Thema Asylbewerber besch\u00e4ftigt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2620.120", 
   "children": [], 
   "end": "2625.760", 
   "id": "s000886", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier liegt die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr die Gefahrenabwehr beim Bund, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2625.760", 
   "children": [], 
   "end": "2627.920", 
   "id": "s000887", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deshalb haben wir einen Gesetzentwurf eingebracht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2627.920", 
   "children": [], 
   "end": "2629.920", 
   "id": "s000888", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den der Kollege Reusch wunderbar vorgestellt hat\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2629.920", 
   "children": [], 
   "end": "2631.040", 
   "id": "s000889", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zum anderen \u00fcber einen Antrag\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2631.040", 
   "children": [], 
   "end": "2633.640", 
   "id": "s000890", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wahrscheinlich haben ihn Ihre Referenten nicht vorbereitet\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2633.640", 
   "children": [], 
   "end": "2640.240", 
   "id": "s000891", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem die fehlende Zust\u00e4ndigkeit bei der Terrorabwehr auf Bundesebene beklagt wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2640.240", 
   "children": [], 
   "end": "2643.480", 
   "id": "s000892", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und gerade deswegen wollen wir in der Perspektive das Grundgesetz \u00e4ndern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2643.480", 
   "children": [], 
   "end": "2644.560", 
   "id": "s000893", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen verankern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2644.560", 
   "children": [], 
   "end": "2647.800", 
   "id": "s000894", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Bund nicht nur f\u00fcr die internationale Terrorabwehr zust\u00e4ndig ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2647.800", 
   "children": [], 
   "end": "2651.840", 
   "id": "s000895", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern im pr\u00e4ventiven Bereich auch f\u00fcr die nationale Terrorabwehr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2651.840", 
   "children": [], 
   "end": "2654.480", 
   "id": "s000896", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind zwei v\u00f6llig verschiedene Paar Schuhe,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2654.480", 
   "children": [], 
   "end": "2659.640", 
   "id": "s000897", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie in Ihrem Gutmenscheneinheitswahn in eine Truhe geworfen haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2659.640", 
   "children": [], 
   "end": "2664.240", 
   "id": "s000898", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben sie in Ihrer Gutmenschenbr\u00fche rumgequirlt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2664.240", 
   "children": [], 
   "end": "2670.120", 
   "id": "s000899", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jeder Redner von Ihnen hat v\u00f6llig am Thema vorbeigeredet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2670.120", 
   "children": [], 
   "end": "2675.280", 
   "id": "s000900", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2675.280", 
   "children": [], 
   "end": "2677.800", 
   "id": "s000901", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wollen Sie erwidern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2677.800", 
   "children": [], 
   "end": "2682.880", 
   "id": "s000902", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Schuster?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2682.880", 
   "children": [], 
   "end": "2683.440", 
   "id": "s000903", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich hoffe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2683.440", 
   "children": [], 
   "end": "2685.120", 
   "id": "s000904", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mich darf man ans Mikrofon lassen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2685.120", 
   "children": [], 
   "end": "2686.560", 
   "id": "s000905", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei Ihnen bin ich mir nicht so sicher."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2686.560", 
   "children": [], 
   "end": "2691.160", 
   "id": "s000906", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt haben Sie mich wirklich v\u00f6llig verwirrt;"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2691.160", 
   "children": [], 
   "end": "2694.880", 
   "id": "s000907", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das mit Herrn Reusch war ja schon schwierig; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2694.880", 
   "children": [], 
   "end": "2696.080", 
   "id": "s000908", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber jetzt auch noch das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2696.080", 
   "children": [], 
   "end": "2697.200", 
   "id": "s000909", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie gesagt haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2697.200", 
   "children": [], 
   "end": "2698.440", 
   "id": "s000910", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben damit angefangen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2698.440", 
   "children": [], 
   "end": "2702.360", 
   "id": "s000911", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es Ihnen angeblich um Repression, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2702.360", 
   "children": [], 
   "end": "2704.400", 
   "id": "s000912", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Strafverfolgung geht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2704.400", 
   "children": [], 
   "end": "2708.280", 
   "id": "s000913", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Ihrem ganzen Pl\u00e4doyer ging es aber um das Thema Gefahrenabwehrrecht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2708.280", 
   "children": [], 
   "end": "2711.160", 
   "id": "s000914", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "K\u00f6nnen Sie sich einmal entscheiden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2711.160", 
   "children": [], 
   "end": "2718.760", 
   "id": "s000915", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie hier vortragen wollen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2718.760", 
   "children": [], 
   "end": "2722.560", 
   "id": "s000916", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich g\u00f6nne Ihnen nicht irgendeine Emp\u00f6rung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2722.560", 
   "children": [], 
   "end": "2723.520", 
   "id": "s000917", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verlassen Sie sich darauf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2723.520", 
   "children": [], 
   "end": "2725.080", 
   "id": "s000918", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr sind Sie mir nicht wichtig genug. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2725.080", 
   "children": [], 
   "end": "2726.480", 
   "id": "s000919", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bleibe rein fachlich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2726.480", 
   "children": [], 
   "end": "2727.440", 
   "id": "s000920", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2727.440", 
   "children": [], 
   "end": "2728.720", 
   "id": "s000921", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben nicht verstanden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2728.720", 
   "children": [], 
   "end": "2731.720", 
   "id": "s000922", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es l\u00e4ngst eine Meldepflicht im Aufenthaltsgesetz gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2731.720", 
   "children": [], 
   "end": "2733.520", 
   "id": "s000923", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist handwerklich peinlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2733.520", 
   "children": [], 
   "end": "2735.960", 
   "id": "s000924", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man so etwas nicht merkt und einen Antrag dazu schreibt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2735.960", 
   "children": [], 
   "end": "2736.560", 
   "id": "s000925", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweitens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2736.560", 
   "children": [], 
   "end": "2738.520", 
   "id": "s000926", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben nicht verstanden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2738.520", 
   "children": [], 
   "end": "2741.680", 
   "id": "s000927", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das f\u00f6derale Prinzip Deutschlands, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2741.680", 
   "children": [], 
   "end": "2746.880", 
   "id": "s000928", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Sie in Ihrem Redebeitrag auf Terrorismus bezogen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2746.880", 
   "children": [], 
   "end": "2749.880", 
   "id": "s000929", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das komplette Gefahrenabwehrrecht umfasst. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2749.880", 
   "children": [], 
   "end": "2750.600", 
   "id": "s000930", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben versucht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2750.600", 
   "children": [], 
   "end": "2753.320", 
   "id": "s000931", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das in einem Dreizeiler quasi mal eben umzudeuten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2753.320", 
   "children": [], 
   "end": "2754.200", 
   "id": "s000932", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2754.200", 
   "children": [], 
   "end": "2761.680", 
   "id": "s000933", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Kompetenz f\u00fcr das Polizeirecht den L\u00e4ndern entzogen und komplett auf den Bund \u00fcbertragen werden soll. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2761.680", 
   "children": [], 
   "end": "2761.960", 
   "id": "s000934", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2761.960", 
   "children": [], 
   "end": "2762.920", 
   "id": "s000935", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sage ich einmal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2762.920", 
   "children": [], 
   "end": "2765.720", 
   "id": "s000936", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielleicht Ihrer Unerfahrenheit geschuldet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2765.720", 
   "children": [], 
   "end": "2767.080", 
   "id": "s000937", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie nicht wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2767.080", 
   "children": [], 
   "end": "2767.680", 
   "id": "s000938", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie schwierig es ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2767.680", 
   "children": [], 
   "end": "2769.360", 
   "id": "s000939", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den L\u00e4ndern so etwas vorzuschlagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2769.360", 
   "children": [], 
   "end": "2771.480", 
   "id": "s000940", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin felsenfest davon \u00fcberzeugt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2771.480", 
   "children": [], 
   "end": "2776.160", 
   "id": "s000941", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es ein Wesensmerkmal der Qualit\u00e4t der Sicherheit in unserem Land ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2776.160", 
   "children": [], 
   "end": "2779.880", 
   "id": "s000942", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass f\u00fcr Polizeiangelegenheiten in der Hauptsache die L\u00e4nder zust\u00e4ndig sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2779.880", 
   "children": [], 
   "end": "2780.640", 
   "id": "s000943", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die \u00c4nderungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2780.640", 
   "children": [], 
   "end": "2785.000", 
   "id": "s000944", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir im Bereich Terrorismus vornehmen k\u00f6nnten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2785.000", 
   "children": [], 
   "end": "2787.280", 
   "id": "s000945", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind minimalinvasiv. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2787.280", 
   "children": [], 
   "end": "2792.680", 
   "id": "s000946", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das werden wir mit Frau von Storch aus Ihrer Fraktion im Untersuchungsausschuss \u201eAmri\u201c sehr genau beleuchten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2792.680", 
   "children": [], 
   "end": "2794.640", 
   "id": "s000947", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Tun Sie mir bitte einen Gefallen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2794.640", 
   "children": [], 
   "end": "2797.880", 
   "id": "s000948", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schauen Sie sich wenigstens noch einmal einen Rechtsgrundkurs an: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2797.880", 
   "children": [], 
   "end": "2799.520", 
   "id": "s000949", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was sagt diese Verfassung? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2799.520", 
   "children": [], 
   "end": "2800.760", 
   "id": "s000950", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was steht in Artikel\u00a020 des Grundgesetzes? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2800.760", 
   "children": [], 
   "end": "2802.760", 
   "id": "s000951", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was sind \u201eGefahrenabwehr\u201c und \u201eRepression\u201c? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2802.760", 
   "children": [], 
   "end": "2805.880", 
   "id": "s000952", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie einen Antrag stellen oder einen Gesetzentwurf vorlegen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2805.880", 
   "children": [], 
   "end": "2806.960", 
   "id": "s000953", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "daf\u00fcr lobe ich Sie ja; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2806.960", 
   "children": [], 
   "end": "2808.080", 
   "id": "s000954", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben wenigstens versucht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2808.080", 
   "children": [], 
   "end": "2809.800", 
   "id": "s000955", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen Gesetzentwurf zu formulieren\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2809.800", 
   "children": [], 
   "end": "2812.600", 
   "id": "s000956", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann muss er handwerklich in Ordnung sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2812.600", 
   "children": [], 
   "end": "2814.680", 
   "id": "s000957", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass Sie sich aufregen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2814.680", 
   "children": [], 
   "end": "2815.400", 
   "id": "s000958", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verstehe ich nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2815.400", 
   "children": [], 
   "end": "2818.640", 
   "id": "s000959", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verlassen Sie sich darauf: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2818.640", 
   "children": [], 
   "end": "2819.680", 
   "id": "s000960", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir diskutieren weiter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2819.680", 
   "children": [], 
   "end": "2821.280", 
   "id": "s000961", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "v\u00f6llig ohne Emp\u00f6rung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2821.280", 
   "children": [], 
   "end": "2822.040", 
   "id": "s000962", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will Sie stellen und zeigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2822.040", 
   "children": [], 
   "end": "2822.760", 
   "id": "s000963", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie nicht k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2822.760", 
   "children": [], 
   "end": "2823.400", 
   "id": "s000964", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2823.400", 
   "children": [], 
   "end": "2825.600", 
   "id": "s000965", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie f\u00fchlen oder sonst hier veranstalten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2825.600", 
   "children": [], 
   "end": "2838.040", 
   "id": "s000966", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Letzter Redner in der Debatte ist Alexander Throm f\u00fcr die Fraktion der CDU/CSU."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2838.040", 
   "children": [], 
   "end": "2845.280", 
   "id": "s000967", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2845.280", 
   "children": [], 
   "end": "2848.560", 
   "id": "s000968", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Werte Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2848.560", 
   "children": [], 
   "end": "2849.720", 
   "id": "s000969", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Brandner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2849.720", 
   "children": [], 
   "end": "2851.360", 
   "id": "s000970", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wer mit dem Finger auf andere zeigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2851.360", 
   "children": [], 
   "end": "2853.640", 
   "id": "s000971", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf den zeigen drei Finger zur\u00fcck. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2853.640", 
   "children": [], 
   "end": "2854.240", 
   "id": "s000972", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der Tat: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2854.240", 
   "children": [], 
   "end": "2856.120", 
   "id": "s000973", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist schon merkw\u00fcrdig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2856.120", 
   "children": [], 
   "end": "2858.640", 
   "id": "s000974", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wen Sie so alles ans Mikrofon lassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2858.640", 
   "children": [], 
   "end": "2861.120", 
   "id": "s000975", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2861.120", 
   "children": [], 
   "end": "2862.480", 
   "id": "s000976", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2862.480", 
   "children": [], 
   "end": "2864.040", 
   "id": "s000977", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die AfD hat sich dieses Mal M\u00fche gegeben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2864.040", 
   "children": [], 
   "end": "2866.920", 
   "id": "s000978", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie hat nicht nur einen Antrag geschrieben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2866.920", 
   "children": [], 
   "end": "2871.480", 
   "id": "s000979", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern dar\u00fcber hinaus auch einen Gesetzentwurf vorgelegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2871.480", 
   "children": [], 
   "end": "2877.640", 
   "id": "s000980", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die AfD hat ein Problem identifiziert und gibt eine Antwort\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2877.640", 
   "children": [], 
   "end": "2878.640", 
   "id": "s000981", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so scheint es. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2878.640", 
   "children": [], 
   "end": "2883.440", 
   "id": "s000982", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei genauem Hinsehen kann man aber nur mit George Bernard Shaw antworten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2883.440", 
   "children": [], 
   "end": "2884.480", 
   "id": "s000983", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der sagte: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2884.480", 
   "children": [], 
   "end": "2888.480", 
   "id": "s000984", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt f\u00fcr jede komplexe Frage eine einfache Antwort. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2888.480", 
   "children": [], 
   "end": "2891.640", 
   "id": "s000985", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie ist nur regelm\u00e4\u00dfig falsch.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2891.640", 
   "children": [], 
   "end": "2893.400", 
   "id": "s000986", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So ist es auch hier; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2893.400", 
   "children": [], 
   "end": "2895.360", 
   "id": "s000987", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn f\u00fcr die Gefahrenabwehr\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2895.360", 
   "children": [], 
   "end": "2896.840", 
   "id": "s000988", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben es mehrfach geh\u00f6rt\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2896.840", 
   "children": [], 
   "end": "2898.040", 
   "id": "s000989", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Pr\u00e4vention, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2898.040", 
   "children": [], 
   "end": "2902.120", 
   "id": "s000990", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind die L\u00e4nder zust\u00e4ndig und nicht der Bund. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2902.120", 
   "children": [], 
   "end": "2904.640", 
   "id": "s000991", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das haben Sie aber schon selbst bemerkt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2904.640", 
   "children": [], 
   "end": "2910.600", 
   "id": "s000992", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen legen Sie parallel zu Ihrem Gesetzentwurf einen Antrag vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2910.600", 
   "children": [], 
   "end": "2912.720", 
   "id": "s000993", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem Sie den Bund auffordern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2912.720", 
   "children": [], 
   "end": "2915.280", 
   "id": "s000994", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit den L\u00e4ndern in Verhandlungen zu treten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2915.280", 
   "children": [], 
   "end": "2918.840", 
   "id": "s000995", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Gesetzgebungskompetenz zu \u00e4ndern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2918.840", 
   "children": [], 
   "end": "2920.200", 
   "id": "s000996", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie schreiben selbst:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2920.200", 
   "children": [], 
   "end": "2922.840", 
   "id": "s000997", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit fehlt es dem Bund f\u00fcr diese Zwecke"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2922.840", 
   "children": [], 
   "end": "2924.440", 
   "id": "s000998", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Gefahrenabwehr\u00a0\u2013"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2924.440", 
   "children": [], 
   "end": "2927.440", 
   "id": "s000999", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ausdr\u00fccklich an einer Gesetzgebungskompetenz."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2927.440", 
   "children": [], 
   "end": "2931.640", 
   "id": "s001000", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Am selben Tag einen Gesetzentwurf vorzulegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2931.640", 
   "children": [], 
   "end": "2932.920", 
   "id": "s001001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wohl wissend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2932.920", 
   "children": [], 
   "end": "2936.440", 
   "id": "s001002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es daf\u00fcr keine Gesetzgebungskompetenz gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2936.440", 
   "children": [], 
   "end": "2938.720", 
   "id": "s001003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist schon verdammt dreist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2938.720", 
   "children": [], 
   "end": "2941.520", 
   "id": "s001004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und dann sagen Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2941.520", 
   "children": [], 
   "end": "2942.280", 
   "id": "s001005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Reusch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2942.280", 
   "children": [], 
   "end": "2943.000", 
   "id": "s001006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch noch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2943.000", 
   "children": [], 
   "end": "2946.280", 
   "id": "s001007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unser Grundgesetz sei ein \u201eTotschlagargument\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2946.280", 
   "children": [], 
   "end": "2946.640", 
   "id": "s001008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2946.640", 
   "children": [], 
   "end": "2947.880", 
   "id": "s001009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie zeigen damit wieder einmal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2947.880", 
   "children": [], 
   "end": "2954.560", 
   "id": "s001010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie keinerlei Achtung und Respekt vor unserem Grundgesetz haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2954.560", 
   "children": [], 
   "end": "2960.880", 
   "id": "s001011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen will ich es einmal mit ein bisschen Aufkl\u00e4rungsarbeit versuchen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2960.880", 
   "children": [], 
   "end": "2965.080", 
   "id": "s001012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Aufenthaltsgesetz regelt Einreise, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2965.080", 
   "children": [], 
   "end": "2968.960", 
   "id": "s001013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aufenthalt und Ausreise eines Ausl\u00e4nders. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2968.960", 
   "children": [], 
   "end": "2971.720", 
   "id": "s001014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Regelungen sind ein Ausfluss unseres Staatsbegriffes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2971.720", 
   "children": [], 
   "end": "2978.320", 
   "id": "s001015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ja sogar unseres Staatsangeh\u00f6rigkeitsrechts und kein Gesetz zur Gefahrenabwehr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2978.320", 
   "children": [], 
   "end": "2983.440", 
   "id": "s001016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unser Staatsverst\u00e4ndnis sieht im Ausl\u00e4nder per se nicht zuerst die Gefahr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2983.440", 
   "children": [], 
   "end": "2985.040", 
   "id": "s001017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern den Menschen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2985.040", 
   "children": [], 
   "end": "2989.040", 
   "id": "s001018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern sind die Regeln zur Abschiebungshaft\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2989.040", 
   "children": [], 
   "end": "2990.040", 
   "id": "s001019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die geht es Ihnen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2990.040", 
   "children": [], 
   "end": "2991.520", 
   "id": "s001020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zweckgebunden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2991.520", 
   "children": [], 
   "end": "2993.600", 
   "id": "s001021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie dienen in erster Linie dem Zweck, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2993.600", 
   "children": [], 
   "end": "2996.040", 
   "id": "s001022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Abschiebung des Ausl\u00e4nders, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2996.040", 
   "children": [], 
   "end": "2997.480", 
   "id": "s001023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der kein Bleiberecht hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2997.480", 
   "children": [], 
   "end": "3000.080", 
   "id": "s001024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sicherzustellen und wirksam durchzusetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3000.080", 
   "children": [], 
   "end": "3004.200", 
   "id": "s001025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur daf\u00fcr haben wir die entsprechende Gesetzgebungskompetenz."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3004.200", 
   "children": [], 
   "end": "3005.920", 
   "id": "s001026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Anders ist das bei den L\u00e4ndern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3005.920", 
   "children": [], 
   "end": "3009.800", 
   "id": "s001027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen es die Gefahrenabwehr und auch die\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3009.800", 
   "children": [], 
   "end": "3011.040", 
   "id": "s001028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie ist schon angesprochen worden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3011.040", 
   "children": [], 
   "end": "3013.240", 
   "id": "s001029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sogenannte Pr\u00e4ventivhaft gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3013.240", 
   "children": [], 
   "end": "3013.440", 
   "id": "s001030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3013.440", 
   "children": [], 
   "end": "3020.040", 
   "id": "s001031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier m\u00fcssen wir die Regelungen vereinheitlichen und ein gemeinsames Musterpolizeigesetz erarbeiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3020.040", 
   "children": [], 
   "end": "3021.720", 
   "id": "s001032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist auch schon beschlossen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3021.720", 
   "children": [], 
   "end": "3022.680", 
   "id": "s001033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn es nach mir geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3022.680", 
   "children": [], 
   "end": "3027.600", 
   "id": "s001034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann k\u00f6nnen wir uns da am Beispiel der Bayern orientieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3027.600", 
   "children": [], 
   "end": "3029.120", 
   "id": "s001035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in der Tat beschlossen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3029.120", 
   "children": [], 
   "end": "3031.720", 
   "id": "s001036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Pr\u00e4ventivhaft f\u00fcr bis zu drei Monate\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3031.720", 
   "children": [], 
   "end": "3033.400", 
   "id": "s001037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und mehrfach verl\u00e4ngerbar\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3033.400", 
   "children": [], 
   "end": "3034.200", 
   "id": "s001038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auszusprechen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3034.200", 
   "children": [], 
   "end": "3037.960", 
   "id": "s001039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann h\u00e4tten wir auch hier eine entsprechende M\u00f6glichkeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3037.960", 
   "children": [], 
   "end": "3038.760", 
   "id": "s001040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn es gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3038.760", 
   "children": [], 
   "end": "3044.360", 
   "id": "s001041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "anders als bei Ihrem verengten Blick nur auf die sogenannten ausl\u00e4ndischen Gef\u00e4hrder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3044.360", 
   "children": [], 
   "end": "3045.240", 
   "id": "s001042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eben auch\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3045.240", 
   "children": [], 
   "end": "3046.520", 
   "id": "s001043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "leider Gottes\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3046.520", 
   "children": [], 
   "end": "3047.640", 
   "id": "s001044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gef\u00e4hrder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3047.640", 
   "children": [], 
   "end": "3050.920", 
   "id": "s001045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die einen deutschen Pass besitzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3050.920", 
   "children": [], 
   "end": "3053.320", 
   "id": "s001046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3053.320", 
   "children": [], 
   "end": "3058.040", 
   "id": "s001047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben nicht in allererster Linie ein Rechtsetzungsproblem\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3058.040", 
   "children": [], 
   "end": "3060.000", 
   "id": "s001048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch das ist schon mehrfach gesagt worden\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3060.000", 
   "children": [], 
   "end": "3062.600", 
   "id": "s001049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern wir haben vor allem ein Rechtanwendungsproblem. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3062.600", 
   "children": [], 
   "end": "3064.920", 
   "id": "s001050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Abschiebehaft wird viel zu selten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3064.920", 
   "children": [], 
   "end": "3069.120", 
   "id": "s001051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "viel zu sp\u00e4t oder gar nicht in den Blick genommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3069.120", 
   "children": [], 
   "end": "3072.440", 
   "id": "s001052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier m\u00fcssen wir insbesondere unsere Beh\u00f6rden noch ermuntern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3072.440", 
   "children": [], 
   "end": "3074.560", 
   "id": "s001053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Gesetze, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3074.560", 
   "children": [], 
   "end": "3078.600", 
   "id": "s001054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir auf bis zu 18\u00a0Monate Abschiebehaft versch\u00e4rft haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3078.600", 
   "children": [], 
   "end": "3080.800", 
   "id": "s001055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "tats\u00e4chlich anzuwenden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3080.800", 
   "children": [], 
   "end": "3081.120", 
   "id": "s001056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3081.120", 
   "children": [], 
   "end": "3081.160", 
   "id": "s001057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3081.160", 
   "children": [], 
   "end": "3083.120", 
   "id": "s001058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir brauchen auch Kapazit\u00e4ten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3083.120", 
   "children": [], 
   "end": "3087.680", 
   "id": "s001059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die dann Abzuschiebenden unterzubringen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3087.680", 
   "children": [], 
   "end": "3089.920", 
   "id": "s001060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das darf nicht in Strafhaftanstalten passieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3089.920", 
   "children": [], 
   "end": "3091.920", 
   "id": "s001061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dort sind die Kapazit\u00e4ten viel zu gering. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3091.920", 
   "children": [], 
   "end": "3095.400", 
   "id": "s001062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Kapazit\u00e4ten m\u00fcssen Bund und L\u00e4nder gemeinsam aufbauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3095.400", 
   "children": [], 
   "end": "3096.800", 
   "id": "s001063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit die guten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3096.800", 
   "children": [], 
   "end": "3098.880", 
   "id": "s001064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nachgesch\u00e4rften Regelungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3098.880", 
   "children": [], 
   "end": "3101.320", 
   "id": "s001065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir schon heute im Aufenthaltsgesetz haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3101.320", 
   "children": [], 
   "end": "3105.160", 
   "id": "s001066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch angewendet werden k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3105.160", 
   "children": [], 
   "end": "3111.080", 
   "id": "s001067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die AfD hat heute einen Antrag mit vermeintlichen Antworten eingebracht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3111.080", 
   "children": [], 
   "end": "3112.920", 
   "id": "s001068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es sind aber einfache Antworten; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3112.920", 
   "children": [], 
   "end": "3114.400", 
   "id": "s001069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie sind daher nicht tragf\u00e4hig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3114.400", 
   "children": [], 
   "end": "3116.080", 
   "id": "s001070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb werden wir diesen Antrag ablehnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3116.080", 
   "children": [], 
   "end": "3120.480", 
   "id": "s001071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3120.480", 
   "children": [], 
   "end": "3122.840", 
   "id": "s001072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit schlie\u00dfe ich die Aussprache."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3122.840", 
   "children": [], 
   "end": "3133.560", 
   "id": "s001073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Interfraktionell wird \u00dcberweisung der Vorlagen auf den Drucksachen\u00a019/932 und 19/931 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3133.560", 
   "children": [], 
   "end": "3134.240", 
   "id": "s001074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich nehme an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3134.240", 
   "children": [], 
   "end": "3136.800", 
   "id": "s001075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind damit einverstanden.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3136.800", 
   "children": [], 
   "end": "3138.240", 
   "id": "s001076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann ist so beschlossen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3138.240", 
   "children": [], 
   "end": "3143.000", 
   "id": "s001077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir kommen zu Tagesordnungspunkt\u00a06:"
   ]
  }
 ]
}