{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "8.120", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.120", 
   "children": [], 
   "end": "9.720", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.720", 
   "children": [], 
   "end": "13.920", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie viele Linke stehe auch ich fr\u00fchmorgens regelm\u00e4\u00dfig vor dem Jobcenter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.920", 
   "children": [], 
   "end": "18.040", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Kaffee auszuschenken und um mit Hartz-IV-Betroffenen ins Gespr\u00e4ch zu kommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.040", 
   "children": [], 
   "end": "22.280", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fr\u00fchmorgens vor dem Jobcenter sind der Druck, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.280", 
   "children": [], 
   "end": "24.320", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem sich diese Menschen ausgeliefert f\u00fchlen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.320", 
   "children": [], 
   "end": "26.040", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und der Frust allgegenw\u00e4rtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.040", 
   "children": [], 
   "end": "26.840", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die einen berichten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.840", 
   "children": [], 
   "end": "28.560", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie das Geld nicht reicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.560", 
   "children": [], 
   "end": "29.800", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die anderen \u00e4rgern sich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.800", 
   "children": [], 
   "end": "33.240", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie keine ordentlichen Arbeitsangebote vermittelt bekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.240", 
   "children": [], 
   "end": "35.120", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nichts Dauerhaftes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.120", 
   "children": [], 
   "end": "38.120", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und andere f\u00fchlen sich einfach nur ausgeliefert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.120", 
   "children": [], 
   "end": "39.920", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "abgewertet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.920", 
   "children": [], 
   "end": "42.080", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Immer wieder stelle ich fest: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.080", 
   "children": [], 
   "end": "45.800", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht nur die direkt Sanktionierten leiden darunter. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.800", 
   "children": [], 
   "end": "47.720", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Allein die M\u00f6glichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.720", 
   "children": [], 
   "end": "52.480", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das ohnehin schon niedrige Arbeitslosengeld\u00a0II noch gek\u00fcrzt werden kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.480", 
   "children": [], 
   "end": "54.640", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wirkt wie ein Damoklesschwert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.640", 
   "children": [], 
   "end": "59.240", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen beantragt Die Linke heute erneut die Abschaffung der Hartz-IV-Sanktionen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.240", 
   "children": [], 
   "end": "69.240", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei der Grundsicherung handelt es sich schlie\u00dflich nicht um ein Almosen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.240", 
   "children": [], 
   "end": "71.360", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das gew\u00e4hrt wird oder auch nicht; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.360", 
   "children": [], 
   "end": "73.760", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielmehr handelt es sich um ein Grundrecht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.760", 
   "children": [], 
   "end": "75.680", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Grundrechte k\u00fcrzt man nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.680", 
   "children": [], 
   "end": "85.880", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Doch nicht nur aufseiten der Leistungsbezieher ist Druck zu sp\u00fcren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.880", 
   "children": [], 
   "end": "89.880", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch die Sachbearbeiter auf der anderen Seite des Tisches stehen unter Druck, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.880", 
   "children": [], 
   "end": "91.960", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unter enormem Einsparungsdruck. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.960", 
   "children": [], 
   "end": "95.960", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr sie ist das zust\u00e4ndige Sozialministerium verantwortlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.960", 
   "children": [], 
   "end": "99.080", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Infolge dieses Druckes werden sogar Sanktionen verh\u00e4ngt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.080", 
   "children": [], 
   "end": "102.720", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die selbst nach der strengen Gesetzeslage nicht haltbar sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.720", 
   "children": [], 
   "end": "104.040", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben nachgefragt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.040", 
   "children": [], 
   "end": "112.200", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im letzten Jahr waren fast 40\u00a0Prozent aller Klagen und Widerspr\u00fcche gegen Hartz-IV-Sanktionen erfolgreich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.200", 
   "children": [], 
   "end": "113.440", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.440", 
   "children": [], 
   "end": "118.760", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Menschen wurde rechtswidrig das ohnehin niedrige Arbeitslosengeld\u00a0II gek\u00fcrzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.760", 
   "children": [], 
   "end": "119.880", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir reden hier von Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.880", 
   "children": [], 
   "end": "121.760", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die kein finanzielles Polster haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.760", 
   "children": [], 
   "end": "123.960", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um so etwas einfach abzufedern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.960", 
   "children": [], 
   "end": "127.720", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Allein diese hohe Fehlerquote ist doch ein klarer Appell: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.720", 
   "children": [], 
   "end": "136.600", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schaffen Sie endlich diese Hartz-IV-Sanktionen ab!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.600", 
   "children": [], 
   "end": "139.080", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir Linke sind gegen alle Sanktionen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.080", 
   "children": [], 
   "end": "141.720", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber es gibt besonders \u00fcble Sanktionsformen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.720", 
   "children": [], 
   "end": "147.400", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die harten Sanktionen f\u00fcr die unter 25-J\u00e4hrigen und die Sanktionierung bez\u00fcglich der Kosten der Unterkunft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.400", 
   "children": [], 
   "end": "153.080", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie da die Kosten der Unterkunft k\u00fcrzen und die ALG-II-Bezieher ihre Unterkunft verlieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.080", 
   "children": [], 
   "end": "153.600", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann ist doch klar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.600", 
   "children": [], 
   "end": "155.200", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was dabei herauskommt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.200", 
   "children": [], 
   "end": "156.560", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Obdachlosigkeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.560", 
   "children": [], 
   "end": "158.280", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kann man doch nicht wirklich wollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.280", 
   "children": [], 
   "end": "163.560", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.560", 
   "children": [], 
   "end": "164.800", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich habe mich gefreut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.800", 
   "children": [], 
   "end": "167.400", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass einige von der SPD geklatscht haben; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.400", 
   "children": [], 
   "end": "174.080", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn das waren die Worte von Herrn Bartke von der SPD im Oktober\u00a02015 in diesem Saal."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.080", 
   "children": [], 
   "end": "177.040", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Er hat sie wiedererkannt.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.040", 
   "children": [], 
   "end": "179.960", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Umso besch\u00e4mender ist aber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.960", 
   "children": [], 
   "end": "184.960", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was in dem 28-seitigen schwarz-roten Sondierungspapier zu Hartz\u00a0IV steht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.960", 
   "children": [], 
   "end": "185.800", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich nichts: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.800", 
   "children": [], 
   "end": "188.880", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keinerlei Erh\u00f6hung des Regelsatzes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.880", 
   "children": [], 
   "end": "191.200", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keine Abmilderung der Sanktionen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.200", 
   "children": [], 
   "end": "194.240", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch nicht bei der Sanktionierung bez\u00fcglich der Kosten der Unterkunft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.240", 
   "children": [], 
   "end": "200.280", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ganz offensichtlich sind der SPD-Spitze die Hartz-IV-Betroffenen egal. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.280", 
   "children": [], 
   "end": "202.520", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Hartz-IV-Unrecht wird zementiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.520", 
   "children": [], 
   "end": "204.880", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Sozialdemokratinnen und Sozialdemokraten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.880", 
   "children": [], 
   "end": "208.280", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das d\u00fcrfen Sie Ihrem Verhandlungsteam nicht durchgehen lassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.280", 
   "children": [], 
   "end": "209.160", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wehren Sie sich! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.160", 
   "children": [], 
   "end": "214.680", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Setzen Sie ein Zeichen gegen die soziale Ignoranz gegen\u00fcber den Millionen Hartz-IV-Betroffenen in diesem Land!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.680", 
   "children": [], 
   "end": "224.280", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vonseiten der Regierungsfraktionen kommt immer das gleiche Abwehrargument: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.280", 
   "children": [], 
   "end": "227.000", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man m\u00fcsse auch an die arbeitenden Menschen denken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.000", 
   "children": [], 
   "end": "228.120", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "H\u00f6ren Sie auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.120", 
   "children": [], 
   "end": "230.280", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den erwerbsarbeitenden Menschen einzureden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.280", 
   "children": [], 
   "end": "231.160", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihnen w\u00fcrde es besser gehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.160", 
   "children": [], 
   "end": "233.640", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es den Hartz-IV-Betroffenen schlechter geht! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.640", 
   "children": [], 
   "end": "235.440", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Gegenteil ist der Fall. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.440", 
   "children": [], 
   "end": "238.080", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Androhung von Sanktionen wirkt disziplinierend. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.080", 
   "children": [], 
   "end": "239.400", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Menschen sind eher bereit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.400", 
   "children": [], 
   "end": "241.800", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schlechte Arbeitsbedingungen in Kauf zu nehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.800", 
   "children": [], 
   "end": "245.680", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und deswegen ist Hartz\u00a0IV auch ein Angriff auf die Arbeitsstandards. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.680", 
   "children": [], 
   "end": "251.000", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch deswegen geh\u00f6rt es abgeschafft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.000", 
   "children": [], 
   "end": "253.080", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich komme zum Schluss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.080", 
   "children": [], 
   "end": "253.880", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.880", 
   "children": [], 
   "end": "257.480", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "solange Menschen unter Hartz-IV-Sanktionen leiden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.480", 
   "children": [], 
   "end": "260.560", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden wir f\u00fcr deren Abschaffung k\u00e4mpfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.560", 
   "children": [], 
   "end": "261.680", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann Ihnen versichern: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.680", 
   "children": [], 
   "end": "263.320", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich werde nicht eher Ruhe geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.320", 
   "children": [], 
   "end": "265.720", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bis wir die Hartz-IV-Sanktionen abgeschafft haben; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.720", 
   "children": [], 
   "end": "268.880", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn Hartz\u00a0IV ist ein Angriff auf die Menschenw\u00fcrde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.880", 
   "children": [], 
   "end": "270.320", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Angriff muss gestoppt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.320", 
   "children": [], 
   "end": "270.840", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im \u00dcbrigen bin ich der Meinung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.840", 
   "children": [], 
   "end": "282.440", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hartz\u00a0IV ist generell zu ersetzen durch gute Arbeit und durch eine sanktionsfreie Mindestsicherung in H\u00f6he von 1\u00a0050\u00a0Euro."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.440", 
   "children": [], 
   "end": "282.960", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.960", 
   "children": [], 
   "end": "287.760", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion spricht der Kollege Professor Dr.\u00a0Matthias Zimmer."
   ]
  }
 ]
}