{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "6.280", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.280", 
   "children": [], 
   "end": "7.960", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.960", 
   "children": [], 
   "end": "11.400", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte Ihnen von einer kleinen Reise berichten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.400", 
   "children": [], 
   "end": "12.440", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Obwohl: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.440", 
   "children": [], 
   "end": "16.680", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nahverkehrsodyssee trifft das,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.680", 
   "children": [], 
   "end": "22.600", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was ich auf meinem Weg in eine kleine brandenburgische Gemeinde erlebt habe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.600", 
   "children": [], 
   "end": "24.800", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann doch deutlich besser."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.800", 
   "children": [], 
   "end": "34.200", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ironischerweise wollte ich zu einer Veranstaltung zum Thema Mobilit\u00e4t. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.200", 
   "children": [], 
   "end": "43.760", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin mit der S-Bahn gefahren und wollte f\u00fcr den letzten Kilometer oder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.760", 
   "children": [], 
   "end": "51.000", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie man auch gerne sagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.000", 
   "children": [], 
   "end": "60.600", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die letzte Meile vom Bahnhof zum Veranstaltungsort ein Taxi nehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.600", 
   "children": [], 
   "end": "64.440", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Waggon eingeklemmt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.440", 
   "children": [], 
   "end": "70.480", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "habe ich dann 40\u00a0Minuten lang versucht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.480", 
   "children": [], 
   "end": "72.480", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dieses Taxi zu bekommen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.480", 
   "children": [], 
   "end": "74.960", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "per Telefon, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.960", 
   "children": [], 
   "end": "75.600", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "per App\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.600", 
   "children": [], 
   "end": "78.440", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und habe am Ende, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.440", 
   "children": [], 
   "end": "83.560", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als ich inzwischen fast alleine im Zug war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.560", 
   "children": [], 
   "end": "88.440", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "entnervt aufgegeben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.440", 
   "children": [], 
   "end": "92.840", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Am S-Bahnhof des Zielorts angekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.840", 
   "children": [], 
   "end": "98.360", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "war dann auch noch meine allerletzte Hoffnung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.360", 
   "children": [], 
   "end": "104.720", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielleicht ein Taxi vor Ort am Geb\u00e4ude zu finden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.720", 
   "children": [], 
   "end": "106.640", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "pulverisiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.640", 
   "children": [], 
   "end": "107.360", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit dem Wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.360", 
   "children": [], 
   "end": "110.680", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass nun die Veranstaltung ohne mich beginnen w\u00fcrde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.680", 
   "children": [], 
   "end": "112.640", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "habe ich mit offenen Schuhen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.640", 
   "children": [], 
   "end": "115.080", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "geregnet hat es auch noch\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.080", 
   "children": [], 
   "end": "118.680", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den drei Kilometer langen Fu\u00dfmarsch angetreten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.680", 
   "children": [], 
   "end": "121.160", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Wind immer im Gesicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.160", 
   "children": [], 
   "end": "123.840", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber das sind wir als FDP-Mitglieder sowieso gew\u00f6hnt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.840", 
   "children": [], 
   "end": "133.840", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu meinem Gl\u00fcck hat mich dann ein freundliches Ehepaar aufgelesen und mich mit dem Auto zur Veranstaltung gefahren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.840", 
   "children": [], 
   "end": "134.560", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber Gl\u00fcck, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.560", 
   "children": [], 
   "end": "137.120", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.120", 
   "children": [], 
   "end": "142.040", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann doch nicht Ersatz f\u00fcr fehlende Konzepte f\u00fcr die letzte Meile sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.040", 
   "children": [], 
   "end": "146.200", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um nachhaltig die Verkehrsgewohnheiten von Menschen zu ver\u00e4ndern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.200", 
   "children": [], 
   "end": "150.680", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann es aus meiner Sicht nur zwei Ansatzpunkte geben: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.680", 
   "children": [], 
   "end": "160.040", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erstens die Reibungslosigkeit auf der letzten Meile zu sichern und zweitens die Attraktivit\u00e4t des \u00d6PNV insgesamt zu erh\u00f6hen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.040", 
   "children": [], 
   "end": "161.840", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn glauben Sie ernsthaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.840", 
   "children": [], 
   "end": "169.240", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich der gutverdienende Autofahrer mit Tiefgarage am Unternehmenssitz hier in Berlin-Mitte durch die Ersparnis von 80\u00a0Euro\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.240", 
   "children": [], 
   "end": "173.160", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist n\u00e4mlich der Durchschnittspreis eines \u00d6PNV-Monatstickets in Berlin\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.160", 
   "children": [], 
   "end": "174.640", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dazu bringen l\u00e4sst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.640", 
   "children": [], 
   "end": "180.240", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "morgens um 7.30\u00a0Uhr in einen v\u00f6llig \u00fcberf\u00fcllten U-Bahn-Waggon oder S-Bahn-Waggon zu steigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.240", 
   "children": [], 
   "end": "186.000", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den er sich dann vielleicht auch noch mit Partyg\u00e4sten der letzten Nacht teilen muss? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.000", 
   "children": [], 
   "end": "188.080", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wird er sicher nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.080", 
   "children": [], 
   "end": "193.120", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit der \u00d6PNV attraktiver wird und von mehr Menschen genutzt wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.120", 
   "children": [], 
   "end": "198.640", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die derzeit mit dem Auto fahren und dadurch die Emissionen in unseren St\u00e4dten produzieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.640", 
   "children": [], 
   "end": "199.600", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine ich erstens, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.600", 
   "children": [], 
   "end": "202.720", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Kapazit\u00e4ten des \u00d6PNV erh\u00f6ht werden m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.720", 
   "children": [], 
   "end": "206.040", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur mehr Z\u00fcge k\u00f6nnen auch mehr Menschen bef\u00f6rdern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.040", 
   "children": [], 
   "end": "211.720", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In weiten Teilen des Netzes sind wir l\u00e4ngst am Limit der m\u00f6glichen Fahrgastzahlen angelangt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.720", 
   "children": [], 
   "end": "214.000", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweitens meine ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.000", 
   "children": [], 
   "end": "219.560", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir m\u00fcssen bei der Gestaltung des \u00d6PNV neu und vor allem auch innovativ denken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.560", 
   "children": [], 
   "end": "223.840", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Chancen der Digitalisierung m\u00fcssen genutzt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.840", 
   "children": [], 
   "end": "225.880", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Personenbef\u00f6rderungsgesetz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.880", 
   "children": [], 
   "end": "227.240", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das \u00fcbrigens der Grund ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.240", 
   "children": [], 
   "end": "235.200", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum ich in Brandenburg nur auf ein Taxi hoffen konnte und nicht auf eine Vielzahl von unterschiedlichen Mobilit\u00e4tsangeboten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.200", 
   "children": [], 
   "end": "237.680", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "geh\u00f6rt dringend modernisiert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.680", 
   "children": [], 
   "end": "246.280", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Innovative Mobilit\u00e4tsl\u00f6sungen m\u00fcssen zugelassen werden; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.280", 
   "children": [], 
   "end": "249.720", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn wenn wir die Emissionen verringern wollen und gleichzeitig\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.720", 
   "children": [], 
   "end": "250.720", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier wird h\u00e4ufig vergessen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.720", 
   "children": [], 
   "end": "252.640", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was eigentlich mit dem l\u00e4ndlichen Raum ist\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.640", 
   "children": [], 
   "end": "257.120", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die Menschen im l\u00e4ndlichen Raum Mobilit\u00e4t schaffen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.120", 
   "children": [], 
   "end": "260.040", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darf keine Idee ausgegrenzt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.040", 
   "children": [], 
   "end": "261.160", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist doch verr\u00fcckt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.160", 
   "children": [], 
   "end": "264.960", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir uns hier \u00fcber zu hohe Emissionswerte unterhalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.960", 
   "children": [], 
   "end": "271.520", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber gleichzeitig leere Taxen vom Flughafen Sch\u00f6nefeld zur\u00fcck nach Berlin-Mitte fahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.520", 
   "children": [], 
   "end": "275.600", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es den Berliner Taxen nicht gestattet ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.600", 
   "children": [], 
   "end": "277.480", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Brandenburg Fahrg\u00e4ste aufzunehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.480", 
   "children": [], 
   "end": "283.240", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist weder sozial noch \u00f6kologisch noch \u00f6konomisch vertretbar."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.240", 
   "children": [], 
   "end": "297.960", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Vorschlag der gesch\u00e4ftsf\u00fchrenden Bundesregierung f\u00fcr einen kostenlosen \u00d6PNV ist dar\u00fcber hinaus weder mit den Verkehrsbetrieben noch mit den Kommunen abgesprochen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.960", 
   "children": [], 
   "end": "298.640", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau L\u00fchmann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.640", 
   "children": [], 
   "end": "299.800", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie hier erst sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "299.800", 
   "children": [], 
   "end": "302.960", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Brief v\u00f6llig unverbindlich ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.960", 
   "children": [], 
   "end": "304.840", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und im n\u00e4chsten Moment betonen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.840", 
   "children": [], 
   "end": "307.400", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie schon mit Modellregionen gesprochen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.400", 
   "children": [], 
   "end": "308.840", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann frage ich mich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.840", 
   "children": [], 
   "end": "311.320", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was davon stimmen mag."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.320", 
   "children": [], 
   "end": "318.720", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erst heute habe ich vom Verband Deutscher Verkehrsunternehmen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "318.720", 
   "children": [], 
   "end": "321.920", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein durchaus ernstzunehmender Verband in dieser Debatte\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "321.920", 
   "children": [], 
   "end": "323.000", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen Brief bekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "323.000", 
   "children": [], 
   "end": "325.760", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der vor diesem Vorschlag eindringlich warnt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "325.760", 
   "children": [], 
   "end": "332.080", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Zunahme der Fahrgastzahlen um 10 bis 15\u00a0Prozent f\u00fchrt derzeit unweigerlich zum Kollaps. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "332.080", 
   "children": [], 
   "end": "338.680", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und dabei sind diese zus\u00e4tzlichen Fahrg\u00e4ste mit hoher Wahrscheinlichkeit nicht die von mir vorhin erw\u00e4hnten Autofahrer."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "338.680", 
   "children": [], 
   "end": "341.680", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kostenlos ist dieser Vorschlag ohnehin nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "341.680", 
   "children": [], 
   "end": "343.280", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er wird nur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "343.280", 
   "children": [], 
   "end": "343.960", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie so h\u00e4ufig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "343.960", 
   "children": [], 
   "end": "345.680", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von jemand anderem bezahlt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "345.680", 
   "children": [], 
   "end": "352.520", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesem Fall ist es wahrscheinlich die Umverteilung vom bayerischen Bauer hin zum Kreuzberger Beamten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "352.520", 
   "children": [], 
   "end": "362.480", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der vermeintlich kostenlose \u00d6PNV in St\u00e4dten l\u00f6st weder unsere Luft- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "362.480", 
   "children": [], 
   "end": "364.280", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "noch unsere Verkehrsprobleme."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "364.280", 
   "children": [], 
   "end": "366.560", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "366.560", 
   "children": [], 
   "end": "369.840", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lassen Sie uns gemeinsam an klugen Verkehrskonzepten arbeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "369.840", 
   "children": [], 
   "end": "374.960", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit besseren Angeboten des \u00d6PNV und zus\u00e4tzlichen innovativen Mobilit\u00e4tsl\u00f6sungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "374.960", 
   "children": [], 
   "end": "379.880", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die individuellen Verkehr kosteng\u00fcnstig f\u00fcr jedermann erm\u00f6glichen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "379.880", 
   "children": [], 
   "end": "381.280", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich danke Ihnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "381.280", 
   "children": [], 
   "end": "389.320", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "389.320", 
   "children": [], 
   "end": "395.000", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort hat die Abgeordnete Dr.\u00a0Petra Sitte f\u00fcr die Fraktion Die Linke."
   ]
  }
 ]
}