{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "5.320", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.320", 
   "children": [], 
   "end": "7.640", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.640", 
   "children": [], 
   "end": "8.120", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Also, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.120", 
   "children": [], 
   "end": "9.640", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir waren diesmal nicht diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.640", 
   "children": [], 
   "end": "12.120", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die das Thema auf die Tagesordnung gesetzt haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.120", 
   "children": [], 
   "end": "14.440", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Trotzdem ist es nett, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.440", 
   "children": [], 
   "end": "17.000", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir dar\u00fcber reden k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.000", 
   "children": [], 
   "end": "18.200", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.200", 
   "children": [], 
   "end": "24.400", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich jetzt die FDP so massiv f\u00fcr die sofortige Ratifizierung von CETA einsetzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.400", 
   "children": [], 
   "end": "26.560", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ausgerechnet die FDP, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.560", 
   "children": [], 
   "end": "28.040", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist schon ein Hinweis darauf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.040", 
   "children": [], 
   "end": "35.520", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dieses Abkommen mehr den Gro\u00dfkonzernen n\u00fctzen k\u00f6nnte als dem einfachen B\u00fcrger."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.520", 
   "children": [], 
   "end": "38.720", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Normalerweise bringt eine Regierung einen solchen Gesetzentwurf ein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.720", 
   "children": [], 
   "end": "40.320", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die FDP wollte aber nicht regieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.320", 
   "children": [], 
   "end": "41.520", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir wissen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.520", 
   "children": [], 
   "end": "44.880", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielleicht haben das aber noch nicht alle gemerkt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.880", 
   "children": [], 
   "end": "48.680", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn so einen Gesetzentwurf einzubringen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.680", 
   "children": [], 
   "end": "53.680", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "obwohl CETA ja in weiten Teilen bereits in Kraft ist\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.680", 
   "children": [], 
   "end": "58.000", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nur wenige Abschnitte sind von der vorl\u00e4ufigen Anwendung ausgenommen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.000", 
   "children": [], 
   "end": "58.120", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.120", 
   "children": [], 
   "end": "58.600", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.600", 
   "children": [], 
   "end": "62.400", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "normalerweise Angelegenheit einer Regierung und nicht der Opposition."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.400", 
   "children": [], 
   "end": "63.760", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.760", 
   "children": [], 
   "end": "67.280", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Bestandteile des CETA-Vertrages werden zurzeit nicht angewendet? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.280", 
   "children": [], 
   "end": "71.080", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht angewendet wird vor allem der Investitionsschutz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.080", 
   "children": [], 
   "end": "71.880", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will nicht wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.880", 
   "children": [], 
   "end": "74.960", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche zweifelhaften Motive die FDP dazu bringen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.960", 
   "children": [], 
   "end": "81.920", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich f\u00fcr die Sonderklagerechte f\u00fcr ausl\u00e4ndische Investoren im Rahmen von CETA starkzumachen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.920", 
   "children": [], 
   "end": "84.680", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum ein Sondergericht f\u00fcr ausl\u00e4ndische Investoren? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.680", 
   "children": [], 
   "end": "87.480", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Taugen denn unsere nationalen Gerichte nicht? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.480", 
   "children": [], 
   "end": "90.000", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Trauen Sie unseren Richtern nicht? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.000", 
   "children": [], 
   "end": "95.840", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Oder sind Unternehmensinteressen bei einem Sondergericht vielleicht leichter durchzusetzen als bei einem ordentlichen deutschen Gericht?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.840", 
   "children": [], 
   "end": "96.440", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist die Kernfrage. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.440", 
   "children": [], 
   "end": "97.640", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau das wollen Sie n\u00e4mlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.640", 
   "children": [], 
   "end": "102.280", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben unseren Antrag zur Verhinderung dieser Paralleljustiz bereits vorgelegt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.280", 
   "children": [], 
   "end": "103.520", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.520", 
   "children": [], 
   "end": "105.640", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch der Deutsche Richterbund kritisiert diese Paralleljustiz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.640", 
   "children": [], 
   "end": "107.040", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er spricht von der \u201eEinrichtung eines Gerichts, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.040", 
   "children": [], 
   "end": "109.840", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem auch weiterhin demokratisch gesetztes Recht als Entscheidungsbasis fehlt\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.840", 
   "children": [], 
   "end": "111.280", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Richterbund warnt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.280", 
   "children": [], 
   "end": "112.760", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Investitionsschutz\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.760", 
   "children": [], 
   "end": "114.000", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich zitiere noch einmal\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.000", 
   "children": [], 
   "end": "117.560", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201ezu einem Gesch\u00e4ftsmodell einer Klageindustrie oder unlauterer Investoren verkommt\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.560", 
   "children": [], 
   "end": "117.880", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er prangert an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.880", 
   "children": [], 
   "end": "119.560", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die staatliche Gerichtsbarkeit geschw\u00e4cht wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.560", 
   "children": [], 
   "end": "122.240", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aufgrund ihrer Stellung seien Investitionsschiedsgerichte in der Lage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.240", 
   "children": [], 
   "end": "125.280", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Entscheidungen nationaler Verwaltungen und Gerichte zugunsten eines Investors au\u00dfer Kraft zu setzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.280", 
   "children": [], 
   "end": "127.200", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.200", 
   "children": [], 
   "end": "128.560", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Deutsche Richterbund warnt:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.560", 
   "children": [], 
   "end": "129.800", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine \u00fcberzeugende Regelung des Investitionsschutzes kann jedoch nur gelingen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.800", 
   "children": [], 
   "end": "132.200", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn auch der Gaststaat und seine B\u00fcrger \u00e4quivalenten Rechtsschutz vor dem Investor erhalten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.200", 
   "children": [], 
   "end": "133.680", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau das haben diese Gerichte nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.680", 
   "children": [], 
   "end": "135.000", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und deshalb lehnen wir sie ab, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.000", 
   "children": [], 
   "end": "137.000", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.000", 
   "children": [], 
   "end": "138.200", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So einfach ist die Welt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.200", 
   "children": [], 
   "end": "138.840", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Ernst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.840", 
   "children": [], 
   "end": "141.720", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gestatten Sie eine Zwischenfrage des Herrn Abgeordneten Theurer?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.720", 
   "children": [], 
   "end": "141.960", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber gerne."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.960", 
   "children": [], 
   "end": "142.400", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.400", 
   "children": [], 
   "end": "142.600", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.600", 
   "children": [], 
   "end": "143.240", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie die Zwischenfrage gestatten.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.240", 
   "children": [], 
   "end": "144.400", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ist Ihnen bekannt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.400", 
   "children": [], 
   "end": "146.840", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es bei internationalen Investitionsstreitigkeiten nur darum geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.840", 
   "children": [], 
   "end": "149.920", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Investor bei einem enteignungsgleichen Eingriff durch die Gesetzgebung einen Anspruch darauf hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.920", 
   "children": [], 
   "end": "150.800", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gegebenenfalls entsch\u00e4digt zu werden?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.800", 
   "children": [], 
   "end": "152.480", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist die erste Frage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.480", 
   "children": [], 
   "end": "153.640", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die zweite Frage ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.640", 
   "children": [], 
   "end": "154.320", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Glauben Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.320", 
   "children": [], 
   "end": "155.520", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ein deutscher Mittelst\u00e4ndler, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.520", 
   "children": [], 
   "end": "157.280", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der vor einem kanadischen Gericht Recht einklagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.280", 
   "children": [], 
   "end": "158.920", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel eine Entsch\u00e4digung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.920", 
   "children": [], 
   "end": "162.040", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dort eher recht bekommt als vor einem gemeinsam von beiden Akteuren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.040", 
   "children": [], 
   "end": "162.640", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "EU und Kanada, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.640", 
   "children": [], 
   "end": "163.840", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "geschaffenen Internationalen Gerichtshof?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.840", 
   "children": [], 
   "end": "165.720", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke f\u00fcr die Frage. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.720", 
   "children": [], 
   "end": "166.560", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie gibt mir Gelegenheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.560", 
   "children": [], 
   "end": "168.120", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "noch einmal aufzuzeigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.120", 
   "children": [], 
   "end": "169.600", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was in diesen Schiedsgerichten bisher verhandelt wurde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.600", 
   "children": [], 
   "end": "170.760", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dort haben einzelne Investoren\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.760", 
   "children": [], 
   "end": "172.480", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "teilweise war das sehr fragw\u00fcrdig\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.480", 
   "children": [], 
   "end": "176.160", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den einzelnen Staat auf Entsch\u00e4digung verklagt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.160", 
   "children": [], 
   "end": "177.840", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit Enteignung hatte das \u00fcberhaupt nichts zu tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.840", 
   "children": [], 
   "end": "179.000", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern da war entgangener Gewinn Gegenstand des Verfahrens."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.000", 
   "children": [], 
   "end": "181.960", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Unternehmen k\u00fcnftig nicht mehr dadurch Gewinne erzielen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.960", 
   "children": [], 
   "end": "184.560", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie vern\u00fcnftige Produkte herstellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.560", 
   "children": [], 
   "end": "185.840", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern dadurch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.840", 
   "children": [], 
   "end": "187.080", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie diese Klageindustrie benutzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.080", 
   "children": [], 
   "end": "188.440", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann lehnen wir das eindeutig ab. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.440", 
   "children": [], 
   "end": "189.160", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist der Punkt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.160", 
   "children": [], 
   "end": "190.440", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu Ihrer zweiten Frage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.440", 
   "children": [], 
   "end": "191.880", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo man m\u00f6glicherweise eher recht bekommt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.880", 
   "children": [], 
   "end": "192.480", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht nicht darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.480", 
   "children": [], 
   "end": "193.440", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo man eher recht bekommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.440", 
   "children": [], 
   "end": "193.920", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern ob es Recht ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.920", 
   "children": [], 
   "end": "194.000", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was man da bekommt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.000", 
   "children": [], 
   "end": "197.920", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist einem kanadischen Unternehmen wie auch jedem deutschen Unternehmen in der Bundesrepublik Deutschland zuzumuten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.920", 
   "children": [], 
   "end": "199.640", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es sich ungerecht behandelt f\u00fchlt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.640", 
   "children": [], 
   "end": "201.360", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein deutsches Gericht zu bem\u00fchen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.360", 
   "children": [], 
   "end": "202.320", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dem deutschen Mittelst\u00e4ndler steht genauso offen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.320", 
   "children": [], 
   "end": "203.240", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein kanadisches Gericht zu bem\u00fchen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.240", 
   "children": [], 
   "end": "204.920", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch kanadische Unternehmen haben nicht die M\u00f6glichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.920", 
   "children": [], 
   "end": "206.520", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen Internationalen Schiedsgerichtshof zu bem\u00fchen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.520", 
   "children": [], 
   "end": "207.280", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dort m\u00fcssen die nationalen Gerichte entscheiden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.280", 
   "children": [], 
   "end": "208.440", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum dieses unterschiedliche Recht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.440", 
   "children": [], 
   "end": "209.200", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.200", 
   "children": [], 
   "end": "209.560", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Ernst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.560", 
   "children": [], 
   "end": "210.480", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gestatten Sie eine weitere Zwischenfrage? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.480", 
   "children": [], 
   "end": "211.520", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das verl\u00e4ngert logischerweise Ihre Redezeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.520", 
   "children": [], 
   "end": "211.840", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerne."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.840", 
   "children": [], 
   "end": "211.960", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.960", 
   "children": [], 
   "end": "212.040", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Ernst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.040", 
   "children": [], 
   "end": "212.920", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich m\u00f6chte gerne an das anschlie\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.920", 
   "children": [], 
   "end": "214.240", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was der Kollege Theurer angesprochen hat.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.240", 
   "children": [], 
   "end": "215.240", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sagten gerade, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.240", 
   "children": [], 
   "end": "217.080", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "entgangener Gewinn d\u00fcrfe nicht vor Gericht geltend gemacht werden und Sie w\u00fcrden diese Instanzen ablehnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.080", 
   "children": [], 
   "end": "218.080", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit lehnen Sie beispielsweise auch ab, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.080", 
   "children": [], 
   "end": "218.600", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass deutsche Stadtwerke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.600", 
   "children": [], 
   "end": "220.120", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich in Spanien im Bereich \u201eErneuerbare Energien\u201c engagieren und dort investiert haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.120", 
   "children": [], 
   "end": "220.760", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu ihrem Recht kommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.760", 
   "children": [], 
   "end": "221.800", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nachdem Spanien im Nachhinein die Rechtsgrundlagen ver\u00e4ndert hatte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.800", 
   "children": [], 
   "end": "222.920", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wodurch diese Investition entwertet wurde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.920", 
   "children": [], 
   "end": "226.680", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcber spanisches nationales Recht haben sie keine Entsch\u00e4digung erhalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.680", 
   "children": [], 
   "end": "229.520", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber \u00fcber die internationale Schiedsgerichtsbarkeit innerhalb der Europ\u00e4ischen Union wurde das letztlich erreicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.520", 
   "children": [], 
   "end": "231.600", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verstehe ich Sie also richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.600", 
   "children": [], 
   "end": "231.760", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie es gut finden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.760", 
   "children": [], 
   "end": "236.080", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn deutschen mittelst\u00e4ndischen Unternehmen oder sogar kommunal getragenen Unternehmen im Ausland die Rechtsgrundlage entzogen wird?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.080", 
   "children": [], 
   "end": "236.680", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pfeiffer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.680", 
   "children": [], 
   "end": "238.680", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Problem ist Folgendes: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.680", 
   "children": [], 
   "end": "240.800", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In den bisherigen Verfahren ging es immer um F\u00e4lle,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.800", 
   "children": [], 
   "end": "244.640", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen die klagenden Unternehmen letztendlich deshalb geklagt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.640", 
   "children": [], 
   "end": "248.960", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sie in Erwartung eines bestimmten Rechtszustandes eine Investition get\u00e4tigt haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.960", 
   "children": [], 
   "end": "252.600", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die B\u00fcrger haben hinsichtlich des Rechtszustandes dann m\u00f6glicherweise anders entschieden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.600", 
   "children": [], 
   "end": "254.120", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie zum Beispiel in Kanada."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.120", 
   "children": [], 
   "end": "255.760", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Bezug auf Qu\u00e9bec haben die B\u00fcrger gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.760", 
   "children": [], 
   "end": "256.120", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.120", 
   "children": [], 
   "end": "256.840", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir wollen nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.840", 
   "children": [], 
   "end": "258.080", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dort Fracking betrieben wird.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.080", 
   "children": [], 
   "end": "259.160", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesem Fall hat das Unternehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.160", 
   "children": [], 
   "end": "260.200", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das noch gar nicht investiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.200", 
   "children": [], 
   "end": "261.880", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern nur Probebohrungen durchgef\u00fchrt hatte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.880", 
   "children": [], 
   "end": "262.240", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.240", 
   "children": [], 
   "end": "263.320", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt k\u00f6nnen wir nicht mehr investieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.320", 
   "children": [], 
   "end": "264.000", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und deshalb haben wir einen Schaden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.000", 
   "children": [], 
   "end": "264.680", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil wir mit den k\u00fcnftigen Investitionen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.680", 
   "children": [], 
   "end": "265.200", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die noch gar nicht get\u00e4tigt wurden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.200", 
   "children": [], 
   "end": "266.200", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kein Geld verdienen k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.200", 
   "children": [], 
   "end": "266.520", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Doch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.520", 
   "children": [], 
   "end": "267.320", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pfeiffer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.320", 
   "children": [], 
   "end": "268.840", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das hat genau damit zu tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.840", 
   "children": [], 
   "end": "271.000", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber wenn Sie die Antwort nicht mehr h\u00f6ren wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.000", 
   "children": [], 
   "end": "272.080", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann m\u00fcssen Sie sich wieder setzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.080", 
   "children": [], 
   "end": "272.680", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt kommen wir zu dem konkreten Beispiel: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.680", 
   "children": [], 
   "end": "273.800", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Bezug auf Spanien stellt sich die Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.800", 
   "children": [], 
   "end": "275.840", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob die Investitionen f\u00fcr die Produktion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.840", 
   "children": [], 
   "end": "276.400", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die erwartet wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.400", 
   "children": [], 
   "end": "278.920", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dort schon get\u00e4tigt wurden oder ob es dort um vorbereitete Dinge geht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.920", 
   "children": [], 
   "end": "280.040", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn die Investitionen schon get\u00e4tigt wurden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.040", 
   "children": [], 
   "end": "280.480", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann ist es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.480", 
   "children": [], 
   "end": "281.040", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.040", 
   "children": [], 
   "end": "283.240", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch dem deutschen Unternehmen zuzumuten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.240", 
   "children": [], 
   "end": "287.560", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor ein spanisches Gericht zu gehen und das dort und nicht vor dem Internationalen Schiedsgerichtshof einzuklagen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.560", 
   "children": [], 
   "end": "288.800", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das m\u00fcsste n\u00e4mlich auch der Spanier tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.800", 
   "children": [], 
   "end": "289.960", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der dort klagt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.960", 
   "children": [], 
   "end": "292.480", 
   "id": "s000164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch der spanische Unternehmer m\u00fcsste vor sein eigenes Gericht gehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.480", 
   "children": [], 
   "end": "293.960", 
   "id": "s000165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.960", 
   "children": [], 
   "end": "294.800", 
   "id": "s000166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich hatte gerade damit begonnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.800", 
   "children": [], 
   "end": "296.360", 
   "id": "s000167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber die internationalen Strafgerichte zu reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "296.360", 
   "children": [], 
   "end": "297.680", 
   "id": "s000168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ja zur Debatte stehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.680", 
   "children": [], 
   "end": "300.040", 
   "id": "s000169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen keinen besonderen Rechtsschutz f\u00fcr Konzerne. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.040", 
   "children": [], 
   "end": "301.800", 
   "id": "s000170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen eher die M\u00f6glichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.800", 
   "children": [], 
   "end": "304.840", 
   "id": "s000171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Konzerne weltweit st\u00e4rker zur Verantwortung zu ziehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.840", 
   "children": [], 
   "end": "304.841", 
   "id": "s000172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie sich\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.841", 
   "children": [], 
   "end": "306.160", 
   "id": "s000173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "insbesondere in den Entwicklungsl\u00e4ndern\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.160", 
   "children": [], 
   "end": "308.120", 
   "id": "s000174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weder um Umweltschutz noch um soziale Standards k\u00fcmmern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.120", 
   "children": [], 
   "end": "308.680", 
   "id": "s000175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich wei\u00df nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.680", 
   "children": [], 
   "end": "311.920", 
   "id": "s000176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wer sich noch an das Beispiel \u201eRana Plaza\u201c erinnert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.920", 
   "children": [], 
   "end": "312.840", 
   "id": "s000177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich stand an der Grube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.840", 
   "children": [], 
   "end": "313.560", 
   "id": "s000178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo dieses Werk\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.560", 
   "children": [], 
   "end": "316.200", 
   "id": "s000179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es war eigentlich gar kein Werk, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "316.200", 
   "children": [], 
   "end": "317.960", 
   "id": "s000180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern ein zusammengeschusterter Bau\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "321.120", 
   "children": [], 
   "end": "323.600", 
   "id": "s000181", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zusammengefallen ist und mehrere Tausend Menschen ihr Leben verloren haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "323.600", 
   "children": [], 
   "end": "324.240", 
   "id": "s000182", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alle Unternehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "324.240", 
   "children": [], 
   "end": "325.880", 
   "id": "s000183", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die daran beteiligt waren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "325.880", 
   "children": [], 
   "end": "327.480", 
   "id": "s000184", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind davongekommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "327.480", 
   "children": [], 
   "end": "328.960", 
   "id": "s000185", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das waren auch deutsche Unternehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "328.960", 
   "children": [], 
   "end": "329.960", 
   "id": "s000186", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb sage ich Ihnen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "329.960", 
   "children": [], 
   "end": "331.720", 
   "id": "s000187", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen daf\u00fcr sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "331.720", 
   "children": [], 
   "end": "334.800", 
   "id": "s000188", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Unternehmen f\u00fcr das verantwortlich sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "334.800", 
   "children": [], 
   "end": "335.920", 
   "id": "s000189", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was sie im Ausland treiben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "335.920", 
   "children": [], 
   "end": "336.280", 
   "id": "s000190", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "336.280", 
   "children": [], 
   "end": "338.720", 
   "id": "s000191", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Zulieferer sie dort haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "338.720", 
   "children": [], 
   "end": "339.920", 
   "id": "s000192", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist bedeutend wichtiger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "339.920", 
   "children": [], 
   "end": "342.440", 
   "id": "s000193", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als es Sondergerichte f\u00fcr deutsche Unternehmen im Ausland sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "342.440", 
   "children": [], 
   "end": "344.560", 
   "id": "s000194", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "344.560", 
   "children": [], 
   "end": "344.840", 
   "id": "s000195", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "344.840", 
   "children": [], 
   "end": "345.640", 
   "id": "s000196", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Ernst.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "345.640", 
   "children": [], 
   "end": "347.520", 
   "id": "s000197", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zwischenfragen bieten die M\u00f6glichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "347.520", 
   "children": [], 
   "end": "348.520", 
   "id": "s000198", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Redezeit zu verdoppeln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "348.520", 
   "children": [], 
   "end": "350.120", 
   "id": "s000199", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie ich gerade habe feststellen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "350.120", 
   "children": [], 
   "end": "351.360", 
   "id": "s000200", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist aber kein Hinweis darauf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "351.360", 
   "children": [], 
   "end": "352.920", 
   "id": "s000201", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass davon exzessiv Gebrauch gemacht werden sollte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "352.920", 
   "children": [], 
   "end": "354.600", 
   "id": "s000202", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chstes f\u00fcr B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen die Kollegin Katharina Dr\u00f6ge."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "354.600", 
   "children": [], 
   "end": "355.160", 
   "id": "s000203", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "355.160", 
   "children": [], 
   "end": "356.680", 
   "id": "s000204", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "356.680", 
   "children": [], 
   "end": "357.360", 
   "id": "s000205", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Ullrich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "357.360", 
   "children": [], 
   "end": "358.960", 
   "id": "s000206", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben hier in Ihrer Rede das Hohelied des Freihandels gesungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "358.960", 
   "children": [], 
   "end": "360.680", 
   "id": "s000207", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat mich bei der FDP auch gar nicht verwundert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "360.680", 
   "children": [], 
   "end": "363.040", 
   "id": "s000208", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weil es aber die erste Debatte in dieser Legislaturperiode ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "363.040", 
   "children": [], 
   "end": "364.040", 
   "id": "s000209", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir miteinander f\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "364.040", 
   "children": [], 
   "end": "365.280", 
   "id": "s000210", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "will ich es einmal klarstellen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "365.280", 
   "children": [], 
   "end": "366.960", 
   "id": "s000211", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darum geht es in dieser Debatte nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "366.960", 
   "children": [], 
   "end": "368.160", 
   "id": "s000212", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Ich erkl\u00e4re Ihnen das auch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "368.160", 
   "children": [], 
   "end": "368.640", 
   "id": "s000213", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich w\u00fcrde sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "368.640", 
   "children": [], 
   "end": "371.320", 
   "id": "s000214", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "fast alle Fraktionen in diesem Haus\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "371.320", 
   "children": [], 
   "end": "372.280", 
   "id": "s000215", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei der AfD bin ich mir nicht so sicher; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "372.280", 
   "children": [], 
   "end": "373.600", 
   "id": "s000216", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Rede war etwas wirr\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "373.600", 
   "children": [], 
   "end": "374.720", 
   "id": "s000217", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben kein Problem damit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "374.720", 
   "children": [], 
   "end": "376.120", 
   "id": "s000218", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass kanadische Waren auf dem europ\u00e4ischen Markt verkauft werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "376.120", 
   "children": [], 
   "end": "377.800", 
   "id": "s000219", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht hier um ein konkretes Abkommen und um die Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "377.800", 
   "children": [], 
   "end": "379.760", 
   "id": "s000220", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob dieses Abkommen ein gutes Abkommen ist und ob es geeignet ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "379.760", 
   "children": [], 
   "end": "380.840", 
   "id": "s000221", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Globalisierung gerecht zu gestalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "380.840", 
   "children": [], 
   "end": "381.280", 
   "id": "s000222", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das diskutieren wir hier. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "381.280", 
   "children": [], 
   "end": "383.920", 
   "id": "s000223", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weil in der Debatte schon so oft der Vorwurf gefallen ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "383.920", 
   "children": [], 
   "end": "386.000", 
   "id": "s000224", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht nicht um die Frage pro oder kontra Freihandel."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "386.000", 
   "children": [], 
   "end": "388.840", 
   "id": "s000225", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass der Austausch von Waren eine sinnvolle Sache ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "388.840", 
   "children": [], 
   "end": "390.560", 
   "id": "s000226", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darin ist sich dieser Bundestag eigentlich einig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "390.560", 
   "children": [], 
   "end": "391.680", 
   "id": "s000227", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein zweiter Punkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "391.680", 
   "children": [], 
   "end": "392.000", 
   "id": "s000228", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der an Sie gerichtet ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "392.000", 
   "children": [], 
   "end": "392.480", 
   "id": "s000229", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Westphal. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "392.480", 
   "children": [], 
   "end": "394.920", 
   "id": "s000230", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin Ihnen ausnahmsweise einmal dankbar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "394.920", 
   "children": [], 
   "end": "395.800", 
   "id": "s000231", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "395.800", 
   "children": [], 
   "end": "398.520", 
   "id": "s000232", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie die Ratifizierung von CETA ganz offensichtlich verz\u00f6gern werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "398.520", 
   "children": [], 
   "end": "399.440", 
   "id": "s000233", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eine sehr gute Sache; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "399.440", 
   "children": [], 
   "end": "400.360", 
   "id": "s000234", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn es gibt uns die Chance, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "400.360", 
   "children": [], 
   "end": "400.840", 
   "id": "s000235", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "je nachdem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "400.840", 
   "children": [], 
   "end": "402.480", 
   "id": "s000236", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie lange die GroKo-Verhandlungen dauern werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "402.480", 
   "children": [], 
   "end": "405.600", 
   "id": "s000237", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gegebenenfalls im Rahmen von Koalitionsverhandlungen durchzusetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "405.600", 
   "children": [], 
   "end": "407.800", 
   "id": "s000238", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dieses Abkommen nicht ratifiziert wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "407.800", 
   "children": [], 
   "end": "408.600", 
   "id": "s000239", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "408.600", 
   "children": [], 
   "end": "409.960", 
   "id": "s000240", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir hier tun m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "409.960", 
   "children": [], 
   "end": "411.240", 
   "id": "s000241", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen CETA bewerten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "411.240", 
   "children": [], 
   "end": "412.280", 
   "id": "s000242", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Fraktion hat CETA bewertet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "412.280", 
   "children": [], 
   "end": "415.720", 
   "id": "s000243", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben dieses Abkommen in diesem Bundestag vier Jahre lang intensiv diskutiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "415.720", 
   "children": [], 
   "end": "416.240", 
   "id": "s000244", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage Ihnen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "416.240", 
   "children": [], 
   "end": "416.640", 
   "id": "s000245", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "416.640", 
   "children": [], 
   "end": "417.360", 
   "id": "s000246", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie hier vorlegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "417.360", 
   "children": [], 
   "end": "418.760", 
   "id": "s000247", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist ein schlechtes Abkommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "418.760", 
   "children": [], 
   "end": "420.160", 
   "id": "s000248", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich werde Ihnen auch gleich erl\u00e4utern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "420.160", 
   "children": [], 
   "end": "421.160", 
   "id": "s000249", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Regelungen schlecht sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "421.160", 
   "children": [], 
   "end": "422.440", 
   "id": "s000250", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "422.440", 
   "children": [], 
   "end": "423.600", 
   "id": "s000251", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das m\u00f6chte ich vorher noch sagen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "423.600", 
   "children": [], 
   "end": "425.560", 
   "id": "s000252", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist au\u00dferdem ein Abkommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "425.560", 
   "children": [], 
   "end": "426.440", 
   "id": "s000253", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das angesichts dessen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "426.440", 
   "children": [], 
   "end": "428.600", 
   "id": "s000254", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir hier auf der Welt erleben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "428.600", 
   "children": [], 
   "end": "429.680", 
   "id": "s000255", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerade auch im Bereich der Wirtschafts- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "429.680", 
   "children": [], 
   "end": "430.280", 
   "id": "s000256", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Handelspolitik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "430.280", 
   "children": [], 
   "end": "431.640", 
   "id": "s000257", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcberhaupt nicht in der Lage ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "431.640", 
   "children": [], 
   "end": "432.840", 
   "id": "s000258", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Globalisierung gerecht zu gestalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "432.840", 
   "children": [], 
   "end": "434.760", 
   "id": "s000259", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unter dieser Latte l\u00e4uft es einfach durch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "434.760", 
   "children": [], 
   "end": "435.640", 
   "id": "s000260", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist der wahre Skandal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "435.640", 
   "children": [], 
   "end": "438.160", 
   "id": "s000261", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie dieses Abkommen in dieser Form vorlegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "438.160", 
   "children": [], 
   "end": "439.000", 
   "id": "s000262", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bringe Ihnen einige Beispiele daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "439.000", 
   "children": [], 
   "end": "439.840", 
   "id": "s000263", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was in diesem Abkommen schlecht ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "439.840", 
   "children": [], 
   "end": "441.760", 
   "id": "s000264", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie f\u00fchren die Schaffung von Schiedsgerichten ein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "441.760", 
   "children": [], 
   "end": "446.280", 
   "id": "s000265", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben hier im Deutschen Bundestag und auch in Anh\u00f6rungen dar\u00fcber gesprochen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "446.280", 
   "children": [], 
   "end": "447.640", 
   "id": "s000266", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie versucht haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "447.640", 
   "children": [], 
   "end": "449.680", 
   "id": "s000267", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Schiedsgerichte umzubenennen und aus ihnen einen Schiedsgerichtshof zu machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "449.680", 
   "children": [], 
   "end": "455.000", 
   "id": "s000268", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist aber trotzdem das alte System der Schiedsgerichte mit den missbrauchsanf\u00e4lligen materiellen Rechtsgrundlagen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "455.000", 
   "children": [], 
   "end": "455.600", 
   "id": "s000269", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stichwort: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "455.600", 
   "children": [], 
   "end": "456.560", 
   "id": "s000270", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fair and Equitable Treatment."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "456.560", 
   "children": [], 
   "end": "459.040", 
   "id": "s000271", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir hatten dazu eine Anh\u00f6rung im Wirtschaftsausschuss des Deutschen Bundestages, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "459.040", 
   "children": [], 
   "end": "460.080", 
   "id": "s000272", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem versucht wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "460.080", 
   "children": [], 
   "end": "460.400", 
   "id": "s000273", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu erkl\u00e4ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "460.400", 
   "children": [], 
   "end": "461.960", 
   "id": "s000274", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was damit eigentlich gemeint ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "461.960", 
   "children": [], 
   "end": "462.640", 
   "id": "s000275", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alle Experten haben gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "462.640", 
   "children": [], 
   "end": "463.880", 
   "id": "s000276", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kann man nicht konkretisieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "463.880", 
   "children": [], 
   "end": "464.760", 
   "id": "s000277", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alle Versuche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "464.760", 
   "children": [], 
   "end": "466.240", 
   "id": "s000278", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dies zu konkretisieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "466.240", 
   "children": [], 
   "end": "467.480", 
   "id": "s000279", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werfen weitere Fragen auf."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "467.480", 
   "children": [], 
   "end": "469.040", 
   "id": "s000280", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kein Mensch kann uns erkl\u00e4ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "469.040", 
   "children": [], 
   "end": "469.720", 
   "id": "s000281", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum man mit Kanada, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "469.720", 
   "children": [], 
   "end": "469.960", 
   "id": "s000282", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einem Rechtsstaat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "469.960", 
   "children": [], 
   "end": "471.400", 
   "id": "s000283", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein solches Schiedsgerichtssystem braucht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "471.400", 
   "children": [], 
   "end": "473.040", 
   "id": "s000284", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben sich in den letzten Jahren einen abgebrochen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "473.040", 
   "children": [], 
   "end": "473.600", 
   "id": "s000285", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um uns zu erkl\u00e4ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "473.600", 
   "children": [], 
   "end": "475.240", 
   "id": "s000286", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es eine negative Signalwirkung h\u00e4tte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "475.240", 
   "children": [], 
   "end": "478.280", 
   "id": "s000287", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man die Schaffung von Schiedsgerichten in das Abkommen mit Kanada nicht aufnehmen w\u00fcrde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "478.280", 
   "children": [], 
   "end": "481.880", 
   "id": "s000288", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil dann China und andere L\u00e4nder k\u00e4men und auch in ihren Abkommen keine Schiedsgerichte haben wollten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "481.880", 
   "children": [], 
   "end": "484.160", 
   "id": "s000289", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und jetzt reden Sie \u00fcber Mandate mit Australien und Neuseeland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "484.160", 
   "children": [], 
   "end": "486.080", 
   "id": "s000290", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die Schaffung von Schiedsgerichten ist in diesen Abkommen nicht vorgesehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "486.080", 
   "children": [], 
   "end": "486.480", 
   "id": "s000291", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Komisch! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "486.480", 
   "children": [], 
   "end": "487.360", 
   "id": "s000292", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da geht es auf einmal."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "487.360", 
   "children": [], 
   "end": "487.800", 
   "id": "s000293", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "487.800", 
   "children": [], 
   "end": "489.240", 
   "id": "s000294", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man sich selbst ernst nimmt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "489.240", 
   "children": [], 
   "end": "491.200", 
   "id": "s000295", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann sollte man zumindest jetzt einmal dar\u00fcber nachdenken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "491.200", 
   "children": [], 
   "end": "494.240", 
   "id": "s000296", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob man mit Blick auf Kanada vielleicht noch nachverhandeln muss."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "494.240", 
   "children": [], 
   "end": "497.360", 
   "id": "s000297", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie schw\u00e4chen den Verbraucherschutz und das europ\u00e4ische Vorsorgeprinzip. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "497.360", 
   "children": [], 
   "end": "500.560", 
   "id": "s000298", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie lange haben wir hier in diesem Haus dar\u00fcber gesprochen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "500.560", 
   "children": [], 
   "end": "501.280", 
   "id": "s000299", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es nicht ausreichend ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "501.280", 
   "children": [], 
   "end": "503.440", 
   "id": "s000300", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie das Vorsorgeprinzip im Vertrag verankern?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "503.440", 
   "children": [], 
   "end": "506.080", 
   "id": "s000301", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben Ihnen sogar einen konkreten Formulierungsvorschlag gemacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "506.080", 
   "children": [], 
   "end": "507.480", 
   "id": "s000302", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie man es besser machen kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "507.480", 
   "children": [], 
   "end": "508.120", 
   "id": "s000303", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nichts ist passiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "508.120", 
   "children": [], 
   "end": "510.400", 
   "id": "s000304", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie stecken die St\u00e4dte und Gemeinde in die Zwangsjacke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "510.400", 
   "children": [], 
   "end": "511.360", 
   "id": "s000305", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie die Dienstleistungen liberalisieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "511.360", 
   "children": [], 
   "end": "512.640", 
   "id": "s000306", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ganz ehrlich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "512.640", 
   "children": [], 
   "end": "513.480", 
   "id": "s000307", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie naiv muss man sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "513.480", 
   "children": [], 
   "end": "514.920", 
   "id": "s000308", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Zeiten der Digitalisierung zu glauben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "514.920", 
   "children": [], 
   "end": "515.640", 
   "id": "s000309", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man eine Liste vorlegen kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "515.640", 
   "children": [], 
   "end": "516.680", 
   "id": "s000310", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der man abschlie\u00dfend regeln will, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "516.680", 
   "children": [], 
   "end": "517.680", 
   "id": "s000311", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was kommunale Daseinsvorsorge ist? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "517.680", 
   "children": [], 
   "end": "518.520", 
   "id": "s000312", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau das tun Sie mit CETA."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "518.520", 
   "children": [], 
   "end": "519.720", 
   "id": "s000313", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie k\u00f6nnen noch nicht einmal garantieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "519.720", 
   "children": [], 
   "end": "520.960", 
   "id": "s000314", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir Parlamentarier, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "520.960", 
   "children": [], 
   "end": "521.280", 
   "id": "s000315", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "521.280", 
   "children": [], 
   "end": "521.720", 
   "id": "s000316", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die gew\u00e4hlt wurden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "521.720", 
   "children": [], 
   "end": "522.840", 
   "id": "s000317", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Regeln in diesem Land mitzubestimmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "522.840", 
   "children": [], 
   "end": "525.680", 
   "id": "s000318", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei der Weiterentwicklung des Abkommens in ausreichender Form beteiligt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "525.680", 
   "children": [], 
   "end": "527.640", 
   "id": "s000319", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage Ihnen ganz ehrlich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "527.640", 
   "children": [], 
   "end": "529.040", 
   "id": "s000320", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mich hat es anderthalb Jahre gekostet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "529.040", 
   "children": [], 
   "end": "530.320", 
   "id": "s000321", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Ihnen \u00fcberhaupt erst einmal verst\u00e4ndlich zu machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "530.320", 
   "children": [], 
   "end": "532.040", 
   "id": "s000322", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es in diesem Vertragstext ein Problem gibt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "532.040", 
   "children": [], 
   "end": "532.120", 
   "id": "s000323", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen sage ich Ihnen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "532.120", 
   "children": [], 
   "end": "532.560", 
   "id": "s000324", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist Zeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "532.560", 
   "children": [], 
   "end": "533.720", 
   "id": "s000325", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie dieses Abkommen \u00fcberarbeiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "533.720", 
   "children": [], 
   "end": "534.240", 
   "id": "s000326", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist Zeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "534.240", 
   "children": [], 
   "end": "535.520", 
   "id": "s000327", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie nicht nur die Probleme beheben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "535.520", 
   "children": [], 
   "end": "535.880", 
   "id": "s000328", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielmehr ist es Zeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "535.880", 
   "children": [], 
   "end": "536.480", 
   "id": "s000329", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie richtig regulieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "536.480", 
   "children": [], 
   "end": "537.200", 
   "id": "s000330", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen den Menschen erkl\u00e4ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "537.200", 
   "children": [], 
   "end": "538.680", 
   "id": "s000331", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum Sie immer mit zweierlei Ma\u00df messen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "538.680", 
   "children": [], 
   "end": "542.800", 
   "id": "s000332", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es um das t\u00e4gliche Leben der Menschen auf der einen Seite und die Regulierung von gro\u00dfen Konzernen auf der anderen Seite geht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "542.800", 
   "children": [], 
   "end": "544.360", 
   "id": "s000333", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gehen Sie doch einmal das Thema Geldw\u00e4sche an! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "544.360", 
   "children": [], 
   "end": "546.000", 
   "id": "s000334", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gehen Sie doch einmal das Thema Steuerhinterziehung an!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "546.000", 
   "children": [], 
   "end": "547.600", 
   "id": "s000335", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gehen Sie doch einmal das Thema faire Regeln f\u00fcr den Wettbewerb gegen Marktmacht an! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "547.600", 
   "children": [], 
   "end": "550.600", 
   "id": "s000336", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Machen Sie endlich einmal das Pariser Klimaschutzabkommen zum Gegenstand der Handelspolitik."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "550.600", 
   "children": [], 
   "end": "551.360", 
   "id": "s000337", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "551.360", 
   "children": [], 
   "end": "552.200", 
   "id": "s000338", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Setzen Sie sich endlich einmal daf\u00fcr ein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "552.200", 
   "children": [], 
   "end": "554.280", 
   "id": "s000339", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir \u00fcber Produktionsstandards im sozialen Bereich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "554.280", 
   "children": [], 
   "end": "555.640", 
   "id": "s000340", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei der Arbeit und bei der Umwelt sprechen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "555.640", 
   "children": [], 
   "end": "555.920", 
   "id": "s000341", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "555.920", 
   "children": [], 
   "end": "556.920", 
   "id": "s000342", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00fcrde n\u00e4mlich wirklich zu fairen Wettbewerbsbedingungen in der Globalisierung f\u00fchren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "556.920", 
   "children": [], 
   "end": "557.480", 
   "id": "s000343", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "557.480", 
   "children": [], 
   "end": "559.160", 
   "id": "s000344", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das alles haben Sie nicht geschafft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "559.160", 
   "children": [], 
   "end": "560.480", 
   "id": "s000345", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daran m\u00fcssen wir Sie messen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "560.480", 
   "children": [], 
   "end": "562.920", 
   "id": "s000346", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch wenn ich die Geschwindigkeit Ihres Redebeitrags bewundert habe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "562.920", 
   "children": [], 
   "end": "563.400", 
   "id": "s000347", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00f6chte ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "563.400", 
   "children": [], 
   "end": "563.760", 
   "id": "s000348", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Bitte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "563.760", 
   "children": [], 
   "end": "564.280", 
   "id": "s000349", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Ende zu kommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "564.280", 
   "children": [], 
   "end": "564.680", 
   "id": "s000350", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "geh\u00f6rt wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "564.680", 
   "children": [], 
   "end": "566.960", 
   "id": "s000351", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich verfolge die \u00dcberziehung der Redezeit mit Langmut. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "566.960", 
   "children": [], 
   "end": "568.360", 
   "id": "s000352", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir lassen allen immer ein bisschen Spielraum. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "568.360", 
   "children": [], 
   "end": "569.480", 
   "id": "s000353", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wenn wir ihn zu sehr ausweiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "569.480", 
   "children": [], 
   "end": "570.160", 
   "id": "s000354", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann sitzen wir noch am Wochenende hier."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "570.160", 
   "children": [], 
   "end": "570.840", 
   "id": "s000355", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der n\u00e4chste Abgeordnete, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "570.840", 
   "children": [], 
   "end": "571.440", 
   "id": "s000356", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem ich das Wort erteile, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "571.440", 
   "children": [], 
   "end": "574.000", 
   "id": "s000357", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist der Kollege Dr.\u00a0Heribert Hirte von der CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}