{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "6.360", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einsetzung des 1.\u00a0Untersuchungsausschusses"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.360", 
   "children": [], 
   "end": "16.320", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einsetzung des 1.\u00a0Untersuchungsausschusses (\u201eAnschlag Breitscheidplatz\u201c)"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.320", 
   "children": [], 
   "end": "23.520", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einsetzung eines Untersuchungsausschusses zum Anschlag auf dem Breitscheidplatz"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.520", 
   "children": [], 
   "end": "34.800", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einsetzung eines 1.\u00a0Untersuchungsausschusses der 19.\u00a0Wahlperiode zum Anschlag auf dem Breitscheidplatz"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.800", 
   "children": [], 
   "end": "41.600", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38\u00a0Minuten vorgesehen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.320", 
   "children": [], 
   "end": "46.960", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sehe dazu keinen Widerspruch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.960", 
   "children": [], 
   "end": "50.080", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann ist das so beschlossen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.080", 
   "children": [], 
   "end": "50.640", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bitte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.640", 
   "children": [], 
   "end": "55.240", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Pl\u00e4tze einzunehmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.240", 
   "children": [], 
   "end": "62.480", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich er\u00f6ffne die Aussprache. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.480", 
   "children": [], 
   "end": "71.880", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort hat der Kollege Dr.\u00a0Stephan Harbarth, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.880", 
   "children": [], 
   "end": "74.000", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.000", 
   "children": [], 
   "end": "84.640", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.640", 
   "children": [], 
   "end": "88.160", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verehrte Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.160", 
   "children": [], 
   "end": "90.480", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr geehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.480", 
   "children": [], 
   "end": "102.960", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Am Abend des 19.\u00a0Dezember 2016 verloren zw\u00f6lf Menschen aus sechs L\u00e4ndern auf dem Berliner Breitscheidplatz ihr Leben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.960", 
   "children": [], 
   "end": "107.040", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dutzende wurden teils lebensbedrohlich verletzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.040", 
   "children": [], 
   "end": "111.200", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es war einer der schrecklichsten Terroranschl\u00e4ge in der Geschichte unseres Landes."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.200", 
   "children": [], 
   "end": "119.640", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Zusammenhang mit diesem Terroranschlag kam es zu Fehlern und zu Vers\u00e4umnissen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.640", 
   "children": [], 
   "end": "125.440", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es kam zu schweren Fehlern im Umgang mit dem Attent\u00e4ter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.440", 
   "children": [], 
   "end": "133.280", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es kam zu Vers\u00e4umnissen im Umgang mit den Hinterbliebenen und den verletzten Opfern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.280", 
   "children": [], 
   "end": "138.840", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die CDU/CSU-Fraktion erkennt darin eine dreifache Verpflichtung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.840", 
   "children": [], 
   "end": "143.960", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind es erstens den Opfern und den Hinterbliebenen schuldig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.960", 
   "children": [], 
   "end": "151.720", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Vorgeschichte dieses islamistischen Terroranschlags umfassend und vorbehaltlos aufzukl\u00e4ren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.720", 
   "children": [], 
   "end": "157.600", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unser Fraktionsvorsitzender Volker Kauder hat deshalb bereits im vergangenen Jahr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.600", 
   "children": [], 
   "end": "160.760", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenige Wochen nach dem Terroranschlag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.760", 
   "children": [], 
   "end": "164.960", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Einsetzung eines Untersuchungsausschusses angeregt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.960", 
   "children": [], 
   "end": "168.640", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und er w\u00e4re im vergangenen Fr\u00fchjahr auch eingesetzt worden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.640", 
   "children": [], 
   "end": "174.800", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir damals nicht bereits kurz vor dem Ende der Legislaturperiode gestanden h\u00e4tten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.800", 
   "children": [], 
   "end": "180.680", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind es zweitens den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern unseres Landes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.680", 
   "children": [], 
   "end": "182.800", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch unseren G\u00e4sten schuldig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.800", 
   "children": [], 
   "end": "187.080", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unsere Sicherheitsbeh\u00f6rden noch schlagkr\u00e4ftiger zu machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.080", 
   "children": [], 
   "end": "193.760", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere Sicherheitsbeh\u00f6rden haben in \u00e4hnlich gelagerten F\u00e4llen viele Anschl\u00e4ge verhindern k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.760", 
   "children": [], 
   "end": "196.680", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie haben herausragende Arbeit geleistet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.680", 
   "children": [], 
   "end": "199.160", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr sind wir ihnen dankbar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.160", 
   "children": [], 
   "end": "201.400", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber es ist ihnen misslungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.400", 
   "children": [], 
   "end": "205.680", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den schlimmen Anschlag am Breitscheidplatz zu verhindern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.680", 
   "children": [], 
   "end": "212.440", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb wollen wir mit der Aufkl\u00e4rung auch Antworten auf eine Reihe von Fragen geben: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.440", 
   "children": [], 
   "end": "222.320", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Welche Lehren sind \u00fcber die bereits getroffenen oder vereinbarten Ma\u00dfnahmen hinaus zu ziehen mit Blick auf Befugnisse, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.320", 
   "children": [], 
   "end": "225.560", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Organisation und Kooperation der Sicherheits- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.560", 
   "children": [], 
   "end": "229.160", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Strafverfolgungsbeh\u00f6rden von Bund und L\u00e4ndern? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.160", 
   "children": [], 
   "end": "234.680", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Welche Konsequenzen muss der Anschlag am Breitscheidplatz f\u00fcr das Zusammenwirken von Sicherheits- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.680", 
   "children": [], 
   "end": "238.280", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden und f\u00fcr den Vollzug des Asyl- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.280", 
   "children": [], 
   "end": "241.440", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Ausl\u00e4nderrechts zeitigen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.440", 
   "children": [], 
   "end": "246.640", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Drittens ist im Zusammenhang mit dem Anschlag deutlich geworden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.640", 
   "children": [], 
   "end": "248.560", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir den Opferschutz st\u00e4rken m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.560", 
   "children": [], 
   "end": "252.680", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen zentrale Strukturen auf Bundesebene schaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.680", 
   "children": [], 
   "end": "257.760", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um den Opfern einen direkten Ansprechpartner zur Verf\u00fcgung zu stellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.760", 
   "children": [], 
   "end": "261.080", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir werden die Opferentsch\u00e4digung neu regeln."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.080", 
   "children": [], 
   "end": "271.880", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alle angesprochenen Fragen eignen sich nicht f\u00fcr die kleinliche parteipolitische Auseinandersetzung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.880", 
   "children": [], 
   "end": "276.720", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe deshalb bereits bei der Einbringung des Einsetzungsantrags angek\u00fcndigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.720", 
   "children": [], 
   "end": "280.400", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die CDU/CSU-Fraktion entschlossen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.400", 
   "children": [], 
   "end": "287.960", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Arbeit in diesem Untersuchungsausschuss im Geiste der NSU-Untersuchungsaussch\u00fcsse zu f\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.960", 
   "children": [], 
   "end": "290.800", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dass wir uns deshalb gegen Erg\u00e4nzungen des Antrags, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.800", 
   "children": [], 
   "end": "294.840", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den wir gemeinsam mit der SPD-Fraktion erarbeitet und vorgelegt hatten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.840", 
   "children": [], 
   "end": "297.160", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht sperren werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.160", 
   "children": [], 
   "end": "306.040", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In den Ausschussberatungen ist der Untersuchungsauftrag nun auf Wunsch der anderen Fraktionen an einigen Stellen erg\u00e4nzt worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.040", 
   "children": [], 
   "end": "308.400", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einige Punkte werden ausdr\u00fccklich hervorgehoben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.400", 
   "children": [], 
   "end": "313.400", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so etwa die Frage einer Abschiebung des Attent\u00e4ters vor dem Dezember\u00a02016, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.400", 
   "children": [], 
   "end": "319.120", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Frage des Selbsteintrittsrechts von Bundesbeh\u00f6rden und einige weitere Gesichtspunkte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "319.120", 
   "children": [], 
   "end": "323.000", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Klarer gefasst ist auch der Untersuchungszeitraum. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "323.000", 
   "children": [], 
   "end": "332.480", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei der Beschreibung des Untersuchungsgegenstands wird auf Zeitangaben zu Beginn des Antrags ganz verzichtet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "332.480", 
   "children": [], 
   "end": "334.440", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es wird ausdr\u00fccklich geregelt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "334.440", 
   "children": [], 
   "end": "340.320", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Untersuchungszeitraum erst mit der Einsetzung des Ausschusses, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "340.320", 
   "children": [], 
   "end": "341.680", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also heute, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "341.680", 
   "children": [], 
   "end": "342.440", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "endet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "342.440", 
   "children": [], 
   "end": "347.240", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben in den vergangenen Wochen gesehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "347.240", 
   "children": [], 
   "end": "359.040", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit wie viel M\u00fchen die parlamentarischen Arbeiten zur Weiterentwicklung des Untersuchungsauftrages verbunden waren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "359.040", 
   "children": [], 
   "end": "359.400", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "359.400", 
   "children": [], 
   "end": "363.080", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "parlamentarische Arbeit ist manchmal anstrengend. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "363.080", 
   "children": [], 
   "end": "367.480", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als einzige Fraktion in diesem Haus hat sich die AfD entschlossen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "367.480", 
   "children": [], 
   "end": "369.520", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich nicht der M\u00fche zu unterziehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "369.520", 
   "children": [], 
   "end": "372.160", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen eigenen Antrag zu erstellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "372.160", 
   "children": [], 
   "end": "374.880", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie hat dann einen \u00c4nderungsantrag gestellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "374.880", 
   "children": [], 
   "end": "377.240", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diesen aber freilich so sp\u00e4t vorgelegt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "377.240", 
   "children": [], 
   "end": "381.200", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass er im Berichterstattergespr\u00e4ch leider gar nicht mehr besprochen werden konnte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "381.200", 
   "children": [], 
   "end": "383.600", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Entscheidend aber ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "383.600", 
   "children": [], 
   "end": "385.000", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich die \u00fcbrigen Fraktionen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "385.000", 
   "children": [], 
   "end": "389.200", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die den Antrag auf Einsetzung eines Untersuchungsausschusses gestellt hatten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "389.200", 
   "children": [], 
   "end": "392.080", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf einen gemeinsamen Auftrag verst\u00e4ndigt haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "392.080", 
   "children": [], 
   "end": "394.080", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein gutes Zeichen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "394.080", 
   "children": [], 
   "end": "403.000", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit gibt es eine klare Arbeitsgrundlage. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "403.000", 
   "children": [], 
   "end": "406.320", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf dieser Basis kann die Aufkl\u00e4rung gelingen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "406.320", 
   "children": [], 
   "end": "413.880", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen die Arbeit des 1.\u00a0Untersuchungsausschusses der neuen Legislaturperiode hoffentlich zu einem Erfolg f\u00fchren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "413.880", 
   "children": [], 
   "end": "414.640", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "414.640", 
   "children": [], 
   "end": "420.600", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die n\u00e4chste Rednerin ist die Kollegin Dr.\u00a0Eva H\u00f6gl, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "420.600", 
   "children": [], 
   "end": "421.680", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "SPD-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "421.680", 
   "children": [], 
   "end": "426.720", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "426.720", 
   "children": [], 
   "end": "431.080", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und liebe Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "431.080", 
   "children": [], 
   "end": "436.880", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Den Abend des 19.\u00a0Dezember 2016 werden wir sicher alle nie vergessen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "436.880", 
   "children": [], 
   "end": "449.680", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei dem Anschlag auf den Weihnachtsmarkt am Berliner Breitscheidplatz wurden zw\u00f6lf Menschen mitten aus dem Leben gerissen und mindestens 65\u00a0Personen schwer verletzt und traumatisiert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "449.680", 
   "children": [], 
   "end": "451.640", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "451.640", 
   "children": [], 
   "end": "454.640", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der internationale Terror ist uns sehr nahe gekommen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "454.640", 
   "children": [], 
   "end": "457.160", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mitten ins Zen\u00adtrum unserer Hauptstadt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "457.160", 
   "children": [], 
   "end": "460.920", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schon die vorangegangenen Anschl\u00e4ge waren nah, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "460.920", 
   "children": [], 
   "end": "464.320", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben uns betroffen gemacht und internationale Solidarit\u00e4t ausgel\u00f6st. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "464.320", 
   "children": [], 
   "end": "465.520", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber dieser Anschlag hier, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "465.520", 
   "children": [], 
   "end": "466.920", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mitten im Zentrum von Berlin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "466.920", 
   "children": [], 
   "end": "467.960", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist uns allen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "467.960", 
   "children": [], 
   "end": "468.920", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "468.920", 
   "children": [], 
   "end": "470.440", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sehr nahegegangen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "470.440", 
   "children": [], 
   "end": "472.400", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind es den Opfern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "472.400", 
   "children": [], 
   "end": "474.040", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Angeh\u00f6rigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "474.040", 
   "children": [], 
   "end": "476.080", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Freunden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "476.080", 
   "children": [], 
   "end": "477.360", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Hinterbliebenen schuldig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "477.360", 
   "children": [], 
   "end": "480.400", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Antworten zu geben auf die Fragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "480.400", 
   "children": [], 
   "end": "484.040", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob und wie dieser Terroranschlag h\u00e4tte verhindert werden k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "484.040", 
   "children": [], 
   "end": "485.240", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Fehler, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "485.240", 
   "children": [], 
   "end": "486.640", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Fehl\u00adeinsch\u00e4tzungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "486.640", 
   "children": [], 
   "end": "488.400", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Vers\u00e4umnisse es gab und\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "488.400", 
   "children": [], 
   "end": "491.000", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine wichtige Frage\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "491.000", 
   "children": [], 
   "end": "493.400", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wer daf\u00fcr die Verantwortung tr\u00e4gt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "493.400", 
   "children": [], 
   "end": "494.800", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die andere Frage ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "494.800", 
   "children": [], 
   "end": "496.160", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was m\u00fcssen wir tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "496.160", 
   "children": [], 
   "end": "497.560", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie m\u00fcssen wir die Strukturen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "497.560", 
   "children": [], 
   "end": "498.000", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Denk- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "498.000", 
   "children": [], 
   "end": "501.480", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Arbeitsweisen der Sicherheitsbeh\u00f6rden ver\u00e4ndern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "501.480", 
   "children": [], 
   "end": "504.480", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch was m\u00fcssen wir in unserer Gesellschaft insgesamt ver\u00e4ndern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "504.480", 
   "children": [], 
   "end": "506.320", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit sich ein solcher Fall\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "506.320", 
   "children": [], 
   "end": "508.200", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist unser gemeinsamer Wunsch\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "508.200", 
   "children": [], 
   "end": "509.480", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nie wiederholen kann?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "509.480", 
   "children": [], 
   "end": "512.440", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit diesen Fragen haben sich parlamentarische Gremien bereits befasst. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "512.440", 
   "children": [], 
   "end": "516.600", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir hatten Untersuchungsaussch\u00fcsse in Nordrhein-Westfalen und in Berlin; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "516.600", 
   "children": [], 
   "end": "519.480", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Sonderermittler der Berliner Landesregierung wurde eingesetzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "519.480", 
   "children": [], 
   "end": "522.200", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch hier im Bundestag haben wir uns damit bereits befasst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "522.200", 
   "children": [], 
   "end": "525.320", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nat\u00fcrlich im Innenausschuss sowie im Parlamentarischen Kontrollgremium, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "525.320", 
   "children": [], 
   "end": "527.480", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und haben entsprechende Berichte verfasst. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "527.480", 
   "children": [], 
   "end": "530.800", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir als Gesetzgeber haben auch schon reagiert: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "530.800", 
   "children": [], 
   "end": "532.920", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben bereits Anfang des letzten Jahres, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "532.920", 
   "children": [], 
   "end": "535.680", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unmittelbar nach dem Anschlag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "535.680", 
   "children": [], 
   "end": "543.400", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Gesetzespaket auf den Weg gebracht und damit erste Schl\u00fcsse aus einigen Vers\u00e4umnissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "543.400", 
   "children": [], 
   "end": "545.720", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir damals bereits erkannt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "545.720", 
   "children": [], 
   "end": "546.440", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gezogen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "546.440", 
   "children": [], 
   "end": "548.640", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das alles haben wir schon gemacht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "548.640", 
   "children": [], 
   "end": "550.160", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach reiflicher \u00dcberlegung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "550.160", 
   "children": [], 
   "end": "551.600", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "551.600", 
   "children": [], 
   "end": "553.520", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben wir uns trotzdem entschlossen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "553.520", 
   "children": [], 
   "end": "555.520", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist eine gute und richtige Entscheidung\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "555.520", 
   "children": [], 
   "end": "560.600", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch hier im Deutschen Bundestag einen Parlamentarischen Untersuchungsausschuss einzusetzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "560.600", 
   "children": [], 
   "end": "564.440", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir setzen damit die Aufkl\u00e4rungsarbeit fort, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "564.440", 
   "children": [], 
   "end": "566.120", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die bereits geleistet wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "566.120", 
   "children": [], 
   "end": "570.720", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und werden an diese Aufkl\u00e4rungsarbeit ankn\u00fcpfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "570.720", 
   "children": [], 
   "end": "574.120", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden vor allen Dingen das Handeln der Bundesbeh\u00f6rden in den Blick nehmen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "574.120", 
   "children": [], 
   "end": "576.160", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn daf\u00fcr sind wir hier zust\u00e4ndig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "576.160", 
   "children": [], 
   "end": "577.040", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir fragen also: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "577.040", 
   "children": [], 
   "end": "578.480", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was haben unsere Bundesbeh\u00f6rden falsch gemacht? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "578.480", 
   "children": [], 
   "end": "580.000", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was gilt es zu verbessern?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "580.000", 
   "children": [], 
   "end": "581.320", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wird aber auch um das gehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "581.320", 
   "children": [], 
   "end": "587.400", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was uns schon im Zusammenhang mit dem NSU-Komplex stark besch\u00e4ftigt hat und was auch hier offenkundig nicht so gut klappte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "587.400", 
   "children": [], 
   "end": "591.360", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich um die Zusammenarbeit zwischen den verschiedenen Beh\u00f6rden in den Bereichen Justiz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "591.360", 
   "children": [], 
   "end": "595.080", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Polizei und Verfassungsschutz und um die Zusammenarbeit zwischen Bund und L\u00e4ndern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "595.080", 
   "children": [], 
   "end": "600.680", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das m\u00fcssen wir anhand der mit dem Anschlag zusammenh\u00e4ngenden Sachverhalte noch einmal gr\u00fcndlich untersuchen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "600.680", 
   "children": [], 
   "end": "601.480", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gilt auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "601.480", 
   "children": [], 
   "end": "606.120", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Zusammenarbeit auf europ\u00e4ischer und internationaler Ebene zu beleuchten; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "606.120", 
   "children": [], 
   "end": "609.560", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch dazu bietet der Anschlag gen\u00fcgend Anlass."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "609.560", 
   "children": [], 
   "end": "616.520", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aus den Untersuchungsergebnissen wollen wir vor allen Dingen konkrete Verbesserungsvorschl\u00e4ge ableiten; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "616.520", 
   "children": [], 
   "end": "618.640", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch das ist unsere gemeinsame Aufgabe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "618.640", 
   "children": [], 
   "end": "620.560", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen vor allen Dingen Vorschl\u00e4ge erarbeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "620.560", 
   "children": [], 
   "end": "621.000", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "621.000", 
   "children": [], 
   "end": "623.880", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn ein solch schlimmes Ereignis zuk\u00fcnftig eintritt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "623.880", 
   "children": [], 
   "end": "625.000", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was hoffentlich nicht der Fall ist\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "625.000", 
   "children": [], 
   "end": "627.000", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf Opfer und Hinterbliebene besser zugehen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "627.000", 
   "children": [], 
   "end": "628.880", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir sie besser betreuen und behandeln k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "628.880", 
   "children": [], 
   "end": "630.600", 
   "id": "s000164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und wir wollen nat\u00fcrlich wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "630.600", 
   "children": [], 
   "end": "632.920", 
   "id": "s000165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir bei den Sicherheitsbeh\u00f6rden verbessern k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "632.920", 
   "children": [], 
   "end": "635.640", 
   "id": "s000166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte etwas Positives hervorheben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "635.640", 
   "children": [], 
   "end": "636.880", 
   "id": "s000167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "636.880", 
   "children": [], 
   "end": "640.840", 
   "id": "s000168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil das uns von der SPD-Fraktion und mir pers\u00f6nlich sehr wichtig ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "640.840", 
   "children": [], 
   "end": "642.640", 
   "id": "s000169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir legen hier einen guten Start hin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "642.640", 
   "children": [], 
   "end": "649.640", 
   "id": "s000170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem wir den Untersuchungsauftrag mit den Stimmen von f\u00fcnf Fraktionen hier gemeinsam verabschieden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "649.640", 
   "children": [], 
   "end": "651.120", 
   "id": "s000171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass es uns gelungen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "651.120", 
   "children": [], 
   "end": "658.080", 
   "id": "s000172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Untersuchungsauftrag gemeinsam zu formulieren und den Einsetzungsauftrag tats\u00e4chlich zusammen auf den Weg zu bringen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "658.080", 
   "children": [], 
   "end": "659.640", 
   "id": "s000173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist wirklich ein gro\u00dfer Erfolg und ein\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "659.640", 
   "children": [], 
   "end": "660.800", 
   "id": "s000174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich sage es noch einmal\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "660.800", 
   "children": [], 
   "end": "661.960", 
   "id": "s000175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "guter Start."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "661.960", 
   "children": [], 
   "end": "663.720", 
   "id": "s000176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mir pers\u00f6nlich ist diese Geschlossenheit sehr wichtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "663.720", 
   "children": [], 
   "end": "673.080", 
   "id": "s000177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben in den zwei NSU-Untersuchungsaussch\u00fcssen mit dieser gro\u00dfen Geschlossenheit wirklich gute Erfahrungen gemacht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "673.080", 
   "children": [], 
   "end": "674.440", 
   "id": "s000178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind beieinandergeblieben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "674.440", 
   "children": [], 
   "end": "676.680", 
   "id": "s000179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo es um das Aufkl\u00e4rungsinteresse geht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "676.680", 
   "children": [], 
   "end": "678.240", 
   "id": "s000180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eine wichtige Voraussetzung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "678.240", 
   "children": [], 
   "end": "681.840", 
   "id": "s000181", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass die politischen Bewertungen am Ende nat\u00fcrlich andere sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "681.840", 
   "children": [], 
   "end": "683.160", 
   "id": "s000182", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist v\u00f6llig in Ordnung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "683.160", 
   "children": [], 
   "end": "685.160", 
   "id": "s000183", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber dass wir erst einmal gemeinsam starten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "685.160", 
   "children": [], 
   "end": "687.560", 
   "id": "s000184", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist wirklich sehr gut und ein gro\u00dfer Erfolg. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "687.560", 
   "children": [], 
   "end": "688.280", 
   "id": "s000185", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen w\u00fcnsche ich mir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "688.280", 
   "children": [], 
   "end": "697.080", 
   "id": "s000186", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dieser Untersuchungsausschuss in diesem Geist und in diesem Sinne arbeitet und am Ende wertvolle und wichtige Erkenntnisse zutage bringt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "697.080", 
   "children": [], 
   "end": "702.520", 
   "id": "s000187", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ganz herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "702.520", 
   "children": [], 
   "end": "705.160", 
   "id": "s000188", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt erteile ich das Wort der Kollegin Beatrix von Storch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "705.160", 
   "children": [], 
   "end": "714.800", 
   "id": "s000189", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "AfD-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "714.800", 
   "children": [], 
   "end": "716.080", 
   "id": "s000190", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "716.080", 
   "children": [], 
   "end": "717.280", 
   "id": "s000191", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "717.280", 
   "children": [], 
   "end": "720.320", 
   "id": "s000192", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die AfD-Fraktion hat von Anfang an gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "720.320", 
   "children": [], 
   "end": "723.080", 
   "id": "s000193", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie einen gemeinsamen Antrag unterst\u00fctzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "723.080", 
   "children": [], 
   "end": "724.840", 
   "id": "s000194", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist Konsens aller Fraktionen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "724.840", 
   "children": [], 
   "end": "728.800", 
   "id": "s000195", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Terroranschlag vom Breitscheidplatz aufgearbeitet werden muss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "728.800", 
   "children": [], 
   "end": "734.360", 
   "id": "s000196", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alle Fraktionen haben sich an den Vorgespr\u00e4chen beteiligt und zusammengewirkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "734.360", 
   "children": [], 
   "end": "734.920", 
   "id": "s000197", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch wir."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "734.920", 
   "children": [], 
   "end": "741.360", 
   "id": "s000198", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind wir den Opfern und allen Menschen in diesem Land schuldig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "741.360", 
   "children": [], 
   "end": "743.080", 
   "id": "s000199", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "743.080", 
   "children": [], 
   "end": "749.240", 
   "id": "s000200", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Untersuchungsausschuss hier im Hause die Fokussierung \u00fcber das hinaus zu erweitern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "749.240", 
   "children": [], 
   "end": "752.240", 
   "id": "s000201", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was in den L\u00e4ndern schon gelaufen ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "752.240", 
   "children": [], 
   "end": "755.920", 
   "id": "s000202", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch die Fehler im Getriebe sind nat\u00fcrlich aufzukl\u00e4ren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "755.920", 
   "children": [], 
   "end": "760.360", 
   "id": "s000203", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber der Blick f\u00fcr das Wesentliche darf nicht verloren gehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "760.360", 
   "children": [], 
   "end": "762.160", 
   "id": "s000204", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn die Polizei \u00fcberarbeitet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "762.160", 
   "children": [], 
   "end": "766.280", 
   "id": "s000205", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcberfordert und mit ihren Kapazit\u00e4ten und Kr\u00e4ften am Ende ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "766.280", 
   "children": [], 
   "end": "767.840", 
   "id": "s000206", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann ist doch klar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "767.840", 
   "children": [], 
   "end": "769.720", 
   "id": "s000207", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Fehler passieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "769.720", 
   "children": [], 
   "end": "773.760", 
   "id": "s000208", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Ursache daf\u00fcr m\u00fcssen wir kl\u00e4ren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "773.760", 
   "children": [], 
   "end": "779.000", 
   "id": "s000209", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unser Fokus darf sich nicht nur auf den kleinen Beamten am unteren Ende der Hierarchie richten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "779.000", 
   "children": [], 
   "end": "784.520", 
   "id": "s000210", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Fokus muss auch die politische Gesamtverantwortung in den Blick nehmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "784.520", 
   "children": [], 
   "end": "791.800", 
   "id": "s000211", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darum hatten wir den \u00c4nderungsantrag eingebracht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "791.800", 
   "children": [], 
   "end": "795.840", 
   "id": "s000212", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die politische Gesamtverantwortung und den Einfluss der Asyl-, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "795.840", 
   "children": [], 
   "end": "796.600", 
   "id": "s000213", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ausl\u00e4nder- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "796.600", 
   "children": [], 
   "end": "799.080", 
   "id": "s000214", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Fl\u00fcchtlingspolitik zu beleuchten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "799.080", 
   "children": [], 
   "end": "800.600", 
   "id": "s000215", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir dann feststellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "800.600", 
   "children": [], 
   "end": "802.760", 
   "id": "s000216", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diese Politik nicht urs\u00e4chlich war: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "802.760", 
   "children": [], 
   "end": "803.880", 
   "id": "s000217", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "803.880", 
   "children": [], 
   "end": "805.680", 
   "id": "s000218", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann h\u00e4tten wir das auch gekl\u00e4rt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "805.680", 
   "children": [], 
   "end": "808.000", 
   "id": "s000219", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber die Aufkl\u00e4rung gar nicht erst zu wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "808.000", 
   "children": [], 
   "end": "808.840", 
   "id": "s000220", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist falsch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "808.840", 
   "children": [], 
   "end": "820.440", 
   "id": "s000221", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Zusammenhang mit dem Terrorismus sprach der israelische Milit\u00e4rhistoriker van Creveld von neuen Kriegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "820.440", 
   "children": [], 
   "end": "821.280", 
   "id": "s000222", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die gro\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "821.280", 
   "children": [], 
   "end": "827.680", 
   "id": "s000223", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "konventionellen Kriege zwischen Staaten werden von der Bedrohung durch terroristische Gruppen abgel\u00f6st. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "827.680", 
   "children": [], 
   "end": "833.200", 
   "id": "s000224", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der islamische Terror ist eine solche Form eines neuen Krieges gegen die westliche Zivilisation."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "833.200", 
   "children": [], 
   "end": "837.760", 
   "id": "s000225", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Terroranschlag vom Breitscheidplatz ist in diesem Kontext zu sehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "837.760", 
   "children": [], 
   "end": "839.600", 
   "id": "s000226", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber er war nicht der erste. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "839.600", 
   "children": [], 
   "end": "840.280", 
   "id": "s000227", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ansbach, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "840.280", 
   "children": [], 
   "end": "840.920", 
   "id": "s000228", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "W\u00fcrzburg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "840.920", 
   "children": [], 
   "end": "841.440", 
   "id": "s000229", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hamburg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "841.440", 
   "children": [], 
   "end": "842.400", 
   "id": "s000230", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Essen gingen voran. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "842.400", 
   "children": [], 
   "end": "846.920", 
   "id": "s000231", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In all diesen F\u00e4llen waren Asylbewerber und muslimische Migranten die T\u00e4ter. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "846.920", 
   "children": [], 
   "end": "850.320", 
   "id": "s000232", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese M\u00f6rder sind keine fehlgeleiteten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "850.320", 
   "children": [], 
   "end": "853.080", 
   "id": "s000233", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diskriminierten Opfer widriger Umst\u00e4nde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "853.080", 
   "children": [], 
   "end": "856.120", 
   "id": "s000234", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Legen wir bitte die Scheuklappen ab!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "856.120", 
   "children": [], 
   "end": "861.000", 
   "id": "s000235", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind das Gesicht einer wachsenden Bedrohung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "861.000", 
   "children": [], 
   "end": "867.800", 
   "id": "s000236", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die unter Berufung auf den Islam und den Koran unsere Freiheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "867.800", 
   "children": [], 
   "end": "868.920", 
   "id": "s000237", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unsere Kultur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "868.920", 
   "children": [], 
   "end": "873.040", 
   "id": "s000238", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unsere Lebensart und am Ende unsere Zivilisation zerst\u00f6ren wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "873.040", 
   "children": [], 
   "end": "875.120", 
   "id": "s000239", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dagegen m\u00fcssen wir etwas unternehmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "875.120", 
   "children": [], 
   "end": "881.440", 
   "id": "s000240", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Aufarbeitung des Anschlags hat auch das Ziel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "881.440", 
   "children": [], 
   "end": "886.200", 
   "id": "s000241", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "uns besser f\u00fcr diesen Konflikt mit dem gewaltbereiten Islam zu wappnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "886.200", 
   "children": [], 
   "end": "887.480", 
   "id": "s000242", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie gibt uns die M\u00f6glichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "887.480", 
   "children": [], 
   "end": "896.040", 
   "id": "s000243", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schlussfolgerungen im Hinblick auf die Reform unserer Sicherheitsarchitektur sowie die Ausstattung und Organisation der Polizei und der Sicherheitsdienste zu ziehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "896.040", 
   "children": [], 
   "end": "900.040", 
   "id": "s000244", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie m\u00fcssen den Erfordernissen dieser neuen Zeit angepasst werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "900.040", 
   "children": [], 
   "end": "903.200", 
   "id": "s000245", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu geh\u00f6rt nat\u00fcrlich auch die Reform des Aufenthalts-, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "903.200", 
   "children": [], 
   "end": "903.720", 
   "id": "s000246", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Asyl- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "903.720", 
   "children": [], 
   "end": "905.360", 
   "id": "s000247", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Einwanderungsrechts."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "905.360", 
   "children": [], 
   "end": "909.720", 
   "id": "s000248", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es nimmt das Ergebnis der Arbeit des Untersuchungsausschusses nicht vorweg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "909.720", 
   "children": [], 
   "end": "911.360", 
   "id": "s000249", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir feststellen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "911.360", 
   "children": [], 
   "end": "918.800", 
   "id": "s000250", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei gesicherten Grenzen und konsequenter Anwendung der Drittstaatenregelung h\u00e4tte es den Anschlag auf dem Breitscheidplatz nicht gegeben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "918.800", 
   "children": [], 
   "end": "921.200", 
   "id": "s000251", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Tatsache ist schmerzhaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "921.200", 
   "children": [], 
   "end": "922.360", 
   "id": "s000252", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber nicht zu leugnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "922.360", 
   "children": [], 
   "end": "928.880", 
   "id": "s000253", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen auch Schlussfolgerungen bez\u00fcglich des Umgangs mit Hinterbliebenen und Opfern ziehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "928.880", 
   "children": [], 
   "end": "935.560", 
   "id": "s000254", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im deutschen Rechtssystem und in der politischen und \u00f6ffentlichen Behandlung wird zum Teil enormer Aufwand getrieben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "935.560", 
   "children": [], 
   "end": "941.320", 
   "id": "s000255", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Abschiebung illegaler oder zum Teil auch krimineller Einwanderer und potenzieller Terroristen zu verhindern; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "941.320", 
   "children": [], 
   "end": "943.600", 
   "id": "s000256", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber deren Opfer lassen wir allein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "943.600", 
   "children": [], 
   "end": "950.480", 
   "id": "s000257", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein Skandal!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "950.480", 
   "children": [], 
   "end": "956.040", 
   "id": "s000258", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Untersuchungsausschuss muss seinen Teil zur Beantwortung der Frage beitragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "956.040", 
   "children": [], 
   "end": "961.320", 
   "id": "s000259", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir die Sicherheit unserer Nation im 21.\u00a0Jahrhundert gew\u00e4hrleisten k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "961.320", 
   "children": [], 
   "end": "961.920", 
   "id": "s000260", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "961.920", 
   "children": [], 
   "end": "966.200", 
   "id": "s000261", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nationale Sicherheit ist ein zentrales politisches Thema. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "966.200", 
   "children": [], 
   "end": "967.880", 
   "id": "s000262", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Andere Nationen dieser Welt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "967.880", 
   "children": [], 
   "end": "969.400", 
   "id": "s000263", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie die USA oder Israel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "969.400", 
   "children": [], 
   "end": "970.320", 
   "id": "s000264", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben das verstanden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "970.320", 
   "children": [], 
   "end": "971.280", 
   "id": "s000265", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist Zeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "971.280", 
   "children": [], 
   "end": "974.640", 
   "id": "s000266", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass auch wir in Deutschland das endlich verstehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "974.640", 
   "children": [], 
   "end": "978.800", 
   "id": "s000267", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir leben in einer gef\u00e4hrlichen Zeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "978.800", 
   "children": [], 
   "end": "981.320", 
   "id": "s000268", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht alle Menschen auf der Welt sind gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "981.320", 
   "children": [], 
   "end": "984.560", 
   "id": "s000269", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und nicht alle Menschen auf der Welt wollen uns Gutes. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "984.560", 
   "children": [], 
   "end": "987.560", 
   "id": "s000270", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen schlie\u00dfen wir ja auch unsere Haust\u00fcren ab. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "987.560", 
   "children": [], 
   "end": "992.920", 
   "id": "s000271", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Offene Haust\u00fcren sind ebenso wenig wie offene Grenzen ein humanit\u00e4rer Imperativ, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "992.920", 
   "children": [], 
   "end": "997.640", 
   "id": "s000272", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern mit Blick auf die Grenzen gelebte politische Verantwortungslosigkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "997.640", 
   "children": [], 
   "end": "1009.680", 
   "id": "s000273", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aus unserer Sicht hat die Aufarbeitung des islamischen Terroranschlags vom Breitscheidplatz ein gro\u00dfes \u00fcbergeordnetes Ziel: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1009.680", 
   "children": [], 
   "end": "1011.880", 
   "id": "s000274", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die R\u00fcckkehr zum politischen Realismus."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1011.880", 
   "children": [], 
   "end": "1012.720", 
   "id": "s000275", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1012.720", 
   "children": [], 
   "end": "1021.760", 
   "id": "s000276", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner ist der Kollege Benjamin Strasser, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1021.760", 
   "children": [], 
   "end": "1023.280", 
   "id": "s000277", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "FDP-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1023.280", 
   "children": [], 
   "end": "1032.080", 
   "id": "s000278", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1032.080", 
   "children": [], 
   "end": "1034.520", 
   "id": "s000279", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1034.520", 
   "children": [], 
   "end": "1043.640", 
   "id": "s000280", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Angeh\u00f6rigen der Opfer haben uns im Dezember des letzten Jahres in ihrem offenen Brief an die Frau Bundeskanzlerin einen klaren Fingerzeig gegeben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1043.640", 
   "children": [], 
   "end": "1045.640", 
   "id": "s000281", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben nicht gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1045.640", 
   "children": [], 
   "end": "1050.440", 
   "id": "s000282", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir uns in diesem Ausschuss \u00fcber parteipolitisches Klein-Klein unterhalten sollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1050.440", 
   "children": [], 
   "end": "1053.360", 
   "id": "s000283", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern sie verlangen zu Recht Aufkl\u00e4rung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1053.360", 
   "children": [], 
   "end": "1056.880", 
   "id": "s000284", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und deshalb ist dieser Untersuchungsausschuss \u00fcberf\u00e4llig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1056.880", 
   "children": [], 
   "end": "1064.840", 
   "id": "s000285", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcber ein Jahr nach den schrecklichen Ereignissen auf dem Breitscheidplatz sind immer noch viele Fragen unbeantwortet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1064.840", 
   "children": [], 
   "end": "1070.360", 
   "id": "s000286", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Opfer treibt vor allem die Frage nach dem Warum um. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1070.360", 
   "children": [], 
   "end": "1080.880", 
   "id": "s000287", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum wurden am 19.\u00a0Dezember 2016\u00a0 12 Menschen aus dem Leben gerissen und 67\u00a0Menschen teils lebensgef\u00e4hrlich verletzt? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1080.880", 
   "children": [], 
   "end": "1086.360", 
   "id": "s000288", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum wurden die genauen Hintergr\u00fcnde des Attentats bis heute nicht aufgekl\u00e4rt? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1086.360", 
   "children": [], 
   "end": "1092.720", 
   "id": "s000289", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum konnten diese schrecklichen Ereignisse nicht rechtzeitig verhindert werden?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1092.720", 
   "children": [], 
   "end": "1099.640", 
   "id": "s000290", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gemeinsam mit den Fraktionen Die Linke und B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen war es uns Freien Demokraten wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1099.640", 
   "children": [], 
   "end": "1103.960", 
   "id": "s000291", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht nur die Lebensgeschichte des Attent\u00e4ters nachzuzeichnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1103.960", 
   "children": [], 
   "end": "1107.400", 
   "id": "s000292", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern den Komplex auch umfassend zu beleuchten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1107.400", 
   "children": [], 
   "end": "1111.040", 
   "id": "s000293", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade bei den interfraktionellen Gespr\u00e4chen auf Berichterstatter- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1111.040", 
   "children": [], 
   "end": "1113.640", 
   "id": "s000294", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Arbeitsebene wurde viel erreicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1113.640", 
   "children": [], 
   "end": "1119.480", 
   "id": "s000295", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere Kernanliegen als FDP-Fraktion waren und sind drei Hauptpunkte:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1119.480", 
   "children": [], 
   "end": "1121.880", 
   "id": "s000296", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Uns interessiert erstens: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1121.880", 
   "children": [], 
   "end": "1127.120", 
   "id": "s000297", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gibt es so etwas wie eine Fehlerkultur in den deutschen Beh\u00f6rden? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1127.120", 
   "children": [], 
   "end": "1129.800", 
   "id": "s000298", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Haben wir in Deutschland einen Sicherheitsapparat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1129.800", 
   "children": [], 
   "end": "1131.520", 
   "id": "s000299", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der aufkl\u00e4rt und aus Fehlern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1131.520", 
   "children": [], 
   "end": "1132.280", 
   "id": "s000300", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die passieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1132.280", 
   "children": [], 
   "end": "1132.880", 
   "id": "s000301", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lernt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1132.880", 
   "children": [], 
   "end": "1134.800", 
   "id": "s000302", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder einen Apparat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1134.800", 
   "children": [], 
   "end": "1137.840", 
   "id": "s000303", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der vertuscht und eigene Verantwortung beiseiteschiebt?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1137.840", 
   "children": [], 
   "end": "1139.280", 
   "id": "s000304", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweitens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1139.280", 
   "children": [], 
   "end": "1145.800", 
   "id": "s000305", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Welche Unterst\u00fctzer aus der islamistischen Szene haben sich im Umfeld des Attent\u00e4ters bewegt und ihn unterst\u00fctzt? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1145.800", 
   "children": [], 
   "end": "1146.440", 
   "id": "s000306", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und vor allem: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1146.440", 
   "children": [], 
   "end": "1149.040", 
   "id": "s000307", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wussten die Nachrichtendienste davon?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1149.040", 
   "children": [], 
   "end": "1150.200", 
   "id": "s000308", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Drittens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1150.200", 
   "children": [], 
   "end": "1157.120", 
   "id": "s000309", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie sind deutsche Beh\u00f6rden mit Informationen ausl\u00e4ndischer Nachrichtendienste umgegangen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1157.120", 
   "children": [], 
   "end": "1162.120", 
   "id": "s000310", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wurde Amri gegebenenfalls sogar l\u00e4nger als n\u00f6tig auf freiem Fu\u00df gelassen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1162.120", 
   "children": [], 
   "end": "1166.200", 
   "id": "s000311", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Punkte sind Bestandteil des Untersuchungsauftrags. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1166.200", 
   "children": [], 
   "end": "1169.680", 
   "id": "s000312", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr haben wir gek\u00e4mpft; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1169.680", 
   "children": [], 
   "end": "1175.040", 
   "id": "s000313", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn eine umfassende Aufkl\u00e4rung erfordert einen umfassenden Untersuchungsauftrag. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1175.040", 
   "children": [], 
   "end": "1176.160", 
   "id": "s000314", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Parlament, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1176.160", 
   "children": [], 
   "end": "1179.240", 
   "id": "s000315", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sich schon zu Beginn selber beschneidet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1179.240", 
   "children": [], 
   "end": "1181.760", 
   "id": "s000316", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann und darf es nicht geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1181.760", 
   "children": [], 
   "end": "1183.040", 
   "id": "s000317", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1183.040", 
   "children": [], 
   "end": "1189.440", 
   "id": "s000318", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei allem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1189.440", 
   "children": [], 
   "end": "1190.320", 
   "id": "s000319", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir heute wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1190.320", 
   "children": [], 
   "end": "1191.200", 
   "id": "s000320", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zeigt sich doch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1191.200", 
   "children": [], 
   "end": "1196.840", 
   "id": "s000321", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich bereits im NSU-Komplex erkannte Ermittlungsfehler offensichtlich wiederholt haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1196.840", 
   "children": [], 
   "end": "1205.320", 
   "id": "s000322", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schon bei unserer Arbeit im NSU-Untersuchungsausschuss im Landtag von Baden-W\u00fcrttemberg sind wir mit Sachverhalten konfrontiert worden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1205.320", 
   "children": [], 
   "end": "1207.600", 
   "id": "s000323", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich heute in \u00e4hnlicher Weise wieder aufdr\u00e4ngen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1207.600", 
   "children": [], 
   "end": "1214.040", 
   "id": "s000324", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum tauschen Ermittlungsbeh\u00f6rden Informationen oft gar nicht oder nur unzureichend aus? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1214.040", 
   "children": [], 
   "end": "1217.400", 
   "id": "s000325", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum werden Informationen nicht weiterverarbeitet? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1217.400", 
   "children": [], 
   "end": "1225.400", 
   "id": "s000326", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum k\u00f6nnen Nachrichtendienste trotz Quellen im engsten Umfeld der Extremisten diese nicht von ihren Taten abhalten? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1225.400", 
   "children": [], 
   "end": "1230.760", 
   "id": "s000327", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum sind in Deutschland im Sicherheitsbereich oft zu viele zust\u00e4ndig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1230.760", 
   "children": [], 
   "end": "1233.360", 
   "id": "s000328", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber am Ende keiner verantwortlich?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1233.360", 
   "children": [], 
   "end": "1240.400", 
   "id": "s000329", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1240.400", 
   "children": [], 
   "end": "1243.120", 
   "id": "s000330", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich habe nun viele Warum-Fragen gestellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1243.120", 
   "children": [], 
   "end": "1244.840", 
   "id": "s000331", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist auch die Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1244.840", 
   "children": [], 
   "end": "1253.680", 
   "id": "s000332", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die Opfer seit \u00fcber einem Jahr umtreibt und auf die wir gemeinsam als Parlament eine Antwort finden wollen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1253.680", 
   "children": [], 
   "end": "1254.960", 
   "id": "s000333", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1254.960", 
   "children": [], 
   "end": "1269.800", 
   "id": "s000334", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chste Rednerin ist die Kollegin Martina Renner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1269.800", 
   "children": [], 
   "end": "1275.360", 
   "id": "s000335", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fraktion Die Linke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1275.360", 
   "children": [], 
   "end": "1277.200", 
   "id": "s000336", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1277.200", 
   "children": [], 
   "end": "1279.880", 
   "id": "s000337", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1279.880", 
   "children": [], 
   "end": "1280.800", 
   "id": "s000338", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1280.800", 
   "children": [], 
   "end": "1284.360", 
   "id": "s000339", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir alle sp\u00fcren es bei diesem Tagesordnungspunkt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1284.360", 
   "children": [], 
   "end": "1296.000", 
   "id": "s000340", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Deutsche Bundestag und die Mitglieder des Untersuchungsausschusses zum Terroranschlag auf dem Breitscheidplatz \u00fcbernehmen eine gro\u00dfe Verantwortung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1296.000", 
   "children": [], 
   "end": "1307.240", 
   "id": "s000341", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf dem Ausschuss ruhen die Erwartungen der Angeh\u00f6rigen der zw\u00f6lf Get\u00f6teten und die der zahlreichen Verletzten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1307.240", 
   "children": [], 
   "end": "1308.680", 
   "id": "s000342", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie und wir alle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1308.680", 
   "children": [], 
   "end": "1310.360", 
   "id": "s000343", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die \u00d6ffentlichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1310.360", 
   "children": [], 
   "end": "1311.120", 
   "id": "s000344", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben ein Recht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1311.120", 
   "children": [], 
   "end": "1312.600", 
   "id": "s000345", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu erfahren: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1312.600", 
   "children": [], 
   "end": "1319.680", 
   "id": "s000346", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "H\u00e4tte dieser schwerste dschihadistische Anschlag in der Geschichte der Bundesrepublik verhindert werden k\u00f6nnen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1319.680", 
   "children": [], 
   "end": "1325.480", 
   "id": "s000347", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was wurde aus den Warnungen von Informanten zu Anschlagspl\u00e4nen des sp\u00e4teren Attent\u00e4ters, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1325.480", 
   "children": [], 
   "end": "1328.720", 
   "id": "s000348", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die den Beh\u00f6rden schon ein halbes Jahr vor der Tat bekannt waren? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1328.720", 
   "children": [], 
   "end": "1335.200", 
   "id": "s000349", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Haben die Strafverfolgungsbeh\u00f6rden und die Geheimdienste angesichts dessen im Vorfeld die richtigen Ma\u00dfnahmen ergriffen oder eben die falschen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1335.200", 
   "children": [], 
   "end": "1339.320", 
   "id": "s000350", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum wurde den Hinweisen von Gefl\u00fcchteten zum sp\u00e4teren Attent\u00e4ter an die Polizei nicht nachgegangen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1339.320", 
   "children": [], 
   "end": "1341.440", 
   "id": "s000351", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und auch diese Frage m\u00fcssen wir stellen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1341.440", 
   "children": [], 
   "end": "1346.440", 
   "id": "s000352", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Handelt es sich bei Amri tats\u00e4chlich um einen Einzelt\u00e4ter? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1346.440", 
   "children": [], 
   "end": "1349.000", 
   "id": "s000353", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bislang deutet sehr vieles auf das Gegenteil hin. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1349.000", 
   "children": [], 
   "end": "1349.600", 
   "id": "s000354", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb haben wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1349.600", 
   "children": [], 
   "end": "1350.720", 
   "id": "s000355", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar erfolgreich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1350.720", 
   "children": [], 
   "end": "1352.520", 
   "id": "s000356", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "daf\u00fcr gesorgt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1352.520", 
   "children": [], 
   "end": "1357.200", 
   "id": "s000357", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Untersuchungsauftrag nun auch das mutma\u00dfliche Unterst\u00fctzer\u00adumfeld in den Blick nimmt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1357.200", 
   "children": [], 
   "end": "1363.680", 
   "id": "s000358", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen in diesem Untersuchungsausschuss auch die Frage nach dem V-Leute-System in der dschihadistischen Szene stellen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1363.680", 
   "children": [], 
   "end": "1367.920", 
   "id": "s000359", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Haben hier die Strafverfolgungsbeh\u00f6rden und die Geheimdienste ein System aufgebaut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1367.920", 
   "children": [], 
   "end": "1369.520", 
   "id": "s000360", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das unkontrollierbar ist? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1369.520", 
   "children": [], 
   "end": "1372.280", 
   "id": "s000361", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fchrt dieses System m\u00f6glicherweise dazu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1372.280", 
   "children": [], 
   "end": "1375.440", 
   "id": "s000362", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es auch eine staatliche Mitverantwortung f\u00fcr den Anschlag gibt?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1375.440", 
   "children": [], 
   "end": "1377.920", 
   "id": "s000363", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ebenso m\u00fcssen wir der Frage nachgehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1377.920", 
   "children": [], 
   "end": "1383.520", 
   "id": "s000364", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Ma\u00dfnahmen deutsche Beh\u00f6rden nach dem Anschlag gegen das mutma\u00dfliche Unterst\u00fctzerumfeld des Attent\u00e4ters ergriffen haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1383.520", 
   "children": [], 
   "end": "1388.800", 
   "id": "s000365", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies gilt auch f\u00fcr die Zusammenarbeit mit ausl\u00e4ndischen Partnern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1388.800", 
   "children": [], 
   "end": "1390.920", 
   "id": "s000366", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und wir fragen die Bundesregierung: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1390.920", 
   "children": [], 
   "end": "1393.480", 
   "id": "s000367", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Haben Sie nach dem Anschlag wirklich alles getan, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1393.480", 
   "children": [], 
   "end": "1397.840", 
   "id": "s000368", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um den Verletzten und Hinterbliebenen angemessene Hilfe zu gew\u00e4hren? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1397.840", 
   "children": [], 
   "end": "1398.920", 
   "id": "s000369", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Ausschuss wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1398.920", 
   "children": [], 
   "end": "1400.400", 
   "id": "s000370", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch auf Anregung der Linken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1400.400", 
   "children": [], 
   "end": "1405.800", 
   "id": "s000371", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dazu die Angeh\u00f6rigen und Verletzten zu einem Gespr\u00e4ch treffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1405.800", 
   "children": [], 
   "end": "1406.360", 
   "id": "s000372", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1406.360", 
   "children": [], 
   "end": "1410.280", 
   "id": "s000373", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist ein wichtiger und w\u00fcrdiger Auftakt unserer Arbeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1410.280", 
   "children": [], 
   "end": "1411.800", 
   "id": "s000374", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eines muss hier noch gesagt werden: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1411.800", 
   "children": [], 
   "end": "1413.040", 
   "id": "s000375", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir bedauern es sehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1413.040", 
   "children": [], 
   "end": "1431.320", 
   "id": "s000376", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Unionsfraktion erst einen unter allen f\u00fcnf demokratischen Fraktionen ausgehandelten Einsetzungsantrag mittr\u00e4gt und dann f\u00fcr die konkrete Ausschussarbeit den Konsens der Demokraten aufk\u00fcndigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1431.320", 
   "children": [], 
   "end": "1446.800", 
   "id": "s000377", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Noch nie wurde in einem Untersuchungsausschuss ein Unvereinbarkeitsbeschluss der CDU/CSU in Richtung meiner Fraktion bei der Abfassung von Beweisantr\u00e4gen ausgesprochen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1446.800", 
   "children": [], 
   "end": "1456.760", 
   "id": "s000378", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Untersuchungsausschuss als Folie f\u00fcr Feindbilder aus den Zeiten des Kalten Krieges wird der Verantwortung nicht gerecht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1456.760", 
   "children": [], 
   "end": "1459.000", 
   "id": "s000379", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von der ich zu Beginn meiner Rede sprach. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1459.000", 
   "children": [], 
   "end": "1461.160", 
   "id": "s000380", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcberdenken Sie Ihre Haltung!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1461.160", 
   "children": [], 
   "end": "1464.720", 
   "id": "s000381", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn hier geht es um den Schutz der Demokratie und der offenen Gesellschaft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1464.720", 
   "children": [], 
   "end": "1467.000", 
   "id": "s000382", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aus diesem Grund werden wir es auch nicht zulassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1467.000", 
   "children": [], 
   "end": "1471.760", 
   "id": "s000383", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dieser Ausschuss f\u00fcr Stimmungsmache gegen eine humanit\u00e4re Fl\u00fcchtlingspolitik benutzt wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1471.760", 
   "children": [], 
   "end": "1472.960", 
   "id": "s000384", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "egal von wem."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1472.960", 
   "children": [], 
   "end": "1477.680", 
   "id": "s000385", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die effektive Bek\u00e4mpfung des dschihadistischen Terrors\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1477.680", 
   "children": [], 
   "end": "1479.160", 
   "id": "s000386", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wissen wir aus zahlreichen Gespr\u00e4chen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1479.160", 
   "children": [], 
   "end": "1480.000", 
   "id": "s000387", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liegt sehr vielen Menschen am Herzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1480.000", 
   "children": [], 
   "end": "1481.080", 
   "id": "s000388", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch und gerade denjenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1481.080", 
   "children": [], 
   "end": "1482.040", 
   "id": "s000389", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die hier Schutz vor dem Terror suchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1482.040", 
   "children": [], 
   "end": "1491.480", 
   "id": "s000390", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der ihr Leben in ihren Herkunftsl\u00e4ndern zur H\u00f6lle gemacht hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1491.480", 
   "children": [], 
   "end": "1495.160", 
   "id": "s000391", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Den Schutz aller in Deutschland lebenden Menschen zu verbessern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1495.160", 
   "children": [], 
   "end": "1497.440", 
   "id": "s000392", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist ein Anliegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1497.440", 
   "children": [], 
   "end": "1502.520", 
   "id": "s000393", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das hoffentlich alle Demokratinnen und Demokraten in dieser Ausschussarbeit teilen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1502.520", 
   "children": [], 
   "end": "1510.640", 
   "id": "s000394", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir als Linke werden uns daf\u00fcr einsetzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1510.640", 
   "children": [], 
   "end": "1511.320", 
   "id": "s000395", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1511.320", 
   "children": [], 
   "end": "1513.640", 
   "id": "s000396", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chste Rednerin ist die Kollegin Irene Mihalic, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1513.640", 
   "children": [], 
   "end": "1515.800", 
   "id": "s000397", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fraktion B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1515.800", 
   "children": [], 
   "end": "1517.640", 
   "id": "s000398", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1517.640", 
   "children": [], 
   "end": "1520.160", 
   "id": "s000399", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1520.160", 
   "children": [], 
   "end": "1521.240", 
   "id": "s000400", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1521.240", 
   "children": [], 
   "end": "1522.960", 
   "id": "s000401", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin wirklich sehr froh, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1522.960", 
   "children": [], 
   "end": "1534.400", 
   "id": "s000402", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir nun endlich gemeinsam den Untersuchungsausschuss zum Anschlag auf dem Breitscheidplatz einsetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1534.400", 
   "children": [], 
   "end": "1535.400", 
   "id": "s000403", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1535.400", 
   "children": [], 
   "end": "1536.680", 
   "id": "s000404", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich der Bund, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1536.680", 
   "children": [], 
   "end": "1541.120", 
   "id": "s000405", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nachdem die L\u00e4nder bereits ihren Untersuchungsbeitrag geleistet haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1541.120", 
   "children": [], 
   "end": "1543.920", 
   "id": "s000406", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der dringend gebotenen Aufkl\u00e4rung nicht weiter verschlie\u00dft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1543.920", 
   "children": [], 
   "end": "1553.080", 
   "id": "s000407", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht zuletzt die Angeh\u00f6rigen der Opfer dieses grausamen Anschlags erwarten doch von uns, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1553.080", 
   "children": [], 
   "end": "1559.000", 
   "id": "s000408", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir ohne Scheuklappen genau herausarbeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1559.000", 
   "children": [], 
   "end": "1562.680", 
   "id": "s000409", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum dieser Anschlag nicht verhindert wurde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1562.680", 
   "children": [], 
   "end": "1564.040", 
   "id": "s000410", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau das wollen wir jetzt endlich tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1564.040", 
   "children": [], 
   "end": "1566.000", 
   "id": "s000411", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1566.000", 
   "children": [], 
   "end": "1567.120", 
   "id": "s000412", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist es gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1567.120", 
   "children": [], 
   "end": "1572.800", 
   "id": "s000413", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass CDU/CSU und SPD in den Berichterstattergespr\u00e4chen ihre Position aufgegeben haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1572.800", 
   "children": [], 
   "end": "1577.960", 
   "id": "s000414", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Untersuchungszeitraum auf die Zeit bis zum Todestag von Anis\u00a0Amri zu begrenzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1577.960", 
   "children": [], 
   "end": "1587.240", 
   "id": "s000415", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit einer solchen Begrenzung h\u00e4tten wir als Untersuchungsausschuss doch permanent in dem Verdacht gestanden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1587.240", 
   "children": [], 
   "end": "1592.800", 
   "id": "s000416", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00f6gliche Fehler und Vers\u00e4umnisse irgendwie unter den Teppich kehren zu wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1592.800", 
   "children": [], 
   "end": "1595.320", 
   "id": "s000417", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Eindruck darf niemals entstehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1595.320", 
   "children": [], 
   "end": "1598.760", 
   "id": "s000418", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und noch weniger darf er begr\u00fcndet sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1598.760", 
   "children": [], 
   "end": "1602.200", 
   "id": "s000419", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1602.200", 
   "children": [], 
   "end": "1604.040", 
   "id": "s000420", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So k\u00f6nnen nun die f\u00fcnf Fraktionen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1604.040", 
   "children": [], 
   "end": "1607.840", 
   "id": "s000421", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wirklich klar auf dem Boden des Grundgesetzes stehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1607.840", 
   "children": [], 
   "end": "1612.160", 
   "id": "s000422", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen gemeinsamen Untersuchungsauftrag hier und heute zur Abstimmung stellen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1612.160", 
   "children": [], 
   "end": "1615.040", 
   "id": "s000423", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie von der AfD haben dagegen wieder einmal gezeigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1615.040", 
   "children": [], 
   "end": "1618.120", 
   "id": "s000424", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sehr Sie das Parlament und die Arbeit hier verachten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1618.120", 
   "children": [], 
   "end": "1627.080", 
   "id": "s000425", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn seit Dezember haben sich die Fraktionen regelm\u00e4\u00dfig getroffen und hart um einen gemeinsamen Untersuchungsauftrag verhandelt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1627.080", 
   "children": [], 
   "end": "1633.280", 
   "id": "s000426", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Kollege Harbarth hat bereits darauf hingewiesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1633.280", 
   "children": [], 
   "end": "1635.800", 
   "id": "s000427", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gab nat\u00fcrlich unterschiedliche Standpunkte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1635.800", 
   "children": [], 
   "end": "1638.600", 
   "id": "s000428", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir haben auch viel dar\u00fcber diskutiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1638.600", 
   "children": [], 
   "end": "1640.560", 
   "id": "s000429", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was der richtige Weg ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1640.560", 
   "children": [], 
   "end": "1643.080", 
   "id": "s000430", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur eine Fraktion hat sich dem konsequent verweigert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1643.080", 
   "children": [], 
   "end": "1644.560", 
   "id": "s000431", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das war die AfD. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1644.560", 
   "children": [], 
   "end": "1645.360", 
   "id": "s000432", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da kam nichts."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1645.360", 
   "children": [], 
   "end": "1647.680", 
   "id": "s000433", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da kam auch nichts an Vorschl\u00e4gen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1647.680", 
   "children": [], 
   "end": "1649.080", 
   "id": "s000434", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe nichts geh\u00f6rt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1649.080", 
   "children": [], 
   "end": "1652.920", 
   "id": "s000435", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erst ganz am Ende haben Sie Ihren \u00c4nderungsantrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1652.920", 
   "children": [], 
   "end": "1655.600", 
   "id": "s000436", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Sie auch heute wieder vorlegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1655.600", 
   "children": [], 
   "end": "1657.320", 
   "id": "s000437", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aus dem \u00c4rmel gezogen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1657.320", 
   "children": [], 
   "end": "1663.880", 
   "id": "s000438", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der unterm Strich mit viel Get\u00f6se aus dem Wahlkampf und mit Ihrem rassistischen Weltbild zu tun hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1663.880", 
   "children": [], 
   "end": "1667.160", 
   "id": "s000439", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber nicht das geringste Aufkl\u00e4rungsinteresse in der Sache erkennen l\u00e4sst."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1667.160", 
   "children": [], 
   "end": "1669.000", 
   "id": "s000440", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau von Storch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1669.000", 
   "children": [], 
   "end": "1670.040", 
   "id": "s000441", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben angemahnt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1670.040", 
   "children": [], 
   "end": "1674.640", 
   "id": "s000442", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "man m\u00fcsse die politische Verantwortung in den Blick nehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1674.640", 
   "children": [], 
   "end": "1679.880", 
   "id": "s000443", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielleicht werfen Sie einmal einen Blick auf Seite\u00a03 der Beschlussempfehlung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1679.880", 
   "children": [], 
   "end": "1682.040", 
   "id": "s000444", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da wird das n\u00e4mlich gefordert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1682.040", 
   "children": [], 
   "end": "1688.880", 
   "id": "s000445", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber f\u00fcr Sie steht die politische Verantwortung f\u00fcr den Anschlag bereits vollkommen fest, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1688.880", 
   "children": [], 
   "end": "1691.680", 
   "id": "s000446", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das machen Sie auch bei jeder Gelegenheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1691.680", 
   "children": [], 
   "end": "1692.440", 
   "id": "s000447", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich Ihnen bietet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1692.440", 
   "children": [], 
   "end": "1693.240", 
   "id": "s000448", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deutlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1693.240", 
   "children": [], 
   "end": "1696.480", 
   "id": "s000449", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie es also nicht mehr f\u00fcr n\u00f6tig halten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1696.480", 
   "children": [], 
   "end": "1703.360", 
   "id": "s000450", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier irgendetwas in der Sache aufzukl\u00e4ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1703.360", 
   "children": [], 
   "end": "1710.200", 
   "id": "s000451", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum wollen Sie dann die Anzahl der Mitglieder im Untersuchungsausschuss verdoppeln?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1710.200", 
   "children": [], 
   "end": "1718.480", 
   "id": "s000452", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielleicht m\u00fcssen Sie noch ein paar Leute in Ihrer Fraktion mit Funktionen in Aussch\u00fcssen versorgen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1718.480", 
   "children": [], 
   "end": "1719.400", 
   "id": "s000453", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich wei\u00df es nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1719.400", 
   "children": [], 
   "end": "1722.280", 
   "id": "s000454", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber anders kann ich es mir nicht erkl\u00e4ren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1722.280", 
   "children": [], 
   "end": "1722.760", 
   "id": "s000455", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1722.760", 
   "children": [], 
   "end": "1723.760", 
   "id": "s000456", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1723.760", 
   "children": [], 
   "end": "1724.800", 
   "id": "s000457", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das machen wir nicht mit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1724.800", 
   "children": [], 
   "end": "1726.600", 
   "id": "s000458", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen haarklein herausarbeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1726.600", 
   "children": [], 
   "end": "1729.160", 
   "id": "s000459", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es zu diesem schrecklichen Anschlag kommen konnte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1729.160", 
   "children": [], 
   "end": "1730.600", 
   "id": "s000460", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir fragen uns: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1730.600", 
   "children": [], 
   "end": "1736.600", 
   "id": "s000461", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum hat denn die Zusammenarbeit im Gemeinsamen Terrorabwehrzentrum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1736.600", 
   "children": [], 
   "end": "1737.920", 
   "id": "s000462", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem GTAZ, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1737.920", 
   "children": [], 
   "end": "1739.920", 
   "id": "s000463", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht funktioniert? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1739.920", 
   "children": [], 
   "end": "1745.200", 
   "id": "s000464", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Monatelang war Anis Amri Thema im GTAZ, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1745.200", 
   "children": [], 
   "end": "1748.840", 
   "id": "s000465", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und er wurde als hochgef\u00e4hrlich erachtet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1748.840", 
   "children": [], 
   "end": "1750.680", 
   "id": "s000466", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wieso konnte er dann trotzdem\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1750.680", 
   "children": [], 
   "end": "1753.040", 
   "id": "s000467", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "quasi gesch\u00fctzt wie unter einer K\u00e4se\u00adglocke\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1753.040", 
   "children": [], 
   "end": "1758.280", 
   "id": "s000468", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kreuz und quer durchs Land fahren und gewisserma\u00dfen unbehelligt diesen Anschlag vorbereiten?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1758.280", 
   "children": [], 
   "end": "1759.960", 
   "id": "s000469", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wieso wurde eine Kontaktperson, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1759.960", 
   "children": [], 
   "end": "1762.360", 
   "id": "s000470", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die bis zuletzt mit Amri eng verbunden war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1762.360", 
   "children": [], 
   "end": "1764.760", 
   "id": "s000471", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Februar nach dem Anschlag abgeschoben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1764.760", 
   "children": [], 
   "end": "1766.400", 
   "id": "s000472", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bevor man ihn einmal befragt hat? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1766.400", 
   "children": [], 
   "end": "1767.880", 
   "id": "s000473", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und wir wollen wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1767.880", 
   "children": [], 
   "end": "1771.360", 
   "id": "s000474", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum die Sicherheitsbeh\u00f6rden des Bundes sich nicht zust\u00e4ndig gef\u00fchlt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1771.360", 
   "children": [], 
   "end": "1775.960", 
   "id": "s000475", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "obwohl sie die M\u00f6glichkeit gehabt h\u00e4tten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1775.960", 
   "children": [], 
   "end": "1777.800", 
   "id": "s000476", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einzugreifen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1777.800", 
   "children": [], 
   "end": "1785.680", 
   "id": "s000477", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht zuletzt die Angeh\u00f6rigen der Opfer verdienen auf diese und auf weitere Fragen selbstverst\u00e4ndlich eine \u00fcberzeugende Antwort."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1785.680", 
   "children": [], 
   "end": "1787.600", 
   "id": "s000478", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1787.600", 
   "children": [], 
   "end": "1790.640", 
   "id": "s000479", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jetzt geht es endlich an die Arbeit in diesem Untersuchungsausschuss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1790.640", 
   "children": [], 
   "end": "1791.760", 
   "id": "s000480", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich hoffe wirklich sehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1791.760", 
   "children": [], 
   "end": "1797.400", 
   "id": "s000481", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir die Untersuchung geschlossen und mit einem gemeinsamen Aufkl\u00e4rungsinteresse voranbringen k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1797.400", 
   "children": [], 
   "end": "1798.240", 
   "id": "s000482", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ganz herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1798.240", 
   "children": [], 
   "end": "1800.640", 
   "id": "s000483", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner ist der Kollege Armin Schuster, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1800.640", 
   "children": [], 
   "end": "1801.960", 
   "id": "s000484", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "CDU/CSU."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1801.960", 
   "children": [], 
   "end": "1803.040", 
   "id": "s000485", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1803.040", 
   "children": [], 
   "end": "1804.080", 
   "id": "s000486", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1804.080", 
   "children": [], 
   "end": "1806.280", 
   "id": "s000487", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1806.280", 
   "children": [], 
   "end": "1806.840", 
   "id": "s000488", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Modus Operandi, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1806.840", 
   "children": [], 
   "end": "1807.840", 
   "id": "s000489", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Motive des T\u00e4ters: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1807.840", 
   "children": [], 
   "end": "1817.320", 
   "id": "s000490", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fast alles bei dem Terroranschlag auf dem Breitscheidplatz war anders als bei der Mordserie des NSU. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1817.320", 
   "children": [], 
   "end": "1820.040", 
   "id": "s000491", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Doch es gibt eine schreckliche Parallele:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1820.040", 
   "children": [], 
   "end": "1823.280", 
   "id": "s000492", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist die Zahl der Opfer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1823.280", 
   "children": [], 
   "end": "1825.160", 
   "id": "s000493", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der \u00fcberlebenden Verletzten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1825.160", 
   "children": [], 
   "end": "1827.760", 
   "id": "s000494", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der trauernden Angeh\u00f6rigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1827.760", 
   "children": [], 
   "end": "1834.920", 
   "id": "s000495", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen wundere ich mich \u00fcber die in den letzten Tagen von Journalisten am meisten gestellte Frage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1834.920", 
   "children": [], 
   "end": "1838.360", 
   "id": "s000496", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum braucht es eigentlich diesen Untersuchungsausschuss? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1838.360", 
   "children": [], 
   "end": "1838.880", 
   "id": "s000497", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1838.880", 
   "children": [], 
   "end": "1842.720", 
   "id": "s000498", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich diese Frage selbst beantwortet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1842.720", 
   "children": [], 
   "end": "1848.000", 
   "id": "s000499", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstens erwarten die \u00fcberlebenden Opfer und Angeh\u00f6rigen ganz sicher nicht nur Entsch\u00e4digung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1848.000", 
   "children": [], 
   "end": "1850.040", 
   "id": "s000500", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gute Betreuung und Hilfe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1850.040", 
   "children": [], 
   "end": "1850.560", 
   "id": "s000501", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1850.560", 
   "children": [], 
   "end": "1852.560", 
   "id": "s000502", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie erwarten vielmehr eine ernsthafte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1852.560", 
   "children": [], 
   "end": "1853.640", 
   "id": "s000503", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schonungslose Aufkl\u00e4rung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1853.640", 
   "children": [], 
   "end": "1855.960", 
   "id": "s000504", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sie erwarten ernsthafte Konsequenzen aus den Fehlern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1855.960", 
   "children": [], 
   "end": "1858.240", 
   "id": "s000505", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir feststellen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1858.240", 
   "children": [], 
   "end": "1861.320", 
   "id": "s000506", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Garantiert aber erwarten sie nicht das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1861.320", 
   "children": [], 
   "end": "1866.520", 
   "id": "s000507", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was in den letzten zehn Minuten dieser Debatte angeklungen ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1866.520", 
   "children": [], 
   "end": "1868.880", 
   "id": "s000508", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "parteipolitischen Zank. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1868.880", 
   "children": [], 
   "end": "1870.160", 
   "id": "s000509", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe die Idee\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1870.160", 
   "children": [], 
   "end": "1871.320", 
   "id": "s000510", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1871.320", 
   "children": [], 
   "end": "1873.520", 
   "id": "s000511", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir hier Einvernehmen erzielen k\u00f6nnen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1873.520", 
   "children": [], 
   "end": "1875.400", 
   "id": "s000512", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir vielleicht f\u00fcr das Mind Setting aller, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1875.400", 
   "children": [], 
   "end": "1878.760", 
   "id": "s000513", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in diesem Untersuchungsausschuss sitzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1878.760", 
   "children": [], 
   "end": "1879.800", 
   "id": "s000514", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zuerst die Opfer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1879.800", 
   "children": [], 
   "end": "1881.480", 
   "id": "s000515", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die \u00dcberlebenden und die Angeh\u00f6rigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1881.480", 
   "children": [], 
   "end": "1881.680", 
   "id": "s000516", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einladen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1881.680", 
   "children": [], 
   "end": "1882.160", 
   "id": "s000517", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1882.160", 
   "children": [], 
   "end": "1885.160", 
   "id": "s000518", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ein solches Gespr\u00e4chsformat f\u00fcr jeden hier gut ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1885.160", 
   "children": [], 
   "end": "1889.680", 
   "id": "s000519", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um sich noch einmal zu justieren und dar\u00fcber klar zu werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1889.680", 
   "children": [], 
   "end": "1891.520", 
   "id": "s000520", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "worum es hier eigentlich geht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1891.520", 
   "children": [], 
   "end": "1891.920", 
   "id": "s000521", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dem kann sich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1891.920", 
   "children": [], 
   "end": "1892.360", 
   "id": "s000522", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1892.360", 
   "children": [], 
   "end": "1893.480", 
   "id": "s000523", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kaum einer verwehren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1893.480", 
   "children": [], 
   "end": "1895.800", 
   "id": "s000524", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der ein Herz im Leib hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1895.800", 
   "children": [], 
   "end": "1897.320", 
   "id": "s000525", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die \u00d6ffentlichkeit schaut\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1897.320", 
   "children": [], 
   "end": "1899.320", 
   "id": "s000526", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich sage das in alle Richtungen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1899.320", 
   "children": [], 
   "end": "1905.360", 
   "id": "s000527", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach meiner Erfahrung aus zwei Untersuchungsaussch\u00fcssen zum NSU sehr genau darauf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1905.360", 
   "children": [], 
   "end": "1912.320", 
   "id": "s000528", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob wir hier aufkl\u00e4ren wollen oder ob wir hier parteipolitischen Zank veranstalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1912.320", 
   "children": [], 
   "end": "1913.760", 
   "id": "s000529", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Letzteres entspr\u00e4che nicht dem Respekt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1913.760", 
   "children": [], 
   "end": "1915.280", 
   "id": "s000530", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den wir dem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1915.280", 
   "children": [], 
   "end": "1915.960", 
   "id": "s000531", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was geschehen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1915.960", 
   "children": [], 
   "end": "1919.520", 
   "id": "s000532", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und den Opfern und Hinterbliebenen erweisen m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1919.520", 
   "children": [], 
   "end": "1920.040", 
   "id": "s000533", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweitens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1920.040", 
   "children": [], 
   "end": "1920.600", 
   "id": "s000534", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1920.600", 
   "children": [], 
   "end": "1921.400", 
   "id": "s000535", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber NRW, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1921.400", 
   "children": [], 
   "end": "1921.760", 
   "id": "s000536", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Berlin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1921.760", 
   "children": [], 
   "end": "1927.800", 
   "id": "s000537", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sonderermittler und Taskforces des Parlamentarischen Kontrollgremiums hinaus brauchen wir diesen Untersuchungsausschuss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1927.800", 
   "children": [], 
   "end": "1930.280", 
   "id": "s000538", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil wir ehrlich und pr\u00e4zise aufkl\u00e4ren m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1930.280", 
   "children": [], 
   "end": "1932.920", 
   "id": "s000539", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob ein Netzwerk aus \u00fcber 30, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1932.920", 
   "children": [], 
   "end": "1935.440", 
   "id": "s000540", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielleicht sogar aus 40\u00a0Beh\u00f6rden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1935.440", 
   "children": [], 
   "end": "1937.040", 
   "id": "s000541", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aufenthaltsbeh\u00f6rden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1937.040", 
   "children": [], 
   "end": "1939.720", 
   "id": "s000542", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Polizeibeh\u00f6rden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1939.720", 
   "children": [], 
   "end": "1942.840", 
   "id": "s000543", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Justizbeh\u00f6rden und Nachrichtendiensten aus Bund, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1942.840", 
   "children": [], 
   "end": "1943.560", 
   "id": "s000544", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "L\u00e4ndern und Kommunen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1943.560", 
   "children": [], 
   "end": "1945.720", 
   "id": "s000545", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "funktioniert bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1945.720", 
   "children": [], 
   "end": "1946.760", 
   "id": "s000546", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "funktionieren kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1946.760", 
   "children": [], 
   "end": "1948.160", 
   "id": "s000547", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage es noch spitzer: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1948.160", 
   "children": [], 
   "end": "1950.320", 
   "id": "s000548", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "H\u00e4tten alle in diesen 40\u00a0Beh\u00f6rden alles richtig gemacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1950.320", 
   "children": [], 
   "end": "1952.240", 
   "id": "s000549", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4re es dann besser gelaufen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1952.240", 
   "children": [], 
   "end": "1953.160", 
   "id": "s000550", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin mir nicht sicher. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1953.160", 
   "children": [], 
   "end": "1956.160", 
   "id": "s000551", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau das m\u00f6chte ich in diesem Untersuchungsausschuss aufkl\u00e4ren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1956.160", 
   "children": [], 
   "end": "1957.200", 
   "id": "s000552", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Anders ausgedr\u00fcckt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1957.200", 
   "children": [], 
   "end": "1958.600", 
   "id": "s000553", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ist das System \u00fcberfordert gewesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1958.600", 
   "children": [], 
   "end": "1960.120", 
   "id": "s000554", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder waren es Einzelfehler? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1960.120", 
   "children": [], 
   "end": "1965.080", 
   "id": "s000555", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte nicht wie die AfD mit Vorverurteilungen in den Untersuchungsausschuss gehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1965.080", 
   "children": [], 
   "end": "1967.280", 
   "id": "s000556", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie uns bitte gemeinsam aufkl\u00e4ren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1967.280", 
   "children": [], 
   "end": "1969.120", 
   "id": "s000557", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe die gro\u00dfe Hoffnung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1969.120", 
   "children": [], 
   "end": "1971.000", 
   "id": "s000558", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau von Storch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1971.000", 
   "children": [], 
   "end": "1973.600", 
   "id": "s000559", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie in der Lage sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1973.600", 
   "children": [], 
   "end": "1977.520", 
   "id": "s000560", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in einem solchen Ausschuss Ihr Weltbild zu ver\u00e4ndern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1977.520", 
   "children": [], 
   "end": "1980.840", 
   "id": "s000561", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Untersuchungsausschuss ist das sch\u00e4rfste Schwert der parlamentarischen Demokratie. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1980.840", 
   "children": [], 
   "end": "1982.880", 
   "id": "s000562", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da lernt man unter Umst\u00e4nden Dinge kennen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1982.880", 
   "children": [], 
   "end": "1984.840", 
   "id": "s000563", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die das eigene Weltbild v\u00f6llig ersch\u00fcttern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1984.840", 
   "children": [], 
   "end": "1985.360", 
   "id": "s000564", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich hoffe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1985.360", 
   "children": [], 
   "end": "1987.360", 
   "id": "s000565", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie dazu bereit sind; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1987.360", 
   "children": [], 
   "end": "1989.480", 
   "id": "s000566", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es w\u00fcrde mich freuen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1989.480", 
   "children": [], 
   "end": "1990.640", 
   "id": "s000567", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dritter Punkt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1990.640", 
   "children": [], 
   "end": "1994.520", 
   "id": "s000568", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Bund hat schon zahlreiche Konsequenzen gezogen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1994.520", 
   "children": [], 
   "end": "1998.680", 
   "id": "s000569", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich erinnere beispielhaft an das BKA-Radarsystem zur Gef\u00e4hrdereinsch\u00e4tzung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1998.680", 
   "children": [], 
   "end": "2003.880", 
   "id": "s000570", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Versch\u00e4rfung der Abschiebehaft und die Erweiterung des Ausreisegewahrsams. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2003.880", 
   "children": [], 
   "end": "2004.480", 
   "id": "s000571", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Reicht das\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2004.480", 
   "children": [], 
   "end": "2006.320", 
   "id": "s000572", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist die Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2006.320", 
   "children": [], 
   "end": "2006.800", 
   "id": "s000573", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir kl\u00e4ren m\u00fcssen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2006.800", 
   "children": [], 
   "end": "2008.400", 
   "id": "s000574", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder braucht es mehr Reformen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2008.400", 
   "children": [], 
   "end": "2009.040", 
   "id": "s000575", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2009.040", 
   "children": [], 
   "end": "2011.400", 
   "id": "s000576", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Haben wir die Opfer richtig behandelt? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2011.400", 
   "children": [], 
   "end": "2014.560", 
   "id": "s000577", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin sehr gespannt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2014.560", 
   "children": [], 
   "end": "2017.800", 
   "id": "s000578", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hoffentlich einigen wir uns auf ein Gespr\u00e4ch mit Kurt Beck. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2017.800", 
   "children": [], 
   "end": "2019.760", 
   "id": "s000579", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seine Erfahrungen scheinen intensiv zu sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2019.760", 
   "children": [], 
   "end": "2021.320", 
   "id": "s000580", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2021.320", 
   "children": [], 
   "end": "2024.200", 
   "id": "s000581", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Antr\u00e4ge kommen von f\u00fcnf Fraktionen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2024.200", 
   "children": [], 
   "end": "2028.560", 
   "id": "s000582", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die sechste Fraktion gewinnt vielleicht noch neue Eindr\u00fccke. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2028.560", 
   "children": [], 
   "end": "2032.680", 
   "id": "s000583", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe das Gef\u00fchl, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2032.680", 
   "children": [], 
   "end": "2033.280", 
   "id": "s000584", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Renner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2033.280", 
   "children": [], 
   "end": "2037.560", 
   "id": "s000585", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man zwischen einstimmig und einvernehmlich nicht so gro\u00dfe Unterschiede machen muss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2037.560", 
   "children": [], 
   "end": "2037.920", 
   "id": "s000586", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2037.920", 
   "children": [], 
   "end": "2042.760", 
   "id": "s000587", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man in einem solchen Untersuchungsausschuss durchaus in einem gemeinsamen Geist arbeiten kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2042.760", 
   "children": [], 
   "end": "2045.160", 
   "id": "s000588", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich darf als Letztes daran erinnern: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2045.160", 
   "children": [], 
   "end": "2053.360", 
   "id": "s000589", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir hatten urspr\u00fcnglich die Einladung an alle ausgesprochen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2053.360", 
   "children": [], 
   "end": "2055.680", 
   "id": "s000590", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer diese damals nicht annahm, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2055.680", 
   "children": [], 
   "end": "2057.400", 
   "id": "s000591", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "will ich jetzt nicht vertiefen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2057.400", 
   "children": [], 
   "end": "2060.320", 
   "id": "s000592", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber es gab einmal die Motivation der Unionsfraktion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2060.320", 
   "children": [], 
   "end": "2064.280", 
   "id": "s000593", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine komplette Einigung herbeizuf\u00fchren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2064.280", 
   "children": [], 
   "end": "2065.920", 
   "id": "s000594", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu ist es aber nicht gekommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2065.920", 
   "children": [], 
   "end": "2068.080", 
   "id": "s000595", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das lag nicht an uns. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2068.080", 
   "children": [], 
   "end": "2072.000", 
   "id": "s000596", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt ist es ein Neustart, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2072.000", 
   "children": [], 
   "end": "2072.920", 
   "id": "s000597", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2072.920", 
   "children": [], 
   "end": "2075.560", 
   "id": "s000598", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein guter. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2075.560", 
   "children": [], 
   "end": "2076.760", 
   "id": "s000599", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin froh, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2076.760", 
   "children": [], 
   "end": "2078.680", 
   "id": "s000600", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir anfangen k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2078.680", 
   "children": [], 
   "end": "2080.320", 
   "id": "s000601", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2080.320", 
   "children": [], 
   "end": "2083.320", 
   "id": "s000602", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner ist der Kollege Dr.\u00a0Fritz Felgentreu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2083.320", 
   "children": [], 
   "end": "2083.760", 
   "id": "s000603", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "SPD."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2083.760", 
   "children": [], 
   "end": "2084.920", 
   "id": "s000604", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2084.920", 
   "children": [], 
   "end": "2086.160", 
   "id": "s000605", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2086.160", 
   "children": [], 
   "end": "2087.120", 
   "id": "s000606", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Heute sind wir so weit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2087.120", 
   "children": [], 
   "end": "2098.360", 
   "id": "s000607", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass auch der Deutsche Bundestag mit einem eigenen Untersuchungsausschuss zur Aufarbeitung der Vorg\u00e4nge rund um den Terroranschlag auf dem Breitscheidplatz beitragen wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2098.360", 
   "children": [], 
   "end": "2099.760", 
   "id": "s000608", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist ja richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2099.760", 
   "children": [], 
   "end": "2102.680", 
   "id": "s000609", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was nicht erst heute meine Vorredner gesagt haben: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2102.680", 
   "children": [], 
   "end": "2106.800", 
   "id": "s000610", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind es den Opfern und ihren Angeh\u00f6rigen schuldig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2106.800", 
   "children": [], 
   "end": "2108.880", 
   "id": "s000611", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das zu tun. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2108.880", 
   "children": [], 
   "end": "2114.120", 
   "id": "s000612", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind es aber auch uns selbst und unserem Auftrag als Volksvertreter schuldig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2114.120", 
   "children": [], 
   "end": "2119.840", 
   "id": "s000613", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn wir \u00fcberblicken die Entwicklung schon jetzt so weit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2119.840", 
   "children": [], 
   "end": "2120.960", 
   "id": "s000614", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir sagen k\u00f6nnen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2120.960", 
   "children": [], 
   "end": "2122.760", 
   "id": "s000615", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen und m\u00fcssen besser darin werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2122.760", 
   "children": [], 
   "end": "2130.160", 
   "id": "s000616", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sicherheit der B\u00fcrger vor Terror zu gew\u00e4hrleisten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2130.160", 
   "children": [], 
   "end": "2133.760", 
   "id": "s000617", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Zusammenspiel von Diensten und Polizeibeh\u00f6rden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2133.760", 
   "children": [], 
   "end": "2136.120", 
   "id": "s000618", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von Bund und L\u00e4ndern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2136.120", 
   "children": [], 
   "end": "2141.960", 
   "id": "s000619", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von den f\u00fcr Migration zust\u00e4ndigen \u00c4mtern hat nicht richtig funktioniert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2141.960", 
   "children": [], 
   "end": "2144.040", 
   "id": "s000620", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die aus gutem Grund geschaffene Schnittstelle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2144.040", 
   "children": [], 
   "end": "2146.800", 
   "id": "s000621", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Gemeinsame Terrorismusabwehrzentrum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2146.800", 
   "children": [], 
   "end": "2154.320", 
   "id": "s000622", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat nicht die n\u00f6tige Verbindlichkeit in der Gefahrenabwehr entwickelt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2154.320", 
   "children": [], 
   "end": "2161.680", 
   "id": "s000623", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass jemand wie Amri sich immer wieder mit neuen Identit\u00e4ten anmelden konnte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2161.680", 
   "children": [], 
   "end": "2162.560", 
   "id": "s000624", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beweist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2162.560", 
   "children": [], 
   "end": "2171.680", 
   "id": "s000625", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir nicht mit der n\u00f6tigen Kontrolldichte den \u00dcberblick \u00fcber personenbezogene Daten behalten haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2171.680", 
   "children": [], 
   "end": "2181.360", 
   "id": "s000626", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um hier in der Gesetzgebung weitere Fortschritte zu machen und im Gesetzesvollzug besser zu werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2181.360", 
   "children": [], 
   "end": "2186.080", 
   "id": "s000627", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss der Untersuchungsausschuss die Schwachstellen aufdecken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2186.080", 
   "children": [], 
   "end": "2188.240", 
   "id": "s000628", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor allem so kann sich unsere Arbeit bew\u00e4hren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2188.240", 
   "children": [], 
   "end": "2191.720", 
   "id": "s000629", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Untersuchungsausschuss soll nun schnell aktiv werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2191.720", 
   "children": [], 
   "end": "2197.840", 
   "id": "s000630", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Opfer und Angeh\u00f6rige sollen nicht jahrelang im Ungewissen gelassen werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2197.840", 
   "children": [], 
   "end": "2204.200", 
   "id": "s000631", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sie es im Zusammenhang mit dem NSU-Prozess in M\u00fcnchen zu Recht immer wieder kritisiert haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2204.200", 
   "children": [], 
   "end": "2211.160", 
   "id": "s000632", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gleich zu Beginn ist ein Gespr\u00e4ch mit dem Beauftragten der Bundesregierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2211.160", 
   "children": [], 
   "end": "2212.720", 
   "id": "s000633", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kurt Beck, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2212.720", 
   "children": [], 
   "end": "2213.640", 
   "id": "s000634", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "geplant, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2213.640", 
   "children": [], 
   "end": "2222.160", 
   "id": "s000635", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um dessen Erwartungen an die Arbeit des Untersuchungsausschusses Geh\u00f6r zu verschaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2222.160", 
   "children": [], 
   "end": "2224.880", 
   "id": "s000636", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was uns dabei besonders wichtig ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2224.880", 
   "children": [], 
   "end": "2229.240", 
   "id": "s000637", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Begegnung mit Angeh\u00f6rigen und Opfern des Anschlags soll sich unmittelbar anschlie\u00dfen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2229.240", 
   "children": [], 
   "end": "2236.120", 
   "id": "s000638", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bereits in der ersten Sitzung am heutigen Abend sind \u00fcber 90 zum Teil umfangreiche Beweisbeschl\u00fcsse vorgesehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2236.120", 
   "children": [], 
   "end": "2249.840", 
   "id": "s000639", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Beh\u00f6rden zur Bereitstellung ihrer Akten zu veranlassen und um m\u00f6gliche Zeugen f\u00fcr Vernehmungen durch den Ausschuss zu identifizieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2249.840", 
   "children": [], 
   "end": "2255.840", 
   "id": "s000640", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danach wollen wir unverz\u00fcglich mit der praktischen Arbeit beginnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2255.840", 
   "children": [], 
   "end": "2260.160", 
   "id": "s000641", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu sind bislang drei Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rungen vorgesehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2260.160", 
   "children": [], 
   "end": "2264.280", 
   "id": "s000642", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich erstens zur f\u00f6deralen Sicherheitsarchitektur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2264.280", 
   "children": [], 
   "end": "2269.080", 
   "id": "s000643", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zweitens zum islamistischen Extremismus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2269.080", 
   "children": [], 
   "end": "2273.800", 
   "id": "s000644", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu Radikalisierungsprozessen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2273.800", 
   "children": [], 
   "end": "2281.000", 
   "id": "s000645", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zur Vorbeugung gegen Radikalisierung sowie zur Deradikalisierung und drittens zum Asyl- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2281.000", 
   "children": [], 
   "end": "2286.440", 
   "id": "s000646", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Aufenthaltsrecht sowie zum Zusammenwirken der beteiligten Beh\u00f6rden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2286.440", 
   "children": [], 
   "end": "2300.480", 
   "id": "s000647", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit diesen Anh\u00f6rungen wollen wir zum einen die \u00d6ffentlichkeit informieren und zum anderen alle Mitglieder des Untersuchungsausschusses auf denselben Kenntnisstand bringen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2300.480", 
   "children": [], 
   "end": "2303.840", 
   "id": "s000648", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zugleich erhoffen wir uns von den Experten Hinweise darauf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2303.840", 
   "children": [], 
   "end": "2309.160", 
   "id": "s000649", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo Defizite im derzeitigen Rechtsrahmen oder im System der Sicherheitsbeh\u00f6rden bestehen k\u00f6nnten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2309.160", 
   "children": [], 
   "end": "2311.960", 
   "id": "s000650", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Erkenntnisse sollen die weitere Untersuchung anleiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2311.960", 
   "children": [], 
   "end": "2314.000", 
   "id": "s000651", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht um die Vorbereitung darauf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2314.000", 
   "children": [], 
   "end": "2315.520", 
   "id": "s000652", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die richtigen Fragen zu stellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2315.520", 
   "children": [], 
   "end": "2323.480", 
   "id": "s000653", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor allem damit wir die Zeugen trotz des Umfangs und der Vielfalt des Materials fokussiert befragen k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2323.480", 
   "children": [], 
   "end": "2329.440", 
   "id": "s000654", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir die Abl\u00e4ufe und die Verantwortlichkeiten im Vorfeld des Anschlags gekl\u00e4rt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2329.440", 
   "children": [], 
   "end": "2331.240", 
   "id": "s000655", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden wir uns der Frage zuwenden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2331.240", 
   "children": [], 
   "end": "2339.280", 
   "id": "s000656", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob und gegebenenfalls welche Ver\u00e4nderungen bei den Kompetenzen und ihrer Verteilung oder bei den praktischen Kapazit\u00e4ten der Beh\u00f6rden notwendig sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2339.280", 
   "children": [], 
   "end": "2340.200", 
   "id": "s000657", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit einem Wort: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2340.200", 
   "children": [], 
   "end": "2341.320", 
   "id": "s000658", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unser Ziel ist es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2341.320", 
   "children": [], 
   "end": "2344.320", 
   "id": "s000659", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Defizite im bestehenden System zu identifizieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2344.320", 
   "children": [], 
   "end": "2355.120", 
   "id": "s000660", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Beh\u00f6rden bei der Erkennung und Abwehr von Gefahren zu st\u00e4rken und damit den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern das Vertrauen in die Sicherheitsbeh\u00f6rden und in unsere Schutzvorkehrungen zur\u00fcckzugeben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2355.120", 
   "children": [], 
   "end": "2357.480", 
   "id": "s000661", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2357.480", 
   "children": [], 
   "end": "2365.680", 
   "id": "s000662", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die SPD-Fraktion hat ein hohes Interesse an kollegialer Zusammenarbeit im Sinne unseres gemeinsamen Auftrags. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2365.680", 
   "children": [], 
   "end": "2368.480", 
   "id": "s000663", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Untersuchungsausschuss ist uns zu wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2368.480", 
   "children": [], 
   "end": "2372.560", 
   "id": "s000664", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um ihn als Waffe im Schlagabtausch der Parteien zu instrumentalisieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2372.560", 
   "children": [], 
   "end": "2374.600", 
   "id": "s000665", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu geh\u00f6rt aber auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2374.600", 
   "children": [], 
   "end": "2375.560", 
   "id": "s000666", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lieber Kollege Schuster, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2375.560", 
   "children": [], 
   "end": "2377.840", 
   "id": "s000667", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir uns vielleicht darauf verst\u00e4ndigen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2377.840", 
   "children": [], 
   "end": "2378.040", 
   "id": "s000668", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2378.040", 
   "children": [], 
   "end": "2379.680", 
   "id": "s000669", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir etwas gemeinsam inhaltlich beschlie\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2379.680", 
   "children": [], 
   "end": "2387.280", 
   "id": "s000670", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das auch gemeinsam tragen und nicht einzelne Fraktionen wie beispielsweise Die Linke an dieser Stelle nicht beteiligen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2387.280", 
   "children": [], 
   "end": "2389.160", 
   "id": "s000671", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "obwohl wir inhaltlich derselben Meinung sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2389.160", 
   "children": [], 
   "end": "2393.720", 
   "id": "s000672", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich w\u00fcnsche uns einen guten Anfang, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2393.720", 
   "children": [], 
   "end": "2398.520", 
   "id": "s000673", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein konstruktives Klima und \u00fcberzeugende Ergebnisse."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2398.520", 
   "children": [], 
   "end": "2400.280", 
   "id": "s000674", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich danke Ihnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2400.280", 
   "children": [], 
   "end": "2404.680", 
   "id": "s000675", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Letzter Redner in dieser Debatte ist der Kollege Stephan Mayer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2404.680", 
   "children": [], 
   "end": "2405.640", 
   "id": "s000676", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "CDU/CSU."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2405.640", 
   "children": [], 
   "end": "2412.280", 
   "id": "s000677", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2412.280", 
   "children": [], 
   "end": "2414.560", 
   "id": "s000678", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr verehrte Kolleginnen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2414.560", 
   "children": [], 
   "end": "2415.880", 
   "id": "s000679", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2415.880", 
   "children": [], 
   "end": "2417.200", 
   "id": "s000680", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich begr\u00fc\u00dfe es au\u00dferordentlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2417.200", 
   "children": [], 
   "end": "2417.920", 
   "id": "s000681", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass heute, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2417.920", 
   "children": [], 
   "end": "2421.120", 
   "id": "s000682", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von f\u00fcnf Fraktionen des Deutschen Bundestages getragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2421.120", 
   "children": [], 
   "end": "2436.520", 
   "id": "s000683", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "endlich ein Untersuchungsausschuss des Deutschen Bundestages zur Aufkl\u00e4rung des bislang schrecklichsten islamistisch motivierten Anschlages auf deutschem Boden am 19.\u00a0Dezember 2016 hier in Berlin am Breitscheidplatz eingerichtet wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2436.520", 
   "children": [], 
   "end": "2437.440", 
   "id": "s000684", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte gar nicht verhehlen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2437.440", 
   "children": [], 
   "end": "2440.640", 
   "id": "s000685", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aus meiner Sicht kommt der Untersuchungsausschuss sehr sp\u00e4t. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2440.640", 
   "children": [], 
   "end": "2445.400", 
   "id": "s000686", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch ich h\u00e4tte ihn lieber fr\u00fcher installiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2445.400", 
   "children": [], 
   "end": "2449.320", 
   "id": "s000687", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage hier aber ausdr\u00fccklich f\u00fcr die CDU/CSU-Bundestagsfraktion: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2449.320", 
   "children": [], 
   "end": "2455.280", 
   "id": "s000688", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben uns vom ersten Tag an aufgeschlossen und offen gegen\u00fcber einem Untersuchungsausschuss gezeigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2455.280", 
   "children": [], 
   "end": "2459.400", 
   "id": "s000689", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es war dann der auslaufenden Legislaturperiode geschuldet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2459.400", 
   "children": [], 
   "end": "2463.120", 
   "id": "s000690", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Untersuchungsausschuss in der letzten Wahlperiode nicht mehr eingesetzt wurde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2463.120", 
   "children": [], 
   "end": "2468.360", 
   "id": "s000691", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben jetzt als CDU/CSU-Fraktion sehr nachdr\u00fccklich daf\u00fcr geworben und auch vorangetrieben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2468.360", 
   "children": [], 
   "end": "2470.800", 
   "id": "s000692", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass jetzt ein Untersuchungsausschuss eingerichtet wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2470.800", 
   "children": [], 
   "end": "2473.920", 
   "id": "s000693", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr verehrte Kollegin Mihalic, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2473.920", 
   "children": [], 
   "end": "2475.760", 
   "id": "s000694", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich m\u00f6chte aber auch dem Eindruck entgegentreten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2475.760", 
   "children": [], 
   "end": "2477.800", 
   "id": "s000695", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir als Bund bislang unt\u00e4tig waren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2477.800", 
   "children": [], 
   "end": "2483.640", 
   "id": "s000696", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Taskforce des Parlamentarischen Kontrollgremiums hat nach dem Anschlag sehr schnell ihre Arbeit aufgenommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2483.640", 
   "children": [], 
   "end": "2486.960", 
   "id": "s000697", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte schon noch einmal ausdr\u00fccklich betonen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2486.960", 
   "children": [], 
   "end": "2492.320", 
   "id": "s000698", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Parlamentarische Kontroll\u00adgremium des Deutschen Bundestages war das erste Gremium in Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2492.320", 
   "children": [], 
   "end": "2494.680", 
   "id": "s000699", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einschlie\u00dflich aller Bundesl\u00e4nder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2494.680", 
   "children": [], 
   "end": "2502.080", 
   "id": "s000700", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das nur zwei Monate nach dem Anschlag einen substanziellen und aussagekr\u00e4ftigen Bericht zu dem Anschlag vorgelegt hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2502.080", 
   "children": [], 
   "end": "2502.640", 
   "id": "s000701", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2502.640", 
   "children": [], 
   "end": "2509.000", 
   "id": "s000702", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerade dieses Instrument hat sich vor diesem Hintergrund bew\u00e4hrt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2509.000", 
   "children": [], 
   "end": "2511.920", 
   "id": "s000703", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielleicht steckt aber auch eine gewisse Chance darin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2511.920", 
   "children": [], 
   "end": "2512.520", 
   "id": "s000704", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir erst jetzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2512.520", 
   "children": [], 
   "end": "2513.560", 
   "id": "s000705", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also relativ sp\u00e4t, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2513.560", 
   "children": [], 
   "end": "2517.200", 
   "id": "s000706", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf Bundesebene diesen Untersuchungsausschuss einrichten; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2517.200", 
   "children": [], 
   "end": "2523.240", 
   "id": "s000707", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn im Lichte der schon vorhandenen Erkenntnisse und Informationen k\u00f6nnen wir auch eine Gesamtschau vornehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2523.240", 
   "children": [], 
   "end": "2526.200", 
   "id": "s000708", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden sehr schnell die Informationen beiziehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2526.200", 
   "children": [], 
   "end": "2529.680", 
   "id": "s000709", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in Nordrhein-Westfalen und im Land Berlin zutage gef\u00f6rdert wurden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2529.680", 
   "children": [], 
   "end": "2533.520", 
   "id": "s000710", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die Sonderermittler in diesen beiden Bundesl\u00e4ndern zutage gef\u00f6rdert haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2533.520", 
   "children": [], 
   "end": "2534.160", 
   "id": "s000711", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2534.160", 
   "children": [], 
   "end": "2536.200", 
   "id": "s000712", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darin steckt durchaus auch eine Chance."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2536.200", 
   "children": [], 
   "end": "2538.640", 
   "id": "s000713", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um auch eines klar zu sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2538.640", 
   "children": [], 
   "end": "2539.520", 
   "id": "s000714", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin Renner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2539.520", 
   "children": [], 
   "end": "2543.640", 
   "id": "s000715", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir sind als Unionsfraktion offen f\u00fcr eine sehr gewissenhafte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2543.640", 
   "children": [], 
   "end": "2546.280", 
   "id": "s000716", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "seri\u00f6se und auch l\u00fcckenlose Aufkl\u00e4rung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2546.280", 
   "children": [], 
   "end": "2548.000", 
   "id": "s000717", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte zu Ihrem Hinweis, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2548.000", 
   "children": [], 
   "end": "2551.200", 
   "id": "s000718", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir uns hier einer Zusammenarbeit mit den Linken verstellen w\u00fcrden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2551.200", 
   "children": [], 
   "end": "2552.000", 
   "id": "s000719", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "klar sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2552.000", 
   "children": [], 
   "end": "2552.880", 
   "id": "s000720", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben Ihren Vorschlag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2552.880", 
   "children": [], 
   "end": "2555.480", 
   "id": "s000721", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Sie in der ersten Lesung dieses Antrags gemacht haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2555.480", 
   "children": [], 
   "end": "2556.320", 
   "id": "s000722", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aufgegriffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2556.320", 
   "children": [], 
   "end": "2566.400", 
   "id": "s000723", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden an den Beginn der Arbeit des Untersuchungsausschusses das Gespr\u00e4ch mit dem Opferbeauftragten der Bundesregierung sowie das Gespr\u00e4ch mit den Opfern und den Angeh\u00f6rigen stellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2566.400", 
   "children": [], 
   "end": "2566.760", 
   "id": "s000724", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2566.760", 
   "children": [], 
   "end": "2568.640", 
   "id": "s000725", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dieser Punkt zeigt sehr deutlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2568.640", 
   "children": [], 
   "end": "2577.680", 
   "id": "s000726", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir als Unionsfraktion offen f\u00fcr eine sehr intensive und vertrauensvolle Zusammenarbeit mit allen Fraktionen sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2577.680", 
   "children": [], 
   "end": "2580.320", 
   "id": "s000727", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denen an einer seri\u00f6sen Aufkl\u00e4rung gelegen ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2580.320", 
   "children": [], 
   "end": "2589.680", 
   "id": "s000728", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Voreingenommenheit und Vorurteile sind aber schlechte Begleiter f\u00fcr diesen Untersuchungsausschuss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2589.680", 
   "children": [], 
   "end": "2591.320", 
   "id": "s000729", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage ausdr\u00fccklich auch: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2591.320", 
   "children": [], 
   "end": "2597.960", 
   "id": "s000730", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Untersuchungsausschuss eignet sich aus meiner Sicht denkbar schlecht f\u00fcr eine vermeintliche parteipolitische Profilierung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2597.960", 
   "children": [], 
   "end": "2601.040", 
   "id": "s000731", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion sage ich ausdr\u00fccklich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2601.040", 
   "children": [], 
   "end": "2603.000", 
   "id": "s000732", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden es nicht zulassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2603.000", 
   "children": [], 
   "end": "2605.120", 
   "id": "s000733", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dieser Untersuchungsausschuss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2605.120", 
   "children": [], 
   "end": "2606.600", 
   "id": "s000734", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der eine wichtige Aufgabe hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2606.600", 
   "children": [], 
   "end": "2609.400", 
   "id": "s000735", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerade in die Zukunft gerichtet\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2609.400", 
   "children": [], 
   "end": "2610.440", 
   "id": "s000736", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es geht darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2610.440", 
   "children": [], 
   "end": "2617.280", 
   "id": "s000737", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Anschl\u00e4ge wie den auf dem Breitscheidplatz m\u00f6glichst zu verhindern oder verhindern zu helfen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2617.280", 
   "children": [], 
   "end": "2619.960", 
   "id": "s000738", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als Fanal hinsichtlich der Migrations- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2619.960", 
   "children": [], 
   "end": "2622.880", 
   "id": "s000739", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Fl\u00fcchtlingspolitik der Bundesregierung missbraucht wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2622.880", 
   "children": [], 
   "end": "2625.360", 
   "id": "s000740", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2625.360", 
   "children": [], 
   "end": "2627.960", 
   "id": "s000741", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es gibt immer noch vieles aufzukl\u00e4ren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2627.960", 
   "children": [], 
   "end": "2632.280", 
   "id": "s000742", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden vor allem nat\u00fcrlich die Arbeit der Bundesbeh\u00f6rden in den Fokus r\u00fccken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2632.280", 
   "children": [], 
   "end": "2639.160", 
   "id": "s000743", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen uns aus meiner Sicht auch sehr intensiv mit den Schnittstellen zwischen der L\u00e4nderebene und der Bundesebene besch\u00e4ftigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2639.160", 
   "children": [], 
   "end": "2645.640", 
   "id": "s000744", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was den Informationsaustausch sowohl im polizeilichen und justiziellen als auch im nachrichtendienstlichen Bereich anbelangt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2645.640", 
   "children": [], 
   "end": "2647.160", 
   "id": "s000745", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr wichtig ist es aus meiner Sicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2647.160", 
   "children": [], 
   "end": "2653.800", 
   "id": "s000746", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir die Kooperation mit den Sicherheitsbeh\u00f6rden im europ\u00e4ischen und im internationalen Kontext in den Fokus r\u00fccken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2653.800", 
   "children": [], 
   "end": "2654.720", 
   "id": "s000747", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt viele Themen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2654.720", 
   "children": [], 
   "end": "2658.680", 
   "id": "s000748", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die uns in diesem Untersuchungsausschuss besch\u00e4ftigen werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2658.680", 
   "children": [], 
   "end": "2663.240", 
   "id": "s000749", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eines darf ich hier f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion noch einmal deutlich zum Ausdruck bringen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2663.240", 
   "children": [], 
   "end": "2666.600", 
   "id": "s000750", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Uns sind die Opfer und die Angeh\u00f6rigen der Opfer sehr wichtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2666.600", 
   "children": [], 
   "end": "2674.000", 
   "id": "s000751", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen wird das Thema \u201eOpferschutz und Verbesserung der Opferentsch\u00e4digung\u201c im Untersuchungsausschuss eine wichtige Rolle spielen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2674.000", 
   "children": [], 
   "end": "2684.480", 
   "id": "s000752", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir als CDU/CSU-Fraktion gehen motiviert und engagiert in die Arbeit dieses Untersuchungsausschusses und werden diese Arbeit sehr intensiv und auch gewissenhaft-seri\u00f6s vorantreiben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2684.480", 
   "children": [], 
   "end": "2685.440", 
   "id": "s000753", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2685.440", 
   "children": [], 
   "end": "2689.680", 
   "id": "s000754", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit schlie\u00dfe ich die Aussprache."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2689.680", 
   "children": [], 
   "end": "2694.360", 
   "id": "s000755", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir kommen zur Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Wahlpr\u00fcfung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2694.360", 
   "children": [], 
   "end": "2697.560", 
   "id": "s000756", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Immunit\u00e4t und Gesch\u00e4ftsordnung auf der Drucksache\u00a019/943. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2697.560", 
   "children": [], 
   "end": "2700.160", 
   "id": "s000757", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Ausschuss empfiehlt in seiner Beschlussempfehlung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2700.160", 
   "children": [], 
   "end": "2705.440", 
   "id": "s000758", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Antr\u00e4ge der Fraktionen der CDU/CSU und SPD auf Drucksache\u00a019/455, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2705.440", 
   "children": [], 
   "end": "2709.360", 
   "id": "s000759", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Fraktion der FDP auf Drucksache\u00a019/229, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2709.360", 
   "children": [], 
   "end": "2723.520", 
   "id": "s000760", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Fraktion Die Linke auf Drucksache\u00a019/418 und der Fraktion B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen auf Drucksache\u00a019/248 zur Einsetzung des 1.\u00a0Untersuchungsausschusses zusammenzuf\u00fchren und in der Ausschussfassung anzunehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2723.520", 
   "children": [], 
   "end": "2725.560", 
   "id": "s000761", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer stimmt f\u00fcr diese Beschlussempfehlung?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2729.440", 
   "children": [], 
   "end": "2731.280", 
   "id": "s000762", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer stimmt dagegen?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2731.280", 
   "children": [], 
   "end": "2732.600", 
   "id": "s000763", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Enthaltungen?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2732.600", 
   "children": [], 
   "end": "2735.200", 
   "id": "s000764", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann ist das einstimmig so beschlossen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2735.200", 
   "children": [], 
   "end": "2739.600", 
   "id": "s000765", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit ist der 1.\u00a0Untersuchungsausschuss der 19.\u00a0Wahlperiode eingesetzt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2739.600", 
   "children": [], 
   "end": "2742.960", 
   "id": "s000766", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit rufe ich die Tagesordnungspunkte\u00a05\u00a0a und 5\u00a0b auf:"
   ]
  }
 ]
}