{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "5.840", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.840", 
   "children": [], 
   "end": "7.680", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.680", 
   "children": [], 
   "end": "11.520", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr geehrten Damen und Herren auf der Zuschauertrib\u00fcne! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.520", 
   "children": [], 
   "end": "12.520", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte es mir nicht nehmen lassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.520", 
   "children": [], 
   "end": "16.400", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "heute Morgen besonders eine Besuchergruppe aus meinem Wahlkreis zu begr\u00fc\u00dfen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.400", 
   "children": [], 
   "end": "16.800", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.800", 
   "children": [], 
   "end": "18.760", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "man muss etwas f\u00fcr seine Wiederwahl tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.760", 
   "children": [], 
   "end": "19.560", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren.\u00a0\u2013"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.560", 
   "children": [], 
   "end": "21.600", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie kommen aus Isernhagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.600", 
   "children": [], 
   "end": "25.320", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aus der Wedemark und aus Wunstorf."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.320", 
   "children": [], 
   "end": "28.040", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.040", 
   "children": [], 
   "end": "31.600", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beim Antrag der AfD muss man dreierlei tun: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.600", 
   "children": [], 
   "end": "33.640", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erstens sich die Frage stellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.640", 
   "children": [], 
   "end": "35.120", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was im Antrag drinsteht\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.120", 
   "children": [], 
   "end": "35.800", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist selbstverst\u00e4ndlich\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.800", 
   "children": [], 
   "end": "37.640", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zweitens sich die Frage stellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.640", 
   "children": [], 
   "end": "38.880", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was alles Falsches im Antrag drinsteht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.880", 
   "children": [], 
   "end": "41.040", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "drittens sich die Frage stellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.040", 
   "children": [], 
   "end": "42.960", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was alles eigentlich gar nicht drinsteht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.960", 
   "children": [], 
   "end": "44.320", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum ersten Punkt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.320", 
   "children": [], 
   "end": "45.560", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was steht im Antrag? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.560", 
   "children": [], 
   "end": "47.120", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das haben wir eben schon ein bisschen geh\u00f6rt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.120", 
   "children": [], 
   "end": "60.600", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die AfD kritisiert das seit Umsetzung der Verbraucherrechterichtlinie im Jahr\u00a02014 im BGB geregelte Widerrufsrecht der Verbraucher und die damit verbundenen Informationspflichten der Werkunternehmer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.600", 
   "children": [], 
   "end": "61.680", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das hei\u00dft der Handwerker."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.680", 
   "children": [], 
   "end": "64.760", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Forderungen der AfD haben Sie eben von Herrn M\u00fcller vernommen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.760", 
   "children": [], 
   "end": "67.280", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deswegen m\u00f6chte ich sie nicht noch einmal wiederholen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.280", 
   "children": [], 
   "end": "68.480", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Interessant ist die Frage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.480", 
   "children": [], 
   "end": "70.160", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie werden diese Forderungen begr\u00fcndet? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.160", 
   "children": [], 
   "end": "72.440", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch das wurde kurz umrissen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.440", 
   "children": [], 
   "end": "76.920", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach Auffassung der AfD f\u00fchren Widerrufsrecht und Informationspflichten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.920", 
   "children": [], 
   "end": "78.200", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich zitiere\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.200", 
   "children": [], 
   "end": "82.760", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201ezu einem unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigen Zuwachs an b\u00fcrokratischen Anforderungen\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.760", 
   "children": [], 
   "end": "85.800", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit markigen Worten wie \u201eVielzahl an B\u00fcrokratie\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.800", 
   "children": [], 
   "end": "91.960", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eKonvolut an Informationspflichten\u201c und \u201eB\u00fcrokratie-Litanei\u201c malt die AfD das Bild, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.960", 
   "children": [], 
   "end": "97.160", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass infolge der ausufernden B\u00fcrokratiepflichten der Wirtschaftsstandort Deutschland in G\u00e4nze gef\u00e4hrdet sei."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.160", 
   "children": [], 
   "end": "98.520", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man k\u00f6nnte glauben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.520", 
   "children": [], 
   "end": "101.360", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Untergang des Abendlandes stehe bevor."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.360", 
   "children": [], 
   "end": "102.720", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.720", 
   "children": [], 
   "end": "106.160", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit eines ganz klar ist und wir uns hier nicht missverstehen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.160", 
   "children": [], 
   "end": "112.000", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch f\u00fcr uns ist B\u00fcrokratieabbau ein Herzensthema."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.000", 
   "children": [], 
   "end": "115.000", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Wir loben Sie gerade."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.000", 
   "children": [], 
   "end": "121.400", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Gro\u00dfe Koalition hat deshalb in der letzten Wahlperiode eine B\u00fcrokratiebremse eingef\u00fchrt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.400", 
   "children": [], 
   "end": "128.440", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei jedem neuen Regelungsvorhaben m\u00fcssen in gleichem Ma\u00dfe Belastungen abgebaut werden; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.440", 
   "children": [], 
   "end": "128.800", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eOne in, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.800", 
   "children": [], 
   "end": "129.400", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "one out\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.400", 
   "children": [], 
   "end": "130.400", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das kennen Sie alle. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.400", 
   "children": [], 
   "end": "134.400", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit wird ein Anstieg der b\u00fcrokratischen Belastungen f\u00fcr die Wirtschaft vermieden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.400", 
   "children": [], 
   "end": "137.320", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das funktioniert \u00fcbrigens ausgesprochen gut."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.320", 
   "children": [], 
   "end": "141.840", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch in dieser Wahlperiode wollen wir B\u00fcrokratieabbau weiter voranbringen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.840", 
   "children": [], 
   "end": "146.080", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unter anderem durch Eins-zu-eins-Umsetzungen von EU-Vorgaben"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.080", 
   "children": [], 
   "end": "148.800", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0H\u00f6ren Sie doch einfach einen Augenblick zu!\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.800", 
   "children": [], 
   "end": "152.960", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "durch die Vereinheitlichung von Schwellenwerten und durch die \u201eOne in, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.960", 
   "children": [], 
   "end": "157.160", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "one out\u201c-Regelung auch auf europ\u00e4ischer Ebene. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.160", 
   "children": [], 
   "end": "158.720", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sehen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.720", 
   "children": [], 
   "end": "162.080", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch f\u00fcr uns ist B\u00fcrokratieabbau ein elementares Thema."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.080", 
   "children": [], 
   "end": "170.760", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Trotzdem scheint die Kritik der AfD ein bisschen dick aufgetragen zu sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.760", 
   "children": [], 
   "end": "174.440", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Den Informationspflichten kann man mit zwei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.440", 
   "children": [], 
   "end": "177.920", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "h\u00f6chstens drei Vordrucken nachkommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.920", 
   "children": [], 
   "end": "184.880", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese stellt der Gesetzgeber \u00fcbrigens im EGBGB inklusive Ausf\u00fcllhilfen zur Verf\u00fcgung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.880", 
   "children": [], 
   "end": "187.840", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn ein Handwerker dieses Gesetzeswerk nicht zur Hand hat\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.840", 
   "children": [], 
   "end": "189.400", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was ja jetzt keine Schande ist\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.400", 
   "children": [], 
   "end": "197.760", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann kann er sich problemlos bei seiner Handwerkskammer vor Ort oder beim ZDH die entsprechenden Vordrucke aus dem Internet herunterladen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.760", 
   "children": [], 
   "end": "200.640", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Worum geht es in der Sache? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.640", 
   "children": [], 
   "end": "206.040", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht um den Verbraucherschutz bei au\u00dferhalb von Gesch\u00e4ftsr\u00e4umen geschlossenen Werkvertr\u00e4gen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.040", 
   "children": [], 
   "end": "209.600", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Verbraucher bestellt zum Beispiel einen Handwerker zu sich nach Hause, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.600", 
   "children": [], 
   "end": "216.200", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit der Handwerker sich die Situation vor Ort ansehen kann und mit ihm die gew\u00fcnschten Leistungen besprechen kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.200", 
   "children": [], 
   "end": "218.760", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn es dort zum Vertragsschluss kommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.760", 
   "children": [], 
   "end": "222.120", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat der Verbraucher grunds\u00e4tzlich ein Widerrufsrecht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.120", 
   "children": [], 
   "end": "223.680", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Frist betr\u00e4gt 14\u00a0Tage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.680", 
   "children": [], 
   "end": "230.480", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei fehlender oder nicht ordnungsgem\u00e4\u00dfer Widerrufsbelehrung verl\u00e4ngert sich diese auf maximal ein Jahr und 14\u00a0Tage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.480", 
   "children": [], 
   "end": "233.960", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hat der Handwerker nicht korrekt informiert und beginnt mit den Arbeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.960", 
   "children": [], 
   "end": "238.680", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann hat er nach allgemeinem Werkvertragsrecht tats\u00e4chlich keinen Anspruch auf Wert\u00adersatz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.680", 
   "children": [], 
   "end": "242.120", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn der Verbraucher von seinem Widerrufsrecht Gebrauch macht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.120", 
   "children": [], 
   "end": "246.080", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Verbraucher schuldet Wertersatz nur dann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.080", 
   "children": [], 
   "end": "248.920", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn der Verbraucher vom Unternehmer ausdr\u00fccklich verlangt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.920", 
   "children": [], 
   "end": "252.120", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass er vor Ablauf der Widerrufsfrist mit der Arbeit beginnt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.120", 
   "children": [], 
   "end": "260.520", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn er dieses Verlangen auf einem dauerhaften Datentr\u00e4ger \u00fcbermittelt hat und wenn der Unternehmer den Verbraucher \u00fcber das Widerrufsrecht ordnungsgem\u00e4\u00df informiert hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.520", 
   "children": [], 
   "end": "261.720", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich gebe zu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.720", 
   "children": [], 
   "end": "264.480", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das klingt einigerma\u00dfen kompliziert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.480", 
   "children": [], 
   "end": "264.720", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Es ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.720", 
   "children": [], 
   "end": "267.080", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man sich damit befasst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.080", 
   "children": [], 
   "end": "268.880", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ganz einfach, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.880", 
   "children": [], 
   "end": "271.360", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber f\u00fcr Freitagmorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.360", 
   "children": [], 
   "end": "276.040", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kurz nach zehn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.040", 
   "children": [], 
   "end": "280.600", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist das f\u00fcr solches Auditorium in der Tat nicht ganz unkompliziert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.600", 
   "children": [], 
   "end": "285.440", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und da fragt man sich nat\u00fcrlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.440", 
   "children": [], 
   "end": "288.600", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wer so etwas um diese Uhrzeit auf die Tagesordnung setzt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.600", 
   "children": [], 
   "end": "292.800", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Regelung entspricht \u00fcbrigens eins zu eins der Richtlinie und ist Inhalt des Musterwiderrufsformulars."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.800", 
   "children": [], 
   "end": "296.360", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Keine oder falsche Belehrung f\u00fchrt dazu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "296.360", 
   "children": [], 
   "end": "298.280", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es keinen Wertersatz gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.280", 
   "children": [], 
   "end": "300.920", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Rechtsfolge ist in der Tat ein scharfes Schwert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.920", 
   "children": [], 
   "end": "303.120", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was hat man sich dabei gedacht? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.120", 
   "children": [], 
   "end": "304.920", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Widerrufsrecht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.920", 
   "children": [], 
   "end": "306.520", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das der Verbraucher nicht kennt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.520", 
   "children": [], 
   "end": "308.240", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00fctzt ihm n\u00e4mlich nichts."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.240", 
   "children": [], 
   "end": "315.160", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Widerrufsrecht und Belehrungspflicht sollen Anreize zur ordnungsgem\u00e4\u00dfen Belehrung durch Vertragspartner geben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "315.160", 
   "children": [], 
   "end": "319.600", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist die von der Richtlinie vorgesehene Rechtsfolge so rigoros."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "319.600", 
   "children": [], 
   "end": "322.240", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was ist also dem Handwerker zu raten? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "322.240", 
   "children": [], 
   "end": "329.120", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er sollte Widerrufsbelehrungen zu Vor-Ort-Terminen mitnehmen und sich vom Besteller die \u00dcbergabe schriftlich best\u00e4tigen lassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "329.120", 
   "children": [], 
   "end": "333.760", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er sollte mit den Arbeiten m\u00f6glicherweise erst nach Ablauf der Widerrufsfrist beginnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "333.760", 
   "children": [], 
   "end": "337.040", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn der Verbraucher den sofortigen Beginn der Arbeiten w\u00fcnscht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "337.040", 
   "children": [], 
   "end": "340.520", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann m\u00fcssen die von mir eben dargestellten drei Voraussetzungen gegeben sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "340.520", 
   "children": [], 
   "end": "343.080", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit der Handwerker schlimmstenfalls Wertersatz erh\u00e4lt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "343.080", 
   "children": [], 
   "end": "345.680", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man kann sich in der Tat die Frage stellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "345.680", 
   "children": [], 
   "end": "346.600", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob eine Regelung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "346.600", 
   "children": [], 
   "end": "349.120", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die beim klassischen Verbrauchsg\u00fcterkauf sinnvoll ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "349.120", 
   "children": [], 
   "end": "352.240", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr alle Werkvertr\u00e4ge passt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "352.240", 
   "children": [], 
   "end": "353.560", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In F\u00e4llen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "353.560", 
   "children": [], 
   "end": "358.000", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen der Verbraucher den Handwerker ausdr\u00fccklich zu sich nach Hause bestellt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "358.000", 
   "children": [], 
   "end": "360.080", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann es tats\u00e4chlich unbillig sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "360.080", 
   "children": [], 
   "end": "362.280", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Handwerker im Ergebnis kostenlos arbeitet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "362.280", 
   "children": [], 
   "end": "363.960", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil er fehlerhaft informiert hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "363.960", 
   "children": [], 
   "end": "370.520", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Allerdings haben sich die Handwerker seit 2014 mit dieser Regelung arrangiert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "370.520", 
   "children": [], 
   "end": "376.800", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Wirtschaftsstandort Deutschland jedenfalls ist dadurch nicht gef\u00e4hrdet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "376.800", 
   "children": [], 
   "end": "387.400", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Wirtschaftsstandort Deutschland ist m\u00f6glicherweise wesentlich st\u00e4rker gef\u00e4hrdet durch Ihre ausl\u00e4nderfeindlichen Ausf\u00e4lle auf Ihren Aschermittwochsveranstaltungen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "387.400", 
   "children": [], 
   "end": "390.000", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit sorgen Sie f\u00fcr Unmut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "390.000", 
   "children": [], 
   "end": "393.600", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das ist ein viel gr\u00f6\u00dferes Problem f\u00fcr unsere Wirtschaft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "393.600", 
   "children": [], 
   "end": "395.520", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0H\u00f6ren Sie doch einfach zu. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "395.520", 
   "children": [], 
   "end": "397.040", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Regen Sie sich nicht immer so auf!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "397.040", 
   "children": [], 
   "end": "400.360", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was steht eigentlich nicht in dem Antrag? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "400.360", 
   "children": [], 
   "end": "400.760", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr M\u00fcller, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "400.760", 
   "children": [], 
   "end": "402.560", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jetzt komme ich zu Ihren geliebten Steckdosen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "402.560", 
   "children": [], 
   "end": "407.840", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In dem Antrag wird als plastisches Beispiel auf die Installation einer zus\u00e4tzlichen Steckdose abgestellt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "407.840", 
   "children": [], 
   "end": "410.880", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das haben Sie ja h\u00e4ufig genug jetzt auch m\u00fcndlich dargestellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "410.880", 
   "children": [], 
   "end": "420.280", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In \u00fcber 95\u00a0Prozent aller F\u00e4lle werden Steckdosen aber entweder in Neubauten oder aber bei Generalsanierungen von Geb\u00e4uden verbaut. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "420.280", 
   "children": [], 
   "end": "426.760", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr diese gilt aber das seit dem 1.\u00a0Januar dieses Jahres geltende Bauvertragsrecht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "426.760", 
   "children": [], 
   "end": "431.600", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist tats\u00e4chlich erst seit wenigen Wochen Gesetzeslage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "431.600", 
   "children": [], 
   "end": "434.520", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Leider fu\u00dft Ihr Steckdosenbeispiel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "434.520", 
   "children": [], 
   "end": "438.080", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Sie immer nach vorne schieben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "438.080", 
   "children": [], 
   "end": "440.480", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf einer veralteten Rechtslage. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "440.480", 
   "children": [], 
   "end": "442.800", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00e4re mir an Ihrer Stelle ein bisschen peinlich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "442.800", 
   "children": [], 
   "end": "446.560", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ich kann hier ja f\u00fcr Aufhellung sorgen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "446.560", 
   "children": [], 
   "end": "453.760", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Widerrufsrecht des Verbrauchers gem\u00e4\u00df \u00a7\u00a0312g\u00a0BGB, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "453.760", 
   "children": [], 
   "end": "455.880", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Sie hier kritisieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "455.880", 
   "children": [], 
   "end": "462.400", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die daraus resultierenden Informationspflichten des Werkunternehmers gelten bei Verbraucherbauvertr\u00e4gen gerade nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "462.400", 
   "children": [], 
   "end": "469.600", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Steckdose k\u00f6nnen Sie sich als Verbraucher schlimmstenfalls \u00fcber eine einseitige Anordnung legen lassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "469.600", 
   "children": [], 
   "end": "472.720", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne dass der Handwerker Sie in irgendeiner Form belehren m\u00fcsste. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "472.720", 
   "children": [], 
   "end": "475.640", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr den gesamten Verbraucherbauvertrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "475.640", 
   "children": [], 
   "end": "479.720", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der das ganze Bauvorhaben betrifft und nicht nur eine einzelne Steckdose, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "479.720", 
   "children": [], 
   "end": "482.600", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gilt ein spezielles Widerrufsrecht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "482.600", 
   "children": [], 
   "end": "489.720", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei diesem speziellen Widerrufsrecht gelten andere Rechtsfolgen als bei dem von Ihnen zitierten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "489.720", 
   "children": [], 
   "end": "492.000", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei dem Verbraucherbauvertragsrecht haben wir n\u00e4mlich das ber\u00fccksichtigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "492.000", 
   "children": [], 
   "end": "495.280", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir aus der Verbraucherrechterichtlinie gelernt haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "495.280", 
   "children": [], 
   "end": "497.160", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben richtlinienkonform geregelt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "497.160", 
   "children": [], 
   "end": "498.120", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Unternehmer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "498.120", 
   "children": [], 
   "end": "500.360", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "anders als im sonstigen Werkvertragsrecht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "500.360", 
   "children": [], 
   "end": "502.640", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Anspruch auf Wertersatz hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "502.640", 
   "children": [], 
   "end": "504.840", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn der Besteller das Widerrufsrecht wahrnimmt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "504.840", 
   "children": [], 
   "end": "509.840", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Verbraucher schuldet Wertersatz grunds\u00e4tzlich in H\u00f6he der vereinbarten Verg\u00fctung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "509.840", 
   "children": [], 
   "end": "511.160", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist gut f\u00fcr den Unternehmer. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "511.160", 
   "children": [], 
   "end": "513.080", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit ist der Handwerker aus dem Schneider."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "513.080", 
   "children": [], 
   "end": "514.920", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fazit und letzte Bemerkung: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "514.920", 
   "children": [], 
   "end": "518.280", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Zentralverband des Deutschen Baugewerbes sagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "518.280", 
   "children": [], 
   "end": "523.080", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Baugewerbe keine gro\u00dfen Auswirkungen des Widerrufsrechts erwartet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "523.080", 
   "children": [], 
   "end": "526.200", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der ZDH sieht das \u00fcbrigens ganz genauso. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "526.200", 
   "children": [], 
   "end": "535.840", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der Praxis ist demnach das Widerrufsrecht bei Bauvertr\u00e4gen und damit auch bei Ihren Steckdosen jedenfalls kein generelles Problem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "535.840", 
   "children": [], 
   "end": "538.800", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weswegen ich Ihnen auch keine gro\u00dfe Hoffnung darauf machen kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "538.800", 
   "children": [], 
   "end": "540.920", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir Ihrem Antrag irgendwann einmal zustimmen werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "540.920", 
   "children": [], 
   "end": "541.920", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "541.920", 
   "children": [], 
   "end": "547.760", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt erteile ich das Wort der Kollegin Sarah Ryglewski, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "547.760", 
   "children": [], 
   "end": "549.000", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "SPD-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}