{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "6.360", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.360", 
   "children": [], 
   "end": "10.760", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.760", 
   "children": [], 
   "end": "15.880", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viele Reden hier im deutschen Haus sind nicht umsonst."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.880", 
   "children": [], 
   "end": "18.400", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ob es kostspielig wird f\u00fcr unsere Nation, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.400", 
   "children": [], 
   "end": "20.400", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das zeigt sich immer hinterher."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.400", 
   "children": [], 
   "end": "22.560", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.560", 
   "children": [], 
   "end": "28.360", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diskussionen um die Landwirtschaft hier im Bundestag sind immer von starken Emotionen begleitet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.360", 
   "children": [], 
   "end": "30.560", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das war in der letzten Legislaturperiode so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.560", 
   "children": [], 
   "end": "32.440", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das ist auch in dieser Legislaturperiode so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.440", 
   "children": [], 
   "end": "33.280", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "merke ich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.280", 
   "children": [], 
   "end": "40.200", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Deutschen Bundestag wurde oft \u00fcber die Rolle des Einsatzes von Pflanzenschutzmitteln diskutiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.200", 
   "children": [], 
   "end": "41.320", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit Ihrer Erlaubnis, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.320", 
   "children": [], 
   "end": "41.600", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.600", 
   "children": [], 
   "end": "50.520", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zitiere ich den Kollegen Ebner aus dem Protokoll der Plenarsitzung vom 23.\u00a0M\u00e4rz 2017:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.520", 
   "children": [], 
   "end": "54.080", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Solange es keine Alternativen gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.080", 
   "children": [], 
   "end": "56.120", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "fordern wir die Bundesregierung auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.120", 
   "children": [], 
   "end": "66.480", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich bei der EU konsequent f\u00fcr die Pr\u00fcfung einer zeitlich und mengenm\u00e4\u00dfig begrenzten Zulassung von Kaliumphosphonat im \u00d6koweinbau einzusetzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.480", 
   "children": [], 
   "end": "70.760", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt muss man nat\u00fcrlich wissen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.760", 
   "children": [], 
   "end": "74.840", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses Pr\u00e4parat ist ein Pflanzenschutzmittel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.840", 
   "children": [], 
   "end": "77.760", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Ihrer Sprechweise eigentlich ein Pestizid. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.760", 
   "children": [], 
   "end": "81.120", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.120", 
   "children": [], 
   "end": "90.840", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lassen Sie uns etwas mehr abr\u00fcsten und hier im Deutschen Bundestag n\u00e4her an der Sache orientiert diskutieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.840", 
   "children": [], 
   "end": "95.000", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So muss es auch in unser alle Interesse sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.000", 
   "children": [], 
   "end": "98.000", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir die Leistungen der deutschen Landwirtschaft sehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.000", 
   "children": [], 
   "end": "100.560", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die deutsche Landwirtschaft diskutiert l\u00e4ngst nicht mehr die Frage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.560", 
   "children": [], 
   "end": "102.920", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Soll ich konventionell oder \u00f6kologisch produzieren? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.920", 
   "children": [], 
   "end": "105.480", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Entscheidung trifft jeder Betriebsleiter f\u00fcr sich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.480", 
   "children": [], 
   "end": "108.200", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr seine pers\u00f6nlichen Rahmenbedingungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.200", 
   "children": [], 
   "end": "111.400", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das geht nicht \u00fcber politische Diskussionen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.400", 
   "children": [], 
   "end": "113.800", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie uns dar\u00fcber diskutieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.800", 
   "children": [], 
   "end": "118.080", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir die Rahmenbedingungen der gesamten Landwirtschaft verbessern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.080", 
   "children": [], 
   "end": "122.760", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu geh\u00f6rt auch der Einsatz von Pflanzenschutzmitteln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.760", 
   "children": [], 
   "end": "129.560", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die deutsche Landwirtschaft und die Weltlandwirtschaft haben eine gro\u00dfe Herausforderung vor sich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.560", 
   "children": [], 
   "end": "134.000", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Weltbev\u00f6lkerung hat sich seit 1950 verdreifacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.000", 
   "children": [], 
   "end": "136.720", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sie wird sich weiterhin rasant entwickeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.720", 
   "children": [], 
   "end": "141.360", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die landwirtschaftliche Nutzfl\u00e4che auf der Welt wird st\u00e4ndig kleiner. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.360", 
   "children": [], 
   "end": "142.600", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist unsere Aufgabe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.600", 
   "children": [], 
   "end": "144.720", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Landwirtschaft mit modernen Methoden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.720", 
   "children": [], 
   "end": "148.600", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit modernen Technologien in die Lage zu versetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.600", 
   "children": [], 
   "end": "153.080", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Weltbev\u00f6lkerung zu ern\u00e4hren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.080", 
   "children": [], 
   "end": "155.240", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das auch im Einklang mit der Umwelt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.240", 
   "children": [], 
   "end": "161.240", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade wenn es um die Zukunftsperspektiven der Landwirtschaft\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.240", 
   "children": [], 
   "end": "166.000", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir reden hier in erster Linie von der deutschen Landwirtschaft\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.000", 
   "children": [], 
   "end": "166.800", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.800", 
   "children": [], 
   "end": "168.640", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssen wir immer auch im Fokus haben: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.640", 
   "children": [], 
   "end": "171.680", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie stehen wir im internationalen Vergleich da? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.680", 
   "children": [], 
   "end": "176.680", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Welche Auflagen machen wir unserer deutschen Landwirtschaft im internationalen Vergleich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.680", 
   "children": [], 
   "end": "180.760", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und welche Rahmenbedingungen setzen wir ihr? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.760", 
   "children": [], 
   "end": "182.040", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da hilft es wenig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.040", 
   "children": [], 
   "end": "187.840", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir hier im Deutschen Bundestag einseitig gegen eine konventionelle Landwirtschaft wettern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.840", 
   "children": [], 
   "end": "188.280", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielmehr hilft es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.280", 
   "children": [], 
   "end": "193.520", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir gemeinsam um die beste L\u00f6sung ringen und hier diskutieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.520", 
   "children": [], 
   "end": "196.240", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.240", 
   "children": [], 
   "end": "201.960", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine gro\u00dfe Herausforderung f\u00fcr unsere Landwirtschaft ist das gesamte Thema der Digitalisierung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.960", 
   "children": [], 
   "end": "204.440", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Digitalisierung ist eine Herausforderung und eine Chance. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.440", 
   "children": [], 
   "end": "207.520", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wird uns auch in der Pflanzenproduktion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.520", 
   "children": [], 
   "end": "210.360", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der Tierproduktion erm\u00f6glichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.360", 
   "children": [], 
   "end": "211.400", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "effektiver, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.400", 
   "children": [], 
   "end": "212.680", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "effizienter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.680", 
   "children": [], 
   "end": "213.520", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "moderner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.520", 
   "children": [], 
   "end": "218.240", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ziel\u00adorientierter und vor allem auch umweltfreundlicher zu produzieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.240", 
   "children": [], 
   "end": "221.760", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben hier schon viel \u00fcber das Thema Glyphosat diskutiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.760", 
   "children": [], 
   "end": "224.160", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum ist Glyphosat so in Verruf gekommen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.160", 
   "children": [], 
   "end": "228.120", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weil es fl\u00e4chenweise eingesetzt worden ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.120", 
   "children": [], 
   "end": "230.160", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Heute gibt es moderne Technologien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.160", 
   "children": [], 
   "end": "231.800", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei denen mir der Satellit sagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.800", 
   "children": [], 
   "end": "237.400", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an welcher Stelle auf dem Feld zum Beispiel die sogenannte Gemeine Quecke steht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.400", 
   "children": [], 
   "end": "242.320", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So kann ich mit dem Pflanzenschutzger\u00e4t hinfahren und muss die Pflanze nur so bek\u00e4mpfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.320", 
   "children": [], 
   "end": "244.480", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es eigentlich notwendig ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.480", 
   "children": [], 
   "end": "246.400", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist die gro\u00dfe Chance, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.400", 
   "children": [], 
   "end": "250.160", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir durch die Digitalisierung in der Landwirtschaft haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.160", 
   "children": [], 
   "end": "253.560", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses gemeinsam auf den Weg zu bringen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.560", 
   "children": [], 
   "end": "257.000", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dieses gemeinsam hier im Deutschen Bundestag zu begleiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.000", 
   "children": [], 
   "end": "257.280", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.280", 
   "children": [], 
   "end": "258.680", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.680", 
   "children": [], 
   "end": "259.960", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unser aller Aufgabe."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.960", 
   "children": [], 
   "end": "264.480", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bedanke mich f\u00fcr die Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.480", 
   "children": [], 
   "end": "265.920", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.920", 
   "children": [], 
   "end": "268.120", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt spricht Dr.\u00a0Frauke Petry, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.120", 
   "children": [], 
   "end": "271.000", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "fraktionslose Abgeordnete."
   ]
  }
 ]
}