{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "3.800", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3.800", 
   "children": [], 
   "end": "7.080", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.080", 
   "children": [], 
   "end": "8.400", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man neu ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.400", 
   "children": [], 
   "end": "11.880", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat man einen ganz gro\u00dfen Vorteil: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.880", 
   "children": [], 
   "end": "14.680", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man erkennt mit nat\u00fcrlichem Verstand, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.680", 
   "children": [], 
   "end": "17.520", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass hier mancher Stuss erz\u00e4hlt wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.520", 
   "children": [], 
   "end": "24.600", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Gerade diese Fraktion hat es nicht gelernt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.600", 
   "children": [], 
   "end": "27.600", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einmal zuzuh\u00f6ren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.600", 
   "children": [], 
   "end": "29.280", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein bisschen staad sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.280", 
   "children": [], 
   "end": "30.520", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4re nicht schlecht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.520", 
   "children": [], 
   "end": "35.960", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie m\u00fcssen einfach einmal lernen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.960", 
   "children": [], 
   "end": "37.800", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zuzuh\u00f6ren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.800", 
   "children": [], 
   "end": "41.760", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Aktuelle Stunde erinnert an den bekannten Loch-Ness-Effekt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.760", 
   "children": [], 
   "end": "45.720", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nur dass von der Linken heute versucht wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.720", 
   "children": [], 
   "end": "50.040", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "anstatt Nessie ein R\u00fcstungsungeheuer Deutschland auftauchen zu lassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.040", 
   "children": [], 
   "end": "50.520", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.520", 
   "children": [], 
   "end": "51.280", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Nessie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.280", 
   "children": [], 
   "end": "53.320", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei genauerem Hinsehen gar nicht gibt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.320", 
   "children": [], 
   "end": "54.920", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie ich feststellen muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.920", 
   "children": [], 
   "end": "60.200", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "reichen sich hier die Fraktionen ganz links und ganz rechts die H\u00e4nde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.200", 
   "children": [], 
   "end": "63.000", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein doch zu durchsichtiges Vorgehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.000", 
   "children": [], 
   "end": "65.000", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das allein dazu dient, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.000", 
   "children": [], 
   "end": "69.640", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf populistische Art und Weise Aufmerksamkeit zu erregen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.640", 
   "children": [], 
   "end": "72.920", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren von der Opposition, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.920", 
   "children": [], 
   "end": "77.600", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "statt einer emotional gef\u00fchrten Debatte ist eine sachliche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.600", 
   "children": [], 
   "end": "81.080", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an Fakten orientierte Analyse notwendig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.080", 
   "children": [], 
   "end": "83.760", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Ich habe Ihnen schon gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.760", 
   "children": [], 
   "end": "85.280", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein bisschen staad sein und zuh\u00f6ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.280", 
   "children": [], 
   "end": "87.000", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schadet manchmal nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.000", 
   "children": [], 
   "end": "90.520", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Ausfuhr aller R\u00fcstungsg\u00fcter ist genehmigungspflichtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.520", 
   "children": [], 
   "end": "96.400", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei allen Ausfuhrgenehmigungen werden von der Bundesregierung die \u00f6ffentlich bekannten au\u00dfen-, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.400", 
   "children": [], 
   "end": "97.120", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sicherheits- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.120", 
   "children": [], 
   "end": "102.160", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und menschenrechtspolitischen Aspekte im Rahmen des Kriegswaffenkontrollgesetzes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.160", 
   "children": [], 
   "end": "103.640", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Au\u00dfenwirtschaftsverordnung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.640", 
   "children": [], 
   "end": "111.560", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Politischen Grunds\u00e4tze der Bundesregierung und des Gemeinsamen Standpunktes des Rates der EU sorgf\u00e4ltig abgewogen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.560", 
   "children": [], 
   "end": "124.200", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Vorlage des R\u00fcstungsexportberichts\u00a02016 sowie des Zwischenberichts f\u00fcr die ersten vier Monate des Jahres\u00a02017 sorgen f\u00fcr eine besondere Transparenz der R\u00fcstungsexportpolitik\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.200", 
   "children": [], 
   "end": "128.040", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein hohes Gut der parlamentarischen Kontrolle."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.040", 
   "children": [], 
   "end": "132.520", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der ertr\u00e4umte au\u00dfenpolitische Idealzustand w\u00e4re sicherlich eine Welt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.520", 
   "children": [], 
   "end": "142.200", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der kriegerische Auseinandersetzungen allein durch politische L\u00f6sungen auf dem Verhandlungswege ersetzt w\u00fcrden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.200", 
   "children": [], 
   "end": "146.240", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir alle wollen in einer friedlichen Welt leben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.240", 
   "children": [], 
   "end": "149.040", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Realit\u00e4t zeigt jedoch\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.040", 
   "children": [], 
   "end": "150.360", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das jeden Tag\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.360", 
   "children": [], 
   "end": "163.720", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frieden ist ohne Sicherheit und damit in der Konsequenz ohne wirksame Abschreckung mit Waffen reine Utopie."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.720", 
   "children": [], 
   "end": "169.880", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Innerhalb der NATO und der EU arbeitet Deutschland eng mit seinen Partnern f\u00fcr Sicherheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.880", 
   "children": [], 
   "end": "172.400", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frieden und Freiheit zusammen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.400", 
   "children": [], 
   "end": "176.360", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber Sicherheitspartnerschaften beruhen auf Gegenseitigkeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.360", 
   "children": [], 
   "end": "177.440", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das bedeutet auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.440", 
   "children": [], 
   "end": "182.160", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man gegenseitig Verteidigungstechnologien nutzbar macht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.160", 
   "children": [], 
   "end": "183.560", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um dies umzusetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.560", 
   "children": [], 
   "end": "186.040", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind R\u00fcstungsexporte aus Deutschland an EU-, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.040", 
   "children": [], 
   "end": "186.440", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "NATO- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.440", 
   "children": [], 
   "end": "191.280", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und NATO-gleichgestellte L\u00e4nder f\u00fcr uns selbstverst\u00e4ndlich und notwendig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.280", 
   "children": [], 
   "end": "193.880", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Zahlen hei\u00dft dies, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.880", 
   "children": [], 
   "end": "209.080", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass 46,4\u00a0Prozent der 2016 erteilten Einzelgenehmigungen mit einer Gesamth\u00f6he von 6,85\u00a0Milliarden\u00a0Euro an Verb\u00fcndete geliefert wurden und 3,67\u00a0Milliarden\u00a0Euro auf Drittl\u00e4nder entfielen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.080", 
   "children": [], 
   "end": "213.360", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Gesamth\u00f6he war 13\u00a0Prozent niedriger als 2015. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.360", 
   "children": [], 
   "end": "220.840", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im ersten Drittel des Jahres 2017 wurden Einzelgenehmigungen in einer H\u00f6he von 2,42\u00a0Milliarden\u00a0Euro erteilt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.840", 
   "children": [], 
   "end": "226.280", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Vergleich zum Vorjahreszeitraum fast 30\u00a0Prozent weniger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.280", 
   "children": [], 
   "end": "232.160", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei einer \u00e4hnlichen Drittl\u00e4nderquote von 54,3\u00a0Prozent. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.160", 
   "children": [], 
   "end": "249.440", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Laut dem Stockholmer Friedensforschungsinstitut SIPRI sind die R\u00fcstungsexporte Deutschlands im globalen Vergleich im Zeitraum 2012 bis 2016 um sage und schreibe 36\u00a0Prozent zur\u00fcckgegangen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.440", 
   "children": [], 
   "end": "251.200", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4hrend\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.200", 
   "children": [], 
   "end": "257.120", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das muss man dagegensetzen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.120", 
   "children": [], 
   "end": "263.440", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das globale R\u00fcstungsexportvolumen um 8,4\u00a0Prozent zunahm. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.440", 
   "children": [], 
   "end": "277.520", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unter den 20 gr\u00f6\u00dften export\u00adorientierten Nationen fiel der Anteil Deutschlands an den globalen R\u00fcstungsexporten in den vergangenen Vergleichszeitr\u00e4umen von 9,4\u00a0Prozent auf 5,6\u00a0Prozent. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.520", 
   "children": [], 
   "end": "278.160", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Tatsache, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.160", 
   "children": [], 
   "end": "289.320", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass laut dem gleichen Bericht der Genehmigungswert einer Fregatte f\u00fcr Algerien mehr als ein Viertel des gesamten Jahresgenehmigungsvolumens f\u00fcr Drittl\u00e4nder ausmacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.320", 
   "children": [], 
   "end": "289.920", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zeigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.920", 
   "children": [], 
   "end": "293.720", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie tr\u00fcgerisch der einfache Blick auf statistische Zahlen ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "296.240", 
   "children": [], 
   "end": "299.280", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Andere Beispiele aus der Vergangenheit machen ebenso deutlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "299.280", 
   "children": [], 
   "end": "301.200", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "worum es eigentlich geht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.200", 
   "children": [], 
   "end": "304.800", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich denke durchaus auch an den Krieg in Syrien. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.800", 
   "children": [], 
   "end": "321.360", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So half und hilft zum Beispiel die Lieferung von Waffen an die Peschmerga im Kampf gegen die Terrororganisation IS in Syrien und im Irak und konnte dort Hunderttausende Jesiden und andere Menschen vor Versklavung und Tod retten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "321.360", 
   "children": [], 
   "end": "323.280", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die k\u00fcnftigen restriktiven Ma\u00dfnahmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "323.280", 
   "children": [], 
   "end": "327.720", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir im Bereich R\u00fcstungsexport ergreifen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "327.720", 
   "children": [], 
   "end": "329.160", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zeigen ganz klar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "329.160", 
   "children": [], 
   "end": "330.840", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in welche Richtung wir gehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "330.840", 
   "children": [], 
   "end": "335.200", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Koalitionsvertrag steht\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "335.200", 
   "children": [], 
   "end": "337.760", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das m\u00f6chte ich am Schluss zitieren\u00a0\u2013:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "337.760", 
   "children": [], 
   "end": "341.400", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir schr\u00e4nken die R\u00fcstungsexporte f\u00fcr Drittl\u00e4nder weiter ein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "341.400", 
   "children": [], 
   "end": "344.400", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die weder NATO noch Mitgliedsl\u00e4nder sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "344.400", 
   "children": [], 
   "end": "347.280", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "noch diesen gleichgestellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "347.280", 
   "children": [], 
   "end": "355.680", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erg\u00e4nzend zu den Kleinwaffengrunds\u00e4tzen vom Mai\u00a02015 sollen Kleinwaffen grunds\u00e4tzlich nicht mehr in Drittl\u00e4nder exportiert werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "355.680", 
   "children": [], 
   "end": "364.920", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sch\u00e4rfen noch im Jahr\u00a02018 die R\u00fcstungsexportrichtlinien aus dem Jahr\u00a02000 und reagieren damit auf die ver\u00e4nderten Gegebenheiten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "364.920", 
   "children": [], 
   "end": "366.200", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ganz zum Schluss: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "366.200", 
   "children": [], 
   "end": "367.640", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es kommt also darauf an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "367.640", 
   "children": [], 
   "end": "372.240", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine verantwortungsbewusste R\u00fcstungsexportpolitik zu betreiben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "372.240", 
   "children": [], 
   "end": "377.640", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die einen Ausgleich schafft zwischen notwendiger strenger Exportkontrolle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "377.640", 
   "children": [], 
   "end": "378.800", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Wahrung der au\u00dfen- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "378.800", 
   "children": [], 
   "end": "389.160", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sicherheitspolitischen und wehrtechnischen Interessen unseres Landes sowie der Wahrnehmung der wachsenden sicherheitspolitischen Verantwortung Deutschlands in der Welt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "389.160", 
   "children": [], 
   "end": "393.200", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Verantwortung werden wir gerecht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "393.200", 
   "children": [], 
   "end": "397.400", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "397.400", 
   "children": [], 
   "end": "399.320", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Loos, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "399.320", 
   "children": [], 
   "end": "403.000", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir sind nur bei der ersten Rede so geduldig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "403.000", 
   "children": [], 
   "end": "404.200", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ansonsten gilt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "404.200", 
   "children": [], 
   "end": "408.800", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch die mehrfache Ank\u00fcndigung des Schlusspunktes ersetzt diesen nicht.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "408.800", 
   "children": [], 
   "end": "413.600", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage das f\u00fcr die Zukunft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "413.600", 
   "children": [], 
   "end": "420.000", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort hat der Kollege Dr.\u00a0Karl-Heinz Brunner f\u00fcr die SPD-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}