{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "4.880", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.880", 
   "children": [], 
   "end": "8.480", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.480", 
   "children": [], 
   "end": "10.080", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Am 8.\u00a0M\u00e4rz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.080", 
   "children": [], 
   "end": "11.160", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also kommende Woche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.160", 
   "children": [], 
   "end": "12.920", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist Weltfrauentag. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.920", 
   "children": [], 
   "end": "14.920", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist der Tag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.920", 
   "children": [], 
   "end": "17.440", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an dem wir uns gemeinsam anschauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.440", 
   "children": [], 
   "end": "21.320", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was sich denn in den letzten Jahren in unserem Land bewegt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.320", 
   "children": [], 
   "end": "25.160", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei dem wir aber auch einen Blick \u00fcber den Tellerrand werfen sollten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.160", 
   "children": [], 
   "end": "26.720", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist n\u00e4mlich der Weltfrauentag. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.720", 
   "children": [], 
   "end": "29.120", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb steht es uns gut an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.120", 
   "children": [], 
   "end": "35.040", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch die Perspektive der Frauen in der ganzen Welt in den Blick zu nehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.040", 
   "children": [], 
   "end": "37.040", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es steht uns ebenso gut an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.040", 
   "children": [], 
   "end": "38.960", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "uns damit auseinan\u00adderzusetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.960", 
   "children": [], 
   "end": "42.760", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was eigentlich die Fragen und Anspr\u00fcche sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.760", 
   "children": [], 
   "end": "45.520", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die einzelnen Frauen an uns, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.520", 
   "children": [], 
   "end": "48.680", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an die Politik und auch an die Gesellschaft stellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.680", 
   "children": [], 
   "end": "51.080", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welches die Erwartungen sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.080", 
   "children": [], 
   "end": "58.480", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die aus der Perspektive der einzelnen Frauen an diesen Tag gerichtet sind und mit diesem Tag verbunden werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.480", 
   "children": [], 
   "end": "62.040", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Erwartungen k\u00f6nnen sehr unterschiedlich sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.040", 
   "children": [], 
   "end": "62.560", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "je nachdem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.560", 
   "children": [], 
   "end": "64.520", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Frau man fragen wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.520", 
   "children": [], 
   "end": "67.360", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nehmen wir die Mutter in Nigeria, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.360", 
   "children": [], 
   "end": "71.880", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deren Tochter von Boko Haram verschleppt worden ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.880", 
   "children": [], 
   "end": "74.480", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wird die berechtigte Erwartung an uns alle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.480", 
   "children": [], 
   "end": "76.560", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an die Weltgemeinschaft stellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.560", 
   "children": [], 
   "end": "78.880", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man diesen Terror beendet; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.880", 
   "children": [], 
   "end": "80.320", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Terror, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.320", 
   "children": [], 
   "end": "84.920", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der die Frauen zu Opfern und zur Kriegswaffe macht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.920", 
   "children": [], 
   "end": "90.040", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der speziell die Frauen leiden l\u00e4sst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.040", 
   "children": [], 
   "end": "94.800", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Machtanspr\u00fcche zu erf\u00fcllen und zu verfestigen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.800", 
   "children": [], 
   "end": "96.600", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nehmen wir die Frau in Afghanistan, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.600", 
   "children": [], 
   "end": "107.560", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die mit einem Mikrokredit eine kleine N\u00e4herinnenwerkstatt aufgebaut hat und damit ihre Familie ern\u00e4hrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.560", 
   "children": [], 
   "end": "112.840", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Vorbild f\u00fcr viele andere Frauen im Dorf ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.840", 
   "children": [], 
   "end": "115.960", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie stellt zu Recht an uns alle den Anspruch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.960", 
   "children": [], 
   "end": "116.960", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man ihre Rolle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.960", 
   "children": [], 
   "end": "123.160", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich eine starke und wichtige Rolle beim Aufbau der Gesellschaft in einer krisengesch\u00fcttelten Region, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.160", 
   "children": [], 
   "end": "125.640", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weiter st\u00e4rkt und sie dabei unterst\u00fctzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.640", 
   "children": [], 
   "end": "129.080", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass mehr Frauen eine solch starke Rolle erf\u00fcllen k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.080", 
   "children": [], 
   "end": "134.040", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nehmen wir in unserem Land die 92-j\u00e4hrige Oma, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.040", 
   "children": [], 
   "end": "137.600", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die vier Kinder erzogen hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.600", 
   "children": [], 
   "end": "147.160", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die unser Land als Tr\u00fcmmerfrau mit aufgebaut hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.160", 
   "children": [], 
   "end": "154.440", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die jetzt vielleicht in einem gro\u00dfen Haus irgendwo im Sauerland sitzt und sich fragt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.440", 
   "children": [], 
   "end": "159.720", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob denn ihre Lebensleistung von Politik und Gesellschaft wertgesch\u00e4tzt wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.720", 
   "children": [], 
   "end": "162.120", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch sie hat Erwartungen an den Weltfrauentag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.120", 
   "children": [], 
   "end": "163.720", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erwartungen an uns."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.720", 
   "children": [], 
   "end": "165.600", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nehmen wir die 32-J\u00e4hrige, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.600", 
   "children": [], 
   "end": "167.000", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die eine gute Ausbildung hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.000", 
   "children": [], 
   "end": "169.000", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die jetzt schwanger ist und sich fragt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.000", 
   "children": [], 
   "end": "170.360", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob denn Politik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.360", 
   "children": [], 
   "end": "173.040", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wirtschaft und Gesellschaft ihre bisherige Leistung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.040", 
   "children": [], 
   "end": "174.120", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihre F\u00e4higkeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.120", 
   "children": [], 
   "end": "176.080", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sie mitbringt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.080", 
   "children": [], 
   "end": "181.320", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch in den n\u00e4chsten Jahren respektieren werden und ob sie die verschiedenen Erwartungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.320", 
   "children": [], 
   "end": "185.080", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sie f\u00fcr ihre Familie und ihr Berufsleben hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.080", 
   "children": [], 
   "end": "187.360", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "optimal erf\u00fcllen kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.360", 
   "children": [], 
   "end": "189.000", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Oder nehmen wir die 14-J\u00e4hrige, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.000", 
   "children": [], 
   "end": "193.160", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die vielleicht an diesem Tag vor dem Spiegel steht und schaut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.160", 
   "children": [], 
   "end": "195.520", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie ihr H\u00fcftumfang und ihre K\u00f6rbchengr\u00f6\u00dfe sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.520", 
   "children": [], 
   "end": "197.600", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sich dann die Magermodels ansieht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.600", 
   "children": [], 
   "end": "199.960", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ihr von den Werbeanzeigen entgegenl\u00e4cheln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.960", 
   "children": [], 
   "end": "200.960", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die sich fragt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.960", 
   "children": [], 
   "end": "201.360", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.360", 
   "children": [], 
   "end": "203.040", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was ihr die Gesellschaft da vermittelt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.040", 
   "children": [], 
   "end": "204.440", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das optimale Frauenbild ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.440", 
   "children": [], 
   "end": "207.120", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind ganz unterschiedliche Erwartungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.120", 
   "children": [], 
   "end": "207.880", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Anspr\u00fcche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.880", 
   "children": [], 
   "end": "208.960", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.960", 
   "children": [], 
   "end": "214.960", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich Frauen an diesem Weltfrauentag stellen und auf die wir als Politik Antworten geben m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.960", 
   "children": [], 
   "end": "216.640", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir alle wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.640", 
   "children": [], 
   "end": "219.000", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Frauenpolitik eben nicht statisch ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.000", 
   "children": [], 
   "end": "223.280", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir immer wieder weitermachen m\u00fcssen und dass es viel Kraft braucht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.280", 
   "children": [], 
   "end": "228.600", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit wir bei all diesen Punkten vorankommen und uns weiterentwickeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.600", 
   "children": [], 
   "end": "230.560", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In den letzten 107\u00a0Jahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.560", 
   "children": [], 
   "end": "232.400", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "seit es den Weltfrauentag gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.400", 
   "children": [], 
   "end": "233.840", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat sich weltweit vieles bewegt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.840", 
   "children": [], 
   "end": "235.080", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "teilweise zum Guten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.080", 
   "children": [], 
   "end": "238.000", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "teilweise leider auch zum Schlechten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.000", 
   "children": [], 
   "end": "239.600", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also eine Rolle r\u00fcckw\u00e4rts. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.600", 
   "children": [], 
   "end": "244.000", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Entwicklung in unserem Land ist in meinen Augen gr\u00f6\u00dftenteils eine Entwicklung zum Guten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.000", 
   "children": [], 
   "end": "245.680", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man einmal bedenkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.680", 
   "children": [], 
   "end": "250.040", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass noch in den 60er-Jahren Frauen die Einwilligung ihres Mannes brauchten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.040", 
   "children": [], 
   "end": "251.440", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um arbeiten zu gehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.440", 
   "children": [], 
   "end": "252.560", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man bedenkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.560", 
   "children": [], 
   "end": "255.240", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Frauen erst seit 100\u00a0Jahren w\u00e4hlen d\u00fcrfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.240", 
   "children": [], 
   "end": "256.760", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man bedenkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.760", 
   "children": [], 
   "end": "262.560", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir allein in der letzten Legislaturperiode an Gesetzen gemacht haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.560", 
   "children": [], 
   "end": "263.600", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die darauf abzielen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.600", 
   "children": [], 
   "end": "265.960", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass mehr Frauen in F\u00fchrungspositionen kommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.960", 
   "children": [], 
   "end": "272.280", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Thema \u201egleicher Lohn f\u00fcr gleiche oder gleichwertige Arbeit\u201c eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit ist,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.280", 
   "children": [], 
   "end": "272.920", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man einmal sieht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.920", 
   "children": [], 
   "end": "278.400", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir in der letzten Legislaturperiode beim Thema Sexualstrafrecht mit dem neugefassten Paragrafen im Strafgesetzbuch\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.400", 
   "children": [], 
   "end": "281.680", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stichwort \u201eNein hei\u00dft Nein\u201c\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.680", 
   "children": [], 
   "end": "284.000", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen Meilenstein erreicht haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.000", 
   "children": [], 
   "end": "285.120", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann sieht man, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.120", 
   "children": [], 
   "end": "289.200", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir in diesen Jahren eine gro\u00dfe politische Verantwortung haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.200", 
   "children": [], 
   "end": "292.520", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in den verschiedensten Bereichen voranzukommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.520", 
   "children": [], 
   "end": "295.400", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Rahmenbedingungen so zu gestalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.400", 
   "children": [], 
   "end": "300.760", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich Frauen genauso wie M\u00e4nner selbst verwirklichen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.760", 
   "children": [], 
   "end": "303.760", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie ihren Platz in der Gesellschaft und im Berufsleben finden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.760", 
   "children": [], 
   "end": "305.040", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Leider ist vieles von dem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.040", 
   "children": [], 
   "end": "308.920", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir uns als Idealzustand vorstellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.920", 
   "children": [], 
   "end": "311.000", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "noch nicht eingetreten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.000", 
   "children": [], 
   "end": "312.720", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb bin ich wie die Ministerin der Meinung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.720", 
   "children": [], 
   "end": "317.000", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir mit dem Koalitionsvertrag eine gute Grundlage schaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "317.000", 
   "children": [], 
   "end": "319.880", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um auch in dieser Legislaturperiode weiter voranzukommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "319.880", 
   "children": [], 
   "end": "322.560", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir d\u00fcrfen nicht nachlassen in unserem Bem\u00fchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "322.560", 
   "children": [], 
   "end": "326.600", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die Frauen in unserem Land und auch weltweit zu k\u00e4mpfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "326.600", 
   "children": [], 
   "end": "327.560", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb danke ich Ihnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "327.560", 
   "children": [], 
   "end": "333.280", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir \u00fcber dieses Thema heute in der Kernzeit des Deutschen Bundestages debattieren k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "333.280", 
   "children": [], 
   "end": "334.160", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich danke Ihnen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "334.160", 
   "children": [], 
   "end": "334.640", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "334.640", 
   "children": [], 
   "end": "335.840", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ehrlich gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "335.840", 
   "children": [], 
   "end": "338.000", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erwarte ich es auch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "338.000", 
   "children": [], 
   "end": "338.840", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich erwarte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "338.840", 
   "children": [], 
   "end": "342.640", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir alle dieser Verantwortung gerecht werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "342.640", 
   "children": [], 
   "end": "344.680", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dies nicht nur am Weltfrauentag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "344.680", 
   "children": [], 
   "end": "348.560", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern das ganze Jahr \u00fcber. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "348.560", 
   "children": [], 
   "end": "356.840", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit diesem positiven Ausblick darf ich mich auf die weitere Debatte freuen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "356.840", 
   "children": [], 
   "end": "358.800", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt hat die Kollegin Nicole H\u00f6chst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "358.800", 
   "children": [], 
   "end": "359.360", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "AfD-Fraktion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "359.360", 
   "children": [], 
   "end": "360.000", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Wort."
   ]
  }
 ]
}