{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "7.040", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.040", 
   "children": [], 
   "end": "8.800", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.800", 
   "children": [], 
   "end": "10.440", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.440", 
   "children": [], 
   "end": "14.120", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jeden Morgen stehen M\u00e4nner und Frauen in der Bundesrepublik Deutschland auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.120", 
   "children": [], 
   "end": "15.760", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "arbeiten hart, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.760", 
   "children": [], 
   "end": "16.960", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stellen Produkte her, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.960", 
   "children": [], 
   "end": "19.560", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zu den besten in der ganzen Welt geh\u00f6ren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.560", 
   "children": [], 
   "end": "21.960", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darauf d\u00fcrfen sie zu Recht stolz sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.960", 
   "children": [], 
   "end": "25.040", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber einige unverantwortliche Autobosse\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.040", 
   "children": [], 
   "end": "27.000", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach der Debatte muss ich leider sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.000", 
   "children": [], 
   "end": "29.920", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch manche ihrer vermeintlichen Freunde in der Politik\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.920", 
   "children": [], 
   "end": "34.440", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gef\u00e4hrden genau diese Leistung von Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern in diesem Lande."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.440", 
   "children": [], 
   "end": "41.000", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn die heimische Autoindustrie trickst und t\u00e4uscht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.000", 
   "children": [], 
   "end": "44.760", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann f\u00e4llt das eben negativ zur\u00fcck auf das Image unseres Landes. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.760", 
   "children": [], 
   "end": "47.880", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es f\u00e4llt aber vor allem zur\u00fcck auf das \u201eMade in Germany\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.880", 
   "children": [], 
   "end": "50.560", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf den Wirtschaftsstandort Deutschland. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.560", 
   "children": [], 
   "end": "51.320", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.320", 
   "children": [], 
   "end": "53.600", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass auch Sie das anerkennen und sehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.600", 
   "children": [], 
   "end": "57.400", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es schadet der Gesundheit der Menschen in den St\u00e4dten und Kommunen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.400", 
   "children": [], 
   "end": "60.240", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind zust\u00e4ndig f\u00fcr die Jobs und f\u00fcr die Gesundheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.240", 
   "children": [], 
   "end": "61.600", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "H\u00f6ren Sie doch endlich einmal auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.600", 
   "children": [], 
   "end": "63.840", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das eine gegen das andere auszuspielen!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.840", 
   "children": [], 
   "end": "69.960", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit Blick auf den Regierungsbildungsprozess der angehenden Gro\u00dfen Koalition"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.960", 
   "children": [], 
   "end": "71.920", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0ich lasse da jetzt keine H\u00e4me zu; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.920", 
   "children": [], 
   "end": "74.880", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn sonst f\u00e4llt es auf uns zur\u00fcck; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.880", 
   "children": [], 
   "end": "75.440", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich wei\u00df, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.440", 
   "children": [], 
   "end": "80.280", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das werden wir jetzt dank FDP vier Jahre h\u00f6ren m\u00fcssen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.280", 
   "children": [], 
   "end": "82.040", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "habe ich aber doch noch einen Wunsch"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.040", 
   "children": [], 
   "end": "84.160", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0das m\u00fcssen Sie jetzt aushalten; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.160", 
   "children": [], 
   "end": "85.640", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihr wisst ja auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.640", 
   "children": [], 
   "end": "87.520", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es so ist\u00a0\u2013:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.520", 
   "children": [], 
   "end": "88.160", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.160", 
   "children": [], 
   "end": "91.880", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kollegen von der CSU, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.880", 
   "children": [], 
   "end": "93.040", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "h\u00f6ren Sie auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.040", 
   "children": [], 
   "end": "100.360", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wichtige Ministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur als ein Strafbataillon zu betrachten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.360", 
   "children": [], 
   "end": "102.600", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist doch eines der wichtigsten Ministerien. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.600", 
   "children": [], 
   "end": "104.720", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da schickt man seine besten Leute hin."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.720", 
   "children": [], 
   "end": "108.080", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diesen Wunsch habe ich mit Blick auf die k\u00fcnftige Regierungsbildung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.080", 
   "children": [], 
   "end": "110.120", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00e4re doch einmal eine sch\u00f6ne Sache."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.120", 
   "children": [], 
   "end": "112.840", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eines \u00fcberrascht mich dann doch sehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.840", 
   "children": [], 
   "end": "115.840", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen von der CSU: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.840", 
   "children": [], 
   "end": "119.680", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie so gar kein Interesse daran haben und sich so gar nicht zust\u00e4ndig f\u00fchlen f\u00fcr die Aufgabe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.680", 
   "children": [], 
   "end": "122.120", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man geltendes EU-Recht erf\u00fcllen muss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.120", 
   "children": [], 
   "end": "123.720", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kollege Donth, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.720", 
   "children": [], 
   "end": "126.200", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben das Neckartor erw\u00e4hnt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.200", 
   "children": [], 
   "end": "126.720", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe gehofft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.720", 
   "children": [], 
   "end": "128.720", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das diesmal nicht erw\u00e4hnt wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.720", 
   "children": [], 
   "end": "132.280", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da muss ich als Stuttgarter Wahlkreisabgeordneter sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.280", 
   "children": [], 
   "end": "133.880", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich w\u00e4re doch sehr dankbar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.880", 
   "children": [], 
   "end": "140.000", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir k\u00fcnftig national und international weniger \u00fcber die Luft am Stuttgarter Neckartor sprechen w\u00fcrden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.000", 
   "children": [], 
   "end": "141.280", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sie besser geworden ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.280", 
   "children": [], 
   "end": "145.360", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und daf\u00fcr mehr \u00fcber die sportlichen Leistungen des VfB Stuttgart, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.360", 
   "children": [], 
   "end": "147.160", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil er besser geworden ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.160", 
   "children": [], 
   "end": "149.760", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Da m\u00fcsstest du eigentlich klatschen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.760", 
   "children": [], 
   "end": "152.120", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe vor allem wenig Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.120", 
   "children": [], 
   "end": "154.080", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Bundesregierung sich weigert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.080", 
   "children": [], 
   "end": "156.160", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die blaue Plakette einzuf\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.160", 
   "children": [], 
   "end": "160.840", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sie das wirksamste Instrument ist und den Kommunen sofort helfen w\u00fcrde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.840", 
   "children": [], 
   "end": "162.680", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr saubere Luft zu sorgen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.680", 
   "children": [], 
   "end": "163.800", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich empfehle Ihnen einmal: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.800", 
   "children": [], 
   "end": "166.680", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Reden Sie mit Ihren Kollegen von der CDU in Baden-W\u00fcrttemberg. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.680", 
   "children": [], 
   "end": "169.400", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die fordern das n\u00e4mlich zu Recht mit uns gemeinsam. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.400", 
   "children": [], 
   "end": "169.880", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.880", 
   "children": [], 
   "end": "171.440", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die haben das verstanden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.440", 
   "children": [], 
   "end": "181.120", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser schwarz-rote Unwille zur Aufkl\u00e4rung und die falsch verstandene Freundschaft zu den falschen Leuten in den Automobilkonzernen und die Entschlossenheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.120", 
   "children": [], 
   "end": "182.920", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Problem auszusitzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.920", 
   "children": [], 
   "end": "187.120", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben den Abgasskandal zu einer Art unendlichen Geschichte gemacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.120", 
   "children": [], 
   "end": "192.760", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "allerdings wesentlich weniger fantasievoll als bei Michael Ende im Original. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.760", 
   "children": [], 
   "end": "195.480", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von Michael Ende stammt auch der gro\u00dfartige Satz\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.480", 
   "children": [], 
   "end": "196.960", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich darf zitieren\u00a0\u2013:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.960", 
   "children": [], 
   "end": "197.920", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf einem Dampfer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.920", 
   "children": [], 
   "end": "199.720", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der in die falsche Richtung f\u00e4hrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.720", 
   "children": [], 
   "end": "202.960", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann man nicht sehr weit in die richtige Richtung gehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.960", 
   "children": [], 
   "end": "203.440", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.440", 
   "children": [], 
   "end": "205.840", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie uns endlich umsteuern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.840", 
   "children": [], 
   "end": "211.880", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit wir uns nicht die gesamte Legislaturperiode mit den Altlasten der Vergangenheit besch\u00e4ftigen m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.880", 
   "children": [], 
   "end": "213.360", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man fragt sich doch schon: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.360", 
   "children": [], 
   "end": "217.520", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie viele Dieselgipfel ohne Ergebnis wollen Sie eigentlich noch durchf\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.520", 
   "children": [], 
   "end": "221.800", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bis sich endlich einmal etwas tut?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.800", 
   "children": [], 
   "end": "227.760", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie uns nach vorne gerichtet diesen Abgasskandal als letzten Weckruf sehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.760", 
   "children": [], 
   "end": "233.720", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Automobil wurde \u00fcbrigens genauso wie das Fahrrad und die Eisenbahn im S\u00fcden der Republik erfunden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.720", 
   "children": [], 
   "end": "235.680", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darauf sind wir zu Recht stolz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.680", 
   "children": [], 
   "end": "238.840", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Automobil steht vor einer Neuerfindung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.840", 
   "children": [], 
   "end": "245.800", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Politik muss k\u00fcnftig Partner der Ingenieure sein und nicht ein falscher Freund derer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.800", 
   "children": [], 
   "end": "249.560", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die Vergangenheit in die Zukunft retten wollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.560", 
   "children": [], 
   "end": "253.120", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Auto von morgen ist emissionsfrei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.120", 
   "children": [], 
   "end": "254.520", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es f\u00e4hrt vernetzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.520", 
   "children": [], 
   "end": "256.120", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zunehmend selbstfahrend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.120", 
   "children": [], 
   "end": "258.080", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es wird immer h\u00e4ufiger geteilt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.080", 
   "children": [], 
   "end": "259.480", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kombiniert mit Rad, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.480", 
   "children": [], 
   "end": "260.200", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit Bahn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.200", 
   "children": [], 
   "end": "261.000", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit Bus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.000", 
   "children": [], 
   "end": "263.760", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es tankt erneuerbare Energien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.760", 
   "children": [], 
   "end": "268.080", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es kann sie als Teil des Energiesystems bei Bedarf sogar auch wieder abgegeben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.080", 
   "children": [], 
   "end": "268.560", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wissen Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.560", 
   "children": [], 
   "end": "270.120", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was die gute Nachricht ist? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.120", 
   "children": [], 
   "end": "271.400", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die gute Nachricht ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.400", 
   "children": [], 
   "end": "272.560", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben alles, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.560", 
   "children": [], 
   "end": "273.720", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir daf\u00fcr brauchen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.720", 
   "children": [], 
   "end": "275.680", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben die besten Ingenieure der Welt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.680", 
   "children": [], 
   "end": "277.240", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben die besten Hochschulen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.240", 
   "children": [], 
   "end": "280.120", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben gro\u00dfartige Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.120", 
   "children": [], 
   "end": "281.720", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Betriebsr\u00e4te und Gewerkschaften, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.720", 
   "children": [], 
   "end": "282.720", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.720", 
   "children": [], 
   "end": "283.960", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was wir jetzt noch brauchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.960", 
   "children": [], 
   "end": "285.600", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind die Partner in der Politik,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.600", 
   "children": [], 
   "end": "286.720", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die denen Mut machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.720", 
   "children": [], 
   "end": "288.560", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir das gemeinsam anpacken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.560", 
   "children": [], 
   "end": "289.920", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann bin ich mir sicher, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.920", 
   "children": [], 
   "end": "291.040", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir das hinkriegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.040", 
   "children": [], 
   "end": "293.720", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will noch auf einen Punkt eingehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.720", 
   "children": [], 
   "end": "295.240", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der hier kaum eine Rolle gespielt hat: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.240", 
   "children": [], 
   "end": "295.880", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Chancen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.880", 
   "children": [], 
   "end": "297.920", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir durch die Digitalisierung haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.920", 
   "children": [], 
   "end": "300.320", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Zusammenhang mit dem Thema Mobilit\u00e4t. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.320", 
   "children": [], 
   "end": "302.440", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir das k\u00fcnftig zusammendenken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.440", 
   "children": [], 
   "end": "304.680", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liegt auch dort ein immenses Potenzial, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.680", 
   "children": [], 
   "end": "309.000", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit das Auto von morgen auch noch \u201eMade in Germany\u201c ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "309.000", 
   "children": [], 
   "end": "311.800", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und ein Exportschlager bleibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.800", 
   "children": [], 
   "end": "313.960", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will das an drei Zielen festmachen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.960", 
   "children": [], 
   "end": "317.560", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erstens saubere Luft und Klimaschutz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "317.560", 
   "children": [], 
   "end": "319.400", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zweitens zukunftsf\u00e4hige, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "319.400", 
   "children": [], 
   "end": "324.480", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "innovative und wettbewerbsf\u00e4hige Industrie und schlie\u00dflich drittens der Erhalt von Arbeitspl\u00e4tzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "324.480", 
   "children": [], 
   "end": "327.400", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielleicht bekommen wir es in dieser Legislaturperiode hin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "327.400", 
   "children": [], 
   "end": "335.400", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass unsere demokratischen Parteien bei diesen drei Zielen k\u00fcnftig einen gemeinsamen Konsens erzielen und nicht mehr das eine gegen das andere ausspielen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "335.400", 
   "children": [], 
   "end": "337.000", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alles drei m\u00fcssen wir schaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "337.000", 
   "children": [], 
   "end": "339.040", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin mir sicher: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "339.040", 
   "children": [], 
   "end": "346.200", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen es machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "346.200", 
   "children": [], 
   "end": "350.000", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir die richtigen Rahmen setzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "350.000", 
   "children": [], 
   "end": "355.960", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion hat der Abgeordnete Florian O\u00dfner das Wort."
   ]
  }
 ]
}