{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "5.320", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.320", 
   "children": [], 
   "end": "7.560", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.560", 
   "children": [], 
   "end": "9.720", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die FDP plakatierte im Wahlkampf: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.720", 
   "children": [], 
   "end": "11.520", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eDigital first. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.520", 
   "children": [], 
   "end": "18.520", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bedenken second.\u201c Sie fordern nun erweiterte Abschreibungen f\u00fcr digitale Investitionen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.520", 
   "children": [], 
   "end": "24.120", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Linke bef\u00fcrwortet bessere Abschreibungsregeln f\u00fcr investierende Unternehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.120", 
   "children": [], 
   "end": "26.360", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit Ihrem Antrag droht jedoch\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.360", 
   "children": [], 
   "end": "28.200", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das meine ich frei von Polemik\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.200", 
   "children": [], 
   "end": "29.960", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Steuerberater first. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.960", 
   "children": [], 
   "end": "32.120", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Investitionen second."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.120", 
   "children": [], 
   "end": "33.360", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Richtig ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.360", 
   "children": [], 
   "end": "35.120", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt gute Gr\u00fcnde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.120", 
   "children": [], 
   "end": "39.280", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Investitionen durch verbesserte Abschreibungsregeln anzureizen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.280", 
   "children": [], 
   "end": "40.280", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.280", 
   "children": [], 
   "end": "51.800", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Steuersenkungen f\u00fcr Forschung der Unternehmen f\u00fchren genauso wie bei den ber\u00fcchtigten Patentboxen h\u00e4ufig zu Missbrauch und haben laut OECD keine positiven Effekte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.800", 
   "children": [], 
   "end": "54.160", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei Abschreibungen ist die Idee jedoch: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.160", 
   "children": [], 
   "end": "55.880", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unternehmen investieren heute, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.880", 
   "children": [], 
   "end": "59.720", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und morgen besteuert der Staat die Ertr\u00e4ge.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.720", 
   "children": [], 
   "end": "61.960", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wird also nicht auf Steuern verzichtet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.960", 
   "children": [], 
   "end": "64.040", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese werden vielmehr gestundet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.040", 
   "children": [], 
   "end": "70.560", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Investitionen anzureizen und in Zukunft sogar h\u00f6here Steuereinnahmen zu erzielen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.560", 
   "children": [], 
   "end": "76.160", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bessere Abschreibungsregeln sind daher insbesondere f\u00fcr kleine und mittlere Unternehmen interessant, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.160", 
   "children": [], 
   "end": "79.520", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die im Unterschied zu Konzernen eine schlechtere Liquidit\u00e4t haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.520", 
   "children": [], 
   "end": "81.840", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer A sagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.840", 
   "children": [], 
   "end": "83.360", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss aber auch B sagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.360", 
   "children": [], 
   "end": "84.840", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies erfordert im Gegenzug, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.840", 
   "children": [], 
   "end": "88.160", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wertzuw\u00e4chse etwa von nicht betriebsnotwendigem Verm\u00f6gen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.160", 
   "children": [], 
   "end": "90.440", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ja verkauft oder beliehen werden kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.440", 
   "children": [], 
   "end": "92.520", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "realistischer zu besteuern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.520", 
   "children": [], 
   "end": "94.520", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das fehlt in Ihrem Antrag."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.520", 
   "children": [], 
   "end": "98.720", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Linke hat Sympathie f\u00fcr degressive Abschreibungsregeln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.720", 
   "children": [], 
   "end": "108.000", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Ausweitung der Schwelle f\u00fcr die Sofortabschreibung von geringwertigen Wirtschaftsg\u00fctern oder k\u00fcrzere Abschreibungsfristen f\u00fcr Software."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.000", 
   "children": [], 
   "end": "113.160", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr Antrag auf eine digitale Sonder-AfA belohnt aber nicht generell investierende Unternehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.160", 
   "children": [], 
   "end": "115.600", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar analog und digital, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.600", 
   "children": [], 
   "end": "120.680", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern eine Armee von Steuerberatern und wird die Finanzverwaltung lahmlegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.680", 
   "children": [], 
   "end": "126.040", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie fordern bessere Abschreibungsregeln f\u00fcr \u201edigitale Innovationsg\u00fcter\u201c bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.040", 
   "children": [], 
   "end": "127.040", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr \u201eWirtschaftsg\u00fcter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.040", 
   "children": [], 
   "end": "130.400", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die der digitalen Transformation dienen\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.400", 
   "children": [], 
   "end": "131.600", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Erfahrung lehrt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.600", 
   "children": [], 
   "end": "134.560", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie ein Fremdw\u00f6rterbuch f\u00fcr Steuertexte brauchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.560", 
   "children": [], 
   "end": "136.120", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lassen Sie es besser sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.120", 
   "children": [], 
   "end": "137.840", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Abzugrenzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.840", 
   "children": [], 
   "end": "141.600", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was digitale Innovationsg\u00fcter sind und was nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.600", 
   "children": [], 
   "end": "143.440", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "macht Steuergesetze komplizierter. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.440", 
   "children": [], 
   "end": "147.840", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ist es der 3-D-Drucker oder die Espressomaschine mit Sprachsteuerung?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.840", 
   "children": [], 
   "end": "153.920", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Aufgabe des Deutschen Bundestages bei der digitalen Steuerpolitik ist jedoch weitaus gr\u00f6\u00dfer."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.920", 
   "children": [], 
   "end": "154.520", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.520", 
   "children": [], 
   "end": "157.200", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland hinkt bei digitalen Investitionen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.200", 
   "children": [], 
   "end": "159.720", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sowohl bei den staatlichen als auch bei den privaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.720", 
   "children": [], 
   "end": "160.720", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hinterher."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.720", 
   "children": [], 
   "end": "162.040", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweitens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.040", 
   "children": [], 
   "end": "163.360", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen sicherstellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.360", 
   "children": [], 
   "end": "167.040", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass internationale Konzerne angemessen besteuert werden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.040", 
   "children": [], 
   "end": "167.360", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.360", 
   "children": [], 
   "end": "172.880", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Wettbewerbsverzerrungen gegen\u00fcber heimischen kleinen und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen zu vermeiden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.880", 
   "children": [], 
   "end": "178.840", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Google oder Amazon haben keine Betriebsst\u00e4tte gem\u00e4\u00df OECD-Musterabkommen in Deutschland. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.840", 
   "children": [], 
   "end": "179.840", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Amazon sagt etwa: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.840", 
   "children": [], 
   "end": "181.800", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir versenden ja nur Pakete.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.800", 
   "children": [], 
   "end": "186.680", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Betriebsst\u00e4tte ist f\u00fcr die Besteuerung der Gewinne in Deutschland aber ma\u00dfgeblich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.680", 
   "children": [], 
   "end": "190.800", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man kann nun f\u00fcr die digitalen Unternehmen in Deutschland wie SAP die Steuern senken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.800", 
   "children": [], 
   "end": "194.960", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann fehlen uns aber die Mittel f\u00fcr die \u00f6ffentliche digitale Infrastruktur. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.960", 
   "children": [], 
   "end": "197.600", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Oder man kann Wettbewerbsnachteile ausgleichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.600", 
   "children": [], 
   "end": "198.880", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem wir uns Google, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.880", 
   "children": [], 
   "end": "201.000", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Amazon und Co zur Brust nehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.000", 
   "children": [], 
   "end": "202.800", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das will Die Linke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.800", 
   "children": [], 
   "end": "203.360", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Etwa, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.360", 
   "children": [], 
   "end": "208.640", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem wir den steuerlichen Abzug von Betriebsausgaben einer Autovermietung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.640", 
   "children": [], 
   "end": "210.080", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Werbung bei \u00adGoogle kauft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.080", 
   "children": [], 
   "end": "211.000", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einschr\u00e4nken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.000", 
   "children": [], 
   "end": "211.880", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn der Profiteur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.880", 
   "children": [], 
   "end": "212.920", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also Google, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.920", 
   "children": [], 
   "end": "214.480", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in einer Steueroase sitzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.480", 
   "children": [], 
   "end": "217.160", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat Kubicki mal selbst vorgeschlagen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.160", 
   "children": [], 
   "end": "217.400", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kubicki; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.400", 
   "children": [], 
   "end": "218.000", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verzeihung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.000", 
   "children": [], 
   "end": "219.240", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So viel Zeit muss sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.240", 
   "children": [], 
   "end": "224.000", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen Irland ja nicht noch subventionieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.000", 
   "children": [], 
   "end": "224.440", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Oder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.440", 
   "children": [], 
   "end": "231.000", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem wir eine Quellensteuer auf Zahlungen zum Beispiel f\u00fcr K\u00e4ufe \u00fcber Amazon erheben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.000", 
   "children": [], 
   "end": "232.400", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einem Internetversand, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.400", 
   "children": [], 
   "end": "233.520", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der in Deutschland sitzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.520", 
   "children": [], 
   "end": "236.600", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00fcrde diese Quellensteuer erstattet werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.600", 
   "children": [], 
   "end": "239.480", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Preis der Produkte w\u00fcrde sich also nicht \u00e4ndern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.480", 
   "children": [], 
   "end": "244.080", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber f\u00fcr Amazon und Co in den Steueroasen w\u00fcrde es teurer."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.080", 
   "children": [], 
   "end": "245.400", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich fasse zusammen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.400", 
   "children": [], 
   "end": "247.280", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der FDP ist es gelungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.280", 
   "children": [], 
   "end": "251.040", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Wort \u201edigital\u201c m\u00f6glichst oft in einen Antrag zu packen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.040", 
   "children": [], 
   "end": "251.960", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Gl\u00fcckwunsch!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.960", 
   "children": [], 
   "end": "252.960", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber nicht \u00fcberall, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.960", 
   "children": [], 
   "end": "254.280", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo \u201edigital\u201c draufsteht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.280", 
   "children": [], 
   "end": "256.280", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind mehr Investitionen drin\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.280", 
   "children": [], 
   "end": "258.840", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von Steuergerechtigkeit ganz zu schweigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.840", 
   "children": [], 
   "end": "260.480", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Hamburger Band sang einmal: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.480", 
   "children": [], 
   "end": "261.000", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eDie Idee ist gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.000", 
   "children": [], 
   "end": "262.520", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "doch die Welt noch nicht bereit\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.520", 
   "children": [], 
   "end": "262.760", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich f\u00fcrchte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.760", 
   "children": [], 
   "end": "265.160", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es beim Antrag der FDP umgekehrt ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.160", 
   "children": [], 
   "end": "267.120", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir hingegen werden uns bem\u00fchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.120", 
   "children": [], 
   "end": "268.840", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die eigentlichen Probleme zu l\u00f6sen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.840", 
   "children": [], 
   "end": "272.360", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.360", 
   "children": [], 
   "end": "277.960", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner ist der Abgeordnete Dr.\u00a0Danyal \u00adBayaz f\u00fcr B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen."
   ]
  }
 ]
}