{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "6.520", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.520", 
   "children": [], 
   "end": "13.480", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke f\u00fcr die Worte zu den Geschwistern Scholl. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.480", 
   "children": [], 
   "end": "15.640", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beide wurden bei mir im Wahlkreis geboren; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.640", 
   "children": [], 
   "end": "20.000", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich habe sehr gro\u00dfen Respekt vor deren Handeln."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.000", 
   "children": [], 
   "end": "22.400", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Werte Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.400", 
   "children": [], 
   "end": "25.920", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "heute hat der Fr\u00fchling kurz vorbeigeguckt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.920", 
   "children": [], 
   "end": "27.680", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann denkt man gleich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.680", 
   "children": [], 
   "end": "31.880", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es drau\u00dfen vor der T\u00fcr wieder brummt und summt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.880", 
   "children": [], 
   "end": "37.400", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Doch nach den alarmierenden Zahlen aus den letzten Jahren hoffe ich sehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.400", 
   "children": [], 
   "end": "39.400", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass er nicht noch stummer werden wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.400", 
   "children": [], 
   "end": "42.160", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als er es ohnehin schon wurde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.160", 
   "children": [], 
   "end": "45.360", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "75\u00a0Prozent weniger Insekten-Biomasse, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.360", 
   "children": [], 
   "end": "47.920", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "50\u00a0Prozent weniger V\u00f6gel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.920", 
   "children": [], 
   "end": "51.240", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die H\u00e4lfte der Wildbienenarten ist in Deutschland bestandsgef\u00e4hrdet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.240", 
   "children": [], 
   "end": "52.720", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.720", 
   "children": [], 
   "end": "59.480", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so kann es wirklich nicht weitergehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.480", 
   "children": [], 
   "end": "60.520", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.520", 
   "children": [], 
   "end": "65.320", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob wir unsere Lebensgrundlagen nach und nach zerst\u00f6ren oder ob wir sie f\u00fcr unsere Enkelkinder erhalten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.320", 
   "children": [], 
   "end": "69.480", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben schon jetzt R\u00fcckst\u00e4nde von Pestiziden im Wasser, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.480", 
   "children": [], 
   "end": "74.800", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die teuer herausgefiltert werden m\u00fcssen und als R\u00fcckst\u00e4nde ins Grundwasser gehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.800", 
   "children": [], 
   "end": "75.720", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben Unkr\u00e4uter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.720", 
   "children": [], 
   "end": "80.480", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die resistent geworden sind und gar nicht mehr auf Herbizide reagieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.480", 
   "children": [], 
   "end": "83.880", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass wir von den hohen Pestizidmengen herunterkommen m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.880", 
   "children": [], 
   "end": "85.680", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erkennen immer mehr Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.680", 
   "children": [], 
   "end": "88.440", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch in der konventionellen Agrarwirtschaft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.440", 
   "children": [], 
   "end": "95.000", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich erinnere an die Deutsche Landwirtschafts-Gesellschaft und ihre zehn Thesen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.000", 
   "children": [], 
   "end": "96.480", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einige von Ihnen werden jetzt sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.480", 
   "children": [], 
   "end": "96.840", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.840", 
   "children": [], 
   "end": "99.760", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber ohne Pflanzenschutz geht es doch gar nicht.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.760", 
   "children": [], 
   "end": "101.200", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.200", 
   "children": [], 
   "end": "102.800", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne Pflanzenschutz geht es nicht; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.800", 
   "children": [], 
   "end": "103.440", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da haben Sie recht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.440", 
   "children": [], 
   "end": "105.840", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Pflanzenschutz ist aber ein System aus vielem: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.840", 
   "children": [], 
   "end": "107.240", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aus der Fruchtfolge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.240", 
   "children": [], 
   "end": "108.120", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Sortenwahl, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.120", 
   "children": [], 
   "end": "108.480", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Z\u00fcchtung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.480", 
   "children": [], 
   "end": "111.080", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Bodenbearbeitung und der Bodenkultur. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.080", 
   "children": [], 
   "end": "116.160", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer Pflanzenschutz auf chemisch-synthetische Helferlein reduziert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.160", 
   "children": [], 
   "end": "119.360", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der hat ihn einfach nicht verstanden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.360", 
   "children": [], 
   "end": "123.200", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die B\u00e4uerinnen und Bauern wissen selber am besten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.200", 
   "children": [], 
   "end": "127.640", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ein intaktes \u00d6kosystem die Grundlage f\u00fcr ihr Wirtschaften ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.640", 
   "children": [], 
   "end": "130.520", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie Best\u00e4uber und N\u00fctzlinge brauchen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.520", 
   "children": [], 
   "end": "135.760", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb wollen wir sie beim wichtigen Prozess \u201eWeg von immer mehr Pestiziden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.760", 
   "children": [], 
   "end": "138.960", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hin zu einem ganzheitlichen Pflanzenschutz\u201c unterst\u00fctzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.960", 
   "children": [], 
   "end": "144.280", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da hat die Gro\u00dfe Koalition in den letzten vier Jahren aber leider nichts hinbekommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.280", 
   "children": [], 
   "end": "146.800", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das muss man so feststellen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.800", 
   "children": [], 
   "end": "150.360", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Pestizide k\u00f6nnen niemals risikolos sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.360", 
   "children": [], 
   "end": "152.320", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seit Jahrzehnten sehen wir immer wieder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.320", 
   "children": [], 
   "end": "155.720", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was ich einen Pestizidzyklus nenne: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.720", 
   "children": [], 
   "end": "162.640", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Zulassungsverfahren versagen und m\u00fcssen reformiert werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.640", 
   "children": [], 
   "end": "166.040", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herstellerstudien erfassen die Risiken nicht umfassend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.040", 
   "children": [], 
   "end": "172.840", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die Entscheidungen der Zulassungsbeh\u00f6rden basieren auf diesen Herstellerstudien. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.840", 
   "children": [], 
   "end": "176.600", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach Jahren des Gro\u00dfversuches am \u00d6kosystem stellen wir fest, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.600", 
   "children": [], 
   "end": "178.400", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass doch etwas passiert ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.400", 
   "children": [], 
   "end": "182.280", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann wird ein Wirkstoff vom Markt genommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.280", 
   "children": [], 
   "end": "184.600", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber der n\u00e4chste steht schon bereit.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.600", 
   "children": [], 
   "end": "191.680", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diesen Pestizidzyklus m\u00fcssen wir endlich beenden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.680", 
   "children": [], 
   "end": "195.560", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen von Union und SPD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.560", 
   "children": [], 
   "end": "199.320", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Ihrem Koalitionsvertragsentwurf sprechen Sie davon, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.320", 
   "children": [], 
   "end": "204.480", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Einsatz chemisch-synthetischer Pestizide wirksam reduzieren zu wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.480", 
   "children": [], 
   "end": "210.600", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen angeblich sogar den Glyphosat-Einsatz schnellstm\u00f6glich und grunds\u00e4tzlich beenden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.600", 
   "children": [], 
   "end": "216.840", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "obwohl der Herr Noch-Minister Schmidt den greifbaren europ\u00e4ischen Glyphosat-Ausstieg ja gerade erst wirksam versenkt hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.840", 
   "children": [], 
   "end": "219.400", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erst z\u00fcndeln und sich dann f\u00fcrs L\u00f6schen loben lassen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.400", 
   "children": [], 
   "end": "220.960", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das lassen wir Ihnen nicht durchgehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.960", 
   "children": [], 
   "end": "223.600", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Schmidt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.600", 
   "children": [], 
   "end": "225.520", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist trotzdem gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.520", 
   "children": [], 
   "end": "227.600", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie das aufgeschrieben haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.600", 
   "children": [], 
   "end": "228.520", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Machen Sie das! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.520", 
   "children": [], 
   "end": "232.760", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie es nicht bei warmen Worten bewenden! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.760", 
   "children": [], 
   "end": "234.400", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Machen Sie N\u00e4gel mit K\u00f6pfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.400", 
   "children": [], 
   "end": "239.480", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In unserem Antrag haben wir f\u00fcr Sie die wesentlichen Punkte aufgeschrieben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.480", 
   "children": [], 
   "end": "241.840", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch dass Glyphosat und Neonicotinoide\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.840", 
   "children": [], 
   "end": "242.400", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Bienenkiller\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.400", 
   "children": [], 
   "end": "248.640", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sofort vom Markt m\u00fcssen und dass wir den Pflanzenschutz mit wirksamen Ma\u00dfnahmen voranbringen m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.640", 
   "children": [], 
   "end": "250.320", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer hier wirksam werden will, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.320", 
   "children": [], 
   "end": "251.560", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der muss Anreize schaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.560", 
   "children": [], 
   "end": "252.880", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der muss Wissen schaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.880", 
   "children": [], 
   "end": "256.000", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der muss auch die Umsetzung des Wissens f\u00f6rdern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.000", 
   "children": [], 
   "end": "261.640", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir nehmen Sie mit Ihrem Koalitionsvertrag beim Wort. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.640", 
   "children": [], 
   "end": "262.600", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben geschrieben: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.600", 
   "children": [], 
   "end": "266.720", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Uns liegt \u201eder Schutz der Bienen besonders am Herzen\u201c."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.720", 
   "children": [], 
   "end": "269.240", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unterst\u00fctzen Sie unseren Antrag zum Wohl der Bienen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.240", 
   "children": [], 
   "end": "270.240", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sch\u00f6n."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.240", 
   "children": [], 
   "end": "275.760", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.760", 
   "children": [], 
   "end": "280.960", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner ist der Kollege Hermann F\u00e4rber f\u00fcr die CDU/CSU."
   ]
  }
 ]
}