{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "0.680", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "0.680", 
   "children": [], 
   "end": "1.720", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.720", 
   "children": [], 
   "end": "14.880", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Wahrheit ist bekanntlich das erste Opfer eines jeden Krieges, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.880", 
   "children": [], 
   "end": "21.240", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die ersten menschlichen Opfer sind oft unschuldige Zivilisten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.240", 
   "children": [], 
   "end": "24.640", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so auch bei Erdogans Angriffskrieg auf Afrin. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.640", 
   "children": [], 
   "end": "30.920", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu den ersten Opfern geh\u00f6rt eine syrisch-arabische Fl\u00fcchtlingsfamilie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.920", 
   "children": [], 
   "end": "31.880", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Familie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.880", 
   "children": [], 
   "end": "37.520", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Monate zuvor vor islamistischen Milizen aus der Provinz Idlib geflohen war. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.520", 
   "children": [], 
   "end": "38.920", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sieben Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.920", 
   "children": [], 
   "end": "40.520", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darunter ein kleiner Junge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.520", 
   "children": [], 
   "end": "42.400", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "starben in der Nacht vom 19. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.400", 
   "children": [], 
   "end": "44.200", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum 20.\u00a0Januar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.200", 
   "children": [], 
   "end": "48.320", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil ihre Unterkunft von einer t\u00fcrkischen Bombe getroffen wurde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.320", 
   "children": [], 
   "end": "52.600", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Namen der Linken verurteile ich diesen t\u00fcrkischen Angriffskrieg zutiefst."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.600", 
   "children": [], 
   "end": "58.840", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Heute reden wir \u00fcber Erdogans Angriffskrieg. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.840", 
   "children": [], 
   "end": "61.320", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Doch wir vergessen nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.320", 
   "children": [], 
   "end": "67.160", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass im B\u00fcrgerkriegsland Syrien die Zivilgesellschaft auch an anderen Orten leidet und stirbt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.160", 
   "children": [], 
   "end": "69.680", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die syrische Armee des Assad-Regimes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.680", 
   "children": [], 
   "end": "71.360", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "islamistische Terrorgruppen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.360", 
   "children": [], 
   "end": "72.040", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die NATO, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.040", 
   "children": [], 
   "end": "72.960", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die USA, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.960", 
   "children": [], 
   "end": "77.160", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Russland und der Iran f\u00fchren Krieg in Syrien genauso wie die T\u00fcrkei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.160", 
   "children": [], 
   "end": "77.520", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.520", 
   "children": [], 
   "end": "81.560", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Syrien ist ein Schlachtfeld der Gro\u00dfm\u00e4chte und der Regionalm\u00e4chte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.560", 
   "children": [], 
   "end": "84.280", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das erste Opfer sind die Syrerinnen und Syrer selbst. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.280", 
   "children": [], 
   "end": "88.000", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben kaum eine Chance auf Frieden und Demokratie."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.000", 
   "children": [], 
   "end": "97.320", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der kurdischen Enklave Afrin im S\u00fcden Syriens leben eine Million Menschen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.320", 
   "children": [], 
   "end": "101.400", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "davon sind etwa 300\u00a0000\u00a0Gefl\u00fcchtete, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.400", 
   "children": [], 
   "end": "104.120", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die aus anderen Regionen Syriens kamen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.120", 
   "children": [], 
   "end": "106.880", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Afrin ist also nicht nur ein kurdisches Gebiet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.880", 
   "children": [], 
   "end": "111.080", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch eine Schutzzone f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge innerhalb von Syrien. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.080", 
   "children": [], 
   "end": "114.440", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch das macht diesen Krieg von Erdogan so verbrecherisch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.440", 
   "children": [], 
   "end": "115.320", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was mich w\u00fctend macht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.320", 
   "children": [], 
   "end": "123.120", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist das Schweigen der Bundesregierung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.120", 
   "children": [], 
   "end": "127.160", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die t\u00fcrkische Armee t\u00f6tet die Zivilbev\u00f6lkerung in Afrin; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.160", 
   "children": [], 
   "end": "129.480", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Angela Merkel schweigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.480", 
   "children": [], 
   "end": "130.360", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erdogan droht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.360", 
   "children": [], 
   "end": "135.080", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "alle Kritiker dieses Krieges an ihren H\u00e4lsen aufzuh\u00e4ngen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.080", 
   "children": [], 
   "end": "137.880", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sigmar Gabriel beschwichtigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.880", 
   "children": [], 
   "end": "144.560", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erdogans Kampfflieger zerst\u00f6ren eine 3\u00a0000\u00a0Jahre alte Tempelanlage in Afrin; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.560", 
   "children": [], 
   "end": "147.000", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ursula von der Leyen taucht v\u00f6llig ab. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.000", 
   "children": [], 
   "end": "147.480", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.480", 
   "children": [], 
   "end": "156.040", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Bundesregierung kriegt einfach die Z\u00e4hne nicht auseinander f\u00fcr eine eindeutige Verurteilung dieses Angriffskrieges. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.040", 
   "children": [], 
   "end": "158.080", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich halte ihr Schweigen f\u00fcr einen Kniefall vor Erdogan."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.080", 
   "children": [], 
   "end": "158.320", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.320", 
   "children": [], 
   "end": "158.321", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Linke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.321", 
   "children": [], 
   "end": "159.560", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "fordern Sie auf: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.560", 
   "children": [], 
   "end": "173.640", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stoppen Sie endlich alle geplanten milit\u00e4rischen Kooperationen mit der T\u00fcrkei! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.640", 
   "children": [], 
   "end": "178.600", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die R\u00fcstungsgesch\u00e4fte mit dem Erdogan-Regime sind ein sicherheitspolitischer Wahnsinn."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.600", 
   "children": [], 
   "end": "191.440", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Gabriel traf sich ja neulich mit dem t\u00fcrkischen Au\u00dfenminister zu einer Teestunde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.440", 
   "children": [], 
   "end": "193.240", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich frage ihn: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.240", 
   "children": [], 
   "end": "196.320", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hat Ihnen Ihr Amtskollege dabei davon erz\u00e4hlt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.320", 
   "children": [], 
   "end": "201.440", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die t\u00fcrkische Armee gerade zu einer islamistischen Garde umgewandelt wird? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.440", 
   "children": [], 
   "end": "202.880", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt Berichte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.880", 
   "children": [], 
   "end": "208.400", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie die t\u00fcrkische Armee zusammen mit islamistischen Milizen die Grenze \u00fcberquerte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.400", 
   "children": [], 
   "end": "210.840", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei sang sie dschihadistische Lieder. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.840", 
   "children": [], 
   "end": "211.720", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man freute sich darauf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.720", 
   "children": [], 
   "end": "213.840", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "alle Kurdinnen und Kurden zu vernichten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.840", 
   "children": [], 
   "end": "215.320", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sie Ungl\u00e4ubige seien. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.320", 
   "children": [], 
   "end": "218.640", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Begleitet wurden sie dabei von Leopard-2-Panzern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.640", 
   "children": [], 
   "end": "220.560", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "geliefert aus Deutschland. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.560", 
   "children": [], 
   "end": "221.360", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Gabriel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.360", 
   "children": [], 
   "end": "223.960", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist das die neue Sicherheitspolitik der NATO, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.960", 
   "children": [], 
   "end": "225.920", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hand in Hand mit Islamisten? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.920", 
   "children": [], 
   "end": "227.520", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mich gruselt das."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.520", 
   "children": [], 
   "end": "236.080", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erdogans Generalstab verk\u00fcndet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.080", 
   "children": [], 
   "end": "242.960", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dieser Angriff sowohl mit Russland abgestimmt ist als auch durch AWACS-Aufkl\u00e4rungsfl\u00fcge der NATO unterst\u00fctzt wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.960", 
   "children": [], 
   "end": "244.360", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn das stimmen sollte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.360", 
   "children": [], 
   "end": "249.680", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann leistet die Bundeswehr \u00fcber die Aufkl\u00e4rungsfl\u00fcge Beihilfe zu Erdogans Angriffskrieg. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.680", 
   "children": [], 
   "end": "250.280", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Merkel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.280", 
   "children": [], 
   "end": "251.200", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Gabriel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.200", 
   "children": [], 
   "end": "254.320", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ziehen Sie die Bundeswehr endlich aus Konya ab! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.320", 
   "children": [], 
   "end": "256.760", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beenden Sie das AWACS-Programm! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.760", 
   "children": [], 
   "end": "261.120", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist h\u00f6chste Zeit daf\u00fcr."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.120", 
   "children": [], 
   "end": "268.720", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Schweigen der Bundesregierung geht Hand in Hand mit einer zunehmenden Kriminalisierung der Kurden und konkret der YPG. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.720", 
   "children": [], 
   "end": "272.040", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zur Wahrheit dieses Angriffskrieges geh\u00f6rt aber auch: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.040", 
   "children": [], 
   "end": "278.120", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die kurdische YPG war und ist das Bollwerk gegen den Terror des \u201eIslamischen Staates\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.120", 
   "children": [], 
   "end": "279.800", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie hat entschieden geholfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.800", 
   "children": [], 
   "end": "283.000", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Jesidinnen vor den Schl\u00e4chtern des IS zu retten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.000", 
   "children": [], 
   "end": "285.360", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde es daher besonders besch\u00e4mend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.360", 
   "children": [], 
   "end": "287.480", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die NATO und die USA, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.480", 
   "children": [], 
   "end": "288.560", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Russland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.560", 
   "children": [], 
   "end": "289.320", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Europa, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.320", 
   "children": [], 
   "end": "290.840", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass offenbar alle bereit sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.840", 
   "children": [], 
   "end": "293.280", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Kurdinnen und Kurden in Syrien zu opfern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.280", 
   "children": [], 
   "end": "297.000", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das zugunsten einer Komplizenschaft mit dem Erdogan-Regime. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.000", 
   "children": [], 
   "end": "305.000", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was f\u00fcr eine Schande f\u00fcr alle Gro\u00dfm\u00e4chte!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.000", 
   "children": [], 
   "end": "307.440", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehen wir der Wahrheit ins Gesicht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.440", 
   "children": [], 
   "end": "311.080", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erdogan will alle Kurdinnen und Kurden aus Afrin vertreiben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.080", 
   "children": [], 
   "end": "316.760", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei versuchen diese inmitten eines B\u00fcrgerkrieges eine zivile kommunale Verwaltung aufzubauen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "316.760", 
   "children": [], 
   "end": "321.160", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie stehen f\u00fcr die Gleichheit von M\u00e4nnern und Frauen und f\u00fcr Religionsfreiheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "321.160", 
   "children": [], 
   "end": "321.680", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "321.680", 
   "children": [], 
   "end": "322.240", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "322.240", 
   "children": [], 
   "end": "329.160", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Kurdinnen und Kurden haben mehr mit den freiheitlichen Werten unseres Grundgesetzes zu tun als das Erdogan-Regime. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "329.160", 
   "children": [], 
   "end": "330.720", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sollte uns zu denken geben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "330.720", 
   "children": [], 
   "end": "333.680", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch deswegen tragen heute viele von uns kurdische Farben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "333.680", 
   "children": [], 
   "end": "335.000", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich komme zum Schluss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "335.000", 
   "children": [], 
   "end": "344.400", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage nochmals an die Adresse der Bundesregierung: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "344.400", 
   "children": [], 
   "end": "349.440", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr Schweigen ist ein Kniefall vor Erdogan. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "349.440", 
   "children": [], 
   "end": "351.080", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beenden Sie dieses Schweigen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "351.080", 
   "children": [], 
   "end": "354.080", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Setzen Sie ein Zeichen f\u00fcr Frieden und Demokratie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "354.080", 
   "children": [], 
   "end": "356.400", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und stoppen Sie endlich die R\u00fcstungsexporte!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "356.400", 
   "children": [], 
   "end": "356.480", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "356.480", 
   "children": [], 
   "end": "361.480", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "361.480", 
   "children": [], 
   "end": "362.680", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Katja Kipping.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "362.680", 
   "children": [], 
   "end": "368.080", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner in der Aktuellen Stunde: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "368.080", 
   "children": [], 
   "end": "371.000", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Roderich Kiesewetter f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}