{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "1.720", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.720", 
   "children": [], 
   "end": "10.120", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.120", 
   "children": [], 
   "end": "11.120", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Manchmal glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.120", 
   "children": [], 
   "end": "13.120", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "man muss Sie einfach nur reden lassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.120", 
   "children": [], 
   "end": "14.000", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann sieht man, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.000", 
   "children": [], 
   "end": "16.080", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wes Geistes Kind Sie sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.080", 
   "children": [], 
   "end": "21.440", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mehr gibt es zu dem gerade Gesagten eigentlich nicht zu sagen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.440", 
   "children": [], 
   "end": "23.560", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu Herrn Jongen will ich ganz kurz sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.560", 
   "children": [], 
   "end": "24.200", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als einer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.200", 
   "children": [], 
   "end": "25.640", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der angetreten ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.640", 
   "children": [], 
   "end": "29.160", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Kulturbetrieb in Deutschland zu \u201eentsiffen\u201c\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.160", 
   "children": [], 
   "end": "31.440", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so dr\u00fcckte er sich neulich aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.440", 
   "children": [], 
   "end": "32.320", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zitat\u00a0\u2013,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.320", 
   "children": [], 
   "end": "33.240", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und als einer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.240", 
   "children": [], 
   "end": "38.080", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der sein Geschichtsbewusstsein und seine Einstellung hier vermittelt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.080", 
   "children": [], 
   "end": "45.640", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben Sie sich mit dem heutigen Tag doch schon aus der kulturpolitischen Debatte des Deutschen Bundestages verabschiedet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.640", 
   "children": [], 
   "end": "52.920", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Verantwortung vor unserer Geschichte kennt keinen Schlussstrich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.920", 
   "children": [], 
   "end": "58.480", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat uns Frank-Walter Steinmeier als Bundespr\u00e4sident mit auf den Weg gegeben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.480", 
   "children": [], 
   "end": "60.000", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und ich bin froh, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.000", 
   "children": [], 
   "end": "70.920", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich alle f\u00fcnf Fraktionen der demokratischen Parteien im Deutschen Bundestag auf diesen Grundsatz beziehen und ihn heute bekr\u00e4ftigt haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.920", 
   "children": [], 
   "end": "73.200", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.200", 
   "children": [], 
   "end": "75.920", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir m\u00fcssen dar\u00fcber sprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.920", 
   "children": [], 
   "end": "82.520", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was in den letzten Wochen hier im Parlament und auch in anderen Parlamenten unseres Landes passiert ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.520", 
   "children": [], 
   "end": "87.160", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gew\u00e4hlte Abgeordnete aus Landtagen und auch aus dem Bundestag diffamieren Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.160", 
   "children": [], 
   "end": "88.160", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in unserem Land leben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.160", 
   "children": [], 
   "end": "92.520", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie beleidigen sie und sprechen ihnen ihre Grundrechte ab."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.520", 
   "children": [], 
   "end": "96.400", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da wird hier im Haus von \u201eentarteten P\u00e4ssen\u201c gesprochen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.400", 
   "children": [], 
   "end": "99.360", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um eine doppelte Staatsb\u00fcrgerschaft geht es. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.360", 
   "children": [], 
   "end": "100.160", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie versuchen doch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.160", 
   "children": [], 
   "end": "101.640", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit zu spalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.640", 
   "children": [], 
   "end": "106.040", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie beleidigen die rund 2\u00a0Millionen Menschen mit mehr als einem Pass. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.040", 
   "children": [], 
   "end": "111.200", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie machen das ganz bewusst und ganz gezielt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.200", 
   "children": [], 
   "end": "112.280", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.280", 
   "children": [], 
   "end": "114.480", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist nicht hinnehmbar."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.480", 
   "children": [], 
   "end": "117.120", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist nicht stillschweigend zu dulden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.120", 
   "children": [], 
   "end": "125.480", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn es geht nicht nur um die 2\u00a0Millionen betroffenen Menschen in unserem Land, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.480", 
   "children": [], 
   "end": "129.880", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern es geht auch um unsere Kolleginnen und Kollegen hier im Haus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.880", 
   "children": [], 
   "end": "133.040", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es geht damit auch um die W\u00fcrde in diesem Haus."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.040", 
   "children": [], 
   "end": "141.040", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind doch hier nicht in irgendeiner Bude, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.040", 
   "children": [], 
   "end": "142.000", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Gauland,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.000", 
   "children": [], 
   "end": "145.280", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der Sie Ihre Hetze und Ihren Geifer,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.280", 
   "children": [], 
   "end": "146.880", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an dem Sie sich berauschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.880", 
   "children": [], 
   "end": "148.160", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ablassen k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.160", 
   "children": [], 
   "end": "151.280", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind hier im Deutschen Bundestag. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.280", 
   "children": [], 
   "end": "154.080", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich f\u00fchle mich manchmal besch\u00e4mt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.080", 
   "children": [], 
   "end": "159.080", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Parlament solches v\u00f6lkische und diffamierende Gerede zu h\u00f6ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.080", 
   "children": [], 
   "end": "164.720", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und deshalb m\u00fcssen wir heute auch einmal dar\u00fcber sprechen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.720", 
   "children": [], 
   "end": "168.400", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen wachsam sein; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.400", 
   "children": [], 
   "end": "170.280", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn mit Sprache f\u00e4ngt es an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.280", 
   "children": [], 
   "end": "178.280", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir erleben jeden Tag in den Debatten eine Radikalisierung der Sprache und eine Verschiebung des Sagbaren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.280", 
   "children": [], 
   "end": "181.120", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb m\u00fcssen wir es einmal aussprechen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.120", 
   "children": [], 
   "end": "186.680", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was Abgeordnete der AfD innerhalb und au\u00dferhalb des Parlamentes treiben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.680", 
   "children": [], 
   "end": "188.320", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sind keine Zuf\u00e4lle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.320", 
   "children": [], 
   "end": "189.840", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.840", 
   "children": [], 
   "end": "191.160", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das hat Methode. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.160", 
   "children": [], 
   "end": "193.080", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist Teil Ihrer Strategie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.080", 
   "children": [], 
   "end": "196.000", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dieses Sagbare immer weiter zu verschieben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.000", 
   "children": [], 
   "end": "200.320", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb m\u00fcssen wir dar\u00fcber reden und das entlarven. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.320", 
   "children": [], 
   "end": "202.040", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Maske f\u00e4llt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.040", 
   "children": [], 
   "end": "204.080", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es soll auch\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.080", 
   "children": [], 
   "end": "207.400", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sei nur nebenbei gesagt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.400", 
   "children": [], 
   "end": "209.480", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dar\u00fcber hinwegt\u00e4uschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.480", 
   "children": [], 
   "end": "212.440", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie in der Sache nichts zu bieten haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.440", 
   "children": [], 
   "end": "218.280", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weder beim Thema Rentenversorgung noch bei sozialpolitischen Fragen,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.280", 
   "children": [], 
   "end": "222.200", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht beim Thema Steuerpolitik und schon gar nicht bei Fragen der \u00d6kologie. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.200", 
   "children": [], 
   "end": "225.480", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als wir heute Morgen \u00fcber das Thema Handwerk redeten: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.480", 
   "children": [], 
   "end": "226.160", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Luft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.160", 
   "children": [], 
   "end": "227.680", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nichts als hei\u00dfe Luft!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.680", 
   "children": [], 
   "end": "229.960", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die rassistischen Angriffe sollen auch dar\u00fcber hinwegt\u00e4uschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.960", 
   "children": [], 
   "end": "231.840", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie in der Sache keinen Beitrag zu leisten haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.840", 
   "children": [], 
   "end": "233.040", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wissen ganz genau, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.040", 
   "children": [], 
   "end": "234.160", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie damit bezwecken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.160", 
   "children": [], 
   "end": "235.320", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie den \u00d6zo\u011fuz\u2019, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.320", 
   "children": [], 
   "end": "235.800", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Y\u00fccels, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.800", 
   "children": [], 
   "end": "238.120", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Boatengs und den \u00d6zdemirs\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.120", 
   "children": [], 
   "end": "240.760", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "egal wie sie hei\u00dfen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.760", 
   "children": [], 
   "end": "243.000", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich konnte jetzt nur einige aufz\u00e4hlen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.000", 
   "children": [], 
   "end": "244.520", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mangelnde Integration vorwerfen,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.520", 
   "children": [], 
   "end": "246.840", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie ihnen die Staatsb\u00fcrgerschaft aberkennen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.840", 
   "children": [], 
   "end": "249.600", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie abschieben wollen oder sogar als \u201eKameltreiber\u201c diffamieren"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.600", 
   "children": [], 
   "end": "251.960", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0und Gauland setzt dann noch einen drauf und meint, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.960", 
   "children": [], 
   "end": "253.840", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aydan \u00d6zuguz sogar \u201eentsorgen\u201c zu k\u00f6nnen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.840", 
   "children": [], 
   "end": "254.400", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "frage ich Sie:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.400", 
   "children": [], 
   "end": "254.840", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wo leben wir hier denn? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.840", 
   "children": [], 
   "end": "256.680", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da muss es Widerspruch geben! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.680", 
   "children": [], 
   "end": "257.640", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist doch klar."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.640", 
   "children": [], 
   "end": "261.600", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie hetzen hier gegen Menschen mit deutscher Staatsb\u00fcrgerschaft innerhalb und au\u00dferhalb des Parlaments. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.600", 
   "children": [], 
   "end": "262.720", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Manchmal frage ich mich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.720", 
   "children": [], 
   "end": "265.360", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob es Ihren intellektuellen Horizont \u00fcberschreitet,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.360", 
   "children": [], 
   "end": "267.480", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Menschen mit einer deutschen Staatsb\u00fcrgerschaft nicht nur Meier, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.480", 
   "children": [], 
   "end": "267.880", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "M\u00fcller, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.880", 
   "children": [], 
   "end": "269.520", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ha\u00dfelmann oder Schmidt hei\u00dfen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.520", 
   "children": [], 
   "end": "270.520", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe das Gef\u00fchl, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.520", 
   "children": [], 
   "end": "271.880", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das verstehen die gar nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.880", 
   "children": [], 
   "end": "272.280", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.280", 
   "children": [], 
   "end": "273.680", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist eine eiskalte Strategie."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.680", 
   "children": [], 
   "end": "274.320", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will Ihnen zum Schluss noch sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.320", 
   "children": [], 
   "end": "275.160", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man Sie damit konfrontiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.160", 
   "children": [], 
   "end": "275.920", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann legen Sie sich in die Furche und tun so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.920", 
   "children": [], 
   "end": "276.360", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als w\u00e4ren Sie es nicht gewesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.360", 
   "children": [], 
   "end": "278.800", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als man Sie damit konfrontiert hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.800", 
   "children": [], 
   "end": "289.800", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass MdB Maier Noah Becker rassistisch angegriffen hat oder MdB M\u00fcller das Gedenken hier mit Frau Lasker Wallfisch und ihrer Schwester als \u201eheuchlerisch\u201c und \u201eaufgesetzt\u201c bezeichnet hat,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.800", 
   "children": [], 
   "end": "291.600", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben Sie sich in die Furche gelegt und so getan, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.600", 
   "children": [], 
   "end": "293.000", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als w\u00e4ren Sie es nicht gewesen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.000", 
   "children": [], 
   "end": "293.600", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.600", 
   "children": [], 
   "end": "294.680", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr letzter Satz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.680", 
   "children": [], 
   "end": "295.240", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bitte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.240", 
   "children": [], 
   "end": "297.840", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was ist das f\u00fcr ein Verhalten? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.840", 
   "children": [], 
   "end": "298.960", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.960", 
   "children": [], 
   "end": "300.640", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dar\u00fcber m\u00fcssen wir sprechen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.640", 
   "children": [], 
   "end": "303.360", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen Sie damit konfrontieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.360", 
   "children": [], 
   "end": "305.440", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Maske ist gefallen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.440", 
   "children": [], 
   "end": "307.120", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin Ha\u00dfelmann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.120", 
   "children": [], 
   "end": "309.120", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich erlaube mir einige gesch\u00e4ftsleitende Bemerkungen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "309.120", 
   "children": [], 
   "end": "310.040", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zun\u00e4chst einmal: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.040", 
   "children": [], 
   "end": "313.480", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "W\u00e4hrend der Aktuellen Stunde sind Zwischenfragen nicht zul\u00e4ssig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.480", 
   "children": [], 
   "end": "314.440", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich wiederhole mich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "314.440", 
   "children": [], 
   "end": "316.120", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sage es aber noch einmal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "316.120", 
   "children": [], 
   "end": "318.480", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil wir dauernd Wortmeldungen sehen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "318.480", 
   "children": [], 
   "end": "319.800", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist nicht an Sie gerichtet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "319.800", 
   "children": [], 
   "end": "321.240", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Ha\u00dfelmann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "321.240", 
   "children": [], 
   "end": "323.480", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich musste nur das Ende Ihrer Rede abwarten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "323.480", 
   "children": [], 
   "end": "324.800", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Zweite ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "324.800", 
   "children": [], 
   "end": "326.800", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eZur Sache!\u201c ruft nur der Pr\u00e4sident, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "326.800", 
   "children": [], 
   "end": "327.640", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der amtiert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "327.640", 
   "children": [], 
   "end": "328.640", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Dritte ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "328.640", 
   "children": [], 
   "end": "330.120", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin Ha\u00dfelmann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "330.120", 
   "children": [], 
   "end": "331.600", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das liegt mir am Herzen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "331.600", 
   "children": [], 
   "end": "334.040", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Pr\u00e4sidium des Deutschen Bundestages wird sehr sorgsam darauf achten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "334.040", 
   "children": [], 
   "end": "335.960", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Grenzen der Meinungsfreiheit hier nicht \u00fcberschritten werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "335.960", 
   "children": [], 
   "end": "337.000", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist manchmal schmerzlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "337.000", 
   "children": [], 
   "end": "337.680", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meinungen ertragen zu m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "337.680", 
   "children": [], 
   "end": "338.880", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die man selbst nicht teilt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "338.880", 
   "children": [], 
   "end": "340.000", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber dem Eindruck, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "340.000", 
   "children": [], 
   "end": "340.520", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir w\u00fcrden hier \u00c4u\u00dferungen zulassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "340.520", 
   "children": [], 
   "end": "341.520", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die au\u00dferhalb des Spektrums liegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "341.520", 
   "children": [], 
   "end": "342.040", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss ich entgegentreten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "342.040", 
   "children": [], 
   "end": "343.400", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chstes hat der Kollege Christoph Bernstiel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "343.400", 
   "children": [], 
   "end": "344.360", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "CDU/CSU-Fraktion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "344.360", 
   "children": [], 
   "end": "345.040", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Wort. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "345.040", 
   "children": [], 
   "end": "360.000", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist seine erste Rede."
   ]
  }
 ]
}