{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "1.760", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Klimaziele verantwortungsbewusst erreichen"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.760", 
   "children": [], 
   "end": "4.880", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Klimaziel 2020 einhalten statt verschieben\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.880", 
   "children": [], 
   "end": "9.400", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zwanzig \u00e4lteste Braunkohlekraftwerke unverz\u00fcglich abschalten"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.400", 
   "children": [], 
   "end": "10.600", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Klimakonferenz in Bonn\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.600", 
   "children": [], 
   "end": "12.520", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schneller Ausstieg aus der Kohle ist jetzt n\u00f6tig"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.520", 
   "children": [], 
   "end": "13.840", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Klimaschutzzusagen einhalten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.840", 
   "children": [], 
   "end": "17.000", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "An Zielen f\u00fcr 2020 festhalten"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.000", 
   "children": [], 
   "end": "18.400", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ausbau der Windenergie sichern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.400", 
   "children": [], 
   "end": "23.200", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Klimaschutz voranbringen und Standort f\u00fcr Zukunftstechnologien erhalten"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.200", 
   "children": [], 
   "end": "31.280", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38\u00a0Minuten vorgesehen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.280", 
   "children": [], 
   "end": "35.000", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.000", 
   "children": [], 
   "end": "36.720", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann ist das so beschlossen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.720", 
   "children": [], 
   "end": "39.120", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bitte die Kolleginnen und Kollegen von der Linken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.120", 
   "children": [], 
   "end": "40.680", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von der SPD und von den Gr\u00fcnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.680", 
   "children": [], 
   "end": "45.240", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Pl\u00e4tze einzunehmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.240", 
   "children": [], 
   "end": "52.720", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich er\u00f6ffne die Debatte und gebe Dr.\u00a0Lukas K\u00f6hler f\u00fcr die FDP-Fraktion das Wort."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.720", 
   "children": [], 
   "end": "62.720", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.720", 
   "children": [], 
   "end": "68.600", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.600", 
   "children": [], 
   "end": "69.840", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Lage ist ernst. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.840", 
   "children": [], 
   "end": "71.040", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wissen wir nicht erst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.040", 
   "children": [], 
   "end": "80.280", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "seit in dieser Woche neben dem Potsdam-Institut f\u00fcr Klimafolgenforschung auch eine Reihe von DAX-Unternehmen schnelle Ma\u00dfnahmen gegen den Klimawandel gefordert haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.280", 
   "children": [], 
   "end": "81.160", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich unterstelle Ihnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.160", 
   "children": [], 
   "end": "83.760", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen von der Union, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.760", 
   "children": [], 
   "end": "84.840", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von der SPD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.840", 
   "children": [], 
   "end": "86.560", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von den Linken und von den Gr\u00fcnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.560", 
   "children": [], 
   "end": "88.720", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie das Problem nicht nur erkannt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.720", 
   "children": [], 
   "end": "90.680", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch l\u00f6sen wollen,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.680", 
   "children": [], 
   "end": "94.680", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass auch Sie unseren Kindern und Kindeskindern eine Welt hinterlassen wollen,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.680", 
   "children": [], 
   "end": "96.440", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ihnen Chancen er\u00f6ffnet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.440", 
   "children": [], 
   "end": "98.880", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir selbst hatten und haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.880", 
   "children": [], 
   "end": "101.840", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht hier und heute also nicht darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.840", 
   "children": [], 
   "end": "106.000", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob wir den menschengemachten Klimawandel bek\u00e4mpfen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.000", 
   "children": [], 
   "end": "107.600", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.600", 
   "children": [], 
   "end": "109.520", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir das tun wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.520", 
   "children": [], 
   "end": "115.880", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir als Freie Demokraten stehen ohne Wenn und Aber zu den Klimazielen\u00a02030 und 2050."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.880", 
   "children": [], 
   "end": "117.720", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was wir dazu nicht brauchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.720", 
   "children": [], 
   "end": "119.560", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist blinder Aktionismus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.560", 
   "children": [], 
   "end": "124.200", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt auf die Schnelle 20\u00a0Kohlekraftwerke abzuschalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.200", 
   "children": [], 
   "end": "125.200", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um das nationale, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.200", 
   "children": [], 
   "end": "128.440", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "rein symbolische Ziel f\u00fcr 2020 zu erreichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.440", 
   "children": [], 
   "end": "129.880", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bringt \u00fcberhaupt nichts."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.880", 
   "children": [], 
   "end": "134.440", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn das gef\u00e4hrdet nicht nur Arbeitspl\u00e4tze, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.440", 
   "children": [], 
   "end": "135.800", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern es vernichtet sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.800", 
   "children": [], 
   "end": "139.440", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "insbesondere in strukturschwachen \u00adRegionen wie der Lausitz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.440", 
   "children": [], 
   "end": "147.000", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bis 2021 wandern die dort eingesparten Emissionen \u00fcber den Emissionshandel sowieso direkt zu unseren europ\u00e4ischen Nachbarn."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.000", 
   "children": [], 
   "end": "149.120", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit ist dem Klima nicht geholfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.120", 
   "children": [], 
   "end": "150.880", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Zeche zahlen aber die Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.880", 
   "children": [], 
   "end": "151.960", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ihre Jobs verlieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.960", 
   "children": [], 
   "end": "153.480", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die Geringverdiener, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.480", 
   "children": [], 
   "end": "156.320", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die unter den steigenden Preisen ganz besonders leiden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.320", 
   "children": [], 
   "end": "157.120", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.120", 
   "children": [], 
   "end": "165.880", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der neue Koalitionsvertrag beim 2020-Ziel mehr Ehrlichkeit und Realismus beinhaltet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.880", 
   "children": [], 
   "end": "168.640", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wie wir an den Forderungen des PIK und der deutschen Wirtschaft gesehen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.640", 
   "children": [], 
   "end": "169.880", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist keine Zeit mehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.880", 
   "children": [], 
   "end": "173.480", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "abzuwarten und das Problem in Kommissionen auszulagern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.480", 
   "children": [], 
   "end": "175.000", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.000", 
   "children": [], 
   "end": "177.560", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir das Ziel verantwortungsbewusst erreichen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.560", 
   "children": [], 
   "end": "178.720", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssen wir schnell, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.720", 
   "children": [], 
   "end": "180.160", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber \u00fcberlegt handeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.160", 
   "children": [], 
   "end": "183.240", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als Politiker m\u00fcssen wir daf\u00fcr den Rahmen vorgeben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.240", 
   "children": [], 
   "end": "185.080", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssen Ziele setzen und herausarbeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.080", 
   "children": [], 
   "end": "187.760", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie viel CO 2 emittiert werden darf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.760", 
   "children": [], 
   "end": "190.680", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und dann \u00fcberlassen wir es doch den Ingenieuren und T\u00fcftlern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.680", 
   "children": [], 
   "end": "192.680", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sie diese Ziele erreichen wollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.680", 
   "children": [], 
   "end": "198.440", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der Vergangenheit wurde Klimapolitik leider viel zu oft mit Energiepolitik gleichgesetzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.440", 
   "children": [], 
   "end": "201.480", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei zeigen die Zahlen und Daten des Umweltbundesamtes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.480", 
   "children": [], 
   "end": "207.760", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir gerade in den Sektoren ohne Emissionshandel noch die gr\u00f6\u00dften Einsparpotenziale haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.760", 
   "children": [], 
   "end": "209.560", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist daher auch hier nicht die Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.560", 
   "children": [], 
   "end": "210.160", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.160", 
   "children": [], 
   "end": "213.080", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern wie wir CO 2 in Sektoren wie Verkehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.080", 
   "children": [], 
   "end": "215.720", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Geb\u00e4ude oder Landwirtschaft einsparen wollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.720", 
   "children": [], 
   "end": "220.880", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insbesondere im Verkehr ist der Handlungsbedarf dabei offensichtlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.880", 
   "children": [], 
   "end": "221.720", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Zahlen zeigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.720", 
   "children": [], 
   "end": "223.800", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir keine Einsparungen erreicht haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.800", 
   "children": [], 
   "end": "225.120", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da wir wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.120", 
   "children": [], 
   "end": "229.840", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass eine Flottenerneuerung im Schnitt etwa zehn Jahre dauert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.840", 
   "children": [], 
   "end": "233.080", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssen wir jetzt handeln und nicht erst in f\u00fcnf Jahren\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.080", 
   "children": [], 
   "end": "233.240", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.240", 
   "children": [], 
   "end": "233.920", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es zu sp\u00e4t ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.920", 
   "children": [], 
   "end": "237.280", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sonst k\u00f6nnen wir die Klimaziele f\u00fcr 2030 vergessen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.280", 
   "children": [], 
   "end": "242.640", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen den Verkehr so schnell wie m\u00f6glich in den europ\u00e4ischen Emissionshandel aufnehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.640", 
   "children": [], 
   "end": "245.440", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit CO 2 auch hier einen Preis bekommt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.440", 
   "children": [], 
   "end": "246.120", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mir ist klar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.120", 
   "children": [], 
   "end": "247.520", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das nicht leicht wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.520", 
   "children": [], 
   "end": "251.520", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau deshalb m\u00fcssen wir in Deutschland mit gutem Beispiel vorangehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.520", 
   "children": [], 
   "end": "255.200", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die EU-Emissionshandelsrichtlinie erlaubt es ausdr\u00fccklich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.200", 
   "children": [], 
   "end": "258.880", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir den Emissionshandel auch nur auf nationaler Ebene auf weitere Sektoren ausweiten k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.880", 
   "children": [], 
   "end": "261.600", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist nat\u00fcrlich nicht unser endg\u00fcltiges Ziel\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.600", 
   "children": [], 
   "end": "262.600", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist ziemlich klar\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.600", 
   "children": [], 
   "end": "267.280", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber es ist ein wichtiger Zwischenschritt auf dem Weg zu einer europ\u00e4ischen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.280", 
   "children": [], 
   "end": "269.800", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "am besten sogar zu einer weltweiten L\u00f6sung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.800", 
   "children": [], 
   "end": "275.160", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist zwar nur ein Zwischenschritt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.160", 
   "children": [], 
   "end": "278.000", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber immerhin ist es ein Schritt in die richtige Richtung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.000", 
   "children": [], 
   "end": "279.160", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.160", 
   "children": [], 
   "end": "281.600", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nationale und europ\u00e4ische Schritte sind wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.600", 
   "children": [], 
   "end": "284.680", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber unser Ziel muss ein weltweiter CO 2 -Preis sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.680", 
   "children": [], 
   "end": "287.280", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist der Auftrag der Bundesregierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.280", 
   "children": [], 
   "end": "293.960", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dieses Thema bei der COP\u00a024 in Kattowitz auf international h\u00f6chster Ebene zu platzieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.960", 
   "children": [], 
   "end": "294.400", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Am besten ist es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.400", 
   "children": [], 
   "end": "297.600", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dieses Thema auf einem High Level Panel voranzubringen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.600", 
   "children": [], 
   "end": "299.040", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen daf\u00fcr sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "299.040", 
   "children": [], 
   "end": "299.600", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Staaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "299.600", 
   "children": [], 
   "end": "301.240", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die das Pariser Klimaabkommen unterzeichnet haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.240", 
   "children": [], 
   "end": "304.280", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine internationale CO 2 -Bepreisung einf\u00fchren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.280", 
   "children": [], 
   "end": "305.840", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.840", 
   "children": [], 
   "end": "307.360", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jetzt ist die Zeit zum Handeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.360", 
   "children": [], 
   "end": "308.880", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte Sie einladen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.880", 
   "children": [], 
   "end": "312.440", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Klimawandel mit uns gemeinsam und interfraktionell zu bek\u00e4mpfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.440", 
   "children": [], 
   "end": "315.600", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb bitte ich um Ihre Zustimmung zu unserem Antrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "315.600", 
   "children": [], 
   "end": "319.480", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Zukunft unserer Kinder zu sichern und zu sch\u00fctzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "319.480", 
   "children": [], 
   "end": "320.120", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "320.120", 
   "children": [], 
   "end": "320.760", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "320.760", 
   "children": [], 
   "end": "322.080", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lukas K\u00f6hler.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "322.080", 
   "children": [], 
   "end": "323.120", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chste Rednerin: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "323.120", 
   "children": [], 
   "end": "328.960", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dr.\u00a0Anja Weisgerber f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "328.960", 
   "children": [], 
   "end": "337.280", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "337.280", 
   "children": [], 
   "end": "341.320", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Werte Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "341.320", 
   "children": [], 
   "end": "344.360", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Klimaschutz ist eine gro\u00dfe Herausforderung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "344.360", 
   "children": [], 
   "end": "345.520", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er ist wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "345.520", 
   "children": [], 
   "end": "349.560", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr manche Inseln im Pazifik ist er eine \u00dcberlebensfrage. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "349.560", 
   "children": [], 
   "end": "355.080", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber auch bei uns in Deutschland sind die Auswirkungen des Klimawandels bereits sp\u00fcrbar."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "355.080", 
   "children": [], 
   "end": "361.520", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Entwicklung von Innovationen im Bereich Klimaschutz ist eine Riesenchance f\u00fcr die Wirtschaft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "361.520", 
   "children": [], 
   "end": "363.440", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen am Ball bleiben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "363.440", 
   "children": [], 
   "end": "366.000", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen den Wandel gestalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "366.000", 
   "children": [], 
   "end": "367.960", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir d\u00fcrfen ihn nicht verschlafen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "367.960", 
   "children": [], 
   "end": "370.480", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich war gestern im Umweltministerium, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "370.480", 
   "children": [], 
   "end": "376.520", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo der Deutsche Innovationspreis f\u00fcr Klima und Umwelt an mutige Unternehmer verliehen wurde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "376.520", 
   "children": [], 
   "end": "379.520", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch mir machte diese Veranstaltung Mut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "379.520", 
   "children": [], 
   "end": "380.440", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil ich gesehen habe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "380.440", 
   "children": [], 
   "end": "385.240", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit welcher Kraft und mit welcher \u00dcberzeugung die Unternehmer bei der Sache sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "385.240", 
   "children": [], 
   "end": "387.800", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wurden tolle Projekte vorgestellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "387.800", 
   "children": [], 
   "end": "392.280", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum Beispiel kann Papier aus Gras hergestellt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "392.280", 
   "children": [], 
   "end": "395.120", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Ressource Holz als wertvollen CO 2 -Speicher zu schonen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "395.120", 
   "children": [], 
   "end": "400.080", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein weiteres Projekt war eine energiesparende Maschine zur Stoffherstellung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "400.080", 
   "children": [], 
   "end": "402.880", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die gleichzeitig spinnt und strickt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "402.880", 
   "children": [], 
   "end": "404.120", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sehen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "404.120", 
   "children": [], 
   "end": "408.920", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt eine Menge Innovationen durch mutige mittelst\u00e4ndische Unternehmer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "408.920", 
   "children": [], 
   "end": "412.200", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wodurch Arbeitspl\u00e4tze geschaffen und auch erhalten werden k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "412.200", 
   "children": [], 
   "end": "418.200", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im ausverhandelten Koalitionsvertrag haben wir ganz klar festgehalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "418.200", 
   "children": [], 
   "end": "421.320", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir uns zu unseren nationalen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "421.320", 
   "children": [], 
   "end": "425.160", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "europ\u00e4ischen und internationalen Klimazielen bekennen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "425.160", 
   "children": [], 
   "end": "428.720", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar in allen Sektoren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "428.720", 
   "children": [], 
   "end": "433.160", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr habe ich mich als Klimapolitikerin pers\u00f6nlich eingesetzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "433.160", 
   "children": [], 
   "end": "434.920", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit zeigen wir: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "434.920", 
   "children": [], 
   "end": "438.520", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir nehmen unsere klimapolitische Verantwortung wahr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "438.520", 
   "children": [], 
   "end": "440.880", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Deutschland und in der Welt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "440.880", 
   "children": [], 
   "end": "442.920", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr uns ist aber auch wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "442.920", 
   "children": [], 
   "end": "445.600", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir dieses Ziel erreichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "445.600", 
   "children": [], 
   "end": "450.880", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wollen wir durch Anreize statt Zwang und durch Technologieoffenheit bewerkstelligen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "450.880", 
   "children": [], 
   "end": "452.520", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen auch sicherstellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "452.520", 
   "children": [], 
   "end": "460.520", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass unsere Wirtschaft als Basis unseres Wohlstands international wettbewerbsf\u00e4hig bleibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "460.520", 
   "children": [], 
   "end": "464.920", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Au\u00dferdem soll die Energieversorgungssicherheit weiterhin gew\u00e4hrleistet werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "464.920", 
   "children": [], 
   "end": "468.200", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es liegt eine Studie der deutschen Industrie vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "468.200", 
   "children": [], 
   "end": "470.080", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich damit befasst hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "470.080", 
   "children": [], 
   "end": "476.760", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir das langfristige Klimaziel bezogen auf 2050 erreichen wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "476.760", 
   "children": [], 
   "end": "478.320", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Studie besagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "478.320", 
   "children": [], 
   "end": "479.640", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wird schwierig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "479.640", 
   "children": [], 
   "end": "482.200", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber es kann funktionieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "482.200", 
   "children": [], 
   "end": "483.920", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und auch die Wirtschaft sagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "483.920", 
   "children": [], 
   "end": "485.520", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Wirtschaft kann Wandel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "485.520", 
   "children": [], 
   "end": "488.680", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie hat es bei der Industrialisierung bewiesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "488.680", 
   "children": [], 
   "end": "492.560", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt nimmt sie die Herausforderungen der Digitalisierung an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "492.560", 
   "children": [], 
   "end": "494.600", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stichwort Industrie\u00a04.0. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "494.600", 
   "children": [], 
   "end": "497.040", 
   "id": "s000164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Wirtschaft kann auch Klimaschutz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "497.040", 
   "children": [], 
   "end": "506.040", 
   "id": "s000165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn die Politik verl\u00e4ssliche Rahmenbedingungen schafft und Anreize zum Beispiel f\u00fcr effiziente Umwelttechnologien setzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "506.040", 
   "children": [], 
   "end": "507.840", 
   "id": "s000166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und genau das machen wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "507.840", 
   "children": [], 
   "end": "508.680", 
   "id": "s000167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "508.680", 
   "children": [], 
   "end": "508.720", 
   "id": "s000168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "508.720", 
   "children": [], 
   "end": "509.120", 
   "id": "s000169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Antragsteller, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "509.120", 
   "children": [], 
   "end": "510.920", 
   "id": "s000170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deren Vorlagen wir heute beraten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "510.920", 
   "children": [], 
   "end": "514.840", 
   "id": "s000171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den ausgehandelten Koalitionsvertrag aufmerksam lesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "514.840", 
   "children": [], 
   "end": "516.600", 
   "id": "s000172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann werden Sie feststellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "516.600", 
   "children": [], 
   "end": "519.760", 
   "id": "s000173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass viele Ihrer Punkte bereits enthalten sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "519.760", 
   "children": [], 
   "end": "525.320", 
   "id": "s000174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel die Forderung nach einer konsequenten Energieeffizienzpolitik. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "525.320", 
   "children": [], 
   "end": "529.080", 
   "id": "s000175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt bereits den Nationalen Aktionsplan Energieeffizienz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "529.080", 
   "children": [], 
   "end": "531.120", 
   "id": "s000176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den wir weiterentwickeln werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "531.120", 
   "children": [], 
   "end": "533.880", 
   "id": "s000177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Au\u00dferdem wollen wir eine ambitionierte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "533.880", 
   "children": [], 
   "end": "542.120", 
   "id": "s000178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sektor\u00fcbergreifende Energieeffizienzstrategie unter dem Leitprinzip \u201eEfficiency first\u201c installieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "542.120", 
   "children": [], 
   "end": "544.600", 
   "id": "s000179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben uns das ehrgeizige Ziel gesetzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "544.600", 
   "children": [], 
   "end": "550.120", 
   "id": "s000180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Halbierung des Energieverbrauchs bis 2050 zu schaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "550.120", 
   "children": [], 
   "end": "552.560", 
   "id": "s000181", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Koalitionsvertrag ist vorgesehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "552.560", 
   "children": [], 
   "end": "558.480", 
   "id": "s000182", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bis 2030 einen Anteil an erneuerbaren Energien von 65\u00a0Prozent zu erreichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "558.480", 
   "children": [], 
   "end": "561.240", 
   "id": "s000183", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ebenso haben wir verankert\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "561.240", 
   "children": [], 
   "end": "562.640", 
   "id": "s000184", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich muss ganz ehrlich sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "562.640", 
   "children": [], 
   "end": "563.400", 
   "id": "s000185", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "endlich\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "563.400", 
   "children": [], 
   "end": "567.160", 
   "id": "s000186", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die energetische Geb\u00e4udesanierung steuerlich zu f\u00f6rdern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "567.160", 
   "children": [], 
   "end": "570.080", 
   "id": "s000187", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In vielen Reden an diesem Rednerpult habe ich gefordert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "570.080", 
   "children": [], 
   "end": "573.160", 
   "id": "s000188", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir dieses Klimaschutzinstrument nutzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "573.160", 
   "children": [], 
   "end": "574.960", 
   "id": "s000189", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "574.960", 
   "children": [], 
   "end": "576.760", 
   "id": "s000190", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich setze darauf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "576.760", 
   "children": [], 
   "end": "582.120", 
   "id": "s000191", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass nun auch die Gr\u00fcnen in den Bundesl\u00e4ndern f\u00fcr dieses Instrument werben; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "582.120", 
   "children": [], 
   "end": "587.440", 
   "id": "s000192", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn in den Jamaika-Sondierungen war die Einf\u00fchrung dieses Instruments Konsens."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "587.440", 
   "children": [], 
   "end": "589.080", 
   "id": "s000193", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit bin ich beim Thema: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "589.080", 
   "children": [], 
   "end": "591.760", 
   "id": "s000194", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie sollen diese Instrumente ausgestaltet sein? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "591.760", 
   "children": [], 
   "end": "596.240", 
   "id": "s000195", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie soll dieses Steuerungsinstrument ausgestaltet sein? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "596.240", 
   "children": [], 
   "end": "600.480", 
   "id": "s000196", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir setzen auf Anreize statt auf Zwang. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "600.480", 
   "children": [], 
   "end": "603.720", 
   "id": "s000197", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unser Vorschlag sieht ein Wahlrecht des Antragstellers vor: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "603.720", 
   "children": [], 
   "end": "608.000", 
   "id": "s000198", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zuschussf\u00f6rderung oder Reduzierung des zu versteuernden Einkommens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "608.000", 
   "children": [], 
   "end": "611.720", 
   "id": "s000199", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit erreichen wir einen m\u00f6glichst gro\u00dfen Personenkreis. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "611.720", 
   "children": [], 
   "end": "618.720", 
   "id": "s000200", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daneben wollen wir das CO 2 -Geb\u00e4udesanierungsprogramm fortf\u00fchren und damit den Austausch alter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "618.720", 
   "children": [], 
   "end": "621.400", 
   "id": "s000201", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ineffizienter Heizungen f\u00f6rdern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "621.400", 
   "children": [], 
   "end": "625.040", 
   "id": "s000202", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ferner wollen wir eine Kommission einsetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "625.040", 
   "children": [], 
   "end": "633.360", 
   "id": "s000203", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die auf Basis und in Vernetzung mit dem laufenden Prozess zur Umsetzung des Klimaschutzplans bis Ende des Jahres Ma\u00dfnahmen vorschlagen soll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "633.360", 
   "children": [], 
   "end": "644.720", 
   "id": "s000204", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie die L\u00fccke zur Erreichung des Klimaziels\u00a02020 so schnell wie m\u00f6glich reduziert werden kann und im Energiesektor das 2030-Ziel erreicht werden kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "644.720", 
   "children": [], 
   "end": "651.400", 
   "id": "s000205", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu z\u00e4hlt auch die schrittweise Reduzierung und Beendigung der Kohleverstromung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "651.400", 
   "children": [], 
   "end": "658.040", 
   "id": "s000206", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Abschlussdatum f\u00fcr die Kohleverstromung soll ebenfalls durch diese Kommission festgelegt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "658.040", 
   "children": [], 
   "end": "658.840", 
   "id": "s000207", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "H\u00f6rt! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "658.840", 
   "children": [], 
   "end": "660.200", 
   "id": "s000208", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "H\u00f6rt! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "660.200", 
   "children": [], 
   "end": "662.000", 
   "id": "s000209", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "662.000", 
   "children": [], 
   "end": "664.600", 
   "id": "s000210", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das geht sogar \u00fcber das hinaus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "664.600", 
   "children": [], 
   "end": "669.000", 
   "id": "s000211", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was am Ende der Jamaika-Sondierungen ausverhandelt war. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "669.000", 
   "children": [], 
   "end": "671.280", 
   "id": "s000212", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In den Jamaika-Verhandlungen lag der Fokus\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "671.280", 
   "children": [], 
   "end": "675.080", 
   "id": "s000213", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Dr.\u00a0K\u00f6hler hat es bereits erw\u00e4hnt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "675.080", 
   "children": [], 
   "end": "676.440", 
   "id": "s000214", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf dem \u00fcberhasteten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "676.440", 
   "children": [], 
   "end": "677.880", 
   "id": "s000215", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schnellen Stilllegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "677.880", 
   "children": [], 
   "end": "682.840", 
   "id": "s000216", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf der Reduzierung der Kapazit\u00e4t der Kohleverstromung um 7\u00a0Gigawatt vor 2020, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "682.840", 
   "children": [], 
   "end": "685.040", 
   "id": "s000217", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar ohne R\u00fccksicht auf die Arbeitspl\u00e4tze. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "685.040", 
   "children": [], 
   "end": "690.240", 
   "id": "s000218", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch wir wollen die schrittweise Reduzierung der Kohleverstromung; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "690.240", 
   "children": [], 
   "end": "695.040", 
   "id": "s000219", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber wir wollen dabei die Energieversorgung weiterhin sicherstellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "695.040", 
   "children": [], 
   "end": "695.400", 
   "id": "s000220", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "695.400", 
   "children": [], 
   "end": "700.000", 
   "id": "s000221", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Energie f\u00fcr Verbraucher und Wirtschaft bezahlbar bleibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "700.000", 
   "children": [], 
   "end": "701.240", 
   "id": "s000222", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ganz wichtig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "701.240", 
   "children": [], 
   "end": "702.720", 
   "id": "s000223", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe das Gef\u00fchl, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "702.720", 
   "children": [], 
   "end": "706.720", 
   "id": "s000224", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wird von den Gr\u00fcnen \u00f6fter ausgeblendet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "706.720", 
   "children": [], 
   "end": "708.240", 
   "id": "s000225", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Au\u00dferdem wollen wir nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "708.240", 
   "children": [], 
   "end": "714.400", 
   "id": "s000226", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es in den betroffenen Regionen zu Strukturbr\u00fcchen kommt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "714.400", 
   "children": [], 
   "end": "714.840", 
   "id": "s000227", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sehen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "714.840", 
   "children": [], 
   "end": "715.960", 
   "id": "s000228", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir reden nicht nur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "715.960", 
   "children": [], 
   "end": "716.240", 
   "id": "s000229", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern wir handeln auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "716.240", 
   "children": [], 
   "end": "717.600", 
   "id": "s000230", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber durchdacht und mit Weitsicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "717.600", 
   "children": [], 
   "end": "720.040", 
   "id": "s000231", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zur Globalen Allianz f\u00fcr den Kohleausstieg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "720.040", 
   "children": [], 
   "end": "721.520", 
   "id": "s000232", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in einem Antrag erw\u00e4hnt wird: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "721.520", 
   "children": [], 
   "end": "722.760", 
   "id": "s000233", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gefordert wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "722.760", 
   "children": [], 
   "end": "726.640", 
   "id": "s000234", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Deutschland dieser Allianz beitritt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "726.640", 
   "children": [], 
   "end": "728.200", 
   "id": "s000235", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe mir die M\u00fche gemacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "728.200", 
   "children": [], 
   "end": "734.040", 
   "id": "s000236", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mir den Energiemix der teilnehmenden Staaten anzusehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "734.040", 
   "children": [], 
   "end": "735.760", 
   "id": "s000237", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man muss sich da ehrlich machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "735.760", 
   "children": [], 
   "end": "737.600", 
   "id": "s000238", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie ist das in Frankreich? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "737.600", 
   "children": [], 
   "end": "741.280", 
   "id": "s000239", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dort stammen nur 3 bis 4\u00a0Prozent der Stromproduktion aus der Kohle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "741.280", 
   "children": [], 
   "end": "745.440", 
   "id": "s000240", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Frankreich will von dem Ziel abr\u00fccken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "745.440", 
   "children": [], 
   "end": "754.680", 
   "id": "s000241", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Strom aus Kernenergie bis 2025 auf 50\u00a0Prozent zu reduzieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "754.680", 
   "children": [], 
   "end": "761.320", 
   "id": "s000242", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kanada investiert mehr als 25\u00a0Milliarden in Atomreaktoren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "761.320", 
   "children": [], 
   "end": "764.560", 
   "id": "s000243", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit sie f\u00fcr weitere 25 bis 30\u00a0Jahre laufen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "764.560", 
   "children": [], 
   "end": "767.320", 
   "id": "s000244", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gro\u00dfbritannien will aus der Kohleverstromung aussteigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "767.320", 
   "children": [], 
   "end": "771.520", 
   "id": "s000245", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gleichzeitig aber den Anteil des Stroms aus Kernenergie deutlich steigern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "771.520", 
   "children": [], 
   "end": "772.560", 
   "id": "s000246", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen beides: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "772.560", 
   "children": [], 
   "end": "779.040", 
   "id": "s000247", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen die Kohleverstromung reduzieren und den Ausstieg aus der Kernenergienutzung weiter gestalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "779.040", 
   "children": [], 
   "end": "779.960", 
   "id": "s000248", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Keiner behauptet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "779.960", 
   "children": [], 
   "end": "780.960", 
   "id": "s000249", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das leicht ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "780.960", 
   "children": [], 
   "end": "784.800", 
   "id": "s000250", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dennoch gehen wir diesen Weg voller \u00dcberzeugung f\u00fcr unsere Kinder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "784.800", 
   "children": [], 
   "end": "787.000", 
   "id": "s000251", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr unsere Enkel und f\u00fcr die Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "787.000", 
   "children": [], 
   "end": "787.920", 
   "id": "s000252", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die darauf setzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "787.920", 
   "children": [], 
   "end": "795.840", 
   "id": "s000253", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Politik die Weichen richtig stellt und durch Innovationen im Umweltbereich Arbeitspl\u00e4tze erhalten und geschaffen werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "795.840", 
   "children": [], 
   "end": "796.760", 
   "id": "s000254", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "796.760", 
   "children": [], 
   "end": "797.880", 
   "id": "s000255", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "797.880", 
   "children": [], 
   "end": "803.160", 
   "id": "s000256", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dr.\u00a0Weisgerber.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "803.160", 
   "children": [], 
   "end": "803.880", 
   "id": "s000257", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chste Rednerin: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "803.880", 
   "children": [], 
   "end": "808.440", 
   "id": "s000258", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bundesministerin Dr.\u00a0Barbara Hendricks f\u00fcr die Bundesregierung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "808.440", 
   "children": [], 
   "end": "817.880", 
   "id": "s000259", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "817.880", 
   "children": [], 
   "end": "821.480", 
   "id": "s000260", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "821.480", 
   "children": [], 
   "end": "823.880", 
   "id": "s000261", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung ist sich dar\u00fcber im Klaren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "823.880", 
   "children": [], 
   "end": "834.240", 
   "id": "s000262", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Klimaziel einer Minderung der Treibhausgasemissionen um mindestens 40\u00a0Prozent bis 2020 im Verh\u00e4ltnis zu 1990 nicht einzuhalten ist bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "834.240", 
   "children": [], 
   "end": "836.600", 
   "id": "s000263", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne zus\u00e4tzliche Ma\u00dfnahmen verfehlt wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "836.600", 
   "children": [], 
   "end": "842.920", 
   "id": "s000264", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Umweltministerium geht auf Basis aktueller Daten von Ende vergangenen Jahres von einer gr\u00f6\u00dferen L\u00fccke aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "842.920", 
   "children": [], 
   "end": "844.000", 
   "id": "s000265", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als bisher gedacht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "844.000", 
   "children": [], 
   "end": "850.720", 
   "id": "s000266", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat zum Beispiel mit dem Wirtschaftswachstum und der Entwicklung der Bev\u00f6lkerungszahl zu tun."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "850.720", 
   "children": [], 
   "end": "854.040", 
   "id": "s000267", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen nun z\u00fcgig wirksame Ma\u00dfnahmen ergreifen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "854.040", 
   "children": [], 
   "end": "857.000", 
   "id": "s000268", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um diese L\u00fccke so schnell wie m\u00f6glich zu schlie\u00dfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "857.000", 
   "children": [], 
   "end": "868.080", 
   "id": "s000269", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden noch in diesem Jahr unter Einbindung aller Akteure an einem sozialvertr\u00e4glichen und f\u00fcr die Regionen verkraftbaren Kohleausstiegsfahrplan arbeiten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "868.080", 
   "children": [], 
   "end": "871.040", 
   "id": "s000270", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Ausstieg aus der Kohle ist aber nur ein Teil der L\u00f6sung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "871.040", 
   "children": [], 
   "end": "875.520", 
   "id": "s000271", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum Beispiel m\u00fcssen auch im Geb\u00e4udebereich die Emissionen weiter gesenkt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "875.520", 
   "children": [], 
   "end": "878.440", 
   "id": "s000272", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor allem aber ist es allerh\u00f6chste Zeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "878.440", 
   "children": [], 
   "end": "885.040", 
   "id": "s000273", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Bereiche Verkehr und Landwirtschaft ihre Beitr\u00e4ge leisten und endlich wirksam umsteuern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "885.040", 
   "children": [], 
   "end": "893.280", 
   "id": "s000274", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Treibhausgasemissionen des Verkehrs lagen zuletzt sogar wieder \u00fcber dem Niveau von 1990. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "893.280", 
   "children": [], 
   "end": "895.400", 
   "id": "s000275", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist einfach nicht akzeptabel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "895.400", 
   "children": [], 
   "end": "902.440", 
   "id": "s000276", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und da m\u00fcssen auch durchaus die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger ein Bewusstsein f\u00fcr ihr eigenes Verkehrsverhalten entwickeln."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "902.440", 
   "children": [], 
   "end": "902.960", 
   "id": "s000277", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "902.960", 
   "children": [], 
   "end": "910.840", 
   "id": "s000278", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich will nicht nur die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger beschimpfen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "910.840", 
   "children": [], 
   "end": "911.680", 
   "id": "s000279", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Nein.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "911.680", 
   "children": [], 
   "end": "912.080", 
   "id": "s000280", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Also, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "912.080", 
   "children": [], 
   "end": "915.040", 
   "id": "s000281", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir auf jeden Fall eine Verkehrswende brauchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "915.040", 
   "children": [], 
   "end": "916.800", 
   "id": "s000282", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist gar nicht zu bestreiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "916.800", 
   "children": [], 
   "end": "919.800", 
   "id": "s000283", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass man pers\u00f6nlich zur Verkehrswende beitr\u00e4gt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "919.800", 
   "children": [], 
   "end": "921.840", 
   "id": "s000284", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man zum Beispiel nicht ein gro\u00dfes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "921.840", 
   "children": [], 
   "end": "922.200", 
   "id": "s000285", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dickes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "922.200", 
   "children": [], 
   "end": "923.880", 
   "id": "s000286", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "fettes Auto kauft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "923.880", 
   "children": [], 
   "end": "925.520", 
   "id": "s000287", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist aber auch nicht zu bestreiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "925.520", 
   "children": [], 
   "end": "930.400", 
   "id": "s000288", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es liegt insbesondere in den H\u00e4nden des k\u00fcnftigen Bundesverkehrsministers, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "930.400", 
   "children": [], 
   "end": "937.040", 
   "id": "s000289", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diesen Trend so schnell wie m\u00f6glich umzukehren und tats\u00e4chlich eine Verkehrswende herbeizuf\u00fchren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "937.040", 
   "children": [], 
   "end": "946.720", 
   "id": "s000290", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit dem Klimaschutzplan\u00a02050 und den Sektorzielen f\u00fcr 2030 haben wir einen klaren Fahrplan, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "946.720", 
   "children": [], 
   "end": "951.880", 
   "id": "s000291", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um unser Ziel einer Minderung von mindestens 55\u00a0Prozent bis 2030 zu erreichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "951.880", 
   "children": [], 
   "end": "959.240", 
   "id": "s000292", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu werden wir noch in diesem Jahr ein Ma\u00dfnahmenprogramm mit konkreten Schritten f\u00fcr alle Sektoren erarbeiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "959.240", 
   "children": [], 
   "end": "963.080", 
   "id": "s000293", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei d\u00fcrfen wir uns auch vor schwierigen Debatten nicht wegducken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "963.080", 
   "children": [], 
   "end": "968.560", 
   "id": "s000294", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Entwurf des Koalitionsvertrages zeigt ganz in diesem Sinne eine neue Entschiedenheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "968.560", 
   "children": [], 
   "end": "974.200", 
   "id": "s000295", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit der die Bundesregierung f\u00fcr die Erreichung wirklich anspruchsvoller Klimaschutzziele k\u00e4mpfen will."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "974.200", 
   "children": [], 
   "end": "974.360", 
   "id": "s000296", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Doch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "974.360", 
   "children": [], 
   "end": "979.800", 
   "id": "s000297", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist mit der Union verabredet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "979.800", 
   "children": [], 
   "end": "982.480", 
   "id": "s000298", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und ich verlasse mich darauf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "982.480", 
   "children": [], 
   "end": "988.680", 
   "id": "s000299", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wenn wir zu einer Koalitionsbildung kommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "988.680", 
   "children": [], 
   "end": "991.840", 
   "id": "s000300", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir das auch entsprechend umsetzen werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "991.840", 
   "children": [], 
   "end": "995.000", 
   "id": "s000301", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Vertrag bekr\u00e4ftigt nicht nur die bestehenden Klimaziele, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "995.000", 
   "children": [], 
   "end": "1003.480", 
   "id": "s000302", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern er bekennt sich auch unmissverst\u00e4ndlich zur Umsetzung des Klimaschutzplans\u00a02050 und seiner Sektorziele f\u00fcr 2030. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1003.480", 
   "children": [], 
   "end": "1008.600", 
   "id": "s000303", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das gibt uns eine belastbare Grundlage f\u00fcr die durchaus anspruchsvolle Arbeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1008.600", 
   "children": [], 
   "end": "1010.040", 
   "id": "s000304", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die vor uns liegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1010.040", 
   "children": [], 
   "end": "1013.760", 
   "id": "s000305", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Am anschaulichsten wird das anhand des vereinbarten Klimaschutzgesetzes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1013.760", 
   "children": [], 
   "end": "1019.160", 
   "id": "s000306", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das einen starken und verl\u00e4sslichen rechtlichen Rahmen f\u00fcr den Klimaschutz bilden wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1019.160", 
   "children": [], 
   "end": "1020.000", 
   "id": "s000307", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist neu. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1020.000", 
   "children": [], 
   "end": "1023.880", 
   "id": "s000308", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das haben wir in der letzten Legislaturperiode noch nicht verabreden k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1023.880", 
   "children": [], 
   "end": "1030.640", 
   "id": "s000309", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies wird die Verbindlichkeit von Klimaschutz und die Investitionssicherheit weiter erh\u00f6hen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1030.640", 
   "children": [], 
   "end": "1031.840", 
   "id": "s000310", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1031.840", 
   "children": [], 
   "end": "1037.080", 
   "id": "s000311", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf den Deutschen Bundestag kommen in diesem Jahr und auch in den folgenden Jahren wichtige Debatten zu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1037.080", 
   "children": [], 
   "end": "1045.200", 
   "id": "s000312", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die \u00fcber den Erfolg der Klimapolitik in Deutschland und letztlich \u00fcber die \u00f6konomische Zukunftsf\u00e4higkeit unseres Landes entscheiden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1045.200", 
   "children": [], 
   "end": "1046.400", 
   "id": "s000313", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist ein Thema, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1046.400", 
   "children": [], 
   "end": "1051.640", 
   "id": "s000314", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das uns alle angeht und dessen Folgen uns alle betreffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1051.640", 
   "children": [], 
   "end": "1060.200", 
   "id": "s000315", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie uns deshalb den Weg in eine treibhausgasneutrale Zukunft gemeinsam und verantwortungsvoll gehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1060.200", 
   "children": [], 
   "end": "1062.360", 
   "id": "s000316", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die n\u00e4chsten Jahre sind entscheidend."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1062.360", 
   "children": [], 
   "end": "1062.920", 
   "id": "s000317", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1062.920", 
   "children": [], 
   "end": "1063.400", 
   "id": "s000318", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1063.400", 
   "children": [], 
   "end": "1068.520", 
   "id": "s000319", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dr.\u00a0Barbara Hendricks.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1068.520", 
   "children": [], 
   "end": "1072.000", 
   "id": "s000320", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe da oben gerade jemanden erkannt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1072.000", 
   "children": [], 
   "end": "1073.120", 
   "id": "s000321", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den wir kennen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1073.120", 
   "children": [], 
   "end": "1078.400", 
   "id": "s000322", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich begr\u00fc\u00dfe unseren ehemaligen Kollegen Alexander Bonde auf der Trib\u00fcne."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1078.400", 
   "children": [], 
   "end": "1081.840", 
   "id": "s000323", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner in der Debatte: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1081.840", 
   "children": [], 
   "end": "1087.840", 
   "id": "s000324", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu seiner ersten Rede gebe ich das Wort Dr.\u00a0Dirk Spaniel f\u00fcr die AfD-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1087.840", 
   "children": [], 
   "end": "1093.760", 
   "id": "s000325", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1093.760", 
   "children": [], 
   "end": "1096.000", 
   "id": "s000326", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1096.000", 
   "children": [], 
   "end": "1097.520", 
   "id": "s000327", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1097.520", 
   "children": [], 
   "end": "1102.240", 
   "id": "s000328", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie hei\u00dft in Deutschland das goldene Kalb des 21.\u00a0Jahrhunderts?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1102.240", 
   "children": [], 
   "end": "1103.680", 
   "id": "s000329", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Klimaschutz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1103.680", 
   "children": [], 
   "end": "1105.480", 
   "id": "s000330", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn dieses Wort f\u00e4llt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1105.480", 
   "children": [], 
   "end": "1109.480", 
   "id": "s000331", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "setzt jede rationale Diskussion in diesem Haus aus."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1109.480", 
   "children": [], 
   "end": "1119.720", 
   "id": "s000332", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ausgehend von 1990 wollen wir den CO 2 -Aussto\u00df bis 2020 um 40\u00a0Prozent reduzieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1119.720", 
   "children": [], 
   "end": "1126.880", 
   "id": "s000333", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschlands Anteil an den weltweiten CO 2 -Emissionen betr\u00e4gt circa 2\u00a0Prozent. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1126.880", 
   "children": [], 
   "end": "1134.440", 
   "id": "s000334", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit unseren Einsparzielen k\u00f6nnen wir also circa 1\u00a0Prozent des weltweiten CO 2 -Aussto\u00dfes beeinflussen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1134.440", 
   "children": [], 
   "end": "1136.600", 
   "id": "s000335", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Selbst unter der Annahme, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1136.600", 
   "children": [], 
   "end": "1140.920", 
   "id": "s000336", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass CO 2 -Emissionen tats\u00e4chlich einen Einfluss auf das Weltklima h\u00e4tten,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1140.920", 
   "children": [], 
   "end": "1144.560", 
   "id": "s000337", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist der deutsche Einfluss praktisch unbedeutend."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1144.560", 
   "children": [], 
   "end": "1155.520", 
   "id": "s000338", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will aber trotzdem die deutschen Ziele einmal kurz in Ma\u00dfnahmen ableiten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1155.520", 
   "children": [], 
   "end": "1159.760", 
   "id": "s000339", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vereinfachend betrachten wir einmal die energiebedingten Emissionen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1159.760", 
   "children": [], 
   "end": "1165.560", 
   "id": "s000340", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Verkehrssektor hat \u00fcber die letzten zehn Jahre einen weitgehend konstanten CO 2 -Beitrag. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1165.560", 
   "children": [], 
   "end": "1167.800", 
   "id": "s000341", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum das auch so bleibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1167.800", 
   "children": [], 
   "end": "1169.680", 
   "id": "s000342", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erkl\u00e4re ich etwas sp\u00e4ter in meiner Rede."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1169.680", 
   "children": [], 
   "end": "1173.280", 
   "id": "s000343", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0H\u00f6ren Sie mir zu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1173.280", 
   "children": [], 
   "end": "1174.280", 
   "id": "s000344", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann lernen Sie was."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1174.280", 
   "children": [], 
   "end": "1175.240", 
   "id": "s000345", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nehmen wir einmal an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1175.240", 
   "children": [], 
   "end": "1178.880", 
   "id": "s000346", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "alle Bereiche au\u00dfer Verkehr erf\u00fcllen die Zielvorgabe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1178.880", 
   "children": [], 
   "end": "1182.920", 
   "id": "s000347", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was bedeutet das f\u00fcr die Stromerzeugung? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1182.920", 
   "children": [], 
   "end": "1189.360", 
   "id": "s000348", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Summe aus Stromerzeugung und Verkehr betrug 2015 circa 500\u00a0Megatonnen CO 2 . "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1189.360", 
   "children": [], 
   "end": "1194.720", 
   "id": "s000349", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von unserem Einsparziel waren wir circa 90\u00a0Megatonnen CO 2 entfernt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1194.720", 
   "children": [], 
   "end": "1203.280", 
   "id": "s000350", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In den letzten zwei Jahren hat man circa 9\u00a0Terawattstunden auf erneuerbare Energiequellen \u00fcbertragen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1203.280", 
   "children": [], 
   "end": "1206.440", 
   "id": "s000351", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da fehlen aber noch 81\u00a0Terawattstunden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1206.440", 
   "children": [], 
   "end": "1209.480", 
   "id": "s000352", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2019 schalten wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1209.480", 
   "children": [], 
   "end": "1212.760", 
   "id": "s000353", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil wir genug Reserven haben und es uns leisten k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1212.760", 
   "children": [], 
   "end": "1216.160", 
   "id": "s000354", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "noch ein CO 2 -neutrales Kernkraftwerk ab. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1216.160", 
   "children": [], 
   "end": "1223.640", 
   "id": "s000355", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bis 2020 m\u00fcsste ein Viertel der Kraftwerkskapazit\u00e4t der \u00d6l-, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1223.640", 
   "children": [], 
   "end": "1224.360", 
   "id": "s000356", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kohle- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1224.360", 
   "children": [], 
   "end": "1228.920", 
   "id": "s000357", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Gaskraftwerke durch erneuerbare Energien ersetzt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1228.920", 
   "children": [], 
   "end": "1237.800", 
   "id": "s000358", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf Windkraft bezogen erfordert das einen Zubau von 15\u00a0000 Megawatt pro Jahr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1237.800", 
   "children": [], 
   "end": "1240.040", 
   "id": "s000359", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht 2\u00a0900 Megawatt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1240.040", 
   "children": [], 
   "end": "1250.120", 
   "id": "s000360", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vorwiegend in S\u00fcddeutschland m\u00fcssten circa 15\u00a0000 neue Windr\u00e4der der 3-Megawatt-Klasse gebaut werden; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1250.120", 
   "children": [], 
   "end": "1252.480", 
   "id": "s000361", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sind die 200\u00a0Meter hohen T\u00fcrme."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1252.480", 
   "children": [], 
   "end": "1256.200", 
   "id": "s000362", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich wiederhole das gerne f\u00fcr diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1256.200", 
   "children": [], 
   "end": "1258.320", 
   "id": "s000363", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die vielleicht nicht mitkommen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1258.320", 
   "children": [], 
   "end": "1260.480", 
   "id": "s000364", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es sind ja auch viele Zahlen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1260.480", 
   "children": [], 
   "end": "1262.720", 
   "id": "s000365", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr Philologen usw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1262.720", 
   "children": [], 
   "end": "1263.520", 
   "id": "s000366", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schwierig\u00a0\u2013:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1263.520", 
   "children": [], 
   "end": "1266.040", 
   "id": "s000367", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um die CO 2 -Ziele zu erreichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1266.040", 
   "children": [], 
   "end": "1271.360", 
   "id": "s000368", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "br\u00e4uchten wir circa 15\u00a0000 neue Windr\u00e4der mit 200\u00a0Meter H\u00f6he, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1271.360", 
   "children": [], 
   "end": "1272.720", 
   "id": "s000369", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vorwiegend in Hessen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1272.720", 
   "children": [], 
   "end": "1276.200", 
   "id": "s000370", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bayern und Baden-W\u00fcrttemberg."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1276.200", 
   "children": [], 
   "end": "1282.320", 
   "id": "s000371", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit circa 6\u00a0000 neuen Windr\u00e4dern in Fernsehturmh\u00f6he in Bayern ist das Thema \u201eWohlf\u00fchlen in der Heimat\u201c erledigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1282.320", 
   "children": [], 
   "end": "1284.480", 
   "id": "s000372", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da hilft Ihnen auch kein Heimatministerium."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1284.480", 
   "children": [], 
   "end": "1285.880", 
   "id": "s000373", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Merken Sie eigentlich was?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1285.880", 
   "children": [], 
   "end": "1298.960", 
   "id": "s000374", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht einmal CO 2 -Einsparungen von 40\u00a0Prozent k\u00f6nnen mit realistischen Annahmen erreicht werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1298.960", 
   "children": [], 
   "end": "1304.760", 
   "id": "s000375", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie weit sich dieses Parlament von der Realit\u00e4t entfernt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1304.760", 
   "children": [], 
   "end": "1306.080", 
   "id": "s000376", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erkennt man daran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1306.080", 
   "children": [], 
   "end": "1312.560", 
   "id": "s000377", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass in den letzten Jahren niemand hier die CO 2 -Ziele in technisch realisierbare Ma\u00dfnahmen abgeleitet hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1312.560", 
   "children": [], 
   "end": "1320.960", 
   "id": "s000378", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat jetzt mit dem Einzug der AfD ein Ende."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1320.960", 
   "children": [], 
   "end": "1322.680", 
   "id": "s000379", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Energiewende ist ein sch\u00f6nes M\u00e4rchen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1322.680", 
   "children": [], 
   "end": "1325.080", 
   "id": "s000380", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt keinen Plan zur Realisierung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1325.080", 
   "children": [], 
   "end": "1334.160", 
   "id": "s000381", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr das Parlament eines modernen Industriestaats ist die permanente Vort\u00e4uschung der Machbarkeit des Energiewendem\u00e4rchens ein absolutes Armutszeugnis."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1334.160", 
   "children": [], 
   "end": "1341.400", 
   "id": "s000382", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt komme ich zu meinem Lieblingsthema. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1341.400", 
   "children": [], 
   "end": "1348.840", 
   "id": "s000383", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Etwas ganz Besonderes ist die immer wieder proklamierte CO 2 -Einsparung durch Elektromobilit\u00e4t im Verkehrssektor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1348.840", 
   "children": [], 
   "end": "1350.880", 
   "id": "s000384", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da sollten Sie einmal zuh\u00f6ren;"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1350.880", 
   "children": [], 
   "end": "1353.240", 
   "id": "s000385", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da kenne ich mich besser aus als wahrscheinlich jeder hier."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1353.240", 
   "children": [], 
   "end": "1359.440", 
   "id": "s000386", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der idealen Welt soll der Strom f\u00fcr Elektrofahrzeuge aus erneuerbaren Energien kommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1359.440", 
   "children": [], 
   "end": "1363.320", 
   "id": "s000387", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der realen Welt des Jahres 2020"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1363.320", 
   "children": [], 
   "end": "1365.040", 
   "id": "s000388", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1365.040", 
   "children": [], 
   "end": "1368.480", 
   "id": "s000389", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sagen \u201eaus der Steckdose\u201c\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1368.480", 
   "children": [], 
   "end": "1373.280", 
   "id": "s000390", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben wir einen Strommix mit circa 51\u00a0Prozent fossilen Energietr\u00e4gern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1373.280", 
   "children": [], 
   "end": "1377.440", 
   "id": "s000391", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darin sind \u00fcbrigens die CO 2 -neutralen Kernkraftwerke noch enthalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1377.440", 
   "children": [], 
   "end": "1383.000", 
   "id": "s000392", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit diesem Strommix erzeugt das derzeit popul\u00e4rste Elektroauto\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1383.000", 
   "children": [], 
   "end": "1385.440", 
   "id": "s000393", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dieses schicke Produkt aus Kalifornien\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1385.440", 
   "children": [], 
   "end": "1389.880", 
   "id": "s000394", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mehr CO 2 als ein gleichwertiges Fahrzeug mit Dieselmotor."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1389.880", 
   "children": [], 
   "end": "1391.360", 
   "id": "s000395", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Noch einmal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1391.360", 
   "children": [], 
   "end": "1393.160", 
   "id": "s000396", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ganz langsam: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1393.160", 
   "children": [], 
   "end": "1405.000", 
   "id": "s000397", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Elektroauto erzeugt aufgrund des deutschen Strommixes im Jahre 2020 mehr CO 2 als ein moderner Diesel aus regionaler Erzeugung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1405.000", 
   "children": [], 
   "end": "1410.920", 
   "id": "s000398", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer die F\u00f6rderung von Elektroautos betreibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1410.920", 
   "children": [], 
   "end": "1414.240", 
   "id": "s000399", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann also keinesfalls die CO 2 -Reduzierung als Ziel haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1414.240", 
   "children": [], 
   "end": "1419.760", 
   "id": "s000400", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Statt die Probleme in diesem Land sachlich zu l\u00f6sen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1419.760", 
   "children": [], 
   "end": "1421.800", 
   "id": "s000401", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vernebeln Sie die Fakten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1421.800", 
   "children": [], 
   "end": "1424.120", 
   "id": "s000402", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Menschen in diesem Land haben ein Recht darauf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1424.120", 
   "children": [], 
   "end": "1426.160", 
   "id": "s000403", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir hier ihre Interessen vertreten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1426.160", 
   "children": [], 
   "end": "1432.320", 
   "id": "s000404", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Durch Ihre Politik l\u00f6sen Sie kein tats\u00e4chliches oder vermeintliches Problem im Bereich Umwelt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1432.320", 
   "children": [], 
   "end": "1438.880", 
   "id": "s000405", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie schaffen aber ein Problem f\u00fcr viele Arbeitnehmer in der deutschen Maschinenbau- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1438.880", 
   "children": [], 
   "end": "1439.840", 
   "id": "s000406", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Autoindustrie."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1439.840", 
   "children": [], 
   "end": "1442.360", 
   "id": "s000407", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denken Sie bitte an Ihre Redezeit? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1442.360", 
   "children": [], 
   "end": "1443.800", 
   "id": "s000408", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie ist schon deutlich abgelaufen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1443.800", 
   "children": [], 
   "end": "1444.400", 
   "id": "s000409", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1444.400", 
   "children": [], 
   "end": "1450.120", 
   "id": "s000410", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das einzig denkbare Motiv ist die angestrebte Deindustrialisierung des Wirtschaftsstandortes Deutschland."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1450.120", 
   "children": [], 
   "end": "1453.800", 
   "id": "s000411", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei den Damen und Herren von Linken und Gr\u00fcnen \u00fcberrascht mich das nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1453.800", 
   "children": [], 
   "end": "1457.120", 
   "id": "s000412", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Protektion von Elektroautos durch CDU/CSU, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1457.120", 
   "children": [], 
   "end": "1460.480", 
   "id": "s000413", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "SPD und FDP kann ich mir nur mit mangelndem Sachverstand erkl\u00e4ren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1460.480", 
   "children": [], 
   "end": "1461.920", 
   "id": "s000414", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das macht nichts. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1461.920", 
   "children": [], 
   "end": "1463.320", 
   "id": "s000415", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses Defizit l\u00f6sen wir jetzt auf."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1463.320", 
   "children": [], 
   "end": "1464.080", 
   "id": "s000416", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Entschuldigen Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1464.080", 
   "children": [], 
   "end": "1465.800", 
   "id": "s000417", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind weit \u00fcber die Redezeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1465.800", 
   "children": [], 
   "end": "1471.880", 
   "id": "s000418", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die AfD-Fraktion lehnt die scheinheilige Proklamation der angestrebten Klimaziele f\u00fcr 2020 ab,\u00a0\u2013"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1471.880", 
   "children": [], 
   "end": "1472.560", 
   "id": "s000419", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre Redezeit ist abgelaufen!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1472.560", 
   "children": [], 
   "end": "1473.400", 
   "id": "s000420", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0zumindest so lange, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1473.400", 
   "children": [], 
   "end": "1475.680", 
   "id": "s000421", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bis es ein schl\u00fcssiges Konzept gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1475.680", 
   "children": [], 
   "end": "1477.800", 
   "id": "s000422", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie man fossile Energietr\u00e4ger ersetzen will.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1477.800", 
   "children": [], 
   "end": "1478.440", 
   "id": "s000423", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bedanke mich; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1478.440", 
   "children": [], 
   "end": "1479.720", 
   "id": "s000424", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich bin gleich fertig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1479.720", 
   "children": [], 
   "end": "1480.080", 
   "id": "s000425", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1480.080", 
   "children": [], 
   "end": "1480.840", 
   "id": "s000426", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind nicht gleich fertig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1480.840", 
   "children": [], 
   "end": "1482.120", 
   "id": "s000427", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind jetzt fertig!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1482.120", 
   "children": [], 
   "end": "1482.920", 
   "id": "s000428", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin jetzt fertig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1482.920", 
   "children": [], 
   "end": "1483.360", 
   "id": "s000429", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gut."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1483.360", 
   "children": [], 
   "end": "1489.360", 
   "id": "s000430", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcrs Erste folgen wir der Beschlussempfehlung des Wirtschaftsausschusses zur Annahme dieses Antrags."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1489.360", 
   "children": [], 
   "end": "1492.080", 
   "id": "s000431", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1492.080", 
   "children": [], 
   "end": "1492.600", 
   "id": "s000432", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1492.600", 
   "children": [], 
   "end": "1494.200", 
   "id": "s000433", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es war die erste Rede.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1494.200", 
   "children": [], 
   "end": "1505.320", 
   "id": "s000434", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der spannenden Debatte ist der n\u00e4chste Redner Lorenz G\u00f6sta Beutin f\u00fcr Die Linke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1505.320", 
   "children": [], 
   "end": "1507.000", 
   "id": "s000435", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1507.000", 
   "children": [], 
   "end": "1513.720", 
   "id": "s000436", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1513.720", 
   "children": [], 
   "end": "1518.560", 
   "id": "s000437", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Zuh\u00f6rerinnen und Zuh\u00f6rer! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1518.560", 
   "children": [], 
   "end": "1520.040", 
   "id": "s000438", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist immer so: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1520.040", 
   "children": [], 
   "end": "1521.240", 
   "id": "s000439", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich setze mich hin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1521.240", 
   "children": [], 
   "end": "1522.440", 
   "id": "s000440", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schreibe mir meine Rede, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1522.440", 
   "children": [], 
   "end": "1523.680", 
   "id": "s000441", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dann sitze ich hier, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1523.680", 
   "children": [], 
   "end": "1525.040", 
   "id": "s000442", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "h\u00f6re die Debatte\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1525.040", 
   "children": [], 
   "end": "1527.800", 
   "id": "s000443", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und vor mir spricht ein Redner der AfD\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1527.800", 
   "children": [], 
   "end": "1528.400", 
   "id": "s000444", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und denke: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1528.400", 
   "children": [], 
   "end": "1530.680", 
   "id": "s000445", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist so ein haneb\u00fcchener Unsinn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1530.680", 
   "children": [], 
   "end": "1534.720", 
   "id": "s000446", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das kannst du nicht einfach stehen lassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1534.720", 
   "children": [], 
   "end": "1538.960", 
   "id": "s000447", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will nur einen Punkt sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1538.960", 
   "children": [], 
   "end": "1549.040", 
   "id": "s000448", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Laut einer aktuellen Studie teilen 8\u00a0Prozent der Menschen in der Bundesrepublik Deutschland die klimaleugnerischen Positionen der AfD. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1549.040", 
   "children": [], 
   "end": "1555.920", 
   "id": "s000449", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht einmal die gesamte Klientel der AfD teilt diese klimaleugnerischen Positionen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1555.920", 
   "children": [], 
   "end": "1559.960", 
   "id": "s000450", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber fast 80\u00a0Prozent der Menschen in der Bundesrepublik Deutschland sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1559.960", 
   "children": [], 
   "end": "1563.200", 
   "id": "s000451", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen viel entschiedenere Ma\u00dfnahmen zum Klimaschutz ergreifen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1563.200", 
   "children": [], 
   "end": "1564.400", 
   "id": "s000452", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und genau die liegen richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1564.400", 
   "children": [], 
   "end": "1568.880", 
   "id": "s000453", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und genau auf deren Seite stehen wir hier."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1568.880", 
   "children": [], 
   "end": "1571.720", 
   "id": "s000454", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun will ich kurz zum Antrag der FDP kommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1571.720", 
   "children": [], 
   "end": "1573.120", 
   "id": "s000455", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1573.120", 
   "children": [], 
   "end": "1575.080", 
   "id": "s000456", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie beweisen mit Ihrem Antrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1575.080", 
   "children": [], 
   "end": "1580.040", 
   "id": "s000457", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie letztlich doch nicht mehr sind als die Partei der Lobbyisten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1580.040", 
   "children": [], 
   "end": "1581.960", 
   "id": "s000458", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat sich nicht ge\u00e4ndert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1581.960", 
   "children": [], 
   "end": "1590.600", 
   "id": "s000459", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie treten einseitig f\u00fcr die Interessen der deutschen Industrie und nicht f\u00fcr die Interessen der Menschen in diesem Land ein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1590.600", 
   "children": [], 
   "end": "1592.000", 
   "id": "s000460", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit Ihrem Antrag\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1592.000", 
   "children": [], 
   "end": "1593.720", 
   "id": "s000461", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dazu f\u00fchre ich gleich aus\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1593.720", 
   "children": [], 
   "end": "1597.360", 
   "id": "s000462", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "s\u00e4gen Sie an den Grundpfeilern der deutschen Klimapolitik. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1597.360", 
   "children": [], 
   "end": "1599.280", 
   "id": "s000463", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein verheerendes Signal."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1599.280", 
   "children": [], 
   "end": "1604.000", 
   "id": "s000464", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was Sie wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1604.000", 
   "children": [], 
   "end": "1607.040", 
   "id": "s000465", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist nichts anderes als die alte Leier der FDP: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1607.040", 
   "children": [], 
   "end": "1609.480", 
   "id": "s000466", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Markt richtet alles.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1609.480", 
   "children": [], 
   "end": "1611.000", 
   "id": "s000467", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nichts anderes bedeutet es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1611.000", 
   "children": [], 
   "end": "1611.920", 
   "id": "s000468", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1611.920", 
   "children": [], 
   "end": "1616.640", 
   "id": "s000469", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Emissionshandel solle auf alle Wirtschaftssektoren ausgeweitet werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1616.640", 
   "children": [], 
   "end": "1620.480", 
   "id": "s000470", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00e4re in der Konsequenz der Versuch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1620.480", 
   "children": [], 
   "end": "1623.640", 
   "id": "s000471", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wirksame Klimaschutzma\u00dfnahmen grundlegend auszubremsen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1623.640", 
   "children": [], 
   "end": "1625.760", 
   "id": "s000472", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es w\u00e4re eine irrwitzige Ma\u00dfnahme, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1625.760", 
   "children": [], 
   "end": "1627.760", 
   "id": "s000473", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00fcrden wir diesem Antrag zustimmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1627.760", 
   "children": [], 
   "end": "1636.680", 
   "id": "s000474", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn wenn wir den Emissionshandel auf alle Wirtschaftssektoren ausweiteten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1636.680", 
   "children": [], 
   "end": "1638.800", 
   "id": "s000475", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hie\u00dfe das beispielsweise, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1638.800", 
   "children": [], 
   "end": "1642.840", 
   "id": "s000476", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der W\u00e4rmesektor eingeschlossen w\u00e4re, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1642.840", 
   "children": [], 
   "end": "1645.920", 
   "id": "s000477", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Autoindustrie eingeschlossen w\u00e4re, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1645.920", 
   "children": [], 
   "end": "1649.640", 
   "id": "s000478", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Agrarindustrie mit ihren Emissionen eingeschlossen w\u00e4re. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1649.640", 
   "children": [], 
   "end": "1651.280", 
   "id": "s000479", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00fcrde bedeuten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1651.280", 
   "children": [], 
   "end": "1656.680", 
   "id": "s000480", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich all diese Industrien mit Emissionszertifikaten freikaufen k\u00f6nnten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1656.680", 
   "children": [], 
   "end": "1660.480", 
   "id": "s000481", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00e4re nichts anderes als eine moderne Form des Ablasshandels. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1660.480", 
   "children": [], 
   "end": "1662.000", 
   "id": "s000482", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen lehnen wir das ab."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1662.000", 
   "children": [], 
   "end": "1666.760", 
   "id": "s000483", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber lassen Sie mich noch ein Wort sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1666.760", 
   "children": [], 
   "end": "1674.400", 
   "id": "s000484", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin immer wieder sehr \u00fcber den Gleichklang von AfD und FDP in Fragen des Klimaschutzes erstaunt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1674.400", 
   "children": [], 
   "end": "1675.600", 
   "id": "s000485", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar an der Stelle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1675.600", 
   "children": [], 
   "end": "1677.360", 
   "id": "s000486", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass beide fordern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1677.360", 
   "children": [], 
   "end": "1681.160", 
   "id": "s000487", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Erneuerbare-Energien-Gesetz abzuschaffen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1681.160", 
   "children": [], 
   "end": "1684.040", 
   "id": "s000488", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Erneuerbare-Energien-Gesetz abzuschaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1684.040", 
   "children": [], 
   "end": "1688.920", 
   "id": "s000489", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00fcrde die Axt an die Grundlagen der deutschen Klimapolitik legen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1688.920", 
   "children": [], 
   "end": "1690.840", 
   "id": "s000490", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und noch viel mehr: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1690.840", 
   "children": [], 
   "end": "1697.400", 
   "id": "s000491", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es w\u00fcrde 350\u00a0000\u00a0Arbeitspl\u00e4tze auf dem Sektor der erneuerbaren Energien kosten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1697.400", 
   "children": [], 
   "end": "1702.080", 
   "id": "s000492", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn dort haben wir jetzt schon 350\u00a0000\u00a0Arbeitspl\u00e4tze, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1702.080", 
   "children": [], 
   "end": "1706.400", 
   "id": "s000493", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das Bundeswirtschaftsministerium prognostiziert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1706.400", 
   "children": [], 
   "end": "1713.320", 
   "id": "s000494", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir in den n\u00e4chsten Jahren weitere 250\u00a0000\u00a0Arbeitspl\u00e4tze hinzugewinnen werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1713.320", 
   "children": [], 
   "end": "1717.760", 
   "id": "s000495", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wasser steht uns l\u00e4ngst bis zum Hals. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1717.760", 
   "children": [], 
   "end": "1719.440", 
   "id": "s000496", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat auch die Studie ergeben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1719.440", 
   "children": [], 
   "end": "1720.520", 
   "id": "s000497", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die besagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1720.520", 
   "children": [], 
   "end": "1723.160", 
   "id": "s000498", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Meeresspiegelanstieg hat sich verdoppelt.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1723.160", 
   "children": [], 
   "end": "1724.960", 
   "id": "s000499", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen jetzt handeln."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1724.960", 
   "children": [], 
   "end": "1728.080", 
   "id": "s000500", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen jetzt in den Kohleaussieg einsteigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1728.080", 
   "children": [], 
   "end": "1732.440", 
   "id": "s000501", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir m\u00fcssen jetzt die 20\u00a0dreckigsten Braunkohlemeiler lahmlegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1732.440", 
   "children": [], 
   "end": "1735.960", 
   "id": "s000502", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen jetzt \u00d6kostromausschreibungen forcieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1735.960", 
   "children": [], 
   "end": "1739.080", 
   "id": "s000503", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen jetzt in die \u00f6kologische Verkehrswende einsteigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1739.080", 
   "children": [], 
   "end": "1743.320", 
   "id": "s000504", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dazu geh\u00f6rt auch ein kostenfreier \u00f6ffentlicher Personennahverkehr."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1743.320", 
   "children": [], 
   "end": "1748.040", 
   "id": "s000505", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Zeit zu handeln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1748.040", 
   "children": [], 
   "end": "1748.560", 
   "id": "s000506", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist jetzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1748.560", 
   "children": [], 
   "end": "1758.200", 
   "id": "s000507", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht um die Zukunft der gesamten Menschheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1758.200", 
   "children": [], 
   "end": "1760.680", 
   "id": "s000508", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht um unser aller Lebensgrundlagen!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1760.680", 
   "children": [], 
   "end": "1761.200", 
   "id": "s000509", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1761.200", 
   "children": [], 
   "end": "1761.720", 
   "id": "s000510", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1761.720", 
   "children": [], 
   "end": "1763.000", 
   "id": "s000511", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lorenz Beutin.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1763.000", 
   "children": [], 
   "end": "1764.560", 
   "id": "s000512", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chste Rednerin in der Debatte: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1764.560", 
   "children": [], 
   "end": "1767.280", 
   "id": "s000513", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Annalena Baerbock f\u00fcr B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1767.280", 
   "children": [], 
   "end": "1775.240", 
   "id": "s000514", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1775.240", 
   "children": [], 
   "end": "1776.400", 
   "id": "s000515", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kollegen und Kolleginnen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1776.400", 
   "children": [], 
   "end": "1778.360", 
   "id": "s000516", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Frau Bundesumweltministerin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1778.360", 
   "children": [], 
   "end": "1780.680", 
   "id": "s000517", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Union und SPD! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1780.680", 
   "children": [], 
   "end": "1781.720", 
   "id": "s000518", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann ja verstehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1781.720", 
   "children": [], 
   "end": "1782.480", 
   "id": "s000519", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es Ihnen schwerf\u00e4llt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1782.480", 
   "children": [], 
   "end": "1784.160", 
   "id": "s000520", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber Klimaschutz zu diskutieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1784.160", 
   "children": [], 
   "end": "1786.040", 
   "id": "s000521", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn die Gr\u00fcnen nicht mit am Tisch sitzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1786.040", 
   "children": [], 
   "end": "1787.800", 
   "id": "s000522", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber dann geben Sie doch einfach zu: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1787.800", 
   "children": [], 
   "end": "1789.040", 
   "id": "s000523", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das war uns nicht so wichtig; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1789.040", 
   "children": [], 
   "end": "1790.840", 
   "id": "s000524", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben uns um andere Themen gek\u00fcmmert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1790.840", 
   "children": [], 
   "end": "1793.840", 
   "id": "s000525", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stattdessen reden Sie hier Dinge sch\u00f6n\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1793.840", 
   "children": [], 
   "end": "1795.160", 
   "id": "s000526", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch Frau Hendricks; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1795.160", 
   "children": [], 
   "end": "1797.160", 
   "id": "s000527", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wissen es doch besser\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1797.160", 
   "children": [], 
   "end": "1799.240", 
   "id": "s000528", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die einfach nicht sch\u00f6nzureden sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1799.240", 
   "children": [], 
   "end": "1804.800", 
   "id": "s000529", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie verkaufen uns hier als vollen Erfolg der letzten Legislaturperiode und des Koalitionsvertrages, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1804.800", 
   "children": [], 
   "end": "1808.680", 
   "id": "s000530", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das 2020-Ziel leider nicht zu erreichen ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1808.680", 
   "children": [], 
   "end": "1810.960", 
   "id": "s000531", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Supererfolg in der Klimapolitik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1810.960", 
   "children": [], 
   "end": "1812.240", 
   "id": "s000532", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann ich da nur sagen!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1812.240", 
   "children": [], 
   "end": "1813.360", 
   "id": "s000533", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der n\u00e4chste Erfolg\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1813.360", 
   "children": [], 
   "end": "1814.080", 
   "id": "s000534", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und ich hoffe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1814.080", 
   "children": [], 
   "end": "1816.360", 
   "id": "s000535", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie verstehen folgende Ironie\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1816.360", 
   "children": [], 
   "end": "1818.240", 
   "id": "s000536", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Sie uns verkaufen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1818.240", 
   "children": [], 
   "end": "1819.840", 
   "id": "s000537", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist der Emissionshandel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1819.840", 
   "children": [], 
   "end": "1820.040", 
   "id": "s000538", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1820.040", 
   "children": [], 
   "end": "1822.240", 
   "id": "s000539", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "er sei eine totale Erfolgsgeschichte der letzten Bundesregierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1822.240", 
   "children": [], 
   "end": "1824.760", 
   "id": "s000540", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es gebe Superantworten im Koalitionsvertrag. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1824.760", 
   "children": [], 
   "end": "1825.600", 
   "id": "s000541", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da steht aber nichts dazu drin. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1825.600", 
   "children": [], 
   "end": "1826.880", 
   "id": "s000542", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre Politik f\u00fchrte dazu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1826.880", 
   "children": [], 
   "end": "1832.720", 
   "id": "s000543", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir im Nicht\u00ademissionshandelsbereich bis 2020 leider das n\u00e4chste Ziel verfehlen werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1832.720", 
   "children": [], 
   "end": "1834.040", 
   "id": "s000544", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir schaffen es noch nicht einmal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1834.040", 
   "children": [], 
   "end": "1837.960", 
   "id": "s000545", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die vorgegebenen 14\u00a0Prozent CO2-Minderung zu erreichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1837.960", 
   "children": [], 
   "end": "1840.600", 
   "id": "s000546", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das n\u00e4chste Vertragsverletzungsverfahren droht bereits; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1840.600", 
   "children": [], 
   "end": "1842.480", 
   "id": "s000547", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das kann ich Ihnen schon sagen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1842.480", 
   "children": [], 
   "end": "1844.520", 
   "id": "s000548", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was kommt stattdessen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1844.520", 
   "children": [], 
   "end": "1848.560", 
   "id": "s000549", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir kaufen jetzt von Bulgarien Emissionszertifikate. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1848.560", 
   "children": [], 
   "end": "1849.840", 
   "id": "s000550", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Superidee! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1849.840", 
   "children": [], 
   "end": "1851.840", 
   "id": "s000551", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein totaler Erfolg dieser Bundesregierung!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1851.840", 
   "children": [], 
   "end": "1854.200", 
   "id": "s000552", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als gestern im Ausschuss das Wirtschaftsministerium, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1854.200", 
   "children": [], 
   "end": "1856.840", 
   "id": "s000553", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das die Zertifikate ja einkaufen muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1856.840", 
   "children": [], 
   "end": "1858.080", 
   "id": "s000554", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gefragt wurde: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1858.080", 
   "children": [], 
   "end": "1859.560", 
   "id": "s000555", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eWie viele Zertifikate sind das denn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1859.560", 
   "children": [], 
   "end": "1860.720", 
   "id": "s000556", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie viel wird das kosten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1860.720", 
   "children": [], 
   "end": "1862.440", 
   "id": "s000557", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wer bezahlt das eigentlich?\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1862.440", 
   "children": [], 
   "end": "1863.840", 
   "id": "s000558", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lautete die Antwort: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1863.840", 
   "children": [], 
   "end": "1865.360", 
   "id": "s000559", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Keine Ahnung.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1865.360", 
   "children": [], 
   "end": "1871.320", 
   "id": "s000560", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es war genau so eine Antwort wie beim letzten Vertragsverletzungsverfahren im Automobilbereich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1871.320", 
   "children": [], 
   "end": "1872.480", 
   "id": "s000561", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist wirklich peinlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1872.480", 
   "children": [], 
   "end": "1873.800", 
   "id": "s000562", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine sehr verehrten Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1873.800", 
   "children": [], 
   "end": "1875.920", 
   "id": "s000563", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der n\u00e4chste Kracher\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1875.920", 
   "children": [], 
   "end": "1877.400", 
   "id": "s000564", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Achtung wieder Ironie\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1877.400", 
   "children": [], 
   "end": "1879.120", 
   "id": "s000565", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als wir den \u00c9lys\u00e9e-Vertrag gefeiert haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1879.120", 
   "children": [], 
   "end": "1882.280", 
   "id": "s000566", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben Sie sich ganz stolz auf die Brust geklopft und gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1882.280", 
   "children": [], 
   "end": "1886.120", 
   "id": "s000567", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Festsetzung des CO 2 -Preises machen wir mit Macron; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1886.120", 
   "children": [], 
   "end": "1888.400", 
   "id": "s000568", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da kommt eine richtige Ansage.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1888.400", 
   "children": [], 
   "end": "1889.960", 
   "id": "s000569", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schaut man in den Koalitionsvertrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1889.960", 
   "children": [], 
   "end": "1890.720", 
   "id": "s000570", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stellt man fest, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1890.720", 
   "children": [], 
   "end": "1891.480", 
   "id": "s000571", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie dort schreiben: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1891.480", 
   "children": [], 
   "end": "1891.880", 
   "id": "s000572", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ach nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1891.880", 
   "children": [], 
   "end": "1892.480", 
   "id": "s000573", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so haben wir das aber nicht gemeint. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1892.480", 
   "children": [], 
   "end": "1894.880", 
   "id": "s000574", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Macron k\u00f6nnte uns ja noch beim Wort nehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1894.880", 
   "children": [], 
   "end": "1895.040", 
   "id": "s000575", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Oh, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1895.040", 
   "children": [], 
   "end": "1896.640", 
   "id": "s000576", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verst\u00e4rkte Zusammenarbeit: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1896.640", 
   "children": [], 
   "end": "1898.120", 
   "id": "s000577", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann k\u00f6nnen wir es ja gar nicht darauf schieben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1898.120", 
   "children": [], 
   "end": "1899.200", 
   "id": "s000578", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Polen nicht mitmachen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1899.200", 
   "children": [], 
   "end": "1902.080", 
   "id": "s000579", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was lesen wir jetzt also im Koalitionsvertrag?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1902.080", 
   "children": [], 
   "end": "1905.000", 
   "id": "s000580", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unser Ziel ist ein CO 2 -Bepreisungssystem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1905.000", 
   "children": [], 
   "end": "1908.840", 
   "id": "s000581", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das nach M\u00f6glichkeit global ausgerichtet ist"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1908.840", 
   "children": [], 
   "end": "1912.600", 
   "id": "s000582", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0da ist nichts mehr mit verst\u00e4rkter Zusammenarbeit der europ\u00e4ischen Nachbarl\u00e4nder\u00a0\u2013,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1912.600", 
   "children": [], 
   "end": "1917.240", 
   "id": "s000583", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jedenfalls aber die G20-Staaten umfasst."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1917.240", 
   "children": [], 
   "end": "1917.360", 
   "id": "s000584", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ach, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1917.360", 
   "children": [], 
   "end": "1920.160", 
   "id": "s000585", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Trump soll jetzt auch noch mitmachen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1920.160", 
   "children": [], 
   "end": "1925.000", 
   "id": "s000586", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann kommt der Mindestpreis ja wirklich n\u00e4chstes Jahr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1925.000", 
   "children": [], 
   "end": "1926.760", 
   "id": "s000587", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sehr verehrte Damen und Herren!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1926.760", 
   "children": [], 
   "end": "1927.840", 
   "id": "s000588", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum Kohleausstieg. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1927.840", 
   "children": [], 
   "end": "1928.280", 
   "id": "s000589", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Hendricks, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1928.280", 
   "children": [], 
   "end": "1930.080", 
   "id": "s000590", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jetzt haben Sie auch noch angek\u00fcndigt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1930.080", 
   "children": [], 
   "end": "1930.320", 
   "id": "s000591", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1930.320", 
   "children": [], 
   "end": "1932.200", 
   "id": "s000592", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wird auf jeden Fall etwas werden.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1932.200", 
   "children": [], 
   "end": "1932.880", 
   "id": "s000593", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sorry, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1932.880", 
   "children": [], 
   "end": "1933.480", 
   "id": "s000594", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich wei\u00df, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1933.480", 
   "children": [], 
   "end": "1934.840", 
   "id": "s000595", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie h\u00f6ren nicht auf uns Gr\u00fcne; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1934.840", 
   "children": [], 
   "end": "1936.040", 
   "id": "s000596", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist vollkommen klar."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1936.040", 
   "children": [], 
   "end": "1938.840", 
   "id": "s000597", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber dann nehmen Sie bitte Ihre eigenen Worte ernst."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1938.840", 
   "children": [], 
   "end": "1939.920", 
   "id": "s000598", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im November letzten Jahres, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1939.920", 
   "children": [], 
   "end": "1941.840", 
   "id": "s000599", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach dem Scheitern von Jamaika, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1941.840", 
   "children": [], 
   "end": "1945.000", 
   "id": "s000600", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben wir hier \u00fcber einen Abbau von 7\u00a0Gigawatt bei der Kohle diskutiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1945.000", 
   "children": [], 
   "end": "1946.560", 
   "id": "s000601", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Weisgerber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1946.560", 
   "children": [], 
   "end": "1948.200", 
   "id": "s000602", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da hatten auch Sie noch zugestimmt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1948.200", 
   "children": [], 
   "end": "1949.640", 
   "id": "s000603", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie alle hier im Haus; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1949.640", 
   "children": [], 
   "end": "1949.880", 
   "id": "s000604", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "na gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1949.880", 
   "children": [], 
   "end": "1951.240", 
   "id": "s000605", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie von der AfD diskutieren da ja gar nicht mit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1951.240", 
   "children": [], 
   "end": "1954.120", 
   "id": "s000606", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Jung sagte damals zu den Vorschl\u00e4gen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1954.120", 
   "children": [], 
   "end": "1955.200", 
   "id": "s000607", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zum Thema Kohle\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1955.200", 
   "children": [], 
   "end": "1956.080", 
   "id": "s000608", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Klammer auf: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1956.080", 
   "children": [], 
   "end": "1956.640", 
   "id": "s000609", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "7\u00a0Gigawatt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1956.640", 
   "children": [], 
   "end": "1957.200", 
   "id": "s000610", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Klammer zu\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1957.200", 
   "children": [], 
   "end": "1958.160", 
   "id": "s000611", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf dem Tisch lagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1958.160", 
   "children": [], 
   "end": "1961.320", 
   "id": "s000612", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Egal wer Verantwortung tragen wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1961.320", 
   "children": [], 
   "end": "1963.680", 
   "id": "s000613", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hinter diesen Vorschlag d\u00fcrfen wir nicht zur\u00fcck.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1963.680", 
   "children": [], 
   "end": "1967.160", 
   "id": "s000614", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das war die Position der Union hier im Deutschen Bundestag."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1967.160", 
   "children": [], 
   "end": "1968.920", 
   "id": "s000615", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann kam Herr Westphal von der SPD. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1968.920", 
   "children": [], 
   "end": "1970.000", 
   "id": "s000616", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er ist nicht der gr\u00f6\u00dfte Klimafreund, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1970.000", 
   "children": [], 
   "end": "1970.960", 
   "id": "s000617", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir haben immer heftig diskutiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1970.960", 
   "children": [], 
   "end": "1972.000", 
   "id": "s000618", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nichtsdestotrotz: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1972.000", 
   "children": [], 
   "end": "1973.600", 
   "id": "s000619", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch Herr Westphal wollte damals, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1973.600", 
   "children": [], 
   "end": "1975.080", 
   "id": "s000620", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach dem Scheitern von Jamaika, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1975.080", 
   "children": [], 
   "end": "1978.040", 
   "id": "s000621", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht hinter uns oder die Union zur\u00fcckfallen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1978.040", 
   "children": [], 
   "end": "1979.120", 
   "id": "s000622", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Also sagte er: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1979.120", 
   "children": [], 
   "end": "1981.000", 
   "id": "s000623", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eigentlich ist der Vorschlag der Gr\u00fcnen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1981.000", 
   "children": [], 
   "end": "1982.200", 
   "id": "s000624", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es war ja unser Antrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1982.200", 
   "children": [], 
   "end": "1984.040", 
   "id": "s000625", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Kohlebl\u00f6cke abzuschalten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1984.040", 
   "children": [], 
   "end": "1985.160", 
   "id": "s000626", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ganz gut; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1985.160", 
   "children": [], 
   "end": "1987.720", 
   "id": "s000627", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es fehlt nur der Strukturwandelfonds.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1987.720", 
   "children": [], 
   "end": "1988.360", 
   "id": "s000628", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Komisch! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1988.360", 
   "children": [], 
   "end": "1990.960", 
   "id": "s000629", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der steht jetzt in Ihrem Koalitionsvertrag drin. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1990.960", 
   "children": [], 
   "end": "1993.440", 
   "id": "s000630", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur von den 7\u00a0Gigawatt ist gar nichts mehr zu lesen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1993.440", 
   "children": [], 
   "end": "1994.120", 
   "id": "s000631", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wo sind die denn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1994.120", 
   "children": [], 
   "end": "1994.640", 
   "id": "s000632", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bitte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1994.640", 
   "children": [], 
   "end": "1995.200", 
   "id": "s000633", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hingekommen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1995.200", 
   "children": [], 
   "end": "1996.880", 
   "id": "s000634", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann kommen Sie und sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1996.880", 
   "children": [], 
   "end": "1999.400", 
   "id": "s000635", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt haben wir uns eine Kohlekommission ausgedacht.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1999.400", 
   "children": [], 
   "end": "2000.720", 
   "id": "s000636", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Superidee! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2000.720", 
   "children": [], 
   "end": "2004.760", 
   "id": "s000637", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dar\u00fcber diskutieren wir im Wirtschaftsausschuss schon seit vier Jahren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2004.760", 
   "children": [], 
   "end": "2006.600", 
   "id": "s000638", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ja wirklich etwas Neues, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2006.600", 
   "children": [], 
   "end": "2009.240", 
   "id": "s000639", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sehr verehrte Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2009.240", 
   "children": [], 
   "end": "2012.040", 
   "id": "s000640", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ganze Klimakapitel ist ein Desaster. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2012.040", 
   "children": [], 
   "end": "2013.840", 
   "id": "s000641", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das m\u00fcssen Sie endlich anerkennen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2013.840", 
   "children": [], 
   "end": "2016.560", 
   "id": "s000642", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ganz kurz noch zur FDP. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2016.560", 
   "children": [], 
   "end": "2018.960", 
   "id": "s000643", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte kl\u00e4ren Sie mit sich selbst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2018.960", 
   "children": [], 
   "end": "2023.600", 
   "id": "s000644", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob Sie gerne auf dieser Seite des Hauses sitzen wollen oder auf der Seite, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2023.600", 
   "children": [], 
   "end": "2026.600", 
   "id": "s000645", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die etwas von Klimapolitik versteht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2026.600", 
   "children": [], 
   "end": "2028.000", 
   "id": "s000646", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es kann doch nicht sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2028.000", 
   "children": [], 
   "end": "2030.800", 
   "id": "s000647", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie in Ihrem Antrag schreiben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2030.800", 
   "children": [], 
   "end": "2033.840", 
   "id": "s000648", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Deutsche Bundestag wolle beschlie\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2033.840", 
   "children": [], 
   "end": "2038.440", 
   "id": "s000649", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir das 2020-Ziel nicht mehr erreichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2038.440", 
   "children": [], 
   "end": "2042.200", 
   "id": "s000650", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen also das Kyoto-Protokoll aufk\u00fcndigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2042.200", 
   "children": [], 
   "end": "2044.640", 
   "id": "s000651", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das sollen wir hier auch noch beschlie\u00dfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2044.640", 
   "children": [], 
   "end": "2046.600", 
   "id": "s000652", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist doch absurd, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2046.600", 
   "children": [], 
   "end": "2047.680", 
   "id": "s000653", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe FDP!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2047.680", 
   "children": [], 
   "end": "2048.760", 
   "id": "s000654", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der n\u00e4chste Gag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2048.760", 
   "children": [], 
   "end": "2049.840", 
   "id": "s000655", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der da drinsteht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2049.840", 
   "children": [], 
   "end": "2050.320", 
   "id": "s000656", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2050.320", 
   "children": [], 
   "end": "2055.760", 
   "id": "s000657", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die \u00e4rmsten L\u00e4nder der Welt sollen bei der Bew\u00e4ltigung des Klimawandels jetzt nur noch dann Hilfe bekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2055.760", 
   "children": [], 
   "end": "2059.240", 
   "id": "s000658", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie den Emissionshandel einf\u00fchren; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2059.240", 
   "children": [], 
   "end": "2061.800", 
   "id": "s000659", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn das ist ja Ihr Allheilmittel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2061.800", 
   "children": [], 
   "end": "2062.680", 
   "id": "s000660", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt h\u00f6ren Sie mir mal zu!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2062.680", 
   "children": [], 
   "end": "2064.120", 
   "id": "s000661", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber nur noch ganz kurz."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2064.120", 
   "children": [], 
   "end": "2066.920", 
   "id": "s000662", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf der Klimakonferenz war auch der Staat Kiribati vertreten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2066.920", 
   "children": [], 
   "end": "2069.400", 
   "id": "s000663", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der demn\u00e4chst im Meer untergehen wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2069.400", 
   "children": [], 
   "end": "2070.240", 
   "id": "s000664", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sagen jetzt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2070.240", 
   "children": [], 
   "end": "2071.320", 
   "id": "s000665", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir siedeln euch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2071.320", 
   "children": [], 
   "end": "2072.240", 
   "id": "s000666", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bewohner von Kiribati, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2072.240", 
   "children": [], 
   "end": "2073.800", 
   "id": "s000667", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ihr bald im Meer untergeht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2073.800", 
   "children": [], 
   "end": "2074.560", 
   "id": "s000668", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erst um, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2074.560", 
   "children": [], 
   "end": "2077.000", 
   "id": "s000669", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn ihr den Emissionshandel eingef\u00fchrt habt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2077.000", 
   "children": [], 
   "end": "2077.920", 
   "id": "s000670", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erst dann kriegt ihr Geld daf\u00fcr.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2077.920", 
   "children": [], 
   "end": "2078.760", 
   "id": "s000671", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wissen Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2078.760", 
   "children": [], 
   "end": "2081.080", 
   "id": "s000672", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was sie dort f\u00fcr eine Industrie haben? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2081.080", 
   "children": [], 
   "end": "2083.120", 
   "id": "s000673", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deren einzige Industrie ist die Fischerei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2083.120", 
   "children": [], 
   "end": "2086.720", 
   "id": "s000674", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und aus Kokosn\u00fcssen wird Kokosnuss\u00f6l hergestellt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2086.720", 
   "children": [], 
   "end": "2088.360", 
   "id": "s000675", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist absurd; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2088.360", 
   "children": [], 
   "end": "2089.600", 
   "id": "s000676", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das geht nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2089.600", 
   "children": [], 
   "end": "2091.720", 
   "id": "s000677", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist nicht nur eine schlechte Klimapolitik,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2091.720", 
   "children": [], 
   "end": "2092.920", 
   "id": "s000678", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe FDP, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2092.920", 
   "children": [], 
   "end": "2101.280", 
   "id": "s000679", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist eine menschenrechtsverachtende Politik."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2101.280", 
   "children": [], 
   "end": "2102.560", 
   "id": "s000680", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2102.560", 
   "children": [], 
   "end": "2103.320", 
   "id": "s000681", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2103.320", 
   "children": [], 
   "end": "2104.880", 
   "id": "s000682", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Annalena Baerbock.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2104.880", 
   "children": [], 
   "end": "2107.320", 
   "id": "s000683", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich darf noch einmal darauf hinweisen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2107.320", 
   "children": [], 
   "end": "2109.320", 
   "id": "s000684", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn vorne das Licht blinkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2109.320", 
   "children": [], 
   "end": "2113.880", 
   "id": "s000685", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann ist das keine Lightshow und auch keine Disco am Nachmittag. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2113.880", 
   "children": [], 
   "end": "2116.760", 
   "id": "s000686", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dort blinken sch\u00f6ne Lichter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2116.760", 
   "children": [], 
   "end": "2119.120", 
   "id": "s000687", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dort steht \u201ePr\u00e4sident\u201c; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2119.120", 
   "children": [], 
   "end": "2122.440", 
   "id": "s000688", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist also noch nicht gegendert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2122.440", 
   "children": [], 
   "end": "2124.000", 
   "id": "s000689", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denken Sie bitte daran: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2124.000", 
   "children": [], 
   "end": "2129.840", 
   "id": "s000690", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses Lichtsignal ist ein Signal f\u00fcr die Redezeiten.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2129.840", 
   "children": [], 
   "end": "2130.800", 
   "id": "s000691", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chste Rednerin: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2130.800", 
   "children": [], 
   "end": "2141.440", 
   "id": "s000692", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dr.\u00a0Frauke Petry."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2141.440", 
   "children": [], 
   "end": "2144.440", 
   "id": "s000693", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2144.440", 
   "children": [], 
   "end": "2146.440", 
   "id": "s000694", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr geehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2146.440", 
   "children": [], 
   "end": "2148.560", 
   "id": "s000695", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "W\u00e4hrend Frau Baerbock ihre Stimme erholt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2148.560", 
   "children": [], 
   "end": "2153.240", 
   "id": "s000696", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "k\u00f6nnen wir vielleicht zu einer sachlichen Debatte zur Klimapolitik zur\u00fcckkommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2153.240", 
   "children": [], 
   "end": "2154.680", 
   "id": "s000697", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der Tat stellt sich die Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2154.680", 
   "children": [], 
   "end": "2160.200", 
   "id": "s000698", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum wir viel zu oft \u00fcber angebliche Klimaziele reden und dabei vergessen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2160.200", 
   "children": [], 
   "end": "2166.920", 
   "id": "s000699", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der CO 2 -Emissionshandel in der Tat nicht viel mehr ist als ein moderner Ablasshandel."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2166.920", 
   "children": [], 
   "end": "2171.720", 
   "id": "s000700", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Emissionshandel belastet deutsche und europ\u00e4ische Unternehmen gegen\u00fcber dem Rest der Welt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2171.720", 
   "children": [], 
   "end": "2177.680", 
   "id": "s000701", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die hohen Kosten m\u00fcssen gerade im Mittelstand auf die Produktkosten umgelegt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2177.680", 
   "children": [], 
   "end": "2181.080", 
   "id": "s000702", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist das Gegenteil von verantwortungsvoller Politik f\u00fcr das Land. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2181.080", 
   "children": [], 
   "end": "2182.680", 
   "id": "s000703", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darum geht es Ihnen aber auch nicht so h\u00e4ufig; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2182.680", 
   "children": [], 
   "end": "2183.600", 
   "id": "s000704", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielmehr geht es Ihnen darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2183.600", 
   "children": [], 
   "end": "2184.960", 
   "id": "s000705", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Ideologie stimmen muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2184.960", 
   "children": [], 
   "end": "2185.920", 
   "id": "s000706", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "koste es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2185.920", 
   "children": [], 
   "end": "2187.120", 
   "id": "s000707", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was es wolle."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2187.120", 
   "children": [], 
   "end": "2191.960", 
   "id": "s000708", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Freien Demokraten sind zumindest ehrlich genug, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2191.960", 
   "children": [], 
   "end": "2192.960", 
   "id": "s000709", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zuzugeben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2192.960", 
   "children": [], 
   "end": "2195.440", 
   "id": "s000710", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Klimaziele nicht zu erreichen sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2195.440", 
   "children": [], 
   "end": "2196.720", 
   "id": "s000711", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ehrlich sind sie allerdings nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2196.720", 
   "children": [], 
   "end": "2198.560", 
   "id": "s000712", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe FDP, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2198.560", 
   "children": [], 
   "end": "2201.040", 
   "id": "s000713", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es darum geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2201.040", 
   "children": [], 
   "end": "2202.560", 
   "id": "s000714", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die ganze Klima- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2202.560", 
   "children": [], 
   "end": "2205.040", 
   "id": "s000715", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Energiepolitik falsch gelagert ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2205.040", 
   "children": [], 
   "end": "2209.280", 
   "id": "s000716", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei jedem FDP-Antrag hoffe ich auf ein tats\u00e4chlich freiheitliches Denken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2209.280", 
   "children": [], 
   "end": "2212.720", 
   "id": "s000717", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber dazu fehlt Ihnen nach wie vor der Mut."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2212.720", 
   "children": [], 
   "end": "2215.240", 
   "id": "s000718", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sollten nicht nur \u00fcber die Klimaziele, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2215.240", 
   "children": [], 
   "end": "2216.880", 
   "id": "s000719", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern vielmehr auch dar\u00fcber reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2216.880", 
   "children": [], 
   "end": "2226.120", 
   "id": "s000720", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie ineffizient die derzeitige Energieerzeugung ist und dass der CO 2 -Aussto\u00df steigt anstatt zu sinken\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2226.120", 
   "children": [], 
   "end": "2227.600", 
   "id": "s000721", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "v\u00f6llig losgel\u00f6st davon, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2227.600", 
   "children": [], 
   "end": "2232.520", 
   "id": "s000722", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob wir die CO 2 -Debatte nicht \u00fcberhaupt endlich wissenschaftlich f\u00fchren sollten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2232.520", 
   "children": [], 
   "end": "2233.600", 
   "id": "s000723", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2233.600", 
   "children": [], 
   "end": "2236.200", 
   "id": "s000724", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcberpr\u00fcfen sollten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2236.200", 
   "children": [], 
   "end": "2238.440", 
   "id": "s000725", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob die Hypothese der Gr\u00fcnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2238.440", 
   "children": [], 
   "end": "2240.360", 
   "id": "s000726", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass CO 2 ein Schadstoff ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2240.360", 
   "children": [], 
   "end": "2242.120", 
   "id": "s000727", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcberhaupt zutrifft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2242.120", 
   "children": [], 
   "end": "2246.160", 
   "id": "s000728", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bevor dieser Bundestag nicht endlich wieder auf dem Boden der Wissenschaft angekommen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2246.160", 
   "children": [], 
   "end": "2248.840", 
   "id": "s000729", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind solche Debatten wie diese hier wahre Zeitverschwendung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2248.840", 
   "children": [], 
   "end": "2250.160", 
   "id": "s000730", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen eine Energie- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2250.160", 
   "children": [], 
   "end": "2251.160", 
   "id": "s000731", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Umweltpolitik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2251.160", 
   "children": [], 
   "end": "2252.440", 
   "id": "s000732", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die tats\u00e4chlich hilft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2252.440", 
   "children": [], 
   "end": "2258.120", 
   "id": "s000733", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Vielfalt der Flora und Fauna zu erhalten und vor allem Energie f\u00fcr Unternehmen und B\u00fcrger bereitzustellen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2258.120", 
   "children": [], 
   "end": "2260.680", 
   "id": "s000734", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das nicht zum H\u00f6chstpreis, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2260.680", 
   "children": [], 
   "end": "2261.160", 
   "id": "s000735", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2261.160", 
   "children": [], 
   "end": "2261.800", 
   "id": "s000736", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2261.800", 
   "children": [], 
   "end": "2263.840", 
   "id": "s000737", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Europa und in Deutschland massiv gestiegen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2263.840", 
   "children": [], 
   "end": "2265.960", 
   "id": "s000738", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern zu einem vern\u00fcnftigen Preis, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2265.960", 
   "children": [], 
   "end": "2268.120", 
   "id": "s000739", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der in einem Industrieland notwendig ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2268.120", 
   "children": [], 
   "end": "2268.960", 
   "id": "s000740", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2268.960", 
   "children": [], 
   "end": "2272.440", 
   "id": "s000741", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2272.440", 
   "children": [], 
   "end": "2274.120", 
   "id": "s000742", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2274.120", 
   "children": [], 
   "end": "2277.720", 
   "id": "s000743", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jens Koeppen f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2277.720", 
   "children": [], 
   "end": "2282.440", 
   "id": "s000744", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2282.440", 
   "children": [], 
   "end": "2284.360", 
   "id": "s000745", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2284.360", 
   "children": [], 
   "end": "2285.320", 
   "id": "s000746", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2285.320", 
   "children": [], 
   "end": "2287.040", 
   "id": "s000747", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege K\u00f6hler, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2287.040", 
   "children": [], 
   "end": "2292.640", 
   "id": "s000748", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich konzentriere mich mit Ihrem Einverst\u00e4ndnis einmal auf die beiden Antr\u00e4ge von B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2292.640", 
   "children": [], 
   "end": "2296.880", 
   "id": "s000749", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil dazu vielleicht etwas mehr zu sagen ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2296.880", 
   "children": [], 
   "end": "2298.400", 
   "id": "s000750", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kollegin Baerbock, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2298.400", 
   "children": [], 
   "end": "2301.800", 
   "id": "s000751", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie Forderungen stellen und W\u00fcnsche \u00e4u\u00dfern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2301.800", 
   "children": [], 
   "end": "2306.680", 
   "id": "s000752", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann m\u00fcssen sie nat\u00fcrlich mit realistischen L\u00f6sungsans\u00e4tzen verbunden sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2306.680", 
   "children": [], 
   "end": "2310.640", 
   "id": "s000753", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ansonsten sind es politische Tr\u00e4umereien."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2310.640", 
   "children": [], 
   "end": "2312.240", 
   "id": "s000754", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie suggerieren doch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2312.240", 
   "children": [], 
   "end": "2320.880", 
   "id": "s000755", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man nur ganz schnell aus der Braunkohle aussteigen und die Landschaft mit Windkraftanlagen zustellen muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2320.880", 
   "children": [], 
   "end": "2322.920", 
   "id": "s000756", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und schon ist die Energieversorgung gesichert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2322.920", 
   "children": [], 
   "end": "2325.600", 
   "id": "s000757", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind die Erfolge da und wird das Klima gesch\u00fctzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2325.600", 
   "children": [], 
   "end": "2329.520", 
   "id": "s000758", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist aus meiner Sicht ein fataler Trugschluss."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2329.520", 
   "children": [], 
   "end": "2333.600", 
   "id": "s000759", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie sich zur Energiewende bekennen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2333.600", 
   "children": [], 
   "end": "2334.640", 
   "id": "s000760", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das tun Sie ja\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2334.640", 
   "children": [], 
   "end": "2336.640", 
   "id": "s000761", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und den Erfolg der Energiewende haben wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2336.640", 
   "children": [], 
   "end": "2339.240", 
   "id": "s000762", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann m\u00fcssen Sie sich auch zum Zieldreieck bekennen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2339.240", 
   "children": [], 
   "end": "2340.800", 
   "id": "s000763", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das haben Sie bisher ja immer gemacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2340.800", 
   "children": [], 
   "end": "2343.480", 
   "id": "s000764", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber Sie haben sich dabei letztendlich irgendwo verlaufen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2343.480", 
   "children": [], 
   "end": "2344.240", 
   "id": "s000765", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum Zieldreieck\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2344.240", 
   "children": [], 
   "end": "2345.720", 
   "id": "s000766", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist \u00fcbrigens gleichwertig\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2345.720", 
   "children": [], 
   "end": "2348.120", 
   "id": "s000767", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "geh\u00f6ren erstens die Versorgungssicherheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2348.120", 
   "children": [], 
   "end": "2354.000", 
   "id": "s000768", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zweitens die Wirtschaftlichkeit und drittens die Umweltvertr\u00e4glichkeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2354.000", 
   "children": [], 
   "end": "2355.680", 
   "id": "s000769", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier haben Sie starke Defizite."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2355.680", 
   "children": [], 
   "end": "2356.600", 
   "id": "s000770", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstens: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2356.600", 
   "children": [], 
   "end": "2358.040", 
   "id": "s000771", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Versorgungssicherheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2358.040", 
   "children": [], 
   "end": "2362.360", 
   "id": "s000772", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insbesondere bei der Versorgungssicherheit haben Sie starke Defizite; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2362.360", 
   "children": [], 
   "end": "2367.800", 
   "id": "s000773", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn wenn Sie aus der Kohle so massiv ohne Alternativen aussteigen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2367.800", 
   "children": [], 
   "end": "2370.360", 
   "id": "s000774", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann gibt es Versorgungsengp\u00e4sse."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2370.360", 
   "children": [], 
   "end": "2377.640", 
   "id": "s000775", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie k\u00f6nnen nun einmal nicht gleichzeitig aus der Kernenergie und aus der Braunkohle aussteigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2377.640", 
   "children": [], 
   "end": "2379.440", 
   "id": "s000776", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das funktioniert nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2379.440", 
   "children": [], 
   "end": "2380.680", 
   "id": "s000777", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweitens: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2380.680", 
   "children": [], 
   "end": "2381.320", 
   "id": "s000778", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Wirtschaftlichkeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2381.320", 
   "children": [], 
   "end": "2385.840", 
   "id": "s000779", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier haben wir jetzt mit den Ausschreibungen ein zartes Pfl\u00e4nzlein gesetzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2385.840", 
   "children": [], 
   "end": "2390.840", 
   "id": "s000780", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen die erneuerbaren Energien mit marktorientierten Schritten in den Markt bringen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2390.840", 
   "children": [], 
   "end": "2393.920", 
   "id": "s000781", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben da auch schon die ersten Erfolge zu verzeichnen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2393.920", 
   "children": [], 
   "end": "2405.080", 
   "id": "s000782", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn wir haben jetzt im Schnitt einen Preis von 3,82\u00a0Cent pro Kilowattstunde gegen\u00fcber 9,6\u00a0Cent pro Kilowattstunde im Jahre\u00a02017. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2405.080", 
   "children": [], 
   "end": "2408.440", 
   "id": "s000783", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun muss man doch dieses Pfl\u00e4nzchen erst einmal wachsen lassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2408.440", 
   "children": [], 
   "end": "2413.440", 
   "id": "s000784", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie aber fordern einen massiven Ausbau der Windenergie mit zus\u00e4tzlichen Gigawattleistungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2413.440", 
   "children": [], 
   "end": "2414.800", 
   "id": "s000785", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne zu wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2414.800", 
   "children": [], 
   "end": "2417.360", 
   "id": "s000786", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie der so erzeugte Strom abtransportiert werden kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2417.360", 
   "children": [], 
   "end": "2418.080", 
   "id": "s000787", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Drittens: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2418.080", 
   "children": [], 
   "end": "2419.600", 
   "id": "s000788", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Umweltvertr\u00e4glichkeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2419.600", 
   "children": [], 
   "end": "2421.920", 
   "id": "s000789", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zur Umweltvertr\u00e4glichkeit geh\u00f6ren nat\u00fcrlich der Klimaschutz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2421.920", 
   "children": [], 
   "end": "2426.000", 
   "id": "s000790", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch der Umweltschutz und der Naturschutz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2426.000", 
   "children": [], 
   "end": "2428.240", 
   "id": "s000791", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr mich geh\u00f6rt auch der Mensch dazu. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2428.240", 
   "children": [], 
   "end": "2429.840", 
   "id": "s000792", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu kommen wir nachher noch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2429.840", 
   "children": [], 
   "end": "2434.960", 
   "id": "s000793", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der blo\u00dfe Zubau sagt nichts \u00fcber den Erfolg der Energiewende aus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2434.960", 
   "children": [], 
   "end": "2439.480", 
   "id": "s000794", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wird kein einziges Gramm CO 2 eingespart, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2439.480", 
   "children": [], 
   "end": "2442.600", 
   "id": "s000795", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir die Leistungen nicht nutzen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2442.600", 
   "children": [], 
   "end": "2450.200", 
   "id": "s000796", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir die Energie nicht abtransportieren k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2450.200", 
   "children": [], 
   "end": "2464.520", 
   "id": "s000797", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit diesem teilweise sehr teuren und nutzlosen Zubau der Windenergie bricht bei den B\u00fcrgern die Akzeptanz der Energiewende ein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2464.520", 
   "children": [], 
   "end": "2465.200", 
   "id": "s000798", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Koeppen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2465.200", 
   "children": [], 
   "end": "2473.520", 
   "id": "s000799", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erlauben Sie eine Zwischenfrage oder -bemerkung der Kollegin Nestle?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2473.520", 
   "children": [], 
   "end": "2474.880", 
   "id": "s000800", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerne."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2474.880", 
   "children": [], 
   "end": "2476.080", 
   "id": "s000801", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte sch\u00f6n."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2476.080", 
   "children": [], 
   "end": "2477.640", 
   "id": "s000802", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "K\u00f6nnen Sie sich vorstellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2477.640", 
   "children": [], 
   "end": "2481.680", 
   "id": "s000803", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man aus erneuerbarem Strom jede Menge sinnvolle Dinge machen kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2481.680", 
   "children": [], 
   "end": "2482.760", 
   "id": "s000804", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die CO 2 sparen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2482.760", 
   "children": [], 
   "end": "2485.480", 
   "id": "s000805", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch wenn man mit dem Netzausbau noch nicht fertig ist? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2485.480", 
   "children": [], 
   "end": "2487.760", 
   "id": "s000806", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beispiele daf\u00fcr sind der W\u00e4rmebereich oder der Verkehrsbereich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2487.760", 
   "children": [], 
   "end": "2490.120", 
   "id": "s000807", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es liegt ein Konzept der Landesregierung Schleswig-Holstein vor: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2490.120", 
   "children": [], 
   "end": "2492.840", 
   "id": "s000808", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Strom nutzen statt abschalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2492.840", 
   "children": [], 
   "end": "2493.600", 
   "id": "s000809", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist also m\u00f6glich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2493.600", 
   "children": [], 
   "end": "2498.280", 
   "id": "s000810", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit jeder zugebauten Kilowattstunde Windstrom tats\u00e4chlich Klimaschutz zu machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2498.280", 
   "children": [], 
   "end": "2499.360", 
   "id": "s000811", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kennen Sie dieses Konzept? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2499.360", 
   "children": [], 
   "end": "2499.400", 
   "id": "s000812", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2499.400", 
   "children": [], 
   "end": "2500.200", 
   "id": "s000813", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Finden Sie es richtig?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2500.200", 
   "children": [], 
   "end": "2503.640", 
   "id": "s000814", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde das Konzept sehr gut und sehr richtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2503.640", 
   "children": [], 
   "end": "2506.120", 
   "id": "s000815", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr gibt es auch in meinem Wahlkreis sehr gute Beispiele, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2506.120", 
   "children": [], 
   "end": "2509.480", 
   "id": "s000816", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "etwa aus dem \u00fcbersch\u00fcssigen Strom Wasserstoff herzustellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2509.480", 
   "children": [], 
   "end": "2516.920", 
   "id": "s000817", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der f\u00fcr die Industrie sehr wertvoll ist und mit dem man zus\u00e4tzliche Speicher f\u00fcllen kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2516.920", 
   "children": [], 
   "end": "2518.120", 
   "id": "s000818", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist sehr gut."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2518.120", 
   "children": [], 
   "end": "2519.240", 
   "id": "s000819", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen sage ich\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2519.240", 
   "children": [], 
   "end": "2520.800", 
   "id": "s000820", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das ist auch unser Ansatz\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2520.800", 
   "children": [], 
   "end": "2523.240", 
   "id": "s000821", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir die Netze nicht haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2523.240", 
   "children": [], 
   "end": "2526.560", 
   "id": "s000822", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "brauchen wir eine \u00c4nderung im EEG. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2526.560", 
   "children": [], 
   "end": "2529.720", 
   "id": "s000823", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie w\u00fcrde schlicht und ergreifend lauten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2529.720", 
   "children": [], 
   "end": "2535.320", 
   "id": "s000824", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist eine Forderung an unseren m\u00f6glichen zuk\u00fcnftigen Koalitionspartner\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2535.320", 
   "children": [], 
   "end": "2540.200", 
   "id": "s000825", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass nur die Energie verg\u00fctet werden soll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2540.200", 
   "children": [], 
   "end": "2541.400", 
   "id": "s000826", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die genutzt wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2541.400", 
   "children": [], 
   "end": "2542.400", 
   "id": "s000827", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur der Strom, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2542.400", 
   "children": [], 
   "end": "2545.480", 
   "id": "s000828", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der mit dem Z\u00e4hler gemessen wird oder der letztendlich in einen Speicher flie\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2545.480", 
   "children": [], 
   "end": "2546.560", 
   "id": "s000829", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss genutzt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2546.560", 
   "children": [], 
   "end": "2547.480", 
   "id": "s000830", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eine Forderung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2547.480", 
   "children": [], 
   "end": "2548.360", 
   "id": "s000831", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir schon lange stellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2548.360", 
   "children": [], 
   "end": "2549.880", 
   "id": "s000832", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu ihrer Umsetzung kommt es aber nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2549.880", 
   "children": [], 
   "end": "2551.840", 
   "id": "s000833", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen bleiben Ihre Vorstellungen Tr\u00e4umereien. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2551.840", 
   "children": [], 
   "end": "2554.000", 
   "id": "s000834", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen werden wir mit der Energiewende keinen Erfolg haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2554.000", 
   "children": [], 
   "end": "2556.440", 
   "id": "s000835", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir blind zubauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2556.440", 
   "children": [], 
   "end": "2557.160", 
   "id": "s000836", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne zu wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2557.160", 
   "children": [], 
   "end": "2559.800", 
   "id": "s000837", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir mit der Energie machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2559.800", 
   "children": [], 
   "end": "2563.240", 
   "id": "s000838", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir verfolgen noch einen weiteren Ansatz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2563.240", 
   "children": [], 
   "end": "2566.400", 
   "id": "s000839", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir verfolgen den Ansatz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2566.400", 
   "children": [], 
   "end": "2571.120", 
   "id": "s000840", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Ausbau der erneuerbaren Energien und der Ausbau der Netze synchron verlaufen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2571.120", 
   "children": [], 
   "end": "2575.480", 
   "id": "s000841", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alles andere ginge in Richtung ungenutzte Energie."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2575.480", 
   "children": [], 
   "end": "2576.120", 
   "id": "s000842", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Koeppen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2576.120", 
   "children": [], 
   "end": "2580.040", 
   "id": "s000843", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es gibt den Wunsch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2580.040", 
   "children": [], 
   "end": "2581.280", 
   "id": "s000844", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Frage zu stellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2581.280", 
   "children": [], 
   "end": "2582.760", 
   "id": "s000845", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von Frau Dr.\u00a0Verlinden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2582.760", 
   "children": [], 
   "end": "2583.160", 
   "id": "s000846", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte sch\u00f6n."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2583.160", 
   "children": [], 
   "end": "2583.840", 
   "id": "s000847", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Koeppen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2583.840", 
   "children": [], 
   "end": "2584.600", 
   "id": "s000848", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2584.600", 
   "children": [], 
   "end": "2585.800", 
   "id": "s000849", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie die Frage zulassen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2585.800", 
   "children": [], 
   "end": "2586.480", 
   "id": "s000850", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sagten: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2586.480", 
   "children": [], 
   "end": "2590.040", 
   "id": "s000851", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Windenergieausbau bringt Probleme mit sich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2590.040", 
   "children": [], 
   "end": "2592.720", 
   "id": "s000852", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man muss vorher verschiedene Voraussetzungen erf\u00fcllen usw.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2592.720", 
   "children": [], 
   "end": "2593.920", 
   "id": "s000853", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alles sch\u00f6n und gut. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2593.920", 
   "children": [], 
   "end": "2595.680", 
   "id": "s000854", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dar\u00fcber haben wir gestern im Ausschuss ausf\u00fchrlich gesprochen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2595.680", 
   "children": [], 
   "end": "2597.480", 
   "id": "s000855", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ich habe jetzt noch nicht verstanden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2597.480", 
   "children": [], 
   "end": "2602.880", 
   "id": "s000856", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie viel Gigawatt Windenergie onshore Sie n\u00e4chstes Jahr ausbauen wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2602.880", 
   "children": [], 
   "end": "2604.360", 
   "id": "s000857", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt ein Erneuerbare-Energien-Gesetz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2604.360", 
   "children": [], 
   "end": "2606.360", 
   "id": "s000858", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem eine bestimmte Summe steht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2606.360", 
   "children": [], 
   "end": "2608.000", 
   "id": "s000859", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt einen Koalitionsvertrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2608.000", 
   "children": [], 
   "end": "2608.480", 
   "id": "s000860", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem steht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2608.480", 
   "children": [], 
   "end": "2611.840", 
   "id": "s000861", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir machen eine Sonderausschreibung von noch einmal 2\u00a0Gigawatt zus\u00e4tzlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2611.840", 
   "children": [], 
   "end": "2613.720", 
   "id": "s000862", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie viel Gigawatt werden denn nun n\u00e4chstes Jahr ausgeschrieben?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2613.720", 
   "children": [], 
   "end": "2616.880", 
   "id": "s000863", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu haben wir im vergangenen Jahr ganz deutliche Festlegungen getroffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2616.880", 
   "children": [], 
   "end": "2619.320", 
   "id": "s000864", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Zahlen sollten wir auch nicht erh\u00f6hen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2619.320", 
   "children": [], 
   "end": "2624.680", 
   "id": "s000865", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die durch die Ausschreibung festgeschriebene Leistung darf nicht erh\u00f6ht werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2624.680", 
   "children": [], 
   "end": "2626.200", 
   "id": "s000866", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Noch einmal als Beispiel: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2626.200", 
   "children": [], 
   "end": "2627.120", 
   "id": "s000867", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei mir im Wahlkreis\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2627.120", 
   "children": [], 
   "end": "2629.120", 
   "id": "s000868", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist die Planungsgemeinschaft Uckermark-Barnim\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2629.120", 
   "children": [], 
   "end": "2631.440", 
   "id": "s000869", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stehen 800\u00a0Windkraftanlagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2631.440", 
   "children": [], 
   "end": "2634.000", 
   "id": "s000870", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Anlagen stehen nicht nur da, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2634.000", 
   "children": [], 
   "end": "2636.680", 
   "id": "s000871", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern sie stehen teilweise auch still. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2636.680", 
   "children": [], 
   "end": "2640.520", 
   "id": "s000872", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Trotzdem wird eine bestimmte Leistung verg\u00fctet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2640.520", 
   "children": [], 
   "end": "2643.040", 
   "id": "s000873", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man kann doch niemandem in Deutschland erkl\u00e4ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2643.040", 
   "children": [], 
   "end": "2645.720", 
   "id": "s000874", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass zus\u00e4tzliche Windkraftanlagen gebaut werden sollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2645.720", 
   "children": [], 
   "end": "2648.040", 
   "id": "s000875", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "obwohl die Netze fehlen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2648.040", 
   "children": [], 
   "end": "2651.840", 
   "id": "s000876", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Fehlen von Netzen wird \u00fcbrigens von den gleichen Leuten beklagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2651.840", 
   "children": [], 
   "end": "2656.280", 
   "id": "s000877", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die den zus\u00e4tzlichen Ausbau von Windkraftanlagen fordern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2656.280", 
   "children": [], 
   "end": "2658.560", 
   "id": "s000878", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ist es aus meiner Sicht nicht richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2658.560", 
   "children": [], 
   "end": "2660.680", 
   "id": "s000879", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir zus\u00e4tzliche Windkraftanlagen bauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2660.680", 
   "children": [], 
   "end": "2663.000", 
   "id": "s000880", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne den Strom wirklich nutzen zu k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2663.000", 
   "children": [], 
   "end": "2672.480", 
   "id": "s000881", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade bei B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen ist es noch ein bisschen einseitig mit dem Zieldreieck. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2672.480", 
   "children": [], 
   "end": "2675.480", 
   "id": "s000882", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit bin ich wieder bei Ihrer neuen Vorsitzenden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2675.480", 
   "children": [], 
   "end": "2676.240", 
   "id": "s000883", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Baerbock. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2676.240", 
   "children": [], 
   "end": "2680.880", 
   "id": "s000884", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie hat in der \u201eM\u00e4rkischen Allgemeinen Zeitung\u201c vom vergangenen Freitag auf die Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2680.880", 
   "children": [], 
   "end": "2682.480", 
   "id": "s000885", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob sie f\u00fcr die B\u00fcrger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2682.480", 
   "children": [], 
   "end": "2684.800", 
   "id": "s000886", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die Anlagen nicht vor der Haust\u00fcr haben wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2684.800", 
   "children": [], 
   "end": "2685.920", 
   "id": "s000887", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verst\u00e4ndnis habe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2685.920", 
   "children": [], 
   "end": "2687.040", 
   "id": "s000888", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Folgendes geantwortet\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2687.040", 
   "children": [], 
   "end": "2687.480", 
   "id": "s000889", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich zitiere\u00a0\u2013:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2687.480", 
   "children": [], 
   "end": "2690.520", 
   "id": "s000890", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Direkt vor dem Haus hat sie ja keiner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2690.520", 
   "children": [], 
   "end": "2692.120", 
   "id": "s000891", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "daf\u00fcr gibt es Abstandsregeln."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2692.120", 
   "children": [], 
   "end": "2693.240", 
   "id": "s000892", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Das ist in der Tat so: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2693.240", 
   "children": [], 
   "end": "2694.560", 
   "id": "s000893", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor dem Haus hat sie nat\u00fcrlich keiner."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2694.560", 
   "children": [], 
   "end": "2698.840", 
   "id": "s000894", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ein Abstand von 800\u00a0Metern ist bei einer Windkraftanlage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2698.840", 
   "children": [], 
   "end": "2704.360", 
   "id": "s000895", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wie bei uns in der Planungsregion 200\u00a0Meter hoch ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2704.360", 
   "children": [], 
   "end": "2705.520", 
   "id": "s000896", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schon vor der Haust\u00fcr."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2705.520", 
   "children": [], 
   "end": "2709.000", 
   "id": "s000897", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Dazu kann ich Ihnen gerne Beispiele zeigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2709.000", 
   "children": [], 
   "end": "2710.000", 
   "id": "s000898", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar nicht nur auf Fotos, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2710.000", 
   "children": [], 
   "end": "2711.800", 
   "id": "s000899", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern ich lade Sie gerne ein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2711.800", 
   "children": [], 
   "end": "2713.880", 
   "id": "s000900", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich das vor Ort anzusehen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2713.880", 
   "children": [], 
   "end": "2715.520", 
   "id": "s000901", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist mit den B\u00fcrgern nicht zu machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2715.520", 
   "children": [], 
   "end": "2716.440", 
   "id": "s000902", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich zitiere weiter:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2716.440", 
   "children": [], 
   "end": "2721.880", 
   "id": "s000903", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn sich eine B\u00fcrgerinitiative gegen den Bau von Windr\u00e4dern im Wald engagiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2721.880", 
   "children": [], 
   "end": "2722.840", 
   "id": "s000904", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber nichts dagegen hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2722.840", 
   "children": [], 
   "end": "2725.120", 
   "id": "s000905", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn der Wald f\u00fcr eine Autobahn abgeholzt wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2725.120", 
   "children": [], 
   "end": "2726.080", 
   "id": "s000906", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann frage ich mich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2726.080", 
   "children": [], 
   "end": "2727.880", 
   "id": "s000907", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um was es wirklich geht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2727.880", 
   "children": [], 
   "end": "2728.600", 
   "id": "s000908", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und ich frage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2728.600", 
   "children": [], 
   "end": "2730.280", 
   "id": "s000909", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn ihr den Windpark nicht wollt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2730.280", 
   "children": [], 
   "end": "2732.840", 
   "id": "s000910", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4re euch stattdessen ein Kohlekraftwerk lieber?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2732.840", 
   "children": [], 
   "end": "2736.160", 
   "id": "s000911", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist an b\u00f6sem Sarkasmus nicht zu \u00fcberbieten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2736.160", 
   "children": [], 
   "end": "2738.000", 
   "id": "s000912", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist Realit\u00e4tsverweigerung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2738.000", 
   "children": [], 
   "end": "2740.360", 
   "id": "s000913", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es ist Ignoranz gegen\u00fcber den Sorgen der Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2740.360", 
   "children": [], 
   "end": "2746.400", 
   "id": "s000914", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die keine weiteren Windkraftanlagen in ihrer Region wollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2746.400", 
   "children": [], 
   "end": "2747.480", 
   "id": "s000915", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und es geht weiter\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2747.480", 
   "children": [], 
   "end": "2748.520", 
   "id": "s000916", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zitat\u00a0\u2013:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2748.520", 
   "children": [], 
   "end": "2752.000", 
   "id": "s000917", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich gibt es viele lautstarke B\u00fcrgerinitiativen gegen Windr\u00e4der. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2752.000", 
   "children": [], 
   "end": "2754.760", 
   "id": "s000918", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber das muss man ins Gesamtverh\u00e4ltnis setzen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2754.760", 
   "children": [], 
   "end": "2761.480", 
   "id": "s000919", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der Bev\u00f6lkerung erreichen die Erneuerbaren Akzeptanzwerte von nahezu 90\u00a0Prozent."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2761.480", 
   "children": [], 
   "end": "2763.080", 
   "id": "s000920", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eLautstarke B\u00fcrgerinitiativen\u201c\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2763.080", 
   "children": [], 
   "end": "2764.760", 
   "id": "s000921", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das erinnert mich an einen Brief, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2764.760", 
   "children": [], 
   "end": "2766.880", 
   "id": "s000922", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den ich von einem Windm\u00fcller bekommen habe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2766.880", 
   "children": [], 
   "end": "2772.760", 
   "id": "s000923", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der in der Bundeswindlobby arbeitet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2772.760", 
   "children": [], 
   "end": "2774.480", 
   "id": "s000924", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er schrieb, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2774.480", 
   "children": [], 
   "end": "2779.600", 
   "id": "s000925", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich solle mich doch nicht immer mit den Schreih\u00e4lsen aufhalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2779.600", 
   "children": [], 
   "end": "2782.080", 
   "id": "s000926", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern lieber richtige Energiepolitik machen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2782.080", 
   "children": [], 
   "end": "2783.640", 
   "id": "s000927", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir so mit den B\u00fcrgern umgehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2783.640", 
   "children": [], 
   "end": "2794.840", 
   "id": "s000928", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von \u201elautstarken B\u00fcrgerinitiativen\u201c reden und die Menschen als Schreih\u00e4lse bezeichnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2794.840", 
   "children": [], 
   "end": "2796.360", 
   "id": "s000929", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann geht die Energiewende v\u00f6llig daneben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2796.360", 
   "children": [], 
   "end": "2799.240", 
   "id": "s000930", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Koeppen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2799.240", 
   "children": [], 
   "end": "2805.000", 
   "id": "s000931", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wollen Sie eine Zwischenfrage oder -bemerkung zulassen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2805.000", 
   "children": [], 
   "end": "2805.400", 
   "id": "s000932", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2805.400", 
   "children": [], 
   "end": "2806.440", 
   "id": "s000933", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bitte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2806.440", 
   "children": [], 
   "end": "2806.880", 
   "id": "s000934", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Doch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2806.880", 
   "children": [], 
   "end": "2809.440", 
   "id": "s000935", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben schon noch was vor.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2809.440", 
   "children": [], 
   "end": "2816.720", 
   "id": "s000936", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist dann die letzte Zwischenfrage oder -bemerkung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2816.720", 
   "children": [], 
   "end": "2818.880", 
   "id": "s000937", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kollege Krischer."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2818.880", 
   "children": [], 
   "end": "2819.920", 
   "id": "s000938", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2819.920", 
   "children": [], 
   "end": "2821.040", 
   "id": "s000939", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Koeppen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2821.040", 
   "children": [], 
   "end": "2825.000", 
   "id": "s000940", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie die Zwischenfrage zulassen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2825.000", 
   "children": [], 
   "end": "2828.160", 
   "id": "s000941", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe Ihnen eben sehr aufmerksam zugeh\u00f6rt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2828.160", 
   "children": [], 
   "end": "2828.920", 
   "id": "s000942", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das haben Sie nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2828.920", 
   "children": [], 
   "end": "2829.040", 
   "id": "s000943", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Doch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2829.040", 
   "children": [], 
   "end": "2836.800", 
   "id": "s000944", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich habe sehr aufmerksam zugeh\u00f6rt.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2836.800", 
   "children": [], 
   "end": "2844.960", 
   "id": "s000945", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe jetzt schon seit vier Jahren diese Gro\u00dfe Koalition im Blick. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2844.960", 
   "children": [], 
   "end": "2849.760", 
   "id": "s000946", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Union regiert \u00fcbrigens schon seit zw\u00f6lf Jahren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2849.760", 
   "children": [], 
   "end": "2851.120", 
   "id": "s000947", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alles das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2851.120", 
   "children": [], 
   "end": "2852.200", 
   "id": "s000948", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie hier an Problemen benennen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2852.200", 
   "children": [], 
   "end": "2854.800", 
   "id": "s000949", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben Sie politisch zu verantworten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2854.800", 
   "children": [], 
   "end": "2858.160", 
   "id": "s000950", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben eben von der Bundesumweltministerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2858.160", 
   "children": [], 
   "end": "2859.400", 
   "id": "s000951", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die das auch bleiben m\u00f6chte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2859.400", 
   "children": [], 
   "end": "2861.040", 
   "id": "s000952", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "geh\u00f6rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2861.040", 
   "children": [], 
   "end": "2864.120", 
   "id": "s000953", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es eine neue Entschiedenheit geben soll. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2864.120", 
   "children": [], 
   "end": "2866.720", 
   "id": "s000954", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kann man nur so interpretieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2866.720", 
   "children": [], 
   "end": "2870.480", 
   "id": "s000955", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass beim Ausbau der Windenergie und vielen anderen Dingen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2870.480", 
   "children": [], 
   "end": "2871.080", 
   "id": "s000956", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie jetzt kritisieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2871.080", 
   "children": [], 
   "end": "2873.240", 
   "id": "s000957", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "viel mehr passieren soll. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2873.240", 
   "children": [], 
   "end": "2873.960", 
   "id": "s000958", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bitte Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2873.960", 
   "children": [], 
   "end": "2875.400", 
   "id": "s000959", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mir zu erkl\u00e4ren: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2875.400", 
   "children": [], 
   "end": "2879.200", 
   "id": "s000960", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stehen Sie hinter der neuen Entschiedenheit von Frau Hendricks, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2879.200", 
   "children": [], 
   "end": "2881.240", 
   "id": "s000961", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder erleben wir hier schon wieder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2881.240", 
   "children": [], 
   "end": "2883.160", 
   "id": "s000962", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Gro\u00dfe Koalition, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2883.160", 
   "children": [], 
   "end": "2884.840", 
   "id": "s000963", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bevor sie \u00fcberhaupt zustande gekommen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2884.840", 
   "children": [], 
   "end": "2886.640", 
   "id": "s000964", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schon wieder alles kaputttritt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2886.640", 
   "children": [], 
   "end": "2890.720", 
   "id": "s000965", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was es m\u00f6glicherweise an positiven Ans\u00e4tzen in diesem Bereich geben k\u00f6nnte?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2890.720", 
   "children": [], 
   "end": "2893.560", 
   "id": "s000966", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben mir offensichtlich nicht zugeh\u00f6rt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2893.560", 
   "children": [], 
   "end": "2895.960", 
   "id": "s000967", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe mich auf Ihre beiden Antr\u00e4ge fokussiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2895.960", 
   "children": [], 
   "end": "2903.920", 
   "id": "s000968", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darin geht es um den sofortigen Braunkohleausstieg und um den Zubau von Windenergieanlagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2903.920", 
   "children": [], 
   "end": "2908.280", 
   "id": "s000969", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So wie Sie es in Ihrem Antrag vorsehen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2908.280", 
   "children": [], 
   "end": "2910.600", 
   "id": "s000970", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit zus\u00e4tzlichen Ausschreibungen usw.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2910.600", 
   "children": [], 
   "end": "2913.360", 
   "id": "s000971", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist aus meiner Sicht ein Erfolg nicht gew\u00e4hrleistet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2913.360", 
   "children": [], 
   "end": "2915.160", 
   "id": "s000972", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden keinen Erfolg haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2915.160", 
   "children": [], 
   "end": "2918.080", 
   "id": "s000973", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir ohne die wirkliche Nutzbarkeit der Energie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2918.080", 
   "children": [], 
   "end": "2919.120", 
   "id": "s000974", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir dann produzieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2919.120", 
   "children": [], 
   "end": "2920.920", 
   "id": "s000975", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weitere Windkraftanlagen bauen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2920.920", 
   "children": [], 
   "end": "2922.000", 
   "id": "s000976", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darauf habe ich mich fokussiert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2922.000", 
   "children": [], 
   "end": "2923.080", 
   "id": "s000977", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei geht es weder um die Ziele, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2923.080", 
   "children": [], 
   "end": "2926.440", 
   "id": "s000978", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir in den Koalitionsvertrag aufgenommen haben,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2926.440", 
   "children": [], 
   "end": "2927.080", 
   "id": "s000979", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "noch um die Ziele, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2927.080", 
   "children": [], 
   "end": "2930.160", 
   "id": "s000980", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir in Kyoto oder sonst wo vereinbart haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2930.160", 
   "children": [], 
   "end": "2931.200", 
   "id": "s000981", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht vielmehr darum\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2931.200", 
   "children": [], 
   "end": "2933.640", 
   "id": "s000982", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben wirklich nicht zugeh\u00f6rt\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2933.640", 
   "children": [], 
   "end": "2942.280", 
   "id": "s000983", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ein reiner Zubau ohne Nutzbarkeit eben nicht zur Energiewende und zum Erfolg der Energiewende beitr\u00e4gt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2942.280", 
   "children": [], 
   "end": "2949.800", 
   "id": "s000984", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Zustimmung f\u00fcr die Windkraftanlagen mag ja in Berlin-Mitte oder in Potsdam bei 90\u00a0Prozent liegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2949.800", 
   "children": [], 
   "end": "2951.880", 
   "id": "s000985", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ich lade Sie gerne ein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2951.880", 
   "children": [], 
   "end": "2952.240", 
   "id": "s000986", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Baerbock, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2952.240", 
   "children": [], 
   "end": "2953.040", 
   "id": "s000987", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in die Uckermark, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2953.040", 
   "children": [], 
   "end": "2953.560", 
   "id": "s000988", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in den Barnim, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2953.560", 
   "children": [], 
   "end": "2954.320", 
   "id": "s000989", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf die Nauener Platte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2954.320", 
   "children": [], 
   "end": "2956.840", 
   "id": "s000990", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach Ostprignitz-Ruppin oder ins Potsdamer Umland. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2956.840", 
   "children": [], 
   "end": "2959.640", 
   "id": "s000991", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dort wird die Ablehnung bald bei 90\u00a0Prozent liegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2959.640", 
   "children": [], 
   "end": "2963.320", 
   "id": "s000992", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir so weitermachen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2963.320", 
   "children": [], 
   "end": "2968.520", 
   "id": "s000993", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen die Energiewende wieder vom Kopf auf die F\u00fc\u00dfe stellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2968.520", 
   "children": [], 
   "end": "2971.160", 
   "id": "s000994", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Anlagenzubau muss in erster Linie der bezahlbaren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2971.160", 
   "children": [], 
   "end": "2975.520", 
   "id": "s000995", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sicheren und sauberen Energieversorgung dienen und nicht der Renditeversorgung der Windenergiebranche. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2975.520", 
   "children": [], 
   "end": "2975.920", 
   "id": "s000996", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Blinder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2975.920", 
   "children": [], 
   "end": "2976.960", 
   "id": "s000997", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "massiver Zubau, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2976.960", 
   "children": [], 
   "end": "2979.520", 
   "id": "s000998", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "fehlende Regelungen und technogene Verriegelung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2979.520", 
   "children": [], 
   "end": "2983.760", 
   "id": "s000999", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Windkraftanlagen im Wald sind \u00fcbrigens der gr\u00f6\u00dfte Unsinn\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2983.760", 
   "children": [], 
   "end": "2988.200", 
   "id": "s001000", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind Gift f\u00fcr die Akzeptanz der Energiewende und schaden den erneuerbaren Energien."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2988.200", 
   "children": [], 
   "end": "2989.520", 
   "id": "s001001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2989.520", 
   "children": [], 
   "end": "2997.000", 
   "id": "s001002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Koeppen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2997.000", 
   "children": [], 
   "end": "2999.240", 
   "id": "s001003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Letzter Redner in der Debatte: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2999.240", 
   "children": [], 
   "end": "3001.400", 
   "id": "s001004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frank Schwabe f\u00fcr die SPD-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3001.400", 
   "children": [], 
   "end": "3006.640", 
   "id": "s001005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3006.640", 
   "children": [], 
   "end": "3012.680", 
   "id": "s001006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr verehrte Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3012.680", 
   "children": [], 
   "end": "3017.720", 
   "id": "s001007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Selbstverst\u00e4ndlich sind wir uns mit der Union einig dar\u00fcber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3017.720", 
   "children": [], 
   "end": "3018.080", 
   "id": "s001008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3018.080", 
   "children": [], 
   "end": "3020.320", 
   "id": "s001009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn der Koalitionsvertrag zum Tragen kommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3020.320", 
   "children": [], 
   "end": "3022.720", 
   "id": "s001010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gemeinsam hinter der Entschlossenheit stehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3022.720", 
   "children": [], 
   "end": "3026.520", 
   "id": "s001011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die Bundesumweltministerin vertreten hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3026.520", 
   "children": [], 
   "end": "3031.560", 
   "id": "s001012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Gro\u00dfe Zustimmung.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3031.560", 
   "children": [], 
   "end": "3043.280", 
   "id": "s001013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Mehrheit dieses Hauses will jedenfalls auf nationaler und globaler Ebene verantwortlich handeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3043.280", 
   "children": [], 
   "end": "3049.440", 
   "id": "s001014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der Tat gibt es eine dramatische Zuspitzung der Klimakrise. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3049.440", 
   "children": [], 
   "end": "3050.840", 
   "id": "s001015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen erleben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3050.840", 
   "children": [], 
   "end": "3056.200", 
   "id": "s001016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Meeresspiegelanstieg deutlich h\u00f6her ausf\u00e4llt als bislang angenommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3056.200", 
   "children": [], 
   "end": "3062.360", 
   "id": "s001017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Allein in Bangladesch m\u00fcssen 35\u00a0Millionen Menschen noch schneller ihre Heimat verlassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3062.360", 
   "children": [], 
   "end": "3066.920", 
   "id": "s001018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist dramatisch und stellt uns vor ganz neue Herausforderungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3066.920", 
   "children": [], 
   "end": "3069.840", 
   "id": "s001019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage das als jemand, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3069.840", 
   "children": [], 
   "end": "3073.880", 
   "id": "s001020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der im Deutschen Bundestag langj\u00e4hrig Klimapolitik betreibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3073.880", 
   "children": [], 
   "end": "3074.760", 
   "id": "s001021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist bitter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3074.760", 
   "children": [], 
   "end": "3076.800", 
   "id": "s001022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deutlich machen zu m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3076.800", 
   "children": [], 
   "end": "3079.080", 
   "id": "s001023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es sehr unrealistisch ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3079.080", 
   "children": [], 
   "end": "3081.080", 
   "id": "s001024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das 2020-Ziel zu erreichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3081.080", 
   "children": [], 
   "end": "3082.440", 
   "id": "s001025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ehrlich gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3082.440", 
   "children": [], 
   "end": "3083.960", 
   "id": "s001026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wussten wir das schon vorher. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3083.960", 
   "children": [], 
   "end": "3087.560", 
   "id": "s001027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Am Ende ist das Ausdruck des politischen Versagens derjenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3087.560", 
   "children": [], 
   "end": "3089.160", 
   "id": "s001028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in den zehn Jahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3089.160", 
   "children": [], 
   "end": "3090.240", 
   "id": "s001029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als wir noch Zeit hatten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3090.240", 
   "children": [], 
   "end": "3092.360", 
   "id": "s001030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Ziel zu erreichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3092.360", 
   "children": [], 
   "end": "3094.920", 
   "id": "s001031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verantwortung getragen haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3094.920", 
   "children": [], 
   "end": "3097.240", 
   "id": "s001032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden dennoch alles versuchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3097.240", 
   "children": [], 
   "end": "3098.720", 
   "id": "s001033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um dieses Ziel erreichen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3098.720", 
   "children": [], 
   "end": "3103.200", 
   "id": "s001034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind aber international verpflichtet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3103.200", 
   "children": [], 
   "end": "3105.320", 
   "id": "s001035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein anderes Ziel zu erreichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3105.320", 
   "children": [], 
   "end": "3107.640", 
   "id": "s001036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich das 2030-Ziel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3107.640", 
   "children": [], 
   "end": "3108.840", 
   "id": "s001037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man kann sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3108.840", 
   "children": [], 
   "end": "3109.960", 
   "id": "s001038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das noch weit weg ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3109.960", 
   "children": [], 
   "end": "3111.080", 
   "id": "s001039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber so weit weg ist das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3111.080", 
   "children": [], 
   "end": "3111.720", 
   "id": "s001040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ehrlich gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3111.720", 
   "children": [], 
   "end": "3112.160", 
   "id": "s001041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gar nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3112.160", 
   "children": [], 
   "end": "3113.600", 
   "id": "s001042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir dieses Ziel erreichen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3113.600", 
   "children": [], 
   "end": "3115.480", 
   "id": "s001043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssen wir alles tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3115.480", 
   "children": [], 
   "end": "3120.160", 
   "id": "s001044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Kohleverstromung abzubauen bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3120.160", 
   "children": [], 
   "end": "3121.920", 
   "id": "s001045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "letzten Endes aus ihr auszusteigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3121.920", 
   "children": [], 
   "end": "3124.120", 
   "id": "s001046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn der Koalitionsvertrag in der vorliegenden Form zum Tragen k\u00e4me, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3124.120", 
   "children": [], 
   "end": "3125.200", 
   "id": "s001047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4re es das erste Mal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3125.200", 
   "children": [], 
   "end": "3127.320", 
   "id": "s001048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass eine Bundesregierung das beschlossen h\u00e4tte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3127.320", 
   "children": [], 
   "end": "3128.440", 
   "id": "s001049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen zudem alles tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3128.440", 
   "children": [], 
   "end": "3131.920", 
   "id": "s001050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um den Anteil der erneuerbaren Energien auf 65\u00a0Prozent zu erh\u00f6hen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3131.920", 
   "children": [], 
   "end": "3135.280", 
   "id": "s001051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "genauso wie es im Koalitionsvertrag verankert ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3135.280", 
   "children": [], 
   "end": "3136.840", 
   "id": "s001052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wird schwierig genug."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3136.840", 
   "children": [], 
   "end": "3137.960", 
   "id": "s001053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit ist das Ziel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3137.960", 
   "children": [], 
   "end": "3145.080", 
   "id": "s001054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bis 2030 die Treibhausgase um 55\u00a0Prozent zu reduzieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3145.080", 
   "children": [], 
   "end": "3146.680", 
   "id": "s001055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu erreichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3146.680", 
   "children": [], 
   "end": "3152.600", 
   "id": "s001056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In einer Studie von Aurora Energy Research wird prognostiziert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3152.600", 
   "children": [], 
   "end": "3154.680", 
   "id": "s001057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dieses Ziel zu erreichen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3154.680", 
   "children": [], 
   "end": "3157.000", 
   "id": "s001058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es uns gelingt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3157.000", 
   "children": [], 
   "end": "3162.520", 
   "id": "s001059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die im Koalitionsvertrag verankerten Zahlen Realit\u00e4t werden zu lassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3162.520", 
   "children": [], 
   "end": "3168.840", 
   "id": "s001060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr sind ein Ausbau der erneuerbaren Energien und der Kohleausstieg notwendig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3168.840", 
   "children": [], 
   "end": "3171.240", 
   "id": "s001061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wird schwierig genug, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3171.240", 
   "children": [], 
   "end": "3174.480", 
   "id": "s001062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das in einer Kommission so zu organisieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3174.480", 
   "children": [], 
   "end": "3177.200", 
   "id": "s001063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass weder Menschen noch Regionen ins Bergfreie fallen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3177.200", 
   "children": [], 
   "end": "3181.200", 
   "id": "s001064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darauf legen jedenfalls Sozialdemokratinnen und Sozialdemokraten Wert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3181.200", 
   "children": [], 
   "end": "3185.640", 
   "id": "s001065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden ein Klimaschutzgesetz verabschieden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3185.640", 
   "children": [], 
   "end": "3196.560", 
   "id": "s001066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Gr\u00fcnen haben zusammen mit uns Sozialdemokraten und den Linken lange f\u00fcr ein solches Gesetz gek\u00e4mpft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3196.560", 
   "children": [], 
   "end": "3199.640", 
   "id": "s001067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir hatten nie einen Mangel an wunderbaren Zielen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3199.640", 
   "children": [], 
   "end": "3201.200", 
   "id": "s001068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die FDP war auch einmal dabei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3201.200", 
   "children": [], 
   "end": "3201.400", 
   "id": "s001069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3201.400", 
   "children": [], 
   "end": "3201.920", 
   "id": "s001070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3201.920", 
   "children": [], 
   "end": "3203.400", 
   "id": "s001071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2009 darum ging, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3203.400", 
   "children": [], 
   "end": "3208.120", 
   "id": "s001072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das 40-Prozent-Ziel in einer Koalitionsvereinbarung zu verankern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3208.120", 
   "children": [], 
   "end": "3209.240", 
   "id": "s001073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3209.240", 
   "children": [], 
   "end": "3211.240", 
   "id": "s001074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir hatten nie einen Mangel an Zielen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3211.240", 
   "children": [], 
   "end": "3213.960", 
   "id": "s001075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese waren immer ganz okay. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3213.960", 
   "children": [], 
   "end": "3216.880", 
   "id": "s001076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber es herrschte ein Mangel bei der Umsetzung; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3216.880", 
   "children": [], 
   "end": "3221.000", 
   "id": "s001077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn es gab keine gesetzliche Unterlegung der Ziele. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3221.000", 
   "children": [], 
   "end": "3223.240", 
   "id": "s001078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun gibt es eine solche Unterlegung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3223.240", 
   "children": [], 
   "end": "3225.640", 
   "id": "s001079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist unsere gemeinsame Verantwortung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3225.640", 
   "children": [], 
   "end": "3226.640", 
   "id": "s001080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "daran zu arbeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3226.640", 
   "children": [], 
   "end": "3229.520", 
   "id": "s001081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dieses Klimaschutzgesetz besonders gut wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3229.520", 
   "children": [], 
   "end": "3232.840", 
   "id": "s001082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Koalitionsvertrag liefert daf\u00fcr eine gute Grundlage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3232.840", 
   "children": [], 
   "end": "3234.880", 
   "id": "s001083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Felix Matthes vom \u00d6ko-Institut\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3234.880", 
   "children": [], 
   "end": "3238.280", 
   "id": "s001084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dieser Zeuge d\u00fcrfte f\u00fcr die Gr\u00fcnen sicherlich eine wichtige Rolle spielen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3238.280", 
   "children": [], 
   "end": "3239.320", 
   "id": "s001085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat das genauso bewertet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3239.320", 
   "children": [], 
   "end": "3240.400", 
   "id": "s001086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er hat gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3240.400", 
   "children": [], 
   "end": "3243.880", 
   "id": "s001087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass im Koalitionsvertrag im Hinblick auf das 2020-Ziel zu wenig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3243.880", 
   "children": [], 
   "end": "3249.200", 
   "id": "s001088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber im Hinblick auf das 2030-Ziel deutlich mehr erreicht worden sei als im Entwurf der Jamaika-Koalition."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3249.200", 
   "children": [], 
   "end": "3250.760", 
   "id": "s001089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist realistisch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3250.760", 
   "children": [], 
   "end": "3251.040", 
   "id": "s001090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3251.040", 
   "children": [], 
   "end": "3254.320", 
   "id": "s001091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass das 2020-Ziel nicht erreicht werden wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3254.320", 
   "children": [], 
   "end": "3255.320", 
   "id": "s001092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist bitter. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3255.320", 
   "children": [], 
   "end": "3257.760", 
   "id": "s001093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Keine Regierung h\u00e4tte dieses Ziel erreichen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3257.760", 
   "children": [], 
   "end": "3259.240", 
   "id": "s001094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber die vereinbarten Ma\u00dfnahmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3259.240", 
   "children": [], 
   "end": "3260.720", 
   "id": "s001095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dazu dienen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3260.720", 
   "children": [], 
   "end": "3263.160", 
   "id": "s001096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das 2030-Ziel zu erreichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3263.160", 
   "children": [], 
   "end": "3264.880", 
   "id": "s001097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind gut. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3264.880", 
   "children": [], 
   "end": "3267.440", 
   "id": "s001098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie uns alle gemeinsam daran arbeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3267.440", 
   "children": [], 
   "end": "3269.640", 
   "id": "s001099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Realit\u00e4t werden zu lassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3269.640", 
   "children": [], 
   "end": "3270.320", 
   "id": "s001100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3270.320", 
   "children": [], 
   "end": "3271.760", 
   "id": "s001101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3271.760", 
   "children": [], 
   "end": "3274.440", 
   "id": "s001102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frank Schwabe.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3274.440", 
   "children": [], 
   "end": "3276.680", 
   "id": "s001103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit schlie\u00dfe ich die Aussprache."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3276.680", 
   "children": [], 
   "end": "3287.880", 
   "id": "s001104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Interfraktionell wird \u00dcberweisung der Vorlagen auf den Drucksachen\u00a019/821 und 19/830 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3287.880", 
   "children": [], 
   "end": "3290.800", 
   "id": "s001105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Vorlage auf Drucksache\u00a019/830\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3290.800", 
   "children": [], 
   "end": "3293.240", 
   "id": "s001106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Tagesordnungspunkt\u00a07\u00a0b\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3293.240", 
   "children": [], 
   "end": "3298.000", 
   "id": "s001107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "soll federf\u00fchrend im Ausschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie beraten werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3298.000", 
   "children": [], 
   "end": "3301.680", 
   "id": "s001108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sind Sie damit einverstanden?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3301.680", 
   "children": [], 
   "end": "3303.120", 
   "id": "s001109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist der Fall. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3303.120", 
   "children": [], 
   "end": "3305.880", 
   "id": "s001110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann sind die \u00dcberweisungen so beschlossen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3305.880", 
   "children": [], 
   "end": "3307.840", 
   "id": "s001111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Tagesordnungspunkt\u00a07\u00a0c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3307.840", 
   "children": [], 
   "end": "3311.320", 
   "id": "s001112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Umwelt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3311.320", 
   "children": [], 
   "end": "3311.880", 
   "id": "s001113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Naturschutz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3311.880", 
   "children": [], 
   "end": "3317.440", 
   "id": "s001114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bau und Reaktorsicherheit auf Drucksache\u00a019/856. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3317.440", 
   "children": [], 
   "end": "3329.520", 
   "id": "s001115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Ausschuss empfiehlt unter Buchstabe\u00a0a seiner Beschlussempfehlung die Ablehnung des Antrags der Fraktion B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen auf Drucksache\u00a019/83 mit dem Titel \u201eKlimakonferenz in Bonn\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3329.520", 
   "children": [], 
   "end": "3333.400", 
   "id": "s001116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schneller Ausstieg aus der Kohle ist jetzt n\u00f6tig\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3333.400", 
   "children": [], 
   "end": "3337.080", 
   "id": "s001117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer stimmt f\u00fcr diese Beschlussempfehlung?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3339.640", 
   "children": [], 
   "end": "3343.840", 
   "id": "s001118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer stimmt dagegen?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3343.840", 
   "children": [], 
   "end": "3347.000", 
   "id": "s001119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer enth\u00e4lt sich?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3347.000", 
   "children": [], 
   "end": "3355.840", 
   "id": "s001120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Beschlussempfehlung ist angenommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3355.840", 
   "children": [], 
   "end": "3360.920", 
   "id": "s001121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zugestimmt haben CDU/CSU, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3360.920", 
   "children": [], 
   "end": "3362.080", 
   "id": "s001122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "SPD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3362.080", 
   "children": [], 
   "end": "3365.920", 
   "id": "s001123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "FDP und vereinzelte Kollegen der AfD. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3365.920", 
   "children": [], 
   "end": "3378.560", 
   "id": "s001124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dagegengestimmt haben B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen und Die Linke und vereinzelte Abgeordnete der AfD. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3378.560", 
   "children": [], 
   "end": "3388.480", 
   "id": "s001125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Enthalten haben sich einige Kollegen der AfD. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3388.480", 
   "children": [], 
   "end": "3391.360", 
   "id": "s001126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Beschlussempfehlung ist damit angenommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3391.360", 
   "children": [], 
   "end": "3393.840", 
   "id": "s001127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Tagesordnungspunkt\u00a07\u00a0c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3393.840", 
   "children": [], 
   "end": "3408.080", 
   "id": "s001128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unter Buchstabe\u00a0b seiner Beschlussempfehlung empfiehlt der Ausschuss die Ablehnung des Antrags der Fraktion B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen auf Drucksache\u00a019/449 mit dem Titel \u201eKlimaschutzzusagen einhalten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3408.080", 
   "children": [], 
   "end": "3414.720", 
   "id": "s001129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "An Zielen f\u00fcr 2020 festhalten\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3414.720", 
   "children": [], 
   "end": "3430.840", 
   "id": "s001130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer stimmt f\u00fcr diese Beschlussempfehlung?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3430.840", 
   "children": [], 
   "end": "3432.840", 
   "id": "s001131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer stimmt dagegen?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3432.840", 
   "children": [], 
   "end": "3434.400", 
   "id": "s001132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Enthaltungen?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3434.400", 
   "children": [], 
   "end": "3436.800", 
   "id": "s001133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Beschlussempfehlung ist angenommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3436.800", 
   "children": [], 
   "end": "3438.560", 
   "id": "s001134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zugestimmt haben CDU/CSU, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3438.560", 
   "children": [], 
   "end": "3439.200", 
   "id": "s001135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "SPD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3439.200", 
   "children": [], 
   "end": "3441.160", 
   "id": "s001136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "FDP und AfD. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3441.160", 
   "children": [], 
   "end": "3444.560", 
   "id": "s001137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dagegen waren B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen und Die Linke. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3444.560", 
   "children": [], 
   "end": "3445.120", 
   "id": "s001138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Noch einmal: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3445.120", 
   "children": [], 
   "end": "3447.040", 
   "id": "s001139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Beschlussempfehlung ist damit angenommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3447.040", 
   "children": [], 
   "end": "3449.840", 
   "id": "s001140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Tagesordnungspunkt\u00a07\u00a0d. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3449.840", 
   "children": [], 
   "end": "3458.680", 
   "id": "s001141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Wirtschaft und Energie zum Antrag der Fraktion B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen mit dem Titel \u201eAusbau der Windenergie sichern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3458.680", 
   "children": [], 
   "end": "3464.400", 
   "id": "s001142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Klimaschutz voranbringen und Standort f\u00fcr Zukunftstechnologien erhalten\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3464.400", 
   "children": [], 
   "end": "3469.240", 
   "id": "s001143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Ausschuss empfiehlt in seiner Beschlussempfehlung auf Drucksache\u00a019/857, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3469.240", 
   "children": [], 
   "end": "3475.240", 
   "id": "s001144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Antrag der Fraktion B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen auf Drucksache\u00a019/450 abzulehnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3475.240", 
   "children": [], 
   "end": "3478.640", 
   "id": "s001145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer stimmt f\u00fcr diese Beschlussempfehlung?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3478.640", 
   "children": [], 
   "end": "3483.560", 
   "id": "s001146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer stimmt dagegen?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3483.560", 
   "children": [], 
   "end": "3487.800", 
   "id": "s001147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Enthaltungen?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3487.800", 
   "children": [], 
   "end": "3490.160", 
   "id": "s001148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Beschlussempfehlung ist angenommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3490.160", 
   "children": [], 
   "end": "3491.560", 
   "id": "s001149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zugestimmt haben CDU/CSU, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3491.560", 
   "children": [], 
   "end": "3492.240", 
   "id": "s001150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "SPD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3492.240", 
   "children": [], 
   "end": "3493.360", 
   "id": "s001151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "AfD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3493.360", 
   "children": [], 
   "end": "3494.160", 
   "id": "s001152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "FDP. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3494.160", 
   "children": [], 
   "end": "3497.320", 
   "id": "s001153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dagegen waren B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen und Die Linke. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3497.320", 
   "children": [], 
   "end": "3497.880", 
   "id": "s001154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Noch einmal: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3497.880", 
   "children": [], 
   "end": "3499.480", 
   "id": "s001155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Beschlussempfehlung ist damit angenommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3499.480", 
   "children": [], 
   "end": "3503.000", 
   "id": "s001156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich rufe den Tagesordnungspunkt\u00a08 auf:"
   ]
  }
 ]
}