{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "10.440", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.440", 
   "children": [], 
   "end": "11.560", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.560", 
   "children": [], 
   "end": "16.600", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der vorliegende Antrag der Gr\u00fcnen erinnert mich ganz stark an die ber\u00fchmten Arbeitsbeschaffungsma\u00dfnahmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.600", 
   "children": [], 
   "end": "21.160", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "durch die Arbeit bis 2012 staatlich subventioniert wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.160", 
   "children": [], 
   "end": "23.640", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit teilweise grotesken Folgen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.640", 
   "children": [], 
   "end": "27.080", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So hie\u00df es beispielsweise f\u00fcr ABM-Kr\u00e4fte in Tierheimen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.080", 
   "children": [], 
   "end": "28.720", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Tiere nicht f\u00fcttern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.720", 
   "children": [], 
   "end": "30.120", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nur streicheln!\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.120", 
   "children": [], 
   "end": "32.000", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So sollte verhindert werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.000", 
   "children": [], 
   "end": "40.200", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass durch die staatlich subventionierte Besch\u00e4ftigung regul\u00e4re Jobs verdr\u00e4ngt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.200", 
   "children": [], 
   "end": "45.400", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch die Gr\u00fcnen wollen in ihrem Antrag staatlich subventionierte Besch\u00e4ftigungsm\u00f6glichkeiten schaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.400", 
   "children": [], 
   "end": "48.080", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese sollen Langzeitarbeitslosen offenstehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.080", 
   "children": [], 
   "end": "51.160", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die l\u00e4nger als 24\u00a0Monate arbeitslos sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.160", 
   "children": [], 
   "end": "54.480", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Gr\u00fcnen nennen das \u201eSozialer Arbeitsmarkt\u201c."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.480", 
   "children": [], 
   "end": "60.160", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Groteske Folgen wie beim ABM-Programm wollen die Gr\u00fcnen jedoch vermeiden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.160", 
   "children": [], 
   "end": "61.440", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb sagen sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.440", 
   "children": [], 
   "end": "68.040", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihr sozialer Arbeitsmarkt soll explizit f\u00fcr alle T\u00e4tigkeiten in allen Betrieben offenstehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.040", 
   "children": [], 
   "end": "68.960", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.960", 
   "children": [], 
   "end": "70.600", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ginge es nach den Gr\u00fcnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.600", 
   "children": [], 
   "end": "77.120", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "h\u00e4tten wir bald staatlich subventionierte Jobs in direkter Konkurrenz zu bestehenden Arbeitsverh\u00e4ltnissen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.120", 
   "children": [], 
   "end": "77.880", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da frage ich Sie: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.880", 
   "children": [], 
   "end": "80.160", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was bitte soll daran sozial sein?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.160", 
   "children": [], 
   "end": "88.440", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um die Langzeitarbeitslosen f\u00fcr Arbeitgeber besonders attraktiv zu machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.440", 
   "children": [], 
   "end": "92.960", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "soll der Staat bis zu 100\u00a0Prozent der Lohnkosten tragen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.960", 
   "children": [], 
   "end": "96.880", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier m\u00fcssten sogar die Wirklichkeitsverweigerer der Linken erkennen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.880", 
   "children": [], 
   "end": "105.440", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dieses Programm vor allem Arbeitnehmer im Niedriglohnsektor aus ihren Jobs verdr\u00e4ngen wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.440", 
   "children": [], 
   "end": "111.560", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist die Reise nach Jerusalem auf dem Arbeitsmarkt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.560", 
   "children": [], 
   "end": "115.320", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Am Ende steht immer irgendjemand ohne Job da."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.320", 
   "children": [], 
   "end": "118.680", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So stellt sich nat\u00fcrlich die Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.680", 
   "children": [], 
   "end": "122.320", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was die Gr\u00fcnen zu diesem Unsinn bewegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.320", 
   "children": [], 
   "end": "124.080", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer soll eigentlich gewinnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.080", 
   "children": [], 
   "end": "127.360", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn am Ende immer irgendjemand ohne Job dasteht?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.360", 
   "children": [], 
   "end": "131.640", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Antwort findet man im Antrag der Gr\u00fcnen nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.640", 
   "children": [], 
   "end": "138.760", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wohl aber in einem Gesetzentwurf der Gr\u00fcnen aus dem Jahr\u00a02012 mit dem Titel \u201eEntwurf eines Gesetzes zur Einrichtung eines Sozialen Arbeitsmarktes\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.760", 
   "children": [], 
   "end": "139.920", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darin hei\u00dft es\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.920", 
   "children": [], 
   "end": "141.040", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich zitiere\u00a0\u2013:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.040", 
   "children": [], 
   "end": "142.320", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Personen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.320", 
   "children": [], 
   "end": "146.680", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deren Arbeitsverh\u00e4ltnis mit bis zu 100\u00a0Prozent f\u00f6rderf\u00e4hig ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.680", 
   "children": [], 
   "end": "151.480", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssen eine besonders komplexe Problemlage aufweisen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.480", 
   "children": [], 
   "end": "153.080", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darunter fallen den Gr\u00fcnen zufolge\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.080", 
   "children": [], 
   "end": "155.120", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch das kann man dort nachlesen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.120", 
   "children": [], 
   "end": "161.720", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Menschen mit schweren pers\u00f6nlichen Krisen und mit Migrationshintergrund."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.720", 
   "children": [], 
   "end": "166.360", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mir fallen dazu mehr als 1,5\u00a0Millionen Menschen ein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.360", 
   "children": [], 
   "end": "169.600", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf die genau diese Kriterien zutreffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.600", 
   "children": [], 
   "end": "174.040", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.040", 
   "children": [], 
   "end": "174.400", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Richtig: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.400", 
   "children": [], 
   "end": "175.040", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es sind die Migranten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.040", 
   "children": [], 
   "end": "183.000", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die im Zuge der von Merkel verursachten und von Ihnen allen beklatschen Asylkrise zu uns kamen"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.000", 
   "children": [], 
   "end": "188.000", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die nun zu einer unertr\u00e4glichen Last f\u00fcr unser Sozialsystem werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.000", 
   "children": [], 
   "end": "198.800", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schon im kommenden Jahr werden die meisten dieser Migranten als Langzeitarbeitslose in den Statistiken auftauchen und den Deutschen vor Augen f\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.800", 
   "children": [], 
   "end": "204.680", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welches Unheil diese Bundesregierung \u00fcber unser Land gebracht hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.680", 
   "children": [], 
   "end": "210.560", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um dieses Unheil zu kaschieren und die Arbeitslosenstatistiken zu besch\u00f6nigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.560", 
   "children": [], 
   "end": "213.080", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "soll nun ein sozialer Arbeitsmarkt her, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.080", 
   "children": [], 
   "end": "218.720", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der wahrscheinlich unz\u00e4hlige Arbeitnehmer im Niedriglohnsektor aus ihren Jobs dr\u00e4ngen wird: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.720", 
   "children": [], 
   "end": "219.840", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verk\u00e4ufer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.840", 
   "children": [], 
   "end": "221.120", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wachdienstmitarbeiter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.120", 
   "children": [], 
   "end": "222.080", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Taxifahrer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.080", 
   "children": [], 
   "end": "223.840", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Reinigungskr\u00e4fte und Paketboten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.840", 
   "children": [], 
   "end": "225.680", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "herausgedr\u00e4ngt durch Zuwanderer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.680", 
   "children": [], 
   "end": "230.120", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deren Jobs auch noch mit unseren Steuergeldern staatlich subventioniert werden sollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.120", 
   "children": [], 
   "end": "236.120", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist kein sozialer Arbeitsmarkt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.120", 
   "children": [], 
   "end": "238.000", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist sozialer Sprengstoff, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.000", 
   "children": [], 
   "end": "239.320", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der das Potenzial hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.320", 
   "children": [], 
   "end": "241.880", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unsere Gesellschaft zu zerrei\u00dfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.880", 
   "children": [], 
   "end": "249.760", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Verteilungskonflikt an der Essener Tafel ist ein erster Vorbote einer solchen zerrissenen Gesellschaft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.760", 
   "children": [], 
   "end": "251.080", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses Risiko ist da, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.080", 
   "children": [], 
   "end": "252.800", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dieses Risiko ist realistisch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.800", 
   "children": [], 
   "end": "256.640", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "selbst wenn der Antrag der Gr\u00fcnen heute nicht durchgeht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.640", 
   "children": [], 
   "end": "267.920", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn im Koalitionsvertrag von CDU/CSU und SPD haben sich die Verursacher der Asylkrise bereits auf Folgendes beim Abbau der Langzeitarbeitslosigkeit verst\u00e4ndigt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.920", 
   "children": [], 
   "end": "272.840", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201e4\u00a0Milliarden Euro zus\u00e4tzlich f\u00fcr neue Chancen in einem sozialen Arbeitsmarkt\u201c."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.840", 
   "children": [], 
   "end": "274.240", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.240", 
   "children": [], 
   "end": "278.680", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im letzten Bundestag w\u00e4ren Sie damit ger\u00e4uschlos durchgekommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.680", 
   "children": [], 
   "end": "280.560", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Zeiten sind vorbei."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.560", 
   "children": [], 
   "end": "294.120", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit der AfD im Bundestag wird es keine staatlich subventionierten Jobs f\u00fcr Zuwanderer in direkter Konkurrenz zu deutschen Arbeitnehmern geben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.120", 
   "children": [], 
   "end": "300.240", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine massenhafte Verdr\u00e4ngung deutscher Arbeiter durch Zuwanderer werden wir nicht zulassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.240", 
   "children": [], 
   "end": "309.400", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier im Deutschen Bundestag werden wir den kleinen Mann mit allen Mitteln gegen solche Pl\u00e4ne verteidigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "309.400", 
   "children": [], 
   "end": "323.880", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Alternative f\u00fcr Deutschland ist die parlamentarische B\u00fcrgerwehr f\u00fcr den kleinen Mann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "323.880", 
   "children": [], 
   "end": "324.480", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Springer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "324.480", 
   "children": [], 
   "end": "325.440", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind zu Ende und k\u00f6nnen sich setzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "325.440", 
   "children": [], 
   "end": "328.080", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte nur freundlicherweise darauf hinweisen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "328.080", 
   "children": [], 
   "end": "330.880", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die AfD noch nicht \u00fcber die absolute Mehrheit im Deutschen Bundestag verf\u00fcgt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "330.880", 
   "children": [], 
   "end": "338.000", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chster erh\u00e4lt f\u00fcr die Fraktion der Freien Demokraten der Kollege Pascal Kober das Wort."
   ]
  }
 ]
}