{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "4.520", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.520", 
   "children": [], 
   "end": "6.400", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.400", 
   "children": [], 
   "end": "7.360", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wurde schon gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.360", 
   "children": [], 
   "end": "12.720", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Sanktionsquote bei Hartz-IV-Empf\u00e4ngern liegt seit Jahren konstant bei 3\u00a0Prozent. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.720", 
   "children": [], 
   "end": "16.560", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Gespr\u00e4che mit Jobcentermitarbeitern haben mir gezeigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.560", 
   "children": [], 
   "end": "19.680", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass niedrigschwellige Sanktionen durchaus helfen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.680", 
   "children": [], 
   "end": "23.080", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei den Betroffenen eine Mitwirkung einzufordern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.080", 
   "children": [], 
   "end": "23.800", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar dort, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.800", 
   "children": [], 
   "end": "24.960", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo sie bislang nicht da ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.960", 
   "children": [], 
   "end": "26.160", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ich betone: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.160", 
   "children": [], 
   "end": "27.960", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "niedrigschwellige Sanktionen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.960", 
   "children": [], 
   "end": "29.200", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daher sage ich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.200", 
   "children": [], 
   "end": "32.480", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Prinzip des F\u00f6rderns und Forderns ist sinnvoll. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.480", 
   "children": [], 
   "end": "33.400", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wir sehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.400", 
   "children": [], 
   "end": "36.680", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dieses Prinzip in eine immer gr\u00f6\u00dfere Schieflage ger\u00e4t. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.680", 
   "children": [], 
   "end": "41.440", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viel zu oft geht es nur um das Fordern und nicht um das F\u00f6rdern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.440", 
   "children": [], 
   "end": "48.440", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb fordert die SPD eine Weiterbildungsoffensive. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.440", 
   "children": [], 
   "end": "51.160", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen das F\u00f6rdern wieder gro\u00dfschreiben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.160", 
   "children": [], 
   "end": "53.400", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch au\u00dferhalb des Hartz-IV-Systems."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.400", 
   "children": [], 
   "end": "58.240", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr brauchen wir ein Recht auf Weiterbildung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.240", 
   "children": [], 
   "end": "60.320", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen schon im Voraus verhindern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.320", 
   "children": [], 
   "end": "63.440", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass \u00fcberhaupt jemand l\u00e4nger arbeitslos wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.440", 
   "children": [], 
   "end": "68.200", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die SPD fordert f\u00fcr die Dauer der Weiterbildung ein neues Arbeitslosengeld Q. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.200", 
   "children": [], 
   "end": "73.280", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Arbeitslose m\u00fcssen f\u00fcr die Dauer der Weiterbildungsma\u00dfnahme l\u00e4nger im ALG-I-Bezug bleiben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.280", 
   "children": [], 
   "end": "78.280", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen die Arbeitslosenversicherung auch insgesamt st\u00e4rken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.280", 
   "children": [], 
   "end": "83.280", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach unserer Auffassung m\u00fcssen die Menschen k\u00fcnftig Arbeitslosengeld erhalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.280", 
   "children": [], 
   "end": "88.880", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie innerhalb von drei Jahren mindestens zehn Monate sozialversicherungspflichtig besch\u00e4ftigt waren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.880", 
   "children": [], 
   "end": "93.160", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Derzeit muss man in einem k\u00fcrzeren Zeitraum l\u00e4nger besch\u00e4ftigt sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.160", 
   "children": [], 
   "end": "94.320", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.320", 
   "children": [], 
   "end": "96.080", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir leben in einer Wissensgesellschaft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.080", 
   "children": [], 
   "end": "100.920", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb brauchen wir f\u00fcr jeden Arbeitnehmer ein Chancenkonto. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.920", 
   "children": [], 
   "end": "105.400", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr welche Weiterbildungsma\u00dfnahme dieses Chancenkonto genutzt wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.400", 
   "children": [], 
   "end": "108.640", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann jeder Arbeitnehmer dann ganz pers\u00f6nlich entscheiden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.640", 
   "children": [], 
   "end": "109.480", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.480", 
   "children": [], 
   "end": "110.840", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich bin davon \u00fcberzeugt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.840", 
   "children": [], 
   "end": "117.600", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass allein diese Ma\u00dfnahmen deutlich mehr helfen als die pauschale Abschaffung s\u00e4mtlicher Sanktionen bei Hartz\u00a0IV, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.600", 
   "children": [], 
   "end": "120.040", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sie die Linkspartei fordert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.040", 
   "children": [], 
   "end": "122.320", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.320", 
   "children": [], 
   "end": "123.920", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das will ich auch deutlich sagen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.920", 
   "children": [], 
   "end": "126.120", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir sind keineswegs der Auffassung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.120", 
   "children": [], 
   "end": "130.920", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Sanktionsregime bei Hartz\u00a0IV gut ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.920", 
   "children": [], 
   "end": "138.640", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die meisten Sanktionen werden derzeit wegen Meldevers\u00e4umnissen verh\u00e4ngt und nicht wegen der Ablehnung von Arbeitsangeboten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.640", 
   "children": [], 
   "end": "139.400", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage Ihnen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.400", 
   "children": [], 
   "end": "145.360", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fast alle Arbeitslosen wollen unbedingt wieder arbeiten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.360", 
   "children": [], 
   "end": "146.560", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daher gilt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.560", 
   "children": [], 
   "end": "151.720", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn sie beispielsweise eine fristgerechte Meldung verpassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.720", 
   "children": [], 
   "end": "154.080", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann liegt das meist nicht an der mangelnden Motivation. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.080", 
   "children": [], 
   "end": "156.520", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und wo doch die Motivation fehlt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.520", 
   "children": [], 
   "end": "159.440", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liegen oft echte Probleme vor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.440", 
   "children": [], 
   "end": "163.520", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann k\u00f6nnen scharfe Sanktionen genau das falsche Instrument sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.520", 
   "children": [], 
   "end": "170.200", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In solchen F\u00e4llen hilft in aller Regel ein Sozialarbeiter deutlich besser."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.200", 
   "children": [], 
   "end": "177.800", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen von der CSU, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.800", 
   "children": [], 
   "end": "185.600", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir sehen \u00fcberhaupt keinen Vorteil in einer besonders scharfen Sanktionierung bei den unter 25-J\u00e4hrigen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.600", 
   "children": [], 
   "end": "186.640", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.640", 
   "children": [], 
   "end": "190.680", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man damit die T\u00fcren eher zuschl\u00e4gt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.680", 
   "children": [], 
   "end": "191.680", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als sie \u00f6ffnet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.680", 
   "children": [], 
   "end": "192.920", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mein B\u00fcrgermeister, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.920", 
   "children": [], 
   "end": "195.000", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der fr\u00fchere Arbeitsminister Olaf Scholz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.000", 
   "children": [], 
   "end": "196.600", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sagt in solchen F\u00e4llen immer: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.600", 
   "children": [], 
   "end": "199.840", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir d\u00fcrfen keinen von den jungen Menschen verlieren,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.840", 
   "children": [], 
   "end": "202.600", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor ihnen liegt das komplette Berufsleben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.600", 
   "children": [], 
   "end": "208.000", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir fordern die besten Startchancen f\u00fcr die jungen Menschen statt harter Komplettsanktionen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.000", 
   "children": [], 
   "end": "216.080", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genauso ist die SPD strikt gegen die K\u00fcrzung bei Kosten der Unterkunft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.080", 
   "children": [], 
   "end": "216.720", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kipping, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.720", 
   "children": [], 
   "end": "217.520", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich bin Ihnen dankbar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.520", 
   "children": [], 
   "end": "221.840", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie meine Ausf\u00fchrungen aus der letzten Debatte zu dem Thema noch einmal zitiert haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.840", 
   "children": [], 
   "end": "226.600", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere Position ist in diesem Bereich ganz klar."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.600", 
   "children": [], 
   "end": "229.400", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind der Auffassung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.400", 
   "children": [], 
   "end": "230.400", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sanktionen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.400", 
   "children": [], 
   "end": "231.240", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie verh\u00e4ngt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.240", 
   "children": [], 
   "end": "232.480", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "daf\u00fcr sorgen sollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.480", 
   "children": [], 
   "end": "238.560", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Arbeitslosen an der Verbesserung ihrer Situation mitwirken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.560", 
   "children": [], 
   "end": "240.480", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wenn die Sanktion bewirkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.480", 
   "children": [], 
   "end": "242.360", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ein Arbeitsloser obdachlos ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.360", 
   "children": [], 
   "end": "245.280", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann hat sich jede Mitwirkung von selbst erledigt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.280", 
   "children": [], 
   "end": "245.880", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.880", 
   "children": [], 
   "end": "248.920", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lassen Sie eine Zwischenfrage von der AfD-Fraktion zu?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.920", 
   "children": [], 
   "end": "249.240", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.240", 
   "children": [], 
   "end": "250.800", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich bin ja schon fast fertig.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.800", 
   "children": [], 
   "end": "251.680", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.680", 
   "children": [], 
   "end": "255.000", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "selbst bei bestm\u00f6glicher Aktivierung und Unterst\u00fctzung: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.000", 
   "children": [], 
   "end": "257.560", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt Langzeitarbeitslose, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.560", 
   "children": [], 
   "end": "260.600", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die auf dem allgemeinen Arbeitsmarkt \u00fcberhaupt nicht mehr Fu\u00df fassen k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.600", 
   "children": [], 
   "end": "261.440", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Schimke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.440", 
   "children": [], 
   "end": "262.920", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.920", 
   "children": [], 
   "end": "266.920", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass heutzutage niemand arbeitslos sein muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.920", 
   "children": [], 
   "end": "271.000", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann frage ich Sie: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.000", 
   "children": [], 
   "end": "271.240", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wo leben Sie?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.240", 
   "children": [], 
   "end": "272.560", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.560", 
   "children": [], 
   "end": "277.520", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die auf dem Arbeitsmarkt nicht mehr Tritt finden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.520", 
   "children": [], 
   "end": "280.120", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen finde ich es ganz gro\u00dfartig\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.120", 
   "children": [], 
   "end": "282.520", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Michael Gerdes hat es eben schon gesagt\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.520", 
   "children": [], 
   "end": "288.880", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir im Sondierungspapier einen sozialen Arbeitsmarkt f\u00fcr 150\u00a0000\u00a0Menschen verabredet haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.880", 
   "children": [], 
   "end": "289.880", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.880", 
   "children": [], 
   "end": "294.280", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir werden in der Zukunft nicht mehr die Arbeitslosigkeit finanzieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.280", 
   "children": [], 
   "end": "295.960", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern Arbeit und Teilhabe."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.960", 
   "children": [], 
   "end": "297.440", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Union, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.440", 
   "children": [], 
   "end": "298.320", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich freue mich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.320", 
   "children": [], 
   "end": "302.080", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie Ihren ewigen Widerstand gegen den sozialen Arbeitsmarkt aufgegeben haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.080", 
   "children": [], 
   "end": "305.800", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die Langzeitarbeitslosen in Deutschland ist das eine wirklich gute Nachricht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.800", 
   "children": [], 
   "end": "308.720", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe die Hoffnung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.720", 
   "children": [], 
   "end": "315.880", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir in dieser Wahlperiode auch bei Sanktionen auf eine solche Einsichtsf\u00e4higkeit bei Ihnen setzen k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "315.880", 
   "children": [], 
   "end": "319.280", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bedanke mich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "319.280", 
   "children": [], 
   "end": "321.480", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Letzter Redner zu diesem Tagesordnungspunkt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "321.480", 
   "children": [], 
   "end": "322.800", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Kollege Max Straubinger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "322.800", 
   "children": [], 
   "end": "324.000", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}