{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "1.560", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.560", 
   "children": [], 
   "end": "12.760", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr geehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.760", 
   "children": [], 
   "end": "16.960", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu Beginn meiner ersten Rede hier muss ich sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.960", 
   "children": [], 
   "end": "20.760", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich f\u00fchle mich besch\u00e4mt und zu Hause zugleich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.760", 
   "children": [], 
   "end": "22.400", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum einen f\u00fchle ich mich besch\u00e4mt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.400", 
   "children": [], 
   "end": "23.240", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil ich nicht gedacht h\u00e4tte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.240", 
   "children": [], 
   "end": "24.200", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass in diesem Hause, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.200", 
   "children": [], 
   "end": "29.280", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an diesem Ort im deutschen Parlament wieder solch diffamierendes Gerede zu h\u00f6ren ist und solch v\u00f6lkische Floskeln verwendet werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.280", 
   "children": [], 
   "end": "40.560", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich f\u00fchle mich zugleich zu Hause, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.560", 
   "children": [], 
   "end": "50.240", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil ich im S\u00e4chsischen Landtag zehn Jahre lang neben den Nazis der NPD sitzen musste."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.240", 
   "children": [], 
   "end": "53.320", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber so viel M\u00fche Sie sich auch geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.320", 
   "children": [], 
   "end": "55.240", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren von der AfD: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.240", 
   "children": [], 
   "end": "57.600", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "An deren Boshaftigkeit kommen Sie noch nicht ganz heran. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.600", 
   "children": [], 
   "end": "59.840", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Verh\u00e4ltnis zu denen geht es bei Ihnen zu wie beim Kindergeburtstag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.840", 
   "children": [], 
   "end": "62.680", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn auch einem Kindergeburtstag mit vielen Grauhaarigen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.680", 
   "children": [], 
   "end": "64.720", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Martens, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.720", 
   "children": [], 
   "end": "68.040", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gestatten Sie eine Zwischenfrage des Kollegen Brandner?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.040", 
   "children": [], 
   "end": "70.600", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Moment nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.600", 
   "children": [], 
   "end": "72.240", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "danke. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.240", 
   "children": [], 
   "end": "75.480", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine erste Rede m\u00f6chte ich ungest\u00f6rt halten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.480", 
   "children": [], 
   "end": "78.000", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.000", 
   "children": [], 
   "end": "82.840", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Verlangen nach der Wiedereinf\u00fchrung der Optionspflicht wird damit begr\u00fcndet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.840", 
   "children": [], 
   "end": "85.200", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Gew\u00e4hrung der Staatsangeh\u00f6rigkeit\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.200", 
   "children": [], 
   "end": "87.520", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so als sei dies ein Gnadenakt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.520", 
   "children": [], 
   "end": "91.400", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Bekenntnis voraussetzen w\u00fcrde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.400", 
   "children": [], 
   "end": "94.520", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Welches Bekenntnis sollte denn ein S\u00e4ugling ablegen k\u00f6nnen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.520", 
   "children": [], 
   "end": "96.280", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mein Vorredner hat es schon erw\u00e4hnt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.280", 
   "children": [], 
   "end": "105.480", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch der deutscheste S\u00e4ugling kann kein Bekenntnis ablegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.480", 
   "children": [], 
   "end": "109.320", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.320", 
   "children": [], 
   "end": "110.920", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als Jurist wei\u00df man: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.920", 
   "children": [], 
   "end": "113.360", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wichtige steht immer im Kleingedruckten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.360", 
   "children": [], 
   "end": "114.440", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen lohnt es sich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.440", 
   "children": [], 
   "end": "117.760", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Begr\u00fcndung dieses Gesetzentwurfes einmal durchzusehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.760", 
   "children": [], 
   "end": "120.560", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Auseinandersetzung mit der Faktenlage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.560", 
   "children": [], 
   "end": "126.320", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "irgendwelche Wertungen oder Prognosen k\u00fcnftiger Entwicklungen werden Sie dort vergeblich suchen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.320", 
   "children": [], 
   "end": "129.280", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stattdessen finden Sie dort unbewiesene Behauptungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.280", 
   "children": [], 
   "end": "139.200", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unterstellungen oder wie jetzt in der m\u00fcndlichen Begr\u00fcndung den Gebrauch von v\u00f6lkischen Kategorien wie zum Beispiel die Entwicklung von irgendwelchen Geburtenzahlen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.200", 
   "children": [], 
   "end": "140.360", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn behauptet wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.360", 
   "children": [], 
   "end": "148.920", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Konfliktpotenziale \u201edas Zusammenleben in einer Gesellschaft mit massenhafter doppelter Staatsb\u00fcrgerschaft\u201c pr\u00e4gen,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.920", 
   "children": [], 
   "end": "152.080", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann spricht daraus eine besondere Wahrnehmung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.080", 
   "children": [], 
   "end": "154.960", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Tats\u00e4chlich sind wir davon weit entfernt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.960", 
   "children": [], 
   "end": "161.840", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Deutschland leben nach Mikrozensus\u00a02015\u00a0 1,7\u00a0Millionen Menschen mit doppelter Staatsangeh\u00f6rigkeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.840", 
   "children": [], 
   "end": "164.560", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von einer \u00dcbernahme der deutschen Politik durch Doppelstaatler sind wir damit weit entfernt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.560", 
   "children": [], 
   "end": "164.920", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie verlangen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.920", 
   "children": [], 
   "end": "166.240", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass durch die Optionspflicht Menschen dazu gezwungen werden sollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.240", 
   "children": [], 
   "end": "178.760", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich geistig auf Deutschland \u201eeinzulassen\u201c\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.760", 
   "children": [], 
   "end": "182.080", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was immer das hei\u00dfen mag\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.080", 
   "children": [], 
   "end": "188.800", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als ob Doppelstaatler dies nicht oder nur in geringem Ma\u00dfe t\u00e4ten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.800", 
   "children": [], 
   "end": "192.440", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Umkehrschluss weitergedacht hei\u00dft das: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.440", 
   "children": [], 
   "end": "195.840", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ausl\u00e4nder lassen sich geistig sowieso nicht auf Deutschland ein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.840", 
   "children": [], 
   "end": "197.640", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist die Konsequenz daraus."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.640", 
   "children": [], 
   "end": "201.160", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt frage ich Sie: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.160", 
   "children": [], 
   "end": "203.880", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Haben Sie daf\u00fcr irgendeinen klitzekleinen Beleg?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.880", 
   "children": [], 
   "end": "206.480", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.480", 
   "children": [], 
   "end": "206.800", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.800", 
   "children": [], 
   "end": "208.240", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Freien Demokraten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.240", 
   "children": [], 
   "end": "209.600", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "glauben nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.600", 
   "children": [], 
   "end": "212.920", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Identit\u00e4t aus einem Pass folgt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.920", 
   "children": [], 
   "end": "217.200", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man k\u00f6nnte sich dem Thema der Staatsangeh\u00f6rigkeit durchaus sachlich n\u00e4hern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.200", 
   "children": [], 
   "end": "219.880", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das tun Sie allerdings hier nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.880", 
   "children": [], 
   "end": "220.480", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.480", 
   "children": [], 
   "end": "226.120", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir Freien Demokraten wollen diese Frage in einem umfassenden Gesetzeswerk behandelt wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.120", 
   "children": [], 
   "end": "231.520", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in einem Einwanderungsgesetz und in einem Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht aus einem Guss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.520", 
   "children": [], 
   "end": "235.880", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und nicht mit kleinen Einzelsch\u00fcssen irgendwo herumdoktern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.880", 
   "children": [], 
   "end": "236.600", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.600", 
   "children": [], 
   "end": "238.280", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dieser Legislatur wird es so weit kommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.280", 
   "children": [], 
   "end": "240.880", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir uns ernsthaft \u00fcber ein Einwanderungsgesetz unterhalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.880", 
   "children": [], 
   "end": "241.240", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.240", 
   "children": [], 
   "end": "242.920", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Mehrheit des Hauses h\u00e4lt dies f\u00fcr notwendig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.920", 
   "children": [], 
   "end": "249.520", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und die FDP? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.520", 
   "children": [], 
   "end": "252.480", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch wir wollen die doppelte Staatsangeh\u00f6rigkeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.480", 
   "children": [], 
   "end": "254.520", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das muss grunds\u00e4tzlich m\u00f6glich sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.520", 
   "children": [], 
   "end": "257.800", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mehr als die H\u00e4lfte aller L\u00e4nder macht dies m\u00f6glich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.800", 
   "children": [], 
   "end": "261.600", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Frage der doppelten Staatsangeh\u00f6rigkeit betrifft zum gro\u00dfen Teil Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.600", 
   "children": [], 
   "end": "265.160", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die aus anderen L\u00e4ndern der Europ\u00e4ischen Union zu uns gekommen sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.160", 
   "children": [], 
   "end": "269.680", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist die unmittelbare Folge der Freiz\u00fcgigkeit innerhalb der Europ\u00e4ischen Union, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.680", 
   "children": [], 
   "end": "270.520", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.520", 
   "children": [], 
   "end": "272.560", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist nichts Schlechtes. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.560", 
   "children": [], 
   "end": "278.120", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einwanderer m\u00fcssen deutsche Staatsb\u00fcrger werden k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.120", 
   "children": [], 
   "end": "281.680", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir werden uns dar\u00fcber zu unterhalten haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.680", 
   "children": [], 
   "end": "284.280", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Gesetzentwurf der AfD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.280", 
   "children": [], 
   "end": "286.920", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "insbesondere seine Begr\u00fcndung und die Debatte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.920", 
   "children": [], 
   "end": "289.880", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gen\u00fcgen dem schon inhaltlich bei weitem nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.880", 
   "children": [], 
   "end": "295.200", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor allen Dingen ist dieser Gesetzentwurf wie fast alles von der AfD zutiefst fremdenfeindlich grundiert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.200", 
   "children": [], 
   "end": "296.840", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wird Sie deswegen nicht wundern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "296.840", 
   "children": [], 
   "end": "310.960", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die FDP diesem Gesetzentwurf nicht zustimmen kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.960", 
   "children": [], 
   "end": "315.000", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt erteile ich das Wort dem Kollegen Movassat von der Fraktion Die Linke."
   ]
  }
 ]
}