{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "4.120", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.120", 
   "children": [], 
   "end": "9.960", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr geehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.960", 
   "children": [], 
   "end": "12.560", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.560", 
   "children": [], 
   "end": "15.360", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.360", 
   "children": [], 
   "end": "16.720", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bevor ich mit meiner Rede beginne, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.720", 
   "children": [], 
   "end": "17.600", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00f6chte ich Sie bitten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.600", 
   "children": [], 
   "end": "19.680", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4hrend meiner Redezeit zu pr\u00fcfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.680", 
   "children": [], 
   "end": "22.040", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob es diesem Hohen Hause angemessen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.040", 
   "children": [], 
   "end": "23.640", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass einige Abgeordnete der Linken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.640", 
   "children": [], 
   "end": "24.960", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mindestens zehn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.960", 
   "children": [], 
   "end": "27.760", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich mit den Keffiyeh uniformiert haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.760", 
   "children": [], 
   "end": "28.920", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.920", 
   "children": [], 
   "end": "34.480", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr geehrten Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.480", 
   "children": [], 
   "end": "38.760", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "seit zw\u00f6lf Tagen l\u00e4uft die \u201eOperation Olivenzweig\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.760", 
   "children": [], 
   "end": "41.440", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die T\u00fcrkei beabsichtigt damit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.440", 
   "children": [], 
   "end": "47.080", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dauerhaft eine t\u00fcrkische Pr\u00e4senz im Norden von Syrien zu etablieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.080", 
   "children": [], 
   "end": "48.520", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um damit gegen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.520", 
   "children": [], 
   "end": "49.800", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vorgebliche\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.800", 
   "children": [], 
   "end": "53.240", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kurdische Terroristen vorzugehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.240", 
   "children": [], 
   "end": "57.440", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In dieser Gemengelage leidet zuallererst die Wahrheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.440", 
   "children": [], 
   "end": "59.880", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt hier keine einfachen Wahrheiten und\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.880", 
   "children": [], 
   "end": "61.720", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Konrad Adenauer zu bem\u00fchen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.720", 
   "children": [], 
   "end": "65.920", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erst recht keine reine oder lautere Wahrheit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.920", 
   "children": [], 
   "end": "67.240", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich versuche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.240", 
   "children": [], 
   "end": "69.120", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aus der Gemengelage zwei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.120", 
   "children": [], 
   "end": "71.440", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "drei Aspekte herauszugreifen:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.440", 
   "children": [], 
   "end": "74.760", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zuallererst zum t\u00fcrkischen Vorgehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.760", 
   "children": [], 
   "end": "78.280", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das t\u00fcrkische Vorgehen ist in keiner Weise angemessen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.280", 
   "children": [], 
   "end": "81.400", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weder liegt ein Angriff vor\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.400", 
   "children": [], 
   "end": "85.240", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die t\u00fcrkische Republik wurde nicht angegriffen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.240", 
   "children": [], 
   "end": "88.320", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "noch steht ein Angriff unmittelbar bevor."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.320", 
   "children": [], 
   "end": "93.920", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Somit ist das Verhalten der T\u00fcrkei als v\u00f6lkerrechtswidrig zu bewerten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.920", 
   "children": [], 
   "end": "99.400", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb hat die Bundesregierung v\u00f6llig richtig gehandelt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.400", 
   "children": [], 
   "end": "101.040", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sofort, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.040", 
   "children": [], 
   "end": "103.240", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch entgegen letzten Absprachen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.240", 
   "children": [], 
   "end": "106.920", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Unterst\u00fctzung der T\u00fcrkei mit deutschen R\u00fcstungsg\u00fctern auszusetzen;"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.920", 
   "children": [], 
   "end": "110.920", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das gilt auch f\u00fcr die Nachr\u00fcstung bestimmter Panzer. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.920", 
   "children": [], 
   "end": "115.280", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier k\u00f6nnen wir als CDU/CSU-Bundestagsfraktion unsere Bundesregierung nur unterst\u00fctzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.280", 
   "children": [], 
   "end": "116.760", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Richtig gehandelt!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.760", 
   "children": [], 
   "end": "124.360", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweitens m\u00f6chte ich hier auch die NATO als Wertegemeinschaft ansprechen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.360", 
   "children": [], 
   "end": "129.240", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn die T\u00fcrkei weiter vorgeht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.240", 
   "children": [], 
   "end": "134.520", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird sie in der Provinz Rojava auf US-Truppen treffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.520", 
   "children": [], 
   "end": "138.840", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn sie bis Manbidsch vorr\u00fcckt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.840", 
   "children": [], 
   "end": "140.960", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "trifft sie auf etliche US-Soldaten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.080", 
   "children": [], 
   "end": "145.440", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das gilt es zu verhindern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.440", 
   "children": [], 
   "end": "146.120", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen schauen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.120", 
   "children": [], 
   "end": "149.360", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer profitiert von dieser Lage? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.360", 
   "children": [], 
   "end": "152.160", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die T\u00fcrkei bricht offensichtlich das V\u00f6lkerrecht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.160", 
   "children": [], 
   "end": "158.120", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es droht eine Konfrontation zwischen zwei NATO-Staaten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.120", 
   "children": [], 
   "end": "159.040", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der lachende Dritte,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.040", 
   "children": [], 
   "end": "160.560", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sind hier zwei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.560", 
   "children": [], 
   "end": "162.280", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstens wird Assad stabilisiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.280", 
   "children": [], 
   "end": "165.920", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zweitens ist es Russland gelungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.920", 
   "children": [], 
   "end": "169.720", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen Keil zwischen NATO-Staaten zu treiben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.720", 
   "children": [], 
   "end": "170.560", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hinzu kommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.560", 
   "children": [], 
   "end": "172.960", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die T\u00fcrkei sich schleichend\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.960", 
   "children": [], 
   "end": "173.760", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schleichend!\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.760", 
   "children": [], 
   "end": "176.600", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im NATO-B\u00fcndnis isoliert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.600", 
   "children": [], 
   "end": "178.080", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte das damit belegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.080", 
   "children": [], 
   "end": "182.280", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die T\u00fcrkei ein russisches Luftverteidigungssystem eingef\u00fchrt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.280", 
   "children": [], 
   "end": "184.200", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das das bisherige der NATO ersetzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.200", 
   "children": [], 
   "end": "189.680", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit ist die t\u00fcrkische Luftverteidigung nicht mehr mit der NATO-Luftverteidigung kompatibel."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.680", 
   "children": [], 
   "end": "192.560", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ferner gilt es zu beachten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.560", 
   "children": [], 
   "end": "197.960", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es innerhalb der T\u00fcrkei sehr viel Gefolgschaft f\u00fcr Erdogan gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.960", 
   "children": [], 
   "end": "200.800", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er lenkt von innenpolitischen Problemen ab und versucht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.800", 
   "children": [], 
   "end": "206.200", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gefolg\u00adschaft f\u00fcr dieses offensichtlich v\u00f6lkerrechtswidrige Vorgehen zu gewinnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.200", 
   "children": [], 
   "end": "211.040", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen deshalb als Bundesrepublik Deutschland in der EU darauf dr\u00e4ngen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.040", 
   "children": [], 
   "end": "214.760", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dieses Vorgehen in zwei Bereichen thematisiert wird: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.760", 
   "children": [], 
   "end": "216.200", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erstens im NATO-Rat\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.200", 
   "children": [], 
   "end": "217.120", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist schwierig genug, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.120", 
   "children": [], 
   "end": "219.560", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil die Tagesordnung einstimmig zu verabschieden ist\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.560", 
   "children": [], 
   "end": "222.440", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zweitens im Sicherheitsrat der Vereinten Nationen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.440", 
   "children": [], 
   "end": "224.320", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte einen Schritt weitergehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.320", 
   "children": [], 
   "end": "229.120", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Russland hat in dieser Woche bei den Friedensverhandlungen von Sotschi sehr klar erkannt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.120", 
   "children": [], 
   "end": "229.400", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.400", 
   "children": [], 
   "end": "230.040", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem die Kurden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.040", 
   "children": [], 
   "end": "231.880", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die gr\u00f6\u00dfte Ethnie im Nahen und Mittleren Osten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.880", 
   "children": [], 
   "end": "234.160", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ausgeschlossen sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.160", 
   "children": [], 
   "end": "240.520", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an einer Friedensl\u00f6sung vorbei arbeitet und durch die Stabilisierung von Assad nat\u00fcrlich nicht erreichen wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.520", 
   "children": [], 
   "end": "242.480", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich Hunderttausende syrischer Kurden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.480", 
   "children": [], 
   "end": "246.280", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wegen Assad und seiner Bombardierungen das Land verlassen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.280", 
   "children": [], 
   "end": "249.840", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zur R\u00fcckkehr in ihr Heimatland bewegen lassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.840", 
   "children": [], 
   "end": "251.000", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb kommt es darauf an\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.000", 
   "children": [], 
   "end": "251.600", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da sehe ich den Hebel\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.600", 
   "children": [], 
   "end": "251.960", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.960", 
   "children": [], 
   "end": "252.800", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist mein dritter Aspekt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.800", 
   "children": [], 
   "end": "254.080", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an einer europ\u00e4ischen Strategie arbeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.080", 
   "children": [], 
   "end": "254.440", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Russland zeigt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.440", 
   "children": [], 
   "end": "256.080", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir diplomatisch in Genf miteinander verhandeln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.080", 
   "children": [], 
   "end": "257.160", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unter Einbeziehung aller Gruppierungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.160", 
   "children": [], 
   "end": "258.520", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einschlie\u00dflich der Kurden und der Regionalm\u00e4chte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.520", 
   "children": [], 
   "end": "261.240", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann m\u00fcssen die Sonderverhandlungen in Astana und Sotschi in den Genfer Prozess integriert werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.240", 
   "children": [], 
   "end": "262.360", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kurzfristig sollten wir das auch im NATO-Rat thematisieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.360", 
   "children": [], 
   "end": "263.560", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In einem weiteren Schritt m\u00fcssen wir daran arbeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.560", 
   "children": [], 
   "end": "264.920", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir in diesem Friedensprozess ein UN-Mandat erhalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.920", 
   "children": [], 
   "end": "270.200", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um langfristig die Existenz der Kurden in Syrien zu gew\u00e4hrleisten und einen Friedensprozess in Syrien mit europ\u00e4ischer Beteiligung hinzubekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.200", 
   "children": [], 
   "end": "271.240", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und schlie\u00dflich sollten wir\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.240", 
   "children": [], 
   "end": "271.960", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist unsere St\u00e4rke\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.960", 
   "children": [], 
   "end": "272.280", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "klarmachen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.280", 
   "children": [], 
   "end": "273.480", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Wiederaufbau von Syrien ist aus der Region heraus nicht zu leisten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.480", 
   "children": [], 
   "end": "274.680", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Westliche Mittel k\u00f6nnen nur flie\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.680", 
   "children": [], 
   "end": "277.920", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn eine L\u00f6sung f\u00fcr Assad gefunden wird und ein inklusiver Friedensprozess geleistet wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.920", 
   "children": [], 
   "end": "279.120", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie uns also in diese Richtung arbeiten! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.120", 
   "children": [], 
   "end": "279.440", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstens ist es gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.440", 
   "children": [], 
   "end": "279.840", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie die Bundesregierung gehandelt hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.840", 
   "children": [], 
   "end": "280.520", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweitens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.520", 
   "children": [], 
   "end": "284.200", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen es auch im NATO-Rat und in den Vereinten Nationen thematisieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.200", 
   "children": [], 
   "end": "284.760", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Drittens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.760", 
   "children": [], 
   "end": "285.960", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen eine europ\u00e4ische Strategie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.960", 
   "children": [], 
   "end": "287.200", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deren Grundz\u00fcge ich aufgezeigt habe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.200", 
   "children": [], 
   "end": "288.040", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da hilft nicht Symbolpolitik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.040", 
   "children": [], 
   "end": "288.960", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern klares Verhandeln."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.960", 
   "children": [], 
   "end": "289.600", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.600", 
   "children": [], 
   "end": "290.080", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Kiesewetter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.080", 
   "children": [], 
   "end": "292.080", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie hatten das Pr\u00e4sidium gebeten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.080", 
   "children": [], 
   "end": "293.400", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu pr\u00fcfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.400", 
   "children": [], 
   "end": "296.560", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob die in der Fraktion Die Linke getragenen Schals eine Uniformierung seien. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "296.560", 
   "children": [], 
   "end": "298.720", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will darauf wie folgt antworten: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.720", 
   "children": [], 
   "end": "300.440", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist jedenfalls eine Demonstration, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.440", 
   "children": [], 
   "end": "302.280", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit der etwas ausgedr\u00fcckt werden soll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.280", 
   "children": [], 
   "end": "304.520", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Demonstrationen im Deutschen Bundestag sind unzul\u00e4ssig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.520", 
   "children": [], 
   "end": "304.920", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.920", 
   "children": [], 
   "end": "306.080", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Solidarit\u00e4t k\u00f6nnen Sie auch anders ausdr\u00fccken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.080", 
   "children": [], 
   "end": "307.200", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als in gleicher Kleidung aufzulaufen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.200", 
   "children": [], 
   "end": "308.120", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage das ausdr\u00fccklich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.120", 
   "children": [], 
   "end": "309.560", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil der Deutsche Bundestag mit Recht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "309.560", 
   "children": [], 
   "end": "310.080", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerade auch im Hinblick auf die Geschichte dieses Hauses, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.080", 
   "children": [], 
   "end": "311.160", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf Uniformierungen verzichten will."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.160", 
   "children": [], 
   "end": "311.280", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bitte darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.280", 
   "children": [], 
   "end": "312.520", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keine schlechten Beispiele zu geben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.520", 
   "children": [], 
   "end": "314.280", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist nach meiner Auffassung grenzwertig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "314.280", 
   "children": [], 
   "end": "315.600", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb sieht das Pr\u00e4sidium von Ma\u00dfnahmen ab. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "315.600", 
   "children": [], 
   "end": "316.080", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe aber eine Bitte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "316.080", 
   "children": [], 
   "end": "316.480", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch eine pers\u00f6nliche: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "316.480", 
   "children": [], 
   "end": "317.360", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Tun Sie sich selbst und diesem Haus den Gefallen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "317.360", 
   "children": [], 
   "end": "317.960", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und legen Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "317.960", 
   "children": [], 
   "end": "319.560", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nachdem alle zur Kenntnis genommen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "319.560", 
   "children": [], 
   "end": "320.960", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie Solidarit\u00e4t ausdr\u00fccken wollten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "320.960", 
   "children": [], 
   "end": "322.360", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Schals freundlicherweise ab."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "322.360", 
   "children": [], 
   "end": "323.640", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie k\u00f6nnen das gerne ignorieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "323.640", 
   "children": [], 
   "end": "326.120", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber schauen Sie einmal in das Rund dieses Plenarsaals. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "326.120", 
   "children": [], 
   "end": "329.200", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte mit meiner Bitte dazu beitragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "329.200", 
   "children": [], 
   "end": "333.200", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Ihrem Beispiel nicht andere mit einem noch grenzwertigeren Auftritt folgen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "333.200", 
   "children": [], 
   "end": "334.840", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00e4re der W\u00fcrde des Hauses unangemessen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "334.840", 
   "children": [], 
   "end": "335.960", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb einfach nur die Bitte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "335.960", 
   "children": [], 
   "end": "336.440", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Es ist erledigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "336.440", 
   "children": [], 
   "end": "340.000", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank an die Fraktion Die Linke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "340.000", 
   "children": [], 
   "end": "345.000", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chstes die Kollegin Dagmar Freitag f\u00fcr die Sozialdemokratische Partei Deutschlands."
   ]
  }
 ]
}