{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "2.200", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.200", 
   "children": [], 
   "end": "3.960", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3.960", 
   "children": [], 
   "end": "12.720", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Am Ende dieser Aktuellen Stunde zum Thema \u201eDemonstrationsrechte von Frauen st\u00e4rken\u201c m\u00fcssen wir feststellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.720", 
   "children": [], 
   "end": "16.520", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir \u00fcber das Thema eigentlich kaum gesprochen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.520", 
   "children": [], 
   "end": "19.480", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern uns vielmehr mit uns selbst besch\u00e4ftigt haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.480", 
   "children": [], 
   "end": "19.920", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wissen Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.920", 
   "children": [], 
   "end": "22.120", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der traurige Ausgangspunkt ist doch der, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.120", 
   "children": [], 
   "end": "24.240", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass beide Seiten des Parlaments, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.240", 
   "children": [], 
   "end": "26.520", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die rechte wie die linke Seite, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.520", 
   "children": [], 
   "end": "29.000", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Demonstration genutzt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.000", 
   "children": [], 
   "end": "33.400", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um \u00fcber ihre politischen Inhalte hier im Bundestag zu polemisieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.400", 
   "children": [], 
   "end": "33.800", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.800", 
   "children": [], 
   "end": "34.240", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.240", 
   "children": [], 
   "end": "35.320", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht der richtige Weg,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.320", 
   "children": [], 
   "end": "36.760", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und ich erkl\u00e4re Ihnen auch gleich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.760", 
   "children": [], 
   "end": "37.760", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.760", 
   "children": [], 
   "end": "41.720", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sollten vor allem \u00fcber eines ganz deutlich reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.720", 
   "children": [], 
   "end": "44.200", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich \u00fcber das Thema Rechtsstaat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.200", 
   "children": [], 
   "end": "44.720", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.720", 
   "children": [], 
   "end": "46.560", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.560", 
   "children": [], 
   "end": "49.080", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bevor ich zum Thema Rechtsstaat komme, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.080", 
   "children": [], 
   "end": "50.440", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sage ich Ihnen eines: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.440", 
   "children": [], 
   "end": "53.800", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich als Staatsb\u00fcrger h\u00e4tte pers\u00f6nlich keine Lust, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.800", 
   "children": [], 
   "end": "57.840", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mich bei dieser Demonstration mit Herrn Bachmann gemein zu machen,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.840", 
   "children": [], 
   "end": "58.960", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber ich h\u00e4tte auch keine Lust, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.960", 
   "children": [], 
   "end": "67.560", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mich mit der Antifa gemein zu machen und vielleicht mit dem RAF-Anwalt Hans-Christian Str\u00f6bele Hand in Hand zu einer Gegendemonstration zu gehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.560", 
   "children": [], 
   "end": "70.640", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00fcrde ich beides nicht machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.640", 
   "children": [], 
   "end": "72.320", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gleichzeitig sage ich Ihnen eines: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.320", 
   "children": [], 
   "end": "75.280", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aus rechtsstaatlicher Perspektive bin ich sehr froh, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.280", 
   "children": [], 
   "end": "81.640", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass beide Gruppen hier in unserem tollen Rechtsstaat das Recht haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.640", 
   "children": [], 
   "end": "83.800", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu demonstrieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.800", 
   "children": [], 
   "end": "86.720", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist n\u00e4mlich der wichtige Punkt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.720", 
   "children": [], 
   "end": "91.280", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bem\u00fchen wir doch als Ausgangspunkt das Bild von Justitia, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.280", 
   "children": [], 
   "end": "94.440", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die eine Augenbinde tr\u00e4gt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.440", 
   "children": [], 
   "end": "97.920", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie tr\u00e4gt die Augenbinde nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.920", 
   "children": [], 
   "end": "101.520", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sie Aspekte des Rechtsstaats ausblenden will, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.520", 
   "children": [], 
   "end": "107.200", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern weil ihr die politischen Positionen von Demonstranten egal sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.200", 
   "children": [], 
   "end": "108.240", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und Fakt ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.240", 
   "children": [], 
   "end": "110.280", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beide Seiten hatten das Recht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.280", 
   "children": [], 
   "end": "111.600", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu demonstrieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.600", 
   "children": [], 
   "end": "114.840", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Allein deshalb verbietet sich der Titel der Aktuellen Stunde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.840", 
   "children": [], 
   "end": "115.440", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn ich lese: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.440", 
   "children": [], 
   "end": "118.080", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eDemonstrationsrechte von Frauen st\u00e4rken\u201c: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.080", 
   "children": [], 
   "end": "120.280", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen \u00fcber Frauenrechte sprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.280", 
   "children": [], 
   "end": "123.880", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber Demonstrationsrechte gibt es f\u00fcr M\u00e4nner und f\u00fcr Frauen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.880", 
   "children": [], 
   "end": "132.720", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Artikel\u00a08 Grundgesetz gilt f\u00fcr alle Deutschen und nicht f\u00fcr M\u00e4nner und Frauen unterschiedlich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.720", 
   "children": [], 
   "end": "134.560", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir \u00fcber den Rechtsstaat sprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.560", 
   "children": [], 
   "end": "135.400", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann muss klar sein: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.400", 
   "children": [], 
   "end": "135.880", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.880", 
   "children": [], 
   "end": "137.720", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben hier Freiheiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.720", 
   "children": [], 
   "end": "140.800", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und beide Demonstrationsgruppen hatten die Freiheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.800", 
   "children": [], 
   "end": "142.240", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu demonstrieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.240", 
   "children": [], 
   "end": "145.320", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber f\u00fcr beide Gruppen gibt es auch Grenzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.320", 
   "children": [], 
   "end": "146.880", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und Grenzen hin oder her: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.880", 
   "children": [], 
   "end": "148.120", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer bisher gar kein Thema war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.120", 
   "children": [], 
   "end": "150.080", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das waren die Polizisten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.080", 
   "children": [], 
   "end": "152.480", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die bei der Versammlung vor Ort waren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.480", 
   "children": [], 
   "end": "155.280", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe mich mit den Polizisten unterhalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.280", 
   "children": [], 
   "end": "157.800", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben mir gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.800", 
   "children": [], 
   "end": "161.680", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es jetzt gegen beide Seiten Ermittlungsverfahren gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.680", 
   "children": [], 
   "end": "164.800", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gegen die St\u00f6rer und auch gegen die urspr\u00fcnglichen Demonstranten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.800", 
   "children": [], 
   "end": "165.920", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sollten dazu stehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.920", 
   "children": [], 
   "end": "167.600", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es in einem Rechtsstaat dazugeh\u00f6rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.600", 
   "children": [], 
   "end": "169.000", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass aufgekl\u00e4rt wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.000", 
   "children": [], 
   "end": "171.120", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar auf beiden Seiten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.120", 
   "children": [], 
   "end": "172.320", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Lay, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.320", 
   "children": [], 
   "end": "174.440", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Bayram und Herr Hilse, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.440", 
   "children": [], 
   "end": "178.160", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie waren alle an den Demonstrationen beteiligt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.160", 
   "children": [], 
   "end": "180.120", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jeder von Ihnen hat sich gut darin gemacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.120", 
   "children": [], 
   "end": "182.120", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf den anderen zu schimpfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.120", 
   "children": [], 
   "end": "183.680", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber keiner hat gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.680", 
   "children": [], 
   "end": "186.680", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch in unseren Reihen gab es Grenz\u00fcberschreitung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.680", 
   "children": [], 
   "end": "191.800", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00e4re doch eigentlich ein guter Punkt gewesen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.800", 
   "children": [], 
   "end": "195.080", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich unterst\u00fctze hier jeden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.080", 
   "children": [], 
   "end": "199.040", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der gegen diese Grenz\u00fcberschreitungen vorgeht; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.040", 
   "children": [], 
   "end": "200.920", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn zum Rechtsstaat geh\u00f6rt nicht nur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.920", 
   "children": [], 
   "end": "202.040", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.040", 
   "children": [], 
   "end": "205.120", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eIch berufe mich auf die Versammlungsfreiheit!\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.120", 
   "children": [], 
   "end": "207.080", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.080", 
   "children": [], 
   "end": "213.440", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass jeder ordnungswidrige Versto\u00df gegen das Versammlungsgesetz und jede Straftat verfolgt wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.440", 
   "children": [], 
   "end": "216.160", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Machen Sie sich Gedanken dar\u00fcber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.160", 
   "children": [], 
   "end": "217.640", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was der richtige Ort ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.640", 
   "children": [], 
   "end": "219.160", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um das aufzukl\u00e4ren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.160", 
   "children": [], 
   "end": "220.160", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.160", 
   "children": [], 
   "end": "222.920", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schauen wir uns das einmal unter kompetenziellen Gesichtspunkten an: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.920", 
   "children": [], 
   "end": "225.760", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht hier um den Einsatz einer Landespolizei.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.760", 
   "children": [], 
   "end": "227.160", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Glauben Sie allen Ernstes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.160", 
   "children": [], 
   "end": "228.520", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es klug ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.520", 
   "children": [], 
   "end": "238.000", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unter dem Deckmantel einer Aktuellen Stunde hier im Deutschen Bundestag \u00fcber das F\u00fcr und Wider von Einzelentscheidungen bei einem Landespolizeieinsatz zu diskutieren?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.000", 
   "children": [], 
   "end": "239.440", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube das nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.440", 
   "children": [], 
   "end": "243.160", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man muss sich auch fragen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.160", 
   "children": [], 
   "end": "244.960", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ist es richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.960", 
   "children": [], 
   "end": "247.800", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier \u00fcber konkrete Verfahrensabl\u00e4ufe zu sprechen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.800", 
   "children": [], 
   "end": "250.880", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ist nicht ein Gericht die richtige Stelle daf\u00fcr?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.880", 
   "children": [], 
   "end": "253.800", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssten eigentlich fragen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.800", 
   "children": [], 
   "end": "255.200", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was ist die richtige Stelle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.200", 
   "children": [], 
   "end": "257.200", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Grenz\u00fcberschreitungen anzugehen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.200", 
   "children": [], 
   "end": "258.240", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Es freut mich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.240", 
   "children": [], 
   "end": "259.760", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie das so sehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.760", 
   "children": [], 
   "end": "260.600", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Das ist gut."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.600", 
   "children": [], 
   "end": "262.440", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will auch Folgendes sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.440", 
   "children": [], 
   "end": "266.280", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beim Rechtsstaat geht es auch um Kontrolle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.280", 
   "children": [], 
   "end": "268.880", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wenn Kontrolle dazugeh\u00f6rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.880", 
   "children": [], 
   "end": "269.680", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.680", 
   "children": [], 
   "end": "272.520", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das zumindest ist ein legitimer Punkt der AfD\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.520", 
   "children": [], 
   "end": "275.800", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss sich auch die Polizei kontrollieren lassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.800", 
   "children": [], 
   "end": "277.920", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie hier aber sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.920", 
   "children": [], 
   "end": "284.480", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Polizei h\u00e4tte sich zum Werkzeug der politischen F\u00fchrung gemacht usw., "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.480", 
   "children": [], 
   "end": "285.200", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann zeigt das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.200", 
   "children": [], 
   "end": "288.360", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie nicht das richtige Verst\u00e4ndnis von der Polizei haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.360", 
   "children": [], 
   "end": "289.320", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind stolz auf unsere Polizisten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.320", 
   "children": [], 
   "end": "290.800", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir stellen uns vor unsere Polizisten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.800", 
   "children": [], 
   "end": "291.160", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.160", 
   "children": [], 
   "end": "292.320", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir wollen nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.320", 
   "children": [], 
   "end": "295.000", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie sie hier zum Spielball der Politik machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.000", 
   "children": [], 
   "end": "297.560", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern werden wir das aufarbeiten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.560", 
   "children": [], 
   "end": "302.280", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Rechtsstaat ist das Gebot der Stunde und nicht das gegenseitige Polemisieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.280", 
   "children": [], 
   "end": "302.960", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich freue mich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.960", 
   "children": [], 
   "end": "309.160", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir irgendwann einmal substanziell \u00fcber das Versammlungsrecht reden und nicht nur bei solchen Schaufensterdebatten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "309.160", 
   "children": [], 
   "end": "312.000", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }
 ]
}