{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "1.880", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.880", 
   "children": [], 
   "end": "12.760", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.760", 
   "children": [], 
   "end": "14.040", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Werte G\u00e4ste! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.040", 
   "children": [], 
   "end": "16.520", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eDen Versprechen Taten folgen lassen\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.520", 
   "children": [], 
   "end": "29.480", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unter diesem Motto hat die UN-Organisation f\u00fcr Geschlechtergerechtigkeit vor zwei Wochen hier in Berlin einen gro\u00dfen Bericht vorgestellt mit aktuellen Daten zu Gleichstellungszielen und zur Diskriminierung von M\u00e4dchen und Frauen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.480", 
   "children": [], 
   "end": "30.840", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Befunde best\u00e4tigen vieles, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.840", 
   "children": [], 
   "end": "34.320", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was bekannt ist und hier teilweise auch schon gesagt wurde: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.320", 
   "children": [], 
   "end": "36.200", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weltweit kommen auf 100\u00a0M\u00e4nner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.200", 
   "children": [], 
   "end": "37.720", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in extremer Armut leben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.720", 
   "children": [], 
   "end": "39.960", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "122\u00a0Frauen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.960", 
   "children": [], 
   "end": "44.320", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weltweit leisten Frauen das 2,6-Fache an unbezahlter Sorge- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.320", 
   "children": [], 
   "end": "45.920", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Hausarbeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.920", 
   "children": [], 
   "end": "53.880", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weltweit erfahren Frauen vielfach Gewalt und sind mit ihren Kindern \u00fcberm\u00e4\u00dfig von Verdr\u00e4ngung und Not infolge des Klimawandels betroffen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.880", 
   "children": [], 
   "end": "55.200", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.200", 
   "children": [], 
   "end": "56.680", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Klimawandel gibt es; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.680", 
   "children": [], 
   "end": "57.400", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "genau.\u00a0\u2013"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.400", 
   "children": [], 
   "end": "67.960", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weltweit ist der Anteil von Frauen in nationalen Parlamenten mit 23,7\u00a0Prozent immer noch weit von Parit\u00e4t entfernt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.960", 
   "children": [], 
   "end": "69.000", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zusammengefasst: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.000", 
   "children": [], 
   "end": "72.960", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frauen sind auf allen Ebenen von verschiedensten Benachteiligungen betroffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.960", 
   "children": [], 
   "end": "75.360", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt auch Fortschritte und erfolgreiche K\u00e4mpfe\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.360", 
   "children": [], 
   "end": "76.240", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sicher\u00a0\u2013; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.240", 
   "children": [], 
   "end": "80.040", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber sie sind ungemein m\u00fchsam und geraten immer wieder unter Druck. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.040", 
   "children": [], 
   "end": "82.280", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Anhaltende sexualisierte Bel\u00e4stigung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.280", 
   "children": [], 
   "end": "86.360", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "h\u00e4usliche Gewalt und Onlinehasskampagnen sind Ausdruck hiervon. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.360", 
   "children": [], 
   "end": "92.920", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist der Internationale Frauentag politisch vielleicht wichtiger denn je."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.920", 
   "children": [], 
   "end": "103.360", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die soziale und patriarchale Spaltung zwischen den Geschlechtern hat viele Namen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.360", 
   "children": [], 
   "end": "104.440", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gender Pay Gap, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.440", 
   "children": [], 
   "end": "107.480", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es um die strukturelle Ungleichbezahlung von Arbeit geht; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.480", 
   "children": [], 
   "end": "108.360", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Care Gap, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.360", 
   "children": [], 
   "end": "113.680", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es um das Missverh\u00e4ltnis notwendiger und dabei schlecht oder unbezahlter Sorgearbeit geht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.680", 
   "children": [], 
   "end": "117.240", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Am Ende der Kette steht dann logischerweise der Pension Gap, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.240", 
   "children": [], 
   "end": "119.360", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also die Kluft zwischen den Rentenbez\u00fcgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.360", 
   "children": [], 
   "end": "123.880", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Altersarmut zu einer zentralen frauenpolitischen Frage macht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.880", 
   "children": [], 
   "end": "125.560", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.560", 
   "children": [], 
   "end": "127.480", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie lange soll diese Gerechtigkeitsl\u00fccke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.480", 
   "children": [], 
   "end": "128.520", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die durch nichts zu rechtfertigen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.520", 
   "children": [], 
   "end": "134.600", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eigentlich noch aufrechterhalten werden?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.600", 
   "children": [], 
   "end": "137.040", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um es klar zu sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.040", 
   "children": [], 
   "end": "142.800", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein hochentwickeltes Land wie Deutschland zieht die Bilanz der Formen von Diskriminierung von Frauen nicht unbedingt nach oben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.800", 
   "children": [], 
   "end": "148.760", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frauen in Deutschland verrichten im Schnitt t\u00e4glich 87\u00a0Minuten mehr unbezahlte Sorgearbeit als M\u00e4nner. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.760", 
   "children": [], 
   "end": "156.000", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bruttostundenl\u00f6hne von Frauen liegen in Deutschland unter Ber\u00fccksichtigung relevanter Faktoren gut 20\u00a0Prozent unter denen der M\u00e4nner. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.000", 
   "children": [], 
   "end": "157.320", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Keine Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.320", 
   "children": [], 
   "end": "159.280", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben eine gesellschaftliche Aufgabe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.280", 
   "children": [], 
   "end": "161.280", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "egal wie oft man Frauen vorwirft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.280", 
   "children": [], 
   "end": "165.200", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie seien selber schuld oder ergriffen den falschen Beruf."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.200", 
   "children": [], 
   "end": "167.280", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Andersherum gedacht k\u00e4men wir weiter. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.280", 
   "children": [], 
   "end": "168.000", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn der Pflege- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.000", 
   "children": [], 
   "end": "169.600", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Kitabereich besser anerkannt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.600", 
   "children": [], 
   "end": "171.400", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ausgestattet und bezahlt wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.400", 
   "children": [], 
   "end": "174.440", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "geht der Fachkr\u00e4ftemangel mit Sicherheit zur\u00fcck, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.440", 
   "children": [], 
   "end": "177.560", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und auch die Frage schlechter Frauenl\u00f6hne verliert an Bedeutung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.560", 
   "children": [], 
   "end": "178.720", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich frage mich auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.720", 
   "children": [], 
   "end": "180.720", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wieso wir uns \u00fcber Kinderarmut emp\u00f6ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.720", 
   "children": [], 
   "end": "181.560", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne zu sehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.560", 
   "children": [], 
   "end": "185.600", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diese wesentlich mit der Lage von Frauen zu tun hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.600", 
   "children": [], 
   "end": "193.720", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei Alleinerziehenden spitzt sich diese Lage leider besonders dramatisch zu."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.720", 
   "children": [], 
   "end": "194.440", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist erschreckend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.440", 
   "children": [], 
   "end": "198.480", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir diese Debatten regelm\u00e4\u00dfig von vorne und aktuell wieder verst\u00e4rkt f\u00fchren m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.480", 
   "children": [], 
   "end": "203.200", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weltweit werden Ignoranz und Antifeminismus in neuer Form starkgemacht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.200", 
   "children": [], 
   "end": "205.240", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frauenrechte werden herangezogen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.240", 
   "children": [], 
   "end": "207.800", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um gegen Zuwanderung zu mobilisieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.800", 
   "children": [], 
   "end": "209.120", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch hier im Bundestag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.120", 
   "children": [], 
   "end": "213.960", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo sich die Mehrheitsverh\u00e4ltnisse bezeichnenderweise ein gutes St\u00fcck weit als Geschlechterverh\u00e4ltnisse abbilden; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.960", 
   "children": [], 
   "end": "216.040", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Barley hat es gesagt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.040", 
   "children": [], 
   "end": "219.040", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber es gibt auch wachsenden Gegendruck durch Frauenbewegungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.040", 
   "children": [], 
   "end": "220.600", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nicht zu untersch\u00e4tzen sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.600", 
   "children": [], 
   "end": "223.640", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diesen Frauenbewegungen danke ich auf das Herzlichste."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.640", 
   "children": [], 
   "end": "231.320", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor 100\u00a0Jahren haben Frauen das Wahlrecht f\u00fcr sich und die Allgemeinheit erk\u00e4mpft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.320", 
   "children": [], 
   "end": "233.800", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es waren hierzulande \u00fcbrigens vor allem Sozialistinnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.800", 
   "children": [], 
   "end": "235.960", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die das mit Nachdruck durchgesetzt haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.960", 
   "children": [], 
   "end": "240.080", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor fast 70\u00a0Jahren haben vier Frauen von SPD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.080", 
   "children": [], 
   "end": "244.320", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zentrum und CDU im Parlamentarischen Rat gegen massive Widerst\u00e4nde erreicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.320", 
   "children": [], 
   "end": "250.760", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Satz \u201eM\u00e4nner und Frauen sind gleichberechtigt\u201c als unver\u00e4nderbarer Verfassungsgrundsatz aufgenommen wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.760", 
   "children": [], 
   "end": "255.560", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Heute sollten wir uns als Parlamentarierinnen und Parlamentarier fragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.560", 
   "children": [], 
   "end": "256.400", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob es haltbar ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.400", 
   "children": [], 
   "end": "261.360", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass im Bundestag 490\u00a0M\u00e4nner gegen\u00fcber nur 219\u00a0Frauen Entscheidungen f\u00e4llen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.360", 
   "children": [], 
   "end": "264.120", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Frauen und M\u00e4nner gleicherma\u00dfen betreffen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.120", 
   "children": [], 
   "end": "266.880", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Doppelt so viele M\u00e4nner entscheiden \u00fcber Belange, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.880", 
   "children": [], 
   "end": "268.600", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in erster Linie Frauen betreffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.600", 
   "children": [], 
   "end": "270.080", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie in der letzten Woche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.080", 
   "children": [], 
   "end": "274.640", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als an dieser Stelle die Abschaffung des Strafrechtsparagrafen 219a StGB diskutiert wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.640", 
   "children": [], 
   "end": "276.440", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die leider immer noch auf sich warten l\u00e4sst."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.440", 
   "children": [], 
   "end": "276.800", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.800", 
   "children": [], 
   "end": "278.280", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist h\u00f6chste Zeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.280", 
   "children": [], 
   "end": "283.680", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Versprechen Taten folgen zu lassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.680", 
   "children": [], 
   "end": "284.760", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wird Zeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.760", 
   "children": [], 
   "end": "289.080", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine gesetzliche Regelung zur Steigerung des Frauenanteils an Wahlmandaten anzusteuern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.080", 
   "children": [], 
   "end": "292.520", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist Zeit f\u00fcr die Abschaffung des Ehegattensplittings."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.520", 
   "children": [], 
   "end": "295.320", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sorgearbeit muss so abgesichert werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.320", 
   "children": [], 
   "end": "298.400", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie eine eigenst\u00e4ndige Alterssicherung erm\u00f6glicht.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.400", 
   "children": [], 
   "end": "299.840", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um nur einzelne Beispiele zu nennen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "299.840", 
   "children": [], 
   "end": "310.000", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viele der hier genannten Handlungsbedarfe wurden in guten Gleichstellungsberichten benannt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.000", 
   "children": [], 
   "end": "313.040", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Keinen davon hat die letzte Regierung wirksam umgesetzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.040", 
   "children": [], 
   "end": "318.640", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und auch der Entwurf des Koalitionsvertrags der m\u00f6glicherweise kommenden Regierung ist weit davon entfernt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "318.640", 
   "children": [], 
   "end": "321.960", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Geschlechtergerechtigkeit und die notwendige Umverteilung von Zeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "321.960", 
   "children": [], 
   "end": "325.240", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "T\u00e4tigkeiten und Reichtum wahr werden zu lassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "325.240", 
   "children": [], 
   "end": "329.920", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Vorschl\u00e4ge zum dringend notwendigen Recht auf R\u00fcckkehr in Vollzeit bleiben unzureichend. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "329.920", 
   "children": [], 
   "end": "332.120", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alleinerziehende kommen kaum vor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "332.120", 
   "children": [], 
   "end": "335.800", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kindergeld wird noch immer auf Hartz\u00a0IV angerechnet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "335.800", 
   "children": [], 
   "end": "339.160", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Sozialversicherungspflicht f\u00fcr Minijobs fehlt v\u00f6llig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "339.160", 
   "children": [], 
   "end": "342.360", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Leerstellen wird Die Linke nicht so stehen lassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "342.360", 
   "children": [], 
   "end": "345.720", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "345.720", 
   "children": [], 
   "end": "351.160", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frauen haben sich in der Geschichte sehr erfolgreich gegen Unterdr\u00fcckung und Geringsch\u00e4tzung zur Wehr gesetzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "351.160", 
   "children": [], 
   "end": "353.800", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und der Internationale Frauentag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "353.800", 
   "children": [], 
   "end": "355.320", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den wir am 8.\u00a0M\u00e4rz feiern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "355.320", 
   "children": [], 
   "end": "356.480", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erinnert daran. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "356.480", 
   "children": [], 
   "end": "358.000", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er hilft und er mahnt uns, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "358.000", 
   "children": [], 
   "end": "359.280", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weiterzuk\u00e4mpfen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "359.280", 
   "children": [], 
   "end": "360.440", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jetzt erst recht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "360.440", 
   "children": [], 
   "end": "364.600", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gegen die Wiederbelebung von begrenzenden und begrenzten Frauenbildern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "364.600", 
   "children": [], 
   "end": "368.200", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gegen die Zweckentfremdung von Feminismus f\u00fcr spaltende Interessen,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "368.200", 
   "children": [], 
   "end": "371.400", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gegen Versuche der Entsolidarisierung von Frauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "371.400", 
   "children": [], 
   "end": "375.080", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr Frauenrechte und die Freiheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "375.080", 
   "children": [], 
   "end": "385.400", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "selbstbestimmt zu arbeiten und zu leben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "385.400", 
   "children": [], 
   "end": "385.401", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "385.401", 
   "children": [], 
   "end": "386.240", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chste Rednerin ist die Kollegin Ulle Schauws, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "386.240", 
   "children": [], 
   "end": "387.000", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen."
   ]
  }
 ]
}