{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "1.520", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.520", 
   "children": [], 
   "end": "2.800", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.800", 
   "children": [], 
   "end": "5.160", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.160", 
   "children": [], 
   "end": "9.400", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe wie auch die meisten von Ihnen hier die letzte Stunde sehr konzentriert zugeh\u00f6rt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.400", 
   "children": [], 
   "end": "10.680", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich muss erst einmal f\u00fcr mich feststellen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.680", 
   "children": [], 
   "end": "11.880", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde den Ton der Debatte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.880", 
   "children": [], 
   "end": "12.960", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch Ihre Zusammenfassung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.960", 
   "children": [], 
   "end": "14.400", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Matschie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.400", 
   "children": [], 
   "end": "16.760", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "au\u00dferordentlich wohlwollend. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.760", 
   "children": [], 
   "end": "17.920", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich hatte den Eindruck, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.920", 
   "children": [], 
   "end": "18.160", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.160", 
   "children": [], 
   "end": "21.160", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch wenn die T\u00f6ne rechts und links au\u00dfen etwas schriller waren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.160", 
   "children": [], 
   "end": "23.000", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Wesentlichen alle sp\u00fcren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.000", 
   "children": [], 
   "end": "27.000", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es keine einfachen Antworten in dieser Frage gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.000", 
   "children": [], 
   "end": "31.480", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das verbindet diese Frage \u00fcbrigens mit einigen anderen au\u00dfenpolitischen Entwicklungen der vergangenen Jahre."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.480", 
   "children": [], 
   "end": "36.960", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte zum Thema T\u00fcrkei zu drei Punkten abschlie\u00dfend etwas sagen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.960", 
   "children": [], 
   "end": "37.520", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.520", 
   "children": [], 
   "end": "39.160", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben hier einvernehmlich festgestellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.160", 
   "children": [], 
   "end": "39.640", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.640", 
   "children": [], 
   "end": "40.720", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was die T\u00fcrkei dort tut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.720", 
   "children": [], 
   "end": "43.200", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "offenkundig v\u00f6lkerrechtswidrig ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.200", 
   "children": [], 
   "end": "45.000", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde es \u00fcbrigens eine gute Erkenntnis, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.000", 
   "children": [], 
   "end": "46.400", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir das hier einvernehmlich feststellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.400", 
   "children": [], 
   "end": "50.400", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe auch von der Bundesregierung dazu nichts Abweichendes geh\u00f6rt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.400", 
   "children": [], 
   "end": "57.200", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass Regierungshandeln sich von Parlamentsreden unterscheiden kann und h\u00e4ufig sollte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.200", 
   "children": [], 
   "end": "60.680", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "geh\u00f6rt zu einer verantwortungsvollen Au\u00dfenpolitik."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.680", 
   "children": [], 
   "end": "61.320", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweitens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.320", 
   "children": [], 
   "end": "62.840", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben gemeinsam festgestellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.840", 
   "children": [], 
   "end": "66.080", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es offenkundig andere Motive als die gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.080", 
   "children": [], 
   "end": "70.840", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die uns die t\u00fcrkische Regierung als Grundlage daf\u00fcr kundtun will, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.840", 
   "children": [], 
   "end": "74.720", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum man diesen milit\u00e4rischen Schritt gegangen ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.720", 
   "children": [], 
   "end": "76.400", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir alle gemeinsam haben\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.400", 
   "children": [], 
   "end": "78.440", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich finde das au\u00dferordentlich wichtig\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.440", 
   "children": [], 
   "end": "85.840", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unsere tiefe Trauer und unsere tiefempfundene Anteilnahme f\u00fcr die Opfer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.840", 
   "children": [], 
   "end": "88.000", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "insbesondere f\u00fcr die zivilen Opfer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.000", 
   "children": [], 
   "end": "89.640", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in diesem Gebiet von Syrien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.640", 
   "children": [], 
   "end": "90.680", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diesem geschundenen Land, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.680", 
   "children": [], 
   "end": "91.560", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "festgestellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.560", 
   "children": [], 
   "end": "94.400", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich halte auch das in dieser Frage f\u00fcr wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.400", 
   "children": [], 
   "end": "96.200", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerade bei einem Volk, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.200", 
   "children": [], 
   "end": "97.760", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das so viel durchgemacht hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.760", 
   "children": [], 
   "end": "102.760", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt bei uns Unterschiede hinsichtlich des Vorgehens gegen\u00fcber der T\u00fcrkei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.760", 
   "children": [], 
   "end": "104.920", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcbrigens stelle ich abstrakt die Frage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.920", 
   "children": [], 
   "end": "108.600", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was ist die Alternative zur Diplomatie? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.600", 
   "children": [], 
   "end": "111.560", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was ist die Alternative zum Reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.560", 
   "children": [], 
   "end": "113.200", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum klaren Reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.200", 
   "children": [], 
   "end": "114.840", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber zum Reden?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.840", 
   "children": [], 
   "end": "117.920", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Ich komme gleich zu R\u00fcstungsexporten.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.920", 
   "children": [], 
   "end": "120.200", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir stellen gemeinsam fest\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.200", 
   "children": [], 
   "end": "121.960", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so war zumindest mein Eindruck\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.960", 
   "children": [], 
   "end": "123.520", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es nicht der richtige Weg ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.520", 
   "children": [], 
   "end": "128.280", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die T\u00fcrkei in die v\u00f6llige milit\u00e4rische und politische Isolation zu treiben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.280", 
   "children": [], 
   "end": "130.080", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern das Ziel muss es sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.080", 
   "children": [], 
   "end": "134.280", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob mit Erdogan oder insbesondere nach Erdogan, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.280", 
   "children": [], 
   "end": "142.200", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die T\u00fcrkei zur\u00fcck in die Wertegemeinschaft von Demokratien und vern\u00fcnftigen Staaten auf dieser Welt und insbesondere in Europa zur\u00fcckzuholen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.200", 
   "children": [], 
   "end": "146.200", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alles andere w\u00e4re auch verantwortungslos, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.200", 
   "children": [], 
   "end": "146.920", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und nicht nur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.920", 
   "children": [], 
   "end": "151.040", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil in Deutschland besonders viele Menschen t\u00fcrkischer Herkunft und t\u00fcrkische Staatsb\u00fcrger leben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.040", 
   "children": [], 
   "end": "153.280", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will zum Thema NATO kommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.280", 
   "children": [], 
   "end": "159.480", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die T\u00fcrkei ist seit 1952 NATO-Partner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.480", 
   "children": [], 
   "end": "162.080", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.080", 
   "children": [], 
   "end": "163.360", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcbrigens l\u00e4nger als Deutschland. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.360", 
   "children": [], 
   "end": "167.440", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass uns das in dieser Frage vor besondere Herausforderungen stellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.440", 
   "children": [], 
   "end": "169.800", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist doch keine Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.800", 
   "children": [], 
   "end": "175.080", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sich mit einer Partnerschaft Rechte und Pflichten verbinden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.080", 
   "children": [], 
   "end": "176.240", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gemeinsam stellen wir fest, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.240", 
   "children": [], 
   "end": "178.160", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die T\u00fcrkei ihren Pflichten nicht nachkommt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.160", 
   "children": [], 
   "end": "178.320", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.320", 
   "children": [], 
   "end": "181.440", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dar\u00fcber sind wir uns in diesem Kreis auch weitestgehend einig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.440", 
   "children": [], 
   "end": "183.760", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gemeinsam stellen wir aber auch fest, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.760", 
   "children": [], 
   "end": "185.560", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es uns sicherlich nicht nutzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.560", 
   "children": [], 
   "end": "189.400", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Konflikt zwischen den Vereinigten Staaten von Amerika\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.400", 
   "children": [], 
   "end": "193.680", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch unter politisch gegenw\u00e4rtig nicht ganz einfachen Rahmenbedingungen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.680", 
   "children": [], 
   "end": "196.000", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit der T\u00fcrkei zu forcieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.000", 
   "children": [], 
   "end": "196.280", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.280", 
   "children": [], 
   "end": "197.680", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es war die Rednerin der Linken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.680", 
   "children": [], 
   "end": "198.880", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die v\u00f6llig zu Recht darauf hingewiesen hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.880", 
   "children": [], 
   "end": "202.280", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn das dort noch einige Kilometer weiter geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.280", 
   "children": [], 
   "end": "207.480", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann kommt m\u00f6glicherweise ein milit\u00e4rischer Konflikt zwischen zwei NATO-Partnern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.480", 
   "children": [], 
   "end": "208.360", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.360", 
   "children": [], 
   "end": "213.680", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wahnsinnig ist das denn 27\u00a0Jahre nach Ende des Kalten Krieges? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.680", 
   "children": [], 
   "end": "219.720", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Also m\u00fcssen wir uns auch hier der Sensibilit\u00e4t dieses Themas mehr als bewusst sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.720", 
   "children": [], 
   "end": "220.840", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eins ist f\u00fcr uns klar\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.840", 
   "children": [], 
   "end": "224.240", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zumindest gibt es in unserer Fraktion dazu keine abweichenden Meinungen\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.240", 
   "children": [], 
   "end": "226.800", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich kann es an diese T\u00fcrkei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.800", 
   "children": [], 
   "end": "228.280", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "solange sie sich so verh\u00e4lt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.280", 
   "children": [], 
   "end": "229.600", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sie sich verh\u00e4lt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.600", 
   "children": [], 
   "end": "236.400", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keine weiteren Waffenlieferungen und nicht einmal Lieferungen von Ersatzteilen f\u00fcr Waffen geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.400", 
   "children": [], 
   "end": "241.240", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das hat die Bundesregierung auch v\u00f6llig klar gemacht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.240", 
   "children": [], 
   "end": "243.000", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich komme zum dritten Punkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.000", 
   "children": [], 
   "end": "246.960", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der uns im Deutschen Bundestag auch bewegen sollte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.960", 
   "children": [], 
   "end": "247.720", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich die Frage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.720", 
   "children": [], 
   "end": "249.840", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was hei\u00dft das innenpolitisch f\u00fcr Deutschland? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.840", 
   "children": [], 
   "end": "254.320", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie mich das in einem einfachen Satz zusammenfassen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.320", 
   "children": [], 
   "end": "256.920", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte weder aggressiven, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.920", 
   "children": [], 
   "end": "259.720", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hasserf\u00fcllten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.720", 
   "children": [], 
   "end": "263.440", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "undemokratischen t\u00fcrkischen Wahlkampf in Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.440", 
   "children": [], 
   "end": "266.800", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "noch m\u00f6chte ich gewaltbereite, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.800", 
   "children": [], 
   "end": "274.680", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gewaltverharmlosende und zu Gewalt aufrufende PKK-Sympathisanten im politischen Raum in Deutschland. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.680", 
   "children": [], 
   "end": "277.560", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beides hat in unserem Land keinen Platz."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.560", 
   "children": [], 
   "end": "282.680", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich komme zu einem letzten Punkt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.680", 
   "children": [], 
   "end": "285.320", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch das ist eine Erkenntnis dieser Debatte\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.320", 
   "children": [], 
   "end": "290.680", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir diskutieren viel \u00fcber die fehlende Bundesregierung unter innenpolitischen Aspekten und sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.680", 
   "children": [], 
   "end": "291.600", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da bleibt viel liegen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.600", 
   "children": [], 
   "end": "293.280", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da m\u00fcsste viel getan werden; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.280", 
   "children": [], 
   "end": "295.120", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es stehen wichtige Aufgaben an.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.120", 
   "children": [], 
   "end": "295.680", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.680", 
   "children": [], 
   "end": "298.480", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch in der Au\u00dfenpolitik stehen wichtige Aufgaben an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.480", 
   "children": [], 
   "end": "301.000", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen kann ich nur an alle Verantwortlichen appellieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.000", 
   "children": [], 
   "end": "302.600", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sehr schnell daf\u00fcr zu sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.600", 
   "children": [], 
   "end": "306.400", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir durch eine stabile Bundesregierung auch in der Lage sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.400", 
   "children": [], 
   "end": "311.640", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diesen au\u00dfenpolitischen Aufgaben im Interesse der Menschen in Deutschland gerecht zu werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.640", 
   "children": [], 
   "end": "315.000", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }
 ]
}