{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "1.680", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.680", 
   "children": [], 
   "end": "9.240", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.240", 
   "children": [], 
   "end": "13.040", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.040", 
   "children": [], 
   "end": "16.120", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich darf zun\u00e4chst dem Kollegen Thomas Jarzombek, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.120", 
   "children": [], 
   "end": "19.200", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der eigentlich an dieser Stelle stehen sollte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.200", 
   "children": [], 
   "end": "21.040", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die besten Genesungsgr\u00fc\u00dfe ausrichten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.040", 
   "children": [], 
   "end": "21.400", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich freue mich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.400", 
   "children": [], 
   "end": "24.360", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir den Antrag von B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.360", 
   "children": [], 
   "end": "25.960", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber den wir heute debattieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.960", 
   "children": [], 
   "end": "27.160", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein St\u00fcck weit beraten k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.160", 
   "children": [], 
   "end": "30.960", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Antrag passt wunderbar zu den Koalitionsgespr\u00e4chen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.960", 
   "children": [], 
   "end": "34.880", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die im Bereich Digitalpolitik in den letzten N\u00e4chten gef\u00fchrt wurden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.880", 
   "children": [], 
   "end": "40.880", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das verschafft der gestrigen Konstituierung des Ausschusses Digitale Agenda mehr Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.880", 
   "children": [], 
   "end": "49.120", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "An dieser Stelle m\u00f6chte ich mich beim bisherigen Ausschussvorsitzenden Jens Koeppen f\u00fcr die Arbeit der vergangenen Jahre bedanken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.120", 
   "children": [], 
   "end": "58.560", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich freue mich nun als Mitglied des Ausschusses Digitale Agenda auf die Zusammenarbeit mit seinem Nachfolger Jimmy Schulz von der FDP."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.560", 
   "children": [], 
   "end": "65.880", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vorerst soll der Ausschuss ausdr\u00fccklich mitberatend sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.880", 
   "children": [], 
   "end": "66.560", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich freue mich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.560", 
   "children": [], 
   "end": "69.520", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der neue Vorsitzende bereits klargestellt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.520", 
   "children": [], 
   "end": "71.240", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass er auch Federf\u00fchrung anstrebt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.240", 
   "children": [], 
   "end": "74.400", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beispielsweise geteilte Federf\u00fchrung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.400", 
   "children": [], 
   "end": "76.200", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder gemeinsame Ausschusssitzungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.200", 
   "children": [], 
   "end": "80.280", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit k\u00e4men wir auf jeden Fall ein St\u00fcck weit voran."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.280", 
   "children": [], 
   "end": "93.640", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die letzte und noch gesch\u00e4ftsf\u00fchrende Bundesregierung hat mit der Digitalen Agenda\u00a02014 bis 2017 einen ersten gro\u00dfen Aufschlag gemacht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.640", 
   "children": [], 
   "end": "94.880", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie hat ein Hausaufgabenheft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.880", 
   "children": [], 
   "end": "96.960", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Art Ma\u00dfnahmenkatalog erstellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.960", 
   "children": [], 
   "end": "101.360", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und der Katalog wurde auch tats\u00e4chlich mit Leben gef\u00fcllt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.360", 
   "children": [], 
   "end": "107.400", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das passierte hier im Deutschen Bundestag und auch im Ausschuss Digitale Agenda. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.400", 
   "children": [], 
   "end": "108.680", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sollten uns nicht kleiner machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.680", 
   "children": [], 
   "end": "109.640", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als wir sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.640", 
   "children": [], 
   "end": "111.080", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will einige Beispiele nennen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.080", 
   "children": [], 
   "end": "113.240", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die mir pers\u00f6nlich besonders am Herzen liegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.240", 
   "children": [], 
   "end": "119.800", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstmals \u00fcberhaupt gab und gibt es ein \u00f6ffentliches Programm zum Breitbandausbau, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.800", 
   "children": [], 
   "end": "123.120", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr das knapp 4,4\u00a0Milliarden Euro zur Verf\u00fcgung gestellt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.120", 
   "children": [], 
   "end": "124.640", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sogenannte DigiNetz-Gesetz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.640", 
   "children": [], 
   "end": "128.720", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Gesetz zur Erleichterung des Ausbaus digitaler Hochgeschwindigkeitsnetze, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.720", 
   "children": [], 
   "end": "133.120", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat der Bundestag im Jahr\u00a02016 verabschiedet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.120", 
   "children": [], 
   "end": "136.800", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit werden neue Wohngebiete zuk\u00fcnftig verpflichtend\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.800", 
   "children": [], 
   "end": "137.480", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verpflichtend!\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.480", 
   "children": [], 
   "end": "139.160", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit Glasfaser angeschlossen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.160", 
   "children": [], 
   "end": "140.160", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es wird erlaubt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.160", 
   "children": [], 
   "end": "145.160", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ampeln und Laternen als Glasfasertr\u00e4ger und Senderstandorte zu nutzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.160", 
   "children": [], 
   "end": "150.000", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben ein IT-Sicherheitsgesetz geschaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.000", 
   "children": [], 
   "end": "152.520", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kritische Infrastrukturen wurden definiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.520", 
   "children": [], 
   "end": "156.040", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie m\u00fcssen jetzt Mindeststandards der IT-Sicherheit einhalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.040", 
   "children": [], 
   "end": "158.560", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und IT-Angriffe m\u00fcssen gemeldet werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.560", 
   "children": [], 
   "end": "162.880", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Meilenstein f\u00fcr Gr\u00fcnderinnen und Gr\u00fcnder war das Wagniskapitalgesetz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.880", 
   "children": [], 
   "end": "165.960", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verlustvortr\u00e4ge aus Unternehmen sollen jetzt nicht mehr verlorengehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.960", 
   "children": [], 
   "end": "167.640", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Anteile ver\u00e4u\u00dfert werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.640", 
   "children": [], 
   "end": "171.120", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Regelung ist ein wichtiges Signal f\u00fcr den Gr\u00fcndungs- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.120", 
   "children": [], 
   "end": "173.560", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Digitalisierungsstandort Deutschland."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.560", 
   "children": [], 
   "end": "183.880", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die KfW ist als Ankerinvestor mit einem Budget von 400\u00a0Millionen Euro f\u00fcr Fonds auf den Markt zur\u00fcckgekehrt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.880", 
   "children": [], 
   "end": "193.760", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So hebelt die KfW ein Fondsvolumen von rund 2\u00a0Milliarden Euro f\u00fcr den Venture-Capital-Markt und leistet dadurch einen wichtigen Impuls zur Gewinnung weiterer Investoren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.760", 
   "children": [], 
   "end": "201.800", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit einem Volumen von 500\u00a0Millionen Euro ist im Fr\u00fchjahr\u00a02016 die ERP/EIF-Wachstumsfazilit\u00e4t an den Markt gegangen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.800", 
   "children": [], 
   "end": "209.840", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Durch den von der KfW initiierten eigenst\u00e4ndigen Co-Investmentfonds Coparion stehen Start-ups weitere 225\u00a0Millionen Euro zur Verf\u00fcgung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.840", 
   "children": [], 
   "end": "212.360", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist richtig viel Geld f\u00fcr die Start-up- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.360", 
   "children": [], 
   "end": "213.920", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Gr\u00fcnderfinanzierung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.920", 
   "children": [], 
   "end": "221.400", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr gab es ausdr\u00fccklich Lob von den Start-up-Unternehmen und besonders vom Start-up-Verband. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.400", 
   "children": [], 
   "end": "224.240", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darauf darf man doch stolz sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.240", 
   "children": [], 
   "end": "227.840", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben das deutsche Recht an die Datenschutz-Grundverordnung angepasst. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.840", 
   "children": [], 
   "end": "229.480", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00d6sterreich und Deutschland sind heute, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.480", 
   "children": [], 
   "end": "237.520", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weniger als vier Monate vor Inkrafttreten der EU-Datenschutz-Grundverordnung am 25.\u00a0Mai 2018, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.520", 
   "children": [], 
   "end": "241.840", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die beiden einzigen Mitgliedstaaten in der Europ\u00e4ischen Union, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.840", 
   "children": [], 
   "end": "244.320", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ihr nationales Recht schon angepasst haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.320", 
   "children": [], 
   "end": "249.440", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Au\u00dferdem haben wir eine rechtliche Grundlage f\u00fcr das teilautomatisierte Fahren in Deutschland geschaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.440", 
   "children": [], 
   "end": "251.720", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit sind wir international Vorreiter. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.720", 
   "children": [], 
   "end": "252.880", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat sonst niemand. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.880", 
   "children": [], 
   "end": "255.520", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch darauf darf man doch einfach einmal stolz sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.520", 
   "children": [], 
   "end": "256.600", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man sollte nicht so tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.600", 
   "children": [], 
   "end": "260.120", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als w\u00e4re in den letzten vier Jahren nichts umgesetzt worden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.120", 
   "children": [], 
   "end": "265.760", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit dem Ausschuss Digitale Agenda haben wir lange f\u00fcr die Abschaffung der WLAN-St\u00f6rerhaftung gek\u00e4mpft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.760", 
   "children": [], 
   "end": "267.520", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin wirklich froh, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.520", 
   "children": [], 
   "end": "270.720", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das am Ende der letzten Legislaturperiode gelungen ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.720", 
   "children": [], 
   "end": "272.440", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie schreiben in Ihrem Antrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.440", 
   "children": [], 
   "end": "277.280", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Digitalisierung der Verwaltung sei \u201ev\u00f6llig verschlafen und dann viel zu zaghaft angegangen\u201c worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.280", 
   "children": [], 
   "end": "283.280", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich halte Ihnen eine Grundgesetz\u00e4nderung entgegen und das Mammutprojekt eines Onlinezugangsgesetzes. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.280", 
   "children": [], 
   "end": "285.040", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen ein B\u00fcrgerportal schaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.040", 
   "children": [], 
   "end": "289.760", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem alle elektronischen Angebote aller staatlichen Ebenen abgerufen werden k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.760", 
   "children": [], 
   "end": "291.360", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hierf\u00fcr brauchen wir die L\u00e4nder und Kommunen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.360", 
   "children": [], 
   "end": "292.320", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich w\u00fcrde mich freuen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.320", 
   "children": [], 
   "end": "294.160", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie uns dabei unterst\u00fctzten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.160", 
   "children": [], 
   "end": "295.040", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich halte Ihnen entgegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.040", 
   "children": [], 
   "end": "303.800", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir in insgesamt 68\u00a0Gesetzen und 114\u00a0Rechtsverordnungen des Bundes verzichtbare Schriftformerfordernisse abgeschafft haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.800", 
   "children": [], 
   "end": "304.760", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist doch schon mal was. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.760", 
   "children": [], 
   "end": "306.480", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das darf man doch nicht kleinreden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.480", 
   "children": [], 
   "end": "308.000", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie schreiben in Ihrem Antrag:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.000", 
   "children": [], 
   "end": "311.680", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zus\u00e4tzlich sind konsequente Open-Data-Regeln n\u00f6tig\u00a0..."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.680", 
   "children": [], 
   "end": "312.560", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich halte Ihnen entgegen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.560", 
   "children": [], 
   "end": "315.120", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben ein Open-Data-Gesetz verabschiedet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "315.120", 
   "children": [], 
   "end": "321.200", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es leitet einen Kulturwandel in den Verwaltungen ein und verpflichtet die unmittelbare Bundesverwaltung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "321.200", 
   "children": [], 
   "end": "326.600", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "k\u00fcnftig unbearbeitete Daten leicht auffindbar und maschinenlesbar zu ver\u00f6ffentlichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "326.600", 
   "children": [], 
   "end": "329.760", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Daten des Staates sind eben auch ein kostbarer Schatz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "329.760", 
   "children": [], 
   "end": "334.280", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind ein Schatz f\u00fcr Innovationen und nat\u00fcrlich auch interessant f\u00fcr die Wirtschaft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "334.280", 
   "children": [], 
   "end": "339.080", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Gro\u00dfteil der interessanten Daten liegt aber eben bei den L\u00e4ndern und bei den Kommunen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "339.080", 
   "children": [], 
   "end": "340.920", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese wollen wir ermuntern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "340.920", 
   "children": [], 
   "end": "343.600", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem Beispiel des Bundes zu folgen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "343.600", 
   "children": [], 
   "end": "347.360", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie mir jetzt ein bisschen zugeh\u00f6rt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "347.360", 
   "children": [], 
   "end": "348.800", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann haben Sie vielleicht festgestellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "348.800", 
   "children": [], 
   "end": "351.080", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie selbst einiges verschlafen haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "351.080", 
   "children": [], 
   "end": "352.600", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Ihrem Antrag sagen Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "352.600", 
   "children": [], 
   "end": "356.440", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Digitalpolitik zu einem Nebenthema verkommen sei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "356.440", 
   "children": [], 
   "end": "361.440", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Arbeitsgruppe im Rahmen der Koalitionsgespr\u00e4che hat sich ausschlie\u00dflich diesem Thema gewidmet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "361.440", 
   "children": [], 
   "end": "362.840", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie mich klarstellen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "362.840", 
   "children": [], 
   "end": "363.240", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "363.240", 
   "children": [], 
   "end": "365.240", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch ich m\u00f6chte eine Bundesregierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "365.240", 
   "children": [], 
   "end": "370.000", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die f\u00fcr eine noch bessere Koordination der digitalpolitischen Arbeit der Ministerien sorgt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "370.000", 
   "children": [], 
   "end": "374.200", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb werben wir als Union ja auch f\u00fcr einen Staatsminister im Kanzleramt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "374.200", 
   "children": [], 
   "end": "376.600", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der in der Digitalpolitik die F\u00e4den zusammenh\u00e4lt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "376.600", 
   "children": [], 
   "end": "382.800", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen ein fl\u00e4chendeckendes Gigabit-Internet und Funkl\u00f6cher schlie\u00dfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "382.800", 
   "children": [], 
   "end": "385.120", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen sichere digitale Infrastrukturen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "385.120", 
   "children": [], 
   "end": "389.240", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen die Chancen der Digitalisierung auch mit Blick auf die k\u00fcnstliche Intelligenz nutzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "389.240", 
   "children": [], 
   "end": "397.600", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zusammen mit unseren franz\u00f6sischen Partnern wollen wir ein gemeinsames Forschungszentrum installieren und weiterentwickeln und viele andere Dinge mehr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "397.600", 
   "children": [], 
   "end": "397.880", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist die Zukunft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "397.880", 
   "children": [], 
   "end": "399.840", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr verehrte Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "399.840", 
   "children": [], 
   "end": "403.200", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das klingt f\u00fcr mich nicht nach einem Nebenthema. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "403.200", 
   "children": [], 
   "end": "409.000", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie uns in den n\u00e4chsten Jahren gemeinsam f\u00fcr eine starke Verankerung der Digitalpolitik im Bundestag k\u00e4mpfen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "409.000", 
   "children": [], 
   "end": "417.200", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich jedenfalls freue mich darauf und bedanke mich f\u00fcr die Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "417.200", 
   "children": [], 
   "end": "422.000", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich rufe zu ihrer ersten Rede die Kollegin Elvan \u00adKorkmaz auf.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "422.000", 
   "children": [], 
   "end": "423.000", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte sch\u00f6n."
   ]
  }
 ]
}