{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "1.160", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.160", 
   "children": [], 
   "end": "2.720", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.720", 
   "children": [], 
   "end": "5.160", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.160", 
   "children": [], 
   "end": "7.160", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann direkt an Hans Michelbach anschlie\u00dfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.160", 
   "children": [], 
   "end": "8.480", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Applaus hat ja gezeigt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.480", 
   "children": [], 
   "end": "10.920", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir \u00fcben schon ein bisschen die Gro\u00dfe Koalition."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.920", 
   "children": [], 
   "end": "15.440", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die F\u00f6rderung von Investitionen in die Digitalisierung von Unternehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.440", 
   "children": [], 
   "end": "19.040", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch die F\u00f6rderung der Digitalisierung des Staates hat sich die k\u00fcnftige Koalition\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.040", 
   "children": [], 
   "end": "21.040", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hoffentlich kommt es dazu\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.040", 
   "children": [], 
   "end": "21.920", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vorgenommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.920", 
   "children": [], 
   "end": "24.000", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eine gemeinsame Aufgabe von uns. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.000", 
   "children": [], 
   "end": "24.320", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.320", 
   "children": [], 
   "end": "30.000", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Abschreibungstabellen sind alt und m\u00fcssen routinem\u00e4\u00dfig immer wieder \u00fcberholt werden; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.000", 
   "children": [], 
   "end": "35.160", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn die Innovationszyklen in Deutschland werden immer k\u00fcrzer. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.160", 
   "children": [], 
   "end": "36.520", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist es sinnvoll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.520", 
   "children": [], 
   "end": "38.960", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Tabellen immer wieder zu \u00fcberarbeiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.960", 
   "children": [], 
   "end": "39.840", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist es auch gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.840", 
   "children": [], 
   "end": "43.880", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die FDP dar\u00fcber nachdenkt und das aufgreift. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.880", 
   "children": [], 
   "end": "45.960", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Ansatz ist gut."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.960", 
   "children": [], 
   "end": "47.240", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Dass ich das sage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.240", 
   "children": [], 
   "end": "48.800", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist logisch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.800", 
   "children": [], 
   "end": "50.040", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin ja objektiv."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.040", 
   "children": [], 
   "end": "51.440", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schlecht ist dagegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.440", 
   "children": [], 
   "end": "56.280", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der von Ihnen genannte Anwendungsbereich im Beliebigen endet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.280", 
   "children": [], 
   "end": "57.960", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das birgt auch gewisse Gefahren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.960", 
   "children": [], 
   "end": "59.840", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das grunds\u00e4tzliche Problem ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.840", 
   "children": [], 
   "end": "60.760", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass mit den Begriffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.760", 
   "children": [], 
   "end": "61.760", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie benutzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.760", 
   "children": [], 
   "end": "67.320", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie \u201edigitale Innovationsg\u00fcter\u201c und \u201edigitale Transformation\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.320", 
   "children": [], 
   "end": "70.760", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Reichweite des Gesetzes \u00fcberhaupt nicht mehr definiert ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.760", 
   "children": [], 
   "end": "73.480", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn die Reichweite eines Gesetzes v\u00f6llig offen ist\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.480", 
   "children": [], 
   "end": "74.800", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sch\u00fctteln den Kopf; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.800", 
   "children": [], 
   "end": "76.800", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann m\u00fcssen Sie es mir noch definieren\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.800", 
   "children": [], 
   "end": "79.120", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann ist es relativ unbestimmt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.120", 
   "children": [], 
   "end": "81.600", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das macht gro\u00dfe Probleme."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.600", 
   "children": [], 
   "end": "82.280", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Binding, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.280", 
   "children": [], 
   "end": "84.320", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gestatten Sie eine Zwischenfrage von der FDP?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.320", 
   "children": [], 
   "end": "84.880", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich w\u00fcrde sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.880", 
   "children": [], 
   "end": "85.880", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das machen wir sp\u00e4ter. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.880", 
   "children": [], 
   "end": "88.560", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er kann es vielleicht sp\u00e4ter in einer Replik anf\u00fcgen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.560", 
   "children": [], 
   "end": "90.280", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach dem Bauchgef\u00fchl ist es gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.280", 
   "children": [], 
   "end": "94.920", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine maximale Nutzungsdauer bei Software oder digitalen G\u00fctern von drei Jahren vorzusehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.920", 
   "children": [], 
   "end": "95.560", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber es ist so\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.560", 
   "children": [], 
   "end": "97.360", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wurde gerade schon gesagt\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.360", 
   "children": [], 
   "end": "100.960", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Nutzungsdauer objektiven Kriterien zu folgen hat"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.960", 
   "children": [], 
   "end": "101.440", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und nicht einfach, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.440", 
   "children": [], 
   "end": "102.640", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aus einem Gef\u00fchl heraus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.640", 
   "children": [], 
   "end": "104.280", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "pauschaliert angesetzt werden darf."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.280", 
   "children": [], 
   "end": "105.080", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Frage ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.080", 
   "children": [], 
   "end": "107.440", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob es \u00fcberhaupt der richtige Ansatz ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.440", 
   "children": [], 
   "end": "108.440", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ERP-Software\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.440", 
   "children": [], 
   "end": "111.040", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Enterprise-Resource-Planning-Software\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.040", 
   "children": [], 
   "end": "112.160", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich auf Ressourcen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.160", 
   "children": [], 
   "end": "112.880", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kapital, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.880", 
   "children": [], 
   "end": "113.560", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Personal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.560", 
   "children": [], 
   "end": "114.120", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Betriebsmittel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.120", 
   "children": [], 
   "end": "114.840", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Material, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.840", 
   "children": [], 
   "end": "116.520", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "IuK und IT-Technik bezieht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.520", 
   "children": [], 
   "end": "118.040", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "pauschal anzusetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.040", 
   "children": [], 
   "end": "119.040", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage einmal: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.040", 
   "children": [], 
   "end": "120.760", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist sehr grobschl\u00e4chtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.760", 
   "children": [], 
   "end": "123.480", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass das geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.480", 
   "children": [], 
   "end": "127.040", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcsste die FDP erst noch zeigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.040", 
   "children": [], 
   "end": "132.440", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die tats\u00e4chliche Nutzungsdauer haben Sie mit der Festlegung auf drei Jahre m\u00f6glicherweise \u00fcberhaupt nicht erfasst."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.440", 
   "children": [], 
   "end": "135.280", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt kreuzen sich zwei Dinge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.280", 
   "children": [], 
   "end": "138.320", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dann eine Gefahr vergr\u00f6\u00dfern: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.320", 
   "children": [], 
   "end": "146.640", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich die beliebig festgesetzten Abschreibungszeitr\u00e4ume mit einer unbestimmten Menge nicht n\u00e4her definierter Wirtschaftsg\u00fcter. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.640", 
   "children": [], 
   "end": "147.680", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn sich diese beiden kreuzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.680", 
   "children": [], 
   "end": "148.840", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "k\u00f6nnen Sie gar nicht mehr beschreiben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.840", 
   "children": [], 
   "end": "150.280", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "worum es eigentlich geht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.280", 
   "children": [], 
   "end": "152.800", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist keine gute Gesetzesgrundlage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.800", 
   "children": [], 
   "end": "156.800", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcberhaupt muss man sich das einmal auf der Zunge zergehen lassen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.800", 
   "children": [], 
   "end": "162.560", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von der technischen Nutzungsdauer abgekoppelte Abschreibungszeitr\u00e4ume. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.560", 
   "children": [], 
   "end": "165.040", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir das entsprechend fortf\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.040", 
   "children": [], 
   "end": "168.760", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann sind wir schnell bei einer pauschalen Beg\u00fcnstigung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.760", 
   "children": [], 
   "end": "171.680", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Pauschale Beg\u00fcnstigung ist nahe an der Subvention. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.680", 
   "children": [], 
   "end": "174.280", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann m\u00fcssten Sie den n\u00e4chsten Subventionsbericht umschreiben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.280", 
   "children": [], 
   "end": "176.240", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist einfach gef\u00e4hrlich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.240", 
   "children": [], 
   "end": "177.840", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "M\u00f6glicherweise\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.840", 
   "children": [], 
   "end": "180.240", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist vielleicht ein Gedanke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.240", 
   "children": [], 
   "end": "181.360", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Ihnen hilft\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.360", 
   "children": [], 
   "end": "182.400", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist schon mehr passiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.400", 
   "children": [], 
   "end": "184.000", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als Ihr Antrag intendiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.000", 
   "children": [], 
   "end": "190.200", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn die Aufr\u00fcstung solcher Systeme ist ja als Erhaltungsaufwand sofort abziehbar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.200", 
   "children": [], 
   "end": "191.600", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man das mit einbezieht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.600", 
   "children": [], 
   "end": "192.080", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "merkt man: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.080", 
   "children": [], 
   "end": "194.800", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch was die Schlagkraft angeht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.800", 
   "children": [], 
   "end": "197.640", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "l\u00e4uft Ihr Antrag sehr schnell ins Leere, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.640", 
   "children": [], 
   "end": "199.320", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das ist nat\u00fcrlich schwierig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.320", 
   "children": [], 
   "end": "201.640", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Noch etwas anderes kommt hinzu: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.640", 
   "children": [], 
   "end": "204.800", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr Antrag hat einen ganz starken Binnenblick. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.800", 
   "children": [], 
   "end": "206.400", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Selbst wenn man ihn teilt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.400", 
   "children": [], 
   "end": "207.480", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darf man nicht so wie Sie vergessen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.480", 
   "children": [], 
   "end": "210.960", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir in Europa \u00fcber die GKKB nachdenken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.960", 
   "children": [], 
   "end": "214.440", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Gemeinsame konsolidierte K\u00f6rperschaftsteuer-Bemessungsgrundlage. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.440", 
   "children": [], 
   "end": "219.000", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Rahmen dieser Arbeiten m\u00fcssen nat\u00fcrlich auch die AfA-Tabellen \u00fcberarbeitet werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.000", 
   "children": [], 
   "end": "220.720", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das muss man mit in den Blick nehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.720", 
   "children": [], 
   "end": "224.440", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man eine europarechtstaugliche Gesetzgebung vorlegen will."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.440", 
   "children": [], 
   "end": "229.880", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu den Wertgrenzen bei geringwertigen Wirtschaftsg\u00fctern hat Hans Michelbach schon etwas gesagt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.880", 
   "children": [], 
   "end": "234.480", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen sie in diesen unbestimmten Anwendungsf\u00e4llen jetzt einfach mal eben auf 2\u00a0000\u00a0Euro anheben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.480", 
   "children": [], 
   "end": "238.520", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nachdem wir sie gerade um 100\u00a0Prozent angehoben haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.520", 
   "children": [], 
   "end": "239.640", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sagten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.640", 
   "children": [], 
   "end": "240.920", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da sei noch mehr m\u00f6glich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.920", 
   "children": [], 
   "end": "241.040", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.040", 
   "children": [], 
   "end": "242.240", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mehr ist immer m\u00f6glich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.240", 
   "children": [], 
   "end": "244.960", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber auch Sie haben den Auftrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.960", 
   "children": [], 
   "end": "248.080", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Fiskus sozusagen vor der Auszehrung zu sch\u00fctzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.080", 
   "children": [], 
   "end": "250.920", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben den Hinweis auf die Haush\u00e4lter selber gegeben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.920", 
   "children": [], 
   "end": "252.480", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da merkt man, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.480", 
   "children": [], 
   "end": "254.200", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was passiert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.200", 
   "children": [], 
   "end": "255.640", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die 7g-Abschreibung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.640", 
   "children": [], 
   "end": "259.200", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die gegenw\u00e4rtig auf bewegliche G\u00fcter des Anlageverm\u00f6gens beschr\u00e4nkt ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.200", 
   "children": [], 
   "end": "263.000", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf immaterielle Wirtschaftsg\u00fcter zu erweitern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.000", 
   "children": [], 
   "end": "265.040", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist eine gute Anregung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.040", 
   "children": [], 
   "end": "267.560", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir sicherlich auch in die Gesetzgebungsverfahren mitnehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.560", 
   "children": [], 
   "end": "270.120", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir uns f\u00fcr die n\u00e4chsten vier Jahre vorgenommen haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.120", 
   "children": [], 
   "end": "270.880", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie merken: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.880", 
   "children": [], 
   "end": "273.200", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr Antrag hat keine schlechten Ans\u00e4tze. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.200", 
   "children": [], 
   "end": "277.480", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber sie sind nicht hinreichend f\u00fcr ein ordentliches Gesetz."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.480", 
   "children": [], 
   "end": "280.680", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sch\u00f6nen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.680", 
   "children": [], 
   "end": "285.000", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner ist Albrecht Glaser f\u00fcr die AfD."
   ]
  }
 ]
}