{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "9.920", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.920", 
   "children": [], 
   "end": "13.800", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.800", 
   "children": [], 
   "end": "15.600", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Worum geht es in dieser Debatte? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.600", 
   "children": [], 
   "end": "16.600", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin ein bisschen erstaunt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.600", 
   "children": [], 
   "end": "18.680", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Frau Hendricks das gar nicht erw\u00e4hnt hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.680", 
   "children": [], 
   "end": "21.760", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt eine aktuelle Studie des Umweltbundesamtes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.760", 
   "children": [], 
   "end": "22.520", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die besagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.520", 
   "children": [], 
   "end": "29.520", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Deutschland sterben jedes Jahr mindestens 6\u00a0000\u00a0Menschen vorzeitig"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.520", 
   "children": [], 
   "end": "33.280", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aufgrund von Stickoxidemissionen aus dem Stra\u00dfenverkehr."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.280", 
   "children": [], 
   "end": "34.640", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.640", 
   "children": [], 
   "end": "38.920", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch wenn es nur 600 oder nur 60 w\u00e4ren: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.920", 
   "children": [], 
   "end": "41.400", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jede Bundesregierung m\u00fcsste alles unternehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.400", 
   "children": [], 
   "end": "43.520", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit es nicht zu diesen Todesf\u00e4llen kommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.520", 
   "children": [], 
   "end": "45.200", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit diese Menschen gesund bleiben bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.200", 
   "children": [], 
   "end": "50.800", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht krank werden und damit nicht ein Teil von ihnen am Ende stirbt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.800", 
   "children": [], 
   "end": "51.880", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.880", 
   "children": [], 
   "end": "52.880", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ehrlich gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.880", 
   "children": [], 
   "end": "54.040", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zynisch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.040", 
   "children": [], 
   "end": "56.400", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sich ein Mitglied dieser Bundesregierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.400", 
   "children": [], 
   "end": "57.160", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Barthle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.160", 
   "children": [], 
   "end": "59.680", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hierhinstellt und sagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.680", 
   "children": [], 
   "end": "61.320", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich wohne am Neckartor; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.320", 
   "children": [], 
   "end": "62.880", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich bin nicht krank geworden.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.880", 
   "children": [], 
   "end": "63.600", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Barthle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.600", 
   "children": [], 
   "end": "64.920", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "reden Sie mal mit Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.920", 
   "children": [], 
   "end": "65.840", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die lungenkrank sind! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.840", 
   "children": [], 
   "end": "67.280", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Reden Sie mal mit Lungen\u00e4rzten! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.280", 
   "children": [], 
   "end": "69.600", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Reden Sie mal mit der Weltgesundheitsorganisation!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.600", 
   "children": [], 
   "end": "70.120", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin gespannt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.120", 
   "children": [], 
   "end": "72.560", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was die Ihnen zu diesem Thema sagen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.560", 
   "children": [], 
   "end": "75.120", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir f\u00fchren hier keine Debatte \u00fcber Grenzwerte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.120", 
   "children": [], 
   "end": "77.040", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie stehen seit Jahren fest, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.040", 
   "children": [], 
   "end": "79.720", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sie wurden von der Weltgesundheitsorganisation festgelegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.720", 
   "children": [], 
   "end": "83.080", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In den USA gelten doppelt so strenge Grenzwerte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.080", 
   "children": [], 
   "end": "85.920", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.920", 
   "children": [], 
   "end": "88.320", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eines ist doch zynisch: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.320", 
   "children": [], 
   "end": "89.560", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Immer dann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.560", 
   "children": [], 
   "end": "94.760", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es konkret wird und wenn Grenzwerte nicht eingehalten werden k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.760", 
   "children": [], 
   "end": "96.720", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann stellen Sie sie infrage. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.720", 
   "children": [], 
   "end": "100.160", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist interessant und f\u00fcr Ihre Umweltpolitik typisch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.160", 
   "children": [], 
   "end": "105.080", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00fcrde ich mir von Ihnen in anderen Politikbereichen w\u00fcnschen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.080", 
   "children": [], 
   "end": "107.440", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt stellt sich die Frage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.440", 
   "children": [], 
   "end": "109.480", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wo kommt das Ganze her? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.480", 
   "children": [], 
   "end": "116.360", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "70\u00a0Prozent der Stickoxidemissionen kommen von Diesel-Pkws,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.360", 
   "children": [], 
   "end": "118.480", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Herr Sitta hat gerade wieder beschrieben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.480", 
   "children": [], 
   "end": "120.360", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir seit zehn Jahren h\u00f6ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.360", 
   "children": [], 
   "end": "122.880", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich das Problem n\u00e4mlich dadurch erledigen wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.880", 
   "children": [], 
   "end": "124.840", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Fahrzeuge immer neuer werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.840", 
   "children": [], 
   "end": "125.600", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Sitta, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.600", 
   "children": [], 
   "end": "127.160", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das haben wir vor zehn Jahren schon geh\u00f6rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.160", 
   "children": [], 
   "end": "129.000", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber das ist nicht passiert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.000", 
   "children": [], 
   "end": "130.680", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was ist die Ursache? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.680", 
   "children": [], 
   "end": "133.400", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Hersteller tricksen und t\u00e4uschen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.400", 
   "children": [], 
   "end": "137.080", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben den Leuten vorgeblich saubere Autos verkauft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.080", 
   "children": [], 
   "end": "139.560", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Wirklichkeit waren es Dreckschleudern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.560", 
   "children": [], 
   "end": "141.200", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben die Menschen betrogen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.200", 
   "children": [], 
   "end": "145.640", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sie sind damit verantwortlich f\u00fcr das Problem in unseren Innenst\u00e4dten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.640", 
   "children": [], 
   "end": "151.040", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich erwarte von einer Bundesregierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.040", 
   "children": [], 
   "end": "153.600", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie dagegen etwas unternimmt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.600", 
   "children": [], 
   "end": "157.920", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "An dieser Stelle muss das Verursacherprinzip gelten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.920", 
   "children": [], 
   "end": "160.440", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die Hersteller m\u00fcssen dazu gezwungen werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.440", 
   "children": [], 
   "end": "162.680", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Fahrzeuge sauber gemacht werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.680", 
   "children": [], 
   "end": "163.600", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Hendricks, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.600", 
   "children": [], 
   "end": "169.920", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich h\u00f6re hier von Ihnen seit drei Jahren in nahezu jeder zweiten Sitzungswoche Forderungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.920", 
   "children": [], 
   "end": "175.320", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat nur leider \u00fcberhaupt nichts mit der Politik dieser Bundesregierung zu tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.320", 
   "children": [], 
   "end": "177.120", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und ich habe auch nicht den Eindruck, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.120", 
   "children": [], 
   "end": "180.600", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich daran bei der neuen kleinen GroKo etwas \u00e4ndern wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.600", 
   "children": [], 
   "end": "183.080", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gucken Sie sich den Koalitionsvertrag an! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.080", 
   "children": [], 
   "end": "184.520", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daran ist nicht zu erkennen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.520", 
   "children": [], 
   "end": "187.200", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass endlich etwas f\u00fcr saubere Luft unternommen wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.200", 
   "children": [], 
   "end": "191.400", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern Sie wollen das Problem weiter aussitzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.400", 
   "children": [], 
   "end": "192.880", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist die Wahrheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.880", 
   "children": [], 
   "end": "196.600", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das muss ge\u00e4ndert werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.600", 
   "children": [], 
   "end": "200.080", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will Ihnen jetzt einmal das neueste Beispiel nennen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.080", 
   "children": [], 
   "end": "201.360", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich BMW. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.360", 
   "children": [], 
   "end": "209.360", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie lange wollen Sie sich von den Automobilkonzernen eigentlich noch auf der Nase herumtanzen lassen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.360", 
   "children": [], 
   "end": "210.880", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nachdem man jahrelang gesagt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.880", 
   "children": [], 
   "end": "212.400", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "man hat nicht betrogen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.400", 
   "children": [], 
   "end": "214.120", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss man jetzt zugeben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.120", 
   "children": [], 
   "end": "218.880", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man irrt\u00fcmlich eine illegale Software aufgespielt hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.880", 
   "children": [], 
   "end": "222.600", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie kann man eine Software irrt\u00fcmlich aufspielen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.600", 
   "children": [], 
   "end": "224.680", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die man angeblich gar nicht hat?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.680", 
   "children": [], 
   "end": "227.360", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Herren in den Vorstandsetagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.360", 
   "children": [], 
   "end": "228.360", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Manager, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.360", 
   "children": [], 
   "end": "230.160", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lachen sich \u00fcber so schwarze Nullen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.160", 
   "children": [], 
   "end": "230.960", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Herrn Dobrindt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.960", 
   "children": [], 
   "end": "232.040", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder die doppelte Null, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.040", 
   "children": [], 
   "end": "233.000", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herrn Schmidt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.000", 
   "children": [], 
   "end": "234.000", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "doch tot. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.000", 
   "children": [], 
   "end": "234.600", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kann doch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.600", 
   "children": [], 
   "end": "239.560", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ehrlich gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.560", 
   "children": [], 
   "end": "241.240", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.240", 
   "children": [], 
   "end": "244.160", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt liegt das Urteil des Bundesverwaltungsgerichtes vor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.160", 
   "children": [], 
   "end": "245.160", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es besagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.160", 
   "children": [], 
   "end": "247.600", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass alle Ma\u00dfnahmen ergriffen werden m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.600", 
   "children": [], 
   "end": "249.320", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit die Luft sauber ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.320", 
   "children": [], 
   "end": "251.320", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es g\u00e4be dieses Urteil nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.320", 
   "children": [], 
   "end": "253.320", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie in den letzten Jahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.320", 
   "children": [], 
   "end": "254.360", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen Sie Bescheid wussten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.360", 
   "children": [], 
   "end": "255.400", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gehandelt h\u00e4tten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.400", 
   "children": [], 
   "end": "256.880", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben aber nichts gemacht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.880", 
   "children": [], 
   "end": "259.240", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn es jetzt zu Fahrverboten kommt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.240", 
   "children": [], 
   "end": "260.160", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich h\u00f6re ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.160", 
   "children": [], 
   "end": "263.480", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das in Hamburg ganz konkret ist\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.480", 
   "children": [], 
   "end": "265.440", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann sind das Ihre Fahrverbote, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.440", 
   "children": [], 
   "end": "267.640", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil Sie an dieser Stelle nicht gehandelt haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.640", 
   "children": [], 
   "end": "270.800", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie laden das Problem bei den Menschen in den Innenst\u00e4dten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.800", 
   "children": [], 
   "end": "276.000", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei den Dieselbesitzern und bei den Kommunen ab."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.000", 
   "children": [], 
   "end": "277.520", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die allergr\u00f6\u00dfte Kr\u00f6nung ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.520", 
   "children": [], 
   "end": "278.240", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "finde ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.240", 
   "children": [], 
   "end": "279.800", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ehrlich gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.800", 
   "children": [], 
   "end": "282.560", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Vorturner der FDP, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.560", 
   "children": [], 
   "end": "285.360", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der ehemaligen Rechtsstaatspartei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.360", 
   "children": [], 
   "end": "289.800", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann auch noch Gerichtsschelte betreibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.800", 
   "children": [], 
   "end": "292.480", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sollten Sie sich an dieser Stelle lieber sparen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.480", 
   "children": [], 
   "end": "294.480", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sollten endlich verstehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.480", 
   "children": [], 
   "end": "297.280", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das jetzt ein Weckruf ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.280", 
   "children": [], 
   "end": "299.000", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "endlich das zu tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "299.000", 
   "children": [], 
   "end": "301.560", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie hier seit Jahren vers\u00e4umen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.560", 
   "children": [], 
   "end": "304.320", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich das Problem dahin zu geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.320", 
   "children": [], 
   "end": "305.520", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo es hingeh\u00f6rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.520", 
   "children": [], 
   "end": "308.560", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in die Verantwortung der Automobilindustrie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.560", 
   "children": [], 
   "end": "310.080", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sodass nachger\u00fcstet wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.080", 
   "children": [], 
   "end": "316.560", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Fahrzeuge sauber gemacht werden und am Ende eine blaue Plakette eingef\u00fchrt wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "316.560", 
   "children": [], 
   "end": "318.720", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es die Kommunen fordern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "318.720", 
   "children": [], 
   "end": "319.520", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dies wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "319.520", 
   "children": [], 
   "end": "321.400", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dies administrieren m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "321.400", 
   "children": [], 
   "end": "324.120", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00fcrde dazu f\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "324.120", 
   "children": [], 
   "end": "328.360", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Menschen auch weiterhin ohne Fahrverbote in den Innenst\u00e4dten fahren k\u00f6nnten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "328.360", 
   "children": [], 
   "end": "331.640", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie werden nicht damit durchkommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "331.640", 
   "children": [], 
   "end": "334.440", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Thema weiterhin auszusitzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "334.440", 
   "children": [], 
   "end": "336.920", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich brauchen wir eine neue Verkehrspolitik."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "336.920", 
   "children": [], 
   "end": "338.760", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das f\u00fchren wir jetzt aber nicht mehr aus."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "338.760", 
   "children": [], 
   "end": "340.480", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es reicht aber nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "340.480", 
   "children": [], 
   "end": "343.320", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nur Briefe nach Br\u00fcssel zu schreiben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "343.320", 
   "children": [], 
   "end": "344.880", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Handeln Sie endlich mal! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "344.880", 
   "children": [], 
   "end": "347.320", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Investieren Sie in den \u00d6PNV!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "347.320", 
   "children": [], 
   "end": "348.280", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Krischer!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "348.280", 
   "children": [], 
   "end": "351.200", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Machen Sie eine richtige neue Mobilit\u00e4tspolitik!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "351.200", 
   "children": [], 
   "end": "352.880", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sch\u00f6n."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "352.880", 
   "children": [], 
   "end": "354.600", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich verstehe Ihre Emotionen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "354.600", 
   "children": [], 
   "end": "355.280", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kollegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "355.280", 
   "children": [], 
   "end": "361.640", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Kollege von der AfD und ein Kollege von der FDP h\u00e4tten gerne Zwischenfragen gestellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "361.640", 
   "children": [], 
   "end": "365.720", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Laut Gesch\u00e4ftsordnung ist das in der Aktuellen Stunde nicht m\u00f6glich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "365.720", 
   "children": [], 
   "end": "369.320", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen habe ich die Zwischenfragen nat\u00fcrlich nicht zugelassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "369.320", 
   "children": [], 
   "end": "369.920", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "369.920", 
   "children": [], 
   "end": "372.000", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Oliver Wittke f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}