{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "2.040", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Entspannung mit Russland\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.040", 
   "children": [], 
   "end": "6.040", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Keine Verl\u00e4ngerung der Sanktionen gegen Russland"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.040", 
   "children": [], 
   "end": "7.160", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich erteile, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.160", 
   "children": [], 
   "end": "8.840", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nachdem ich mitgeteilt habe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.840", 
   "children": [], 
   "end": "14.440", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich die Fraktionen auf eine Debattenzeit von 38\u00a0Minuten geeinigt haben\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.440", 
   "children": [], 
   "end": "16.960", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und ich keinen Widerspruch erkenne\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.960", 
   "children": [], 
   "end": "30.880", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem Kollegen Andrej Hunko von den Linken zur Er\u00f6ffnung der Aussprache das Wort."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.880", 
   "children": [], 
   "end": "31.920", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.920", 
   "children": [], 
   "end": "34.080", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.080", 
   "children": [], 
   "end": "41.400", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor wenigen Tagen haben die ostdeutschen Ministerpr\u00e4sidenten getagt und erkl\u00e4rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.400", 
   "children": [], 
   "end": "47.160", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie einen Einstieg in den Ausstieg aus den Sanktionen gegen Russland wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.160", 
   "children": [], 
   "end": "49.920", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein neuer Ansatz sei n\u00f6tig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.920", 
   "children": [], 
   "end": "54.960", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Perspektive liege nur im Miteinander.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.960", 
   "children": [], 
   "end": "60.480", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sagen ganz klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.480", 
   "children": [], 
   "end": "67.320", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eine richtige Erkl\u00e4rung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.320", 
   "children": [], 
   "end": "69.520", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir von der Linken unterst\u00fctzen das."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.520", 
   "children": [], 
   "end": "72.640", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sagen das nicht nur aus durchaus berechtigten \u00dcberlegungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.640", 
   "children": [], 
   "end": "79.040", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Sanktionen gegen Russland der wirtschaftlichen Entwicklung sowohl in Deutschland als auch in Russland massiv schaden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.040", 
   "children": [], 
   "end": "81.400", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sagen es auch aus grunds\u00e4tzlichen \u00dcberlegungen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.400", 
   "children": [], 
   "end": "82.720", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist einer der Gr\u00fcnde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.720", 
   "children": [], 
   "end": "83.280", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.280", 
   "children": [], 
   "end": "86.920", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar als einzige Fraktion hier im Bundestag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.920", 
   "children": [], 
   "end": "91.280", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von Anfang an gegen die Wirtschaftssanktionen waren\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.280", 
   "children": [], 
   "end": "97.960", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich weil sie immer die Zivilbev\u00f6lkerung treffen und die Kooperation behindern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.960", 
   "children": [], 
   "end": "100.600", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die jetzige Konstruktion ist so angelegt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.600", 
   "children": [], 
   "end": "103.400", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ein Ausstieg relativ schwierig ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.400", 
   "children": [], 
   "end": "116.640", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben vorhin die Debatte zum Umgang mit dem v\u00f6lkerrechtswidrigen Einmarsch der T\u00fcrkei im nordsyrischen Afrin gehabt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.640", 
   "children": [], 
   "end": "118.880", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben auch hier keine Wirtschaftssanktionen gefordert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.880", 
   "children": [], 
   "end": "122.000", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es auch hier der falsche Ansatz w\u00e4re. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.000", 
   "children": [], 
   "end": "127.960", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir fordern hier ein Ende der R\u00fcstungslieferungen an die T\u00fcrkei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.960", 
   "children": [], 
   "end": "129.720", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber eben keine Wirtschaftssanktionen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.720", 
   "children": [], 
   "end": "132.040", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn das w\u00e4re ein grunds\u00e4tzlich falscher Ansatz."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.040", 
   "children": [], 
   "end": "138.400", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt noch einen konkreten Punkt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.400", 
   "children": [], 
   "end": "143.320", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die jetzigen Wirtschaftssanktionen werden mit der Umsetzung der Minsk\u2011II-Vereinbarungen verkn\u00fcpft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.320", 
   "children": [], 
   "end": "144.680", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Minsk\u2011II-Vereinbarungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.680", 
   "children": [], 
   "end": "146.560", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir unterst\u00fctzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.560", 
   "children": [], 
   "end": "152.280", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind Vereinbarungen zwischen der ukrainischen Seite und den Separatisten im Osten des Landes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.280", 
   "children": [], 
   "end": "154.920", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wiederum von Russland unterst\u00fctzt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.920", 
   "children": [], 
   "end": "160.720", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Sanktionen sind aber nur an einen Konfliktpartner gekoppelt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.720", 
   "children": [], 
   "end": "163.040", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "obwohl es zwei Konfliktparteien gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.040", 
   "children": [], 
   "end": "167.480", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt also keinen Druck auf die ukrainische Seite, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.480", 
   "children": [], 
   "end": "170.000", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die durchaus auch Konfliktpartner ist\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.000", 
   "children": [], 
   "end": "175.440", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das belegen ja auch die OSZE-Berichte aus der Region immer wieder\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.440", 
   "children": [], 
   "end": "177.680", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihren Teil zu erf\u00fcllen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.680", 
   "children": [], 
   "end": "179.280", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das f\u00fchrt sogar dazu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.280", 
   "children": [], 
   "end": "184.040", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es bei einigen Kr\u00e4ften in der Ukraine kein Interesse an der Umsetzung gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.040", 
   "children": [], 
   "end": "184.800", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sie wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.800", 
   "children": [], 
   "end": "190.040", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Wirtschaftssanktionen gegen Russland aufrechterhalten bleiben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.040", 
   "children": [], 
   "end": "192.200", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir halten diese Konstruktion f\u00fcr v\u00f6llig falsch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.200", 
   "children": [], 
   "end": "194.320", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da muss dringend ausgestiegen werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.320", 
   "children": [], 
   "end": "198.640", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das gilt auch vor dem Hintergrund, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.640", 
   "children": [], 
   "end": "202.800", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass gegenw\u00e4rtig im ukrainischen Parlament ein Gesetz diskutiert wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.800", 
   "children": [], 
   "end": "206.920", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das explizit als Alternative zu Minsk\u00a0II angesehen wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.920", 
   "children": [], 
   "end": "209.200", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es g\u00e4be dem Pr\u00e4sidenten die M\u00f6glichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.200", 
   "children": [], 
   "end": "211.840", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Milit\u00e4r in allen Regionen des Landes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.840", 
   "children": [], 
   "end": "212.840", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also im Inneren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.840", 
   "children": [], 
   "end": "214.120", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einzusetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.120", 
   "children": [], 
   "end": "216.440", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Opposition l\u00e4uft dagegen Sturm. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.440", 
   "children": [], 
   "end": "219.000", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Gesetz soll sozusagen Minsk\u00a0II ersetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.000", 
   "children": [], 
   "end": "221.760", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir lehnen das eindeutig ab und erwarten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.760", 
   "children": [], 
   "end": "226.280", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass von der Bundesregierung entsprechende Signale kommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.280", 
   "children": [], 
   "end": "227.760", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.760", 
   "children": [], 
   "end": "231.320", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben letzte Woche die \u00c9lys\u00e9e-Vertr\u00e4ge gefeiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.320", 
   "children": [], 
   "end": "234.720", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Auss\u00f6hnung mit Frankreich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.720", 
   "children": [], 
   "end": "240.400", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir begr\u00fc\u00dfen die vor 55\u00a0Jahren geschlossenen \u00c9lys\u00e9e-Vertr\u00e4ge. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.400", 
   "children": [], 
   "end": "248.360", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Leider hat es eine solche Auss\u00f6hnung mit dem anderen gro\u00dfen historischen Gegner Deutschlands in zwei Weltkriegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.360", 
   "children": [], 
   "end": "249.360", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit Russland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.360", 
   "children": [], 
   "end": "250.320", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht gegeben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.320", 
   "children": [], 
   "end": "251.320", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir w\u00fcnschen uns sehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.320", 
   "children": [], 
   "end": "253.560", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es eine solche Auss\u00f6hnung gibt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.560", 
   "children": [], 
   "end": "260.480", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben morgen den 75.\u00a0Jahrestag der Kapitulation der Wehrmacht in Stalingrad. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.480", 
   "children": [], 
   "end": "265.240", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Teil unserer Fraktion ist der Einladung des B\u00fcrgermeisters von Wolgograd gefolgt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.240", 
   "children": [], 
   "end": "266.440", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir finden es richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.440", 
   "children": [], 
   "end": "267.640", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "daran zu erinnern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.640", 
   "children": [], 
   "end": "269.480", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und bedauern es au\u00dferordentlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.480", 
   "children": [], 
   "end": "272.000", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Bundesregierung nicht bereit ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.000", 
   "children": [], 
   "end": "274.800", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier entsprechende Gedenkveranstaltungen durchzuf\u00fchren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.800", 
   "children": [], 
   "end": "278.520", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frieden in Europa wird es nur mit Russland geben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.520", 
   "children": [], 
   "end": "280.720", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen keinen neuen Kalten Krieg."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.720", 
   "children": [], 
   "end": "282.360", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bedanke mich f\u00fcr die Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.360", 
   "children": [], 
   "end": "283.200", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.200", 
   "children": [], 
   "end": "284.360", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Hunko.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.360", 
   "children": [], 
   "end": "287.320", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chstes f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.320", 
   "children": [], 
   "end": "288.560", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Kollegin Elisabeth Motschmann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.560", 
   "children": [], 
   "end": "297.240", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.240", 
   "children": [], 
   "end": "300.040", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.040", 
   "children": [], 
   "end": "301.680", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eEntspannung mit Russland\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.680", 
   "children": [], 
   "end": "304.160", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Keine Verl\u00e4ngerung der Sanktionen gegen Russland\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.160", 
   "children": [], 
   "end": "307.640", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so lautet die \u00dcberschrift Ihres Antrags. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.640", 
   "children": [], 
   "end": "309.560", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcberraschend ist das nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "309.560", 
   "children": [], 
   "end": "314.560", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wieder einmal zeigt sich der verkl\u00e4rte Blick der Linken auf Russland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "314.560", 
   "children": [], 
   "end": "320.960", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wieder einmal nutzen Sie ein so ernstes Thema zur Sch\u00e4rfung Ihres Parteiprofils."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "320.960", 
   "children": [], 
   "end": "327.800", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die CDU/CSU wird Ihrem Antrag nicht zustimmen,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "327.800", 
   "children": [], 
   "end": "329.080", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil wir denken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "329.080", 
   "children": [], 
   "end": "334.760", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Sanktionen verl\u00e4ngert werden m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "334.760", 
   "children": [], 
   "end": "335.640", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "335.640", 
   "children": [], 
   "end": "341.720", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Ihrem Antrag findet sich kein einziges kritisches Wort\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "341.720", 
   "children": [], 
   "end": "343.240", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcbrigens auch nicht in Ihrer Rede\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "343.240", 
   "children": [], 
   "end": "353.400", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weder zur v\u00f6lkerrechtswidrigen Annexion der Krim durch Russland noch zu den kriegerischen Handlungen in der Ostukraine, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "353.400", 
   "children": [], 
   "end": "354.600", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Donbass. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "354.600", 
   "children": [], 
   "end": "357.200", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Noch immer sterben dort t\u00e4glich Menschen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "357.200", 
   "children": [], 
   "end": "362.600", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es verwundert schon, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "362.600", 
   "children": [], 
   "end": "365.480", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie das einfach verschweigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "365.480", 
   "children": [], 
   "end": "367.200", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie gehen zur Tagesordnung \u00fcber. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "367.200", 
   "children": [], 
   "end": "368.600", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schwamm dr\u00fcber! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "368.600", 
   "children": [], 
   "end": "372.360", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kann und darf unsere Haltung in dieser Frage nicht sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "372.360", 
   "children": [], 
   "end": "373.720", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "373.720", 
   "children": [], 
   "end": "382.240", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Russland tr\u00e4gt die Hauptverantwortung f\u00fcr den Konflikt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "382.240", 
   "children": [], 
   "end": "388.720", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der viele Todesopfer gefordert hat und auch noch fordert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "388.720", 
   "children": [], 
   "end": "390.440", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Soll Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "390.440", 
   "children": [], 
   "end": "393.840", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "soll Europa tatenlos zusehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "393.840", 
   "children": [], 
   "end": "402.160", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Russland Grenzen verschiebt und die territoriale Integrit\u00e4t der Ukraine ignoriert? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "402.160", 
   "children": [], 
   "end": "403.840", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ist Ihnen eigentlich bewusst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "403.840", 
   "children": [], 
   "end": "404.640", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Polen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "404.640", 
   "children": [], 
   "end": "411.160", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die baltischen Staaten oder andere ehemalige Sowjetrepubliken dazu sagen w\u00fcrden? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "411.160", 
   "children": [], 
   "end": "414.360", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kennen Sie \u00fcberhaupt die Sorgen dieser L\u00e4nder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "414.360", 
   "children": [], 
   "end": "415.520", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die bef\u00fcrchten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "415.520", 
   "children": [], 
   "end": "421.560", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ihnen ein \u00e4hnliches Schicksal wie der Ukraine drohen k\u00f6nnte?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "421.560", 
   "children": [], 
   "end": "427.400", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wirtschaftssanktionen sind neben der Diplomatie das einzige probate Mittel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "427.400", 
   "children": [], 
   "end": "433.360", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine klare rote Linie gegen\u00fcber der Expansionspolitik Russlands zu ziehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "433.360", 
   "children": [], 
   "end": "441.760", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Ihrem Antrag bezeichnen Sie die Wirtschaftssanktionen als \u00f6konomisch nicht sinnvoll."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "441.760", 
   "children": [], 
   "end": "449.960", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seit wann sind Ihnen wirtschaftliche Interessen eigentlich so wichtig?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "449.960", 
   "children": [], 
   "end": "454.640", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das steht im Widerspruch zu allem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "454.640", 
   "children": [], 
   "end": "456.960", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was ich bisher von Ihnen geh\u00f6rt habe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "456.960", 
   "children": [], 
   "end": "462.120", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Leo Tolstoi w\u00fcrde \u00fcbrigens dazu sagen:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "462.120", 
   "children": [], 
   "end": "466.240", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Widerspruch zur eigenen Vernunft zu leben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "466.240", 
   "children": [], 
   "end": "473.000", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist der unertr\u00e4glichste aller Zust\u00e4nde."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "473.000", 
   "children": [], 
   "end": "482.640", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir stellen die wirtschaftlichen Interessen nicht \u00fcber das V\u00f6lkerrecht und die Freiheitswerte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "482.640", 
   "children": [], 
   "end": "484.560", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die uns so wichtig sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "484.560", 
   "children": [], 
   "end": "486.000", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir stellen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "486.000", 
   "children": [], 
   "end": "488.920", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich kann es auch etwas salopp formulieren\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "488.920", 
   "children": [], 
   "end": "492.000", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Kapital nicht \u00fcber die Moral."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "492.000", 
   "children": [], 
   "end": "497.040", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mich wundert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "497.040", 
   "children": [], 
   "end": "498.240", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie das tun. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "498.240", 
   "children": [], 
   "end": "502.960", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit welchen Instrumenten sollen wir denn sonst reagieren?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "502.960", 
   "children": [], 
   "end": "509.760", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur mit Diplomatie k\u00f6nnen milit\u00e4rische L\u00f6sungen verhindert werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "509.760", 
   "children": [], 
   "end": "515.600", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern hat Russland es selbst in der Hand, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "515.600", 
   "children": [], 
   "end": "517.920", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sanktionen zu beenden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "517.920", 
   "children": [], 
   "end": "519.880", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Russland m\u00fcsste bereit sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "519.880", 
   "children": [], 
   "end": "526.480", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Minimalforderungen des Minsker Abkommens einzuhalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "526.480", 
   "children": [], 
   "end": "527.720", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist gar nicht so schwer. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "527.720", 
   "children": [], 
   "end": "529.000", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum tun die das nicht? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "529.000", 
   "children": [], 
   "end": "532.840", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum fordern Sie Ihre Freunde nicht auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "532.840", 
   "children": [], 
   "end": "534.200", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das zu tun?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "534.200", 
   "children": [], 
   "end": "539.400", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Immer wieder erw\u00e4hnen Sie die historische Verantwortung gegen\u00fcber Russland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "539.400", 
   "children": [], 
   "end": "540.960", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch in Ihrem Antrag. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "540.960", 
   "children": [], 
   "end": "545.640", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben aber auch eine historische Verantwortung gegen\u00fcber der Ukraine. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "545.640", 
   "children": [], 
   "end": "547.320", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Haben Sie das vergessen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "547.320", 
   "children": [], 
   "end": "549.200", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Haben Sie die Toten vergessen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "549.200", 
   "children": [], 
   "end": "552.160", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dort im letzten Weltkrieg gefallen sind? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "552.160", 
   "children": [], 
   "end": "553.160", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es waren Millionen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "553.160", 
   "children": [], 
   "end": "555.080", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb wundert es mich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "555.080", 
   "children": [], 
   "end": "557.720", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie immer nur auf Russland blicken und nicht auch das Problem Ukraine sehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "557.720", 
   "children": [], 
   "end": "563.480", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dennoch m\u00fcssen zur Verbesserung der Beziehungen zu Russland nat\u00fcrlich alle diplomatischen M\u00f6glichkeiten ausgesch\u00f6pft werden.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "563.480", 
   "children": [], 
   "end": "571.240", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "571.240", 
   "children": [], 
   "end": "573.040", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich bin sofort am Ende.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "573.040", 
   "children": [], 
   "end": "578.880", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alle Kontakte m\u00fcssen gepflegt und Gespr\u00e4che selbstverst\u00e4ndlich gef\u00fchrt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "578.880", 
   "children": [], 
   "end": "583.720", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schlie\u00dflich muss auch der von mir immer wieder eingeforderte Kultur-, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "583.720", 
   "children": [], 
   "end": "584.920", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jugend- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "584.920", 
   "children": [], 
   "end": "588.680", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Studentenaustausch weiter ausgebaut werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "588.680", 
   "children": [], 
   "end": "594.320", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das halte ich f\u00fcr ein ganz wichtiges Instrument. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "594.320", 
   "children": [], 
   "end": "598.280", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Ihrem Antrag fehlt es leider."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "598.280", 
   "children": [], 
   "end": "602.240", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Abschlie\u00dfend pl\u00e4diere ich im Namen meiner Fraktion f\u00fcr die Beibehaltung der Sanktionen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "602.240", 
   "children": [], 
   "end": "605.320", 
   "id": "s000164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich zitiere noch einmal Tolstoi; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "605.320", 
   "children": [], 
   "end": "606.640", 
   "id": "s000165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich habe es heute mit Tolstoi, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "606.640", 
   "children": [], 
   "end": "608.000", 
   "id": "s000166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der russischen Seele. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "608.000", 
   "children": [], 
   "end": "608.680", 
   "id": "s000167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er sagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "608.680", 
   "children": [], 
   "end": "611.720", 
   "id": "s000168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eAlles nimmt ein gutes Ende f\u00fcr den, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "611.720", 
   "children": [], 
   "end": "619.200", 
   "id": "s000169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der warten kann.\u201c Wir warten auf die Einhaltung des Minsker Friedensabkommens."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "619.200", 
   "children": [], 
   "end": "620.240", 
   "id": "s000170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "620.240", 
   "children": [], 
   "end": "621.040", 
   "id": "s000171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "621.040", 
   "children": [], 
   "end": "622.000", 
   "id": "s000172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin Motschmann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "622.000", 
   "children": [], 
   "end": "622.640", 
   "id": "s000173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich hoffe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "622.640", 
   "children": [], 
   "end": "626.840", 
   "id": "s000174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie nur zum Ende kommen wollten und nicht am Ende sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "626.840", 
   "children": [], 
   "end": "632.840", 
   "id": "s000175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chster f\u00fcr die Sozialdemokraten der Kollege Dr.\u00a0Nils Schmid."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "632.840", 
   "children": [], 
   "end": "634.360", 
   "id": "s000176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "634.360", 
   "children": [], 
   "end": "637.040", 
   "id": "s000177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "637.040", 
   "children": [], 
   "end": "642.800", 
   "id": "s000178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Linksfraktion fordert zum wiederholten Male die Aufhebung der Sanktionen gegen Russland."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "642.800", 
   "children": [], 
   "end": "643.800", 
   "id": "s000179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Kadenz nimmt zu: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "643.800", 
   "children": [], 
   "end": "646.560", 
   "id": "s000180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erster Antrag im November\u00a02014, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "646.560", 
   "children": [], 
   "end": "652.480", 
   "id": "s000181", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4chster Antrag im Februar\u00a02017, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "652.480", 
   "children": [], 
   "end": "655.680", 
   "id": "s000182", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und jetzt ein Antrag im November\u00a02017. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "655.680", 
   "children": [], 
   "end": "658.240", 
   "id": "s000183", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen uns also darauf einstellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "658.240", 
   "children": [], 
   "end": "661.240", 
   "id": "s000184", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass im Halbjahresrhythmus Antr\u00e4ge vorgelegt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "661.240", 
   "children": [], 
   "end": "661.920", 
   "id": "s000185", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "661.920", 
   "children": [], 
   "end": "665.320", 
   "id": "s000186", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen von der Linksfraktion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "665.320", 
   "children": [], 
   "end": "666.640", 
   "id": "s000187", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie machen es sich zu einfach. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "666.640", 
   "children": [], 
   "end": "670.880", 
   "id": "s000188", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Niemand in diesem Hause will einen neuen kalten Krieg."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "670.880", 
   "children": [], 
   "end": "671.120", 
   "id": "s000189", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "671.120", 
   "children": [], 
   "end": "672.600", 
   "id": "s000190", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir hier versammelt sind\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "672.600", 
   "children": [], 
   "end": "673.640", 
   "id": "s000191", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich nehme an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "673.640", 
   "children": [], 
   "end": "675.160", 
   "id": "s000192", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das gilt auch f\u00fcr die AfD\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "675.160", 
   "children": [], 
   "end": "678.960", 
   "id": "s000193", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wissen um die historische Verantwortung Deutschlands, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "678.960", 
   "children": [], 
   "end": "688.440", 
   "id": "s000194", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wissen um die historische Bedeutung der Befreiung Deutschlands von der nationalsozialistischen Diktatur und um den wichtigen Beitrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "688.440", 
   "children": [], 
   "end": "690.240", 
   "id": "s000195", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den die Sowjetunion dabei geleistet hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "690.240", 
   "children": [], 
   "end": "691.160", 
   "id": "s000196", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht aber nicht an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "691.160", 
   "children": [], 
   "end": "695.400", 
   "id": "s000197", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man in der Argumentation in diesem Hause einfach das russische Narrativ \u00fcbernimmt;"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "695.400", 
   "children": [], 
   "end": "699.600", 
   "id": "s000198", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn gerade gute Freunde und Partner plappern nicht einfach nach, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "699.600", 
   "children": [], 
   "end": "700.960", 
   "id": "s000199", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was der andere sagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "700.960", 
   "children": [], 
   "end": "701.640", 
   "id": "s000200", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern bringen ihre eigenen Werte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "701.640", 
   "children": [], 
   "end": "702.480", 
   "id": "s000201", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcberzeugungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "702.480", 
   "children": [], 
   "end": "702.720", 
   "id": "s000202", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "702.720", 
   "children": [], 
   "end": "703.920", 
   "id": "s000203", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch Interessen ein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "703.920", 
   "children": [], 
   "end": "704.120", 
   "id": "s000204", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "704.120", 
   "children": [], 
   "end": "707.000", 
   "id": "s000205", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir argumentieren und streiten mit unseren Partnern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "707.000", 
   "children": [], 
   "end": "709.400", 
   "id": "s000206", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir tauschen Argumente aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "709.400", 
   "children": [], 
   "end": "715.000", 
   "id": "s000207", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nehmen die Argumente der russischen Seite ernst und nehmen zur Kenntnis, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "715.000", 
   "children": [], 
   "end": "718.800", 
   "id": "s000208", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Narrative auf russischer Seite und auf europ\u00e4ischer Seite, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "718.800", 
   "children": [], 
   "end": "725.760", 
   "id": "s000209", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf westlicher Seite in den letzten 25\u00a0Jahren deutlich auseinandergelaufen sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "725.760", 
   "children": [], 
   "end": "731.040", 
   "id": "s000210", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht zuletzt Gernot Erler hat in diesem Hause darauf hingewiesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "731.040", 
   "children": [], 
   "end": "749.600", 
   "id": "s000211", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das aus westlicher Sicht die Geschichte einer verfehlten Partnerschaft und einer verfehlten gemeinsamen Wertegemeinschaft ist und aus russischer Sicht die Einkreisung und Nichtber\u00fccksichtigung russischer Interessen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "749.600", 
   "children": [], 
   "end": "751.840", 
   "id": "s000212", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Narrative wahrzunehmen und zu benennen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "751.840", 
   "children": [], 
   "end": "752.440", 
   "id": "s000213", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist richtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "752.440", 
   "children": [], 
   "end": "755.160", 
   "id": "s000214", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man sollte aber nicht einfach nur ein Narrativ \u00fcbernehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "755.160", 
   "children": [], 
   "end": "756.240", 
   "id": "s000215", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern sich darum bem\u00fchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "756.240", 
   "children": [], 
   "end": "762.320", 
   "id": "s000216", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Narrative durch m\u00f6glichst viele Kan\u00e4le des Dialoges und durch Zusammenarbeit in einzelnen Feldern zu \u00fcberwinden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "762.320", 
   "children": [], 
   "end": "763.440", 
   "id": "s000217", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das setzt aber voraus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "763.440", 
   "children": [], 
   "end": "766.000", 
   "id": "s000218", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man aus europ\u00e4ischer und deutscher Sicht ein paar Vorkl\u00e4rungen benennt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "766.000", 
   "children": [], 
   "end": "766.880", 
   "id": "s000219", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die erste Vorkl\u00e4rung ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "766.880", 
   "children": [], 
   "end": "769.000", 
   "id": "s000220", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Annexion der Krim ist v\u00f6lkerrechtswidrig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "769.000", 
   "children": [], 
   "end": "770.000", 
   "id": "s000221", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und der Krieg im Donbass muss beendet werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "770.000", 
   "children": [], 
   "end": "772.680", 
   "id": "s000222", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der russische Beitrag dort muss beendet werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "772.680", 
   "children": [], 
   "end": "777.200", 
   "id": "s000223", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "genauso wie der Beitrag der Separatisten und die Provokationen von ukrainischer Seite."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "777.200", 
   "children": [], 
   "end": "779.040", 
   "id": "s000224", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die zweite Vorkl\u00e4rung ist\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "779.040", 
   "children": [], 
   "end": "779.960", 
   "id": "s000225", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr uns ist es hart, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "779.960", 
   "children": [], 
   "end": "780.560", 
   "id": "s000226", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das einzugestehen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "780.560", 
   "children": [], 
   "end": "785.160", 
   "id": "s000227", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die regierungsamtliche Politik in Russland nicht auf die Ann\u00e4herung an den Westen setzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "785.160", 
   "children": [], 
   "end": "788.040", 
   "id": "s000228", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man die regierungsamtliche Politik der letzten Jahre ernst nimmt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "788.040", 
   "children": [], 
   "end": "789.120", 
   "id": "s000229", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann muss man feststellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "789.120", 
   "children": [], 
   "end": "791.120", 
   "id": "s000230", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich Russland als Nichtwesten definiert,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "791.120", 
   "children": [], 
   "end": "795.520", 
   "id": "s000231", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "manchmal sogar als Antithese zum westlichen gesellschaftlichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "795.520", 
   "children": [], 
   "end": "797.920", 
   "id": "s000232", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "demokratischen Ordnungsmodell. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "797.920", 
   "children": [], 
   "end": "799.200", 
   "id": "s000233", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "799.200", 
   "children": [], 
   "end": "802.200", 
   "id": "s000234", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Selbstverst\u00e4ndlichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "802.200", 
   "children": [], 
   "end": "808.680", 
   "id": "s000235", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass alles auf eine Konvergenz westlicher Werte in der Beziehung zu Russland hinausl\u00e4uft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "808.680", 
   "children": [], 
   "end": "809.920", 
   "id": "s000236", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist nicht mehr gegeben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "809.920", 
   "children": [], 
   "end": "813.040", 
   "id": "s000237", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das m\u00fcssen wir uns eingestehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "813.040", 
   "children": [], 
   "end": "814.240", 
   "id": "s000238", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "814.240", 
   "children": [], 
   "end": "815.560", 
   "id": "s000239", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir Russland aufgeben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "815.560", 
   "children": [], 
   "end": "817.480", 
   "id": "s000240", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und insbesondere nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "817.480", 
   "children": [], 
   "end": "819.360", 
   "id": "s000241", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir die Kr\u00e4fte aufgeben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "819.360", 
   "children": [], 
   "end": "824.800", 
   "id": "s000242", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in Russland nach wie vor f\u00fcr Demokratie und Menschenrechte streiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "824.800", 
   "children": [], 
   "end": "827.080", 
   "id": "s000243", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wir k\u00f6nnen nicht davon ausgehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "827.080", 
   "children": [], 
   "end": "827.240", 
   "id": "s000244", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "827.240", 
   "children": [], 
   "end": "830.120", 
   "id": "s000245", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir 1989, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "830.120", 
   "children": [], 
   "end": "837.200", 
   "id": "s000246", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "1990 und lange Zeit in den 90er-Jahren gedacht haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "837.200", 
   "children": [], 
   "end": "843.320", 
   "id": "s000247", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "quasi automatisch alles in einer Gemeinsamkeit westlicher Werte endet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "843.320", 
   "children": [], 
   "end": "844.800", 
   "id": "s000248", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dritte Vorkl\u00e4rung: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "844.800", 
   "children": [], 
   "end": "848.680", 
   "id": "s000249", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Regelverletzungen der Nachkriegsordnung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "848.680", 
   "children": [], 
   "end": "850.920", 
   "id": "s000250", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Ordnung der KSZE, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "850.920", 
   "children": [], 
   "end": "853.560", 
   "id": "s000251", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der OSZE und der Charta von Paris, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "853.560", 
   "children": [], 
   "end": "855.040", 
   "id": "s000252", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "d\u00fcrfen wir nicht tolerieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "855.040", 
   "children": [], 
   "end": "857.080", 
   "id": "s000253", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn das in Europa einrei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "857.080", 
   "children": [], 
   "end": "859.360", 
   "id": "s000254", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind Frieden und Stabilit\u00e4t gef\u00e4hrdet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "859.360", 
   "children": [], 
   "end": "861.480", 
   "id": "s000255", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Letzte Vorkl\u00e4rung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "861.480", 
   "children": [], 
   "end": "864.160", 
   "id": "s000256", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie sollte uns in diesem Hause einen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "864.160", 
   "children": [], 
   "end": "864.600", 
   "id": "s000257", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "864.600", 
   "children": [], 
   "end": "867.480", 
   "id": "s000258", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zumindest in der breiten Mitte dieses Hauses eint sie uns\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "867.480", 
   "children": [], 
   "end": "870.000", 
   "id": "s000259", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutsches Handeln muss in das Handeln der EU eingebettet sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "870.000", 
   "children": [], 
   "end": "873.880", 
   "id": "s000260", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht umsonst sind es keine deutschen Sanktionen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "873.880", 
   "children": [], 
   "end": "876.160", 
   "id": "s000261", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber die wir heute diskutieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "876.160", 
   "children": [], 
   "end": "879.200", 
   "id": "s000262", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern EU-Sanktionen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "879.200", 
   "children": [], 
   "end": "883.880", 
   "id": "s000263", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden unsere Beziehung zu Russland immer nur im Geleitzug der EU definieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "883.880", 
   "children": [], 
   "end": "884.360", 
   "id": "s000264", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das schlie\u00dft nicht aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "884.360", 
   "children": [], 
   "end": "887.800", 
   "id": "s000265", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir innerhalb der EU Initiativen ergreifen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "887.800", 
   "children": [], 
   "end": "890.560", 
   "id": "s000266", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber wir werden nicht ohne die EU handeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "890.560", 
   "children": [], 
   "end": "897.120", 
   "id": "s000267", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insbesondere werden wir nicht \u00fcber die K\u00f6pfe unserer osteurop\u00e4ischen Partner hinweg handeln k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "897.120", 
   "children": [], 
   "end": "900.400", 
   "id": "s000268", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu den Sanktionen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "900.400", 
   "children": [], 
   "end": "902.320", 
   "id": "s000269", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erst einmal muss ich sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "902.320", 
   "children": [], 
   "end": "903.200", 
   "id": "s000270", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wirken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "903.200", 
   "children": [], 
   "end": "905.080", 
   "id": "s000271", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kann man bedauern oder nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "905.080", 
   "children": [], 
   "end": "906.280", 
   "id": "s000272", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber sie wirken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "906.280", 
   "children": [], 
   "end": "907.480", 
   "id": "s000273", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sie sind besser, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "907.480", 
   "children": [], 
   "end": "914.560", 
   "id": "s000274", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als nur wortlos und tatenlos V\u00f6lkerrechtsbr\u00fcche und den Bruch der Charta von Paris hinzunehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "914.560", 
   "children": [], 
   "end": "921.360", 
   "id": "s000275", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Trotzdem hat die Bundesregierung und hat insbesondere Bundesau\u00dfenminister Gabriel mehrfach deutlich gemacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "921.360", 
   "children": [], 
   "end": "924.160", 
   "id": "s000276", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ein Abbau von Sanktionen nat\u00fcrlich denkbar ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "924.160", 
   "children": [], 
   "end": "926.800", 
   "id": "s000277", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gekn\u00fcpft an die Einhaltung des Abkommens von Minsk. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "926.800", 
   "children": [], 
   "end": "927.880", 
   "id": "s000278", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er hat auch sehr deutlich gemacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "927.880", 
   "children": [], 
   "end": "940.840", 
   "id": "s000279", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass nicht die hundertprozentige Einhaltung des Abkommens von Minsk Voraussetzung f\u00fcr einen Einstieg in den Abbau der Sanktionen sein muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "940.840", 
   "children": [], 
   "end": "952.600", 
   "id": "s000280", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern dass wir beides quasi parallel und schrittweise laufen lassen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "952.600", 
   "children": [], 
   "end": "964.000", 
   "id": "s000281", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht also um einen schrittweisen Abbau der Sanktionen gegen eine schrittweise Implementierung des Minsk-Abkommens."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "964.000", 
   "children": [], 
   "end": "966.160", 
   "id": "s000282", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn ich mir die letzten Entwicklungen anschaue, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "966.160", 
   "children": [], 
   "end": "969.720", 
   "id": "s000283", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bin ich etwas hoffnungsvoller als vielleicht noch vor einem halben Jahr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "969.720", 
   "children": [], 
   "end": "971.720", 
   "id": "s000284", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es uns gelingen kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "971.720", 
   "children": [], 
   "end": "974.480", 
   "id": "s000285", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf diesem Weg voranzukommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "974.480", 
   "children": [], 
   "end": "980.520", 
   "id": "s000286", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber die Kopplung der Sanktionen an die Einhaltung des Abkommens von Minsk ist f\u00fcr die SPD nicht verhandelbar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "980.520", 
   "children": [], 
   "end": "982.640", 
   "id": "s000287", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lasst uns im Sommer dieses Jahres, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "982.640", 
   "children": [], 
   "end": "986.680", 
   "id": "s000288", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn die n\u00e4chste Verl\u00e4ngerung der Sanktionen ansteht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "986.680", 
   "children": [], 
   "end": "988.080", 
   "id": "s000289", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bilanz ziehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "988.080", 
   "children": [], 
   "end": "992.240", 
   "id": "s000290", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir f\u00fchren derzeit eine spannende Debatte \u00fcber eine UN-Blauhelmmission. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "992.240", 
   "children": [], 
   "end": "994.440", 
   "id": "s000291", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir w\u00fcrden es sehr begr\u00fc\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "994.440", 
   "children": [], 
   "end": "998.240", 
   "id": "s000292", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn die Blauhelme nicht nur an der Kontaktlinie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "998.240", 
   "children": [], 
   "end": "1006.200", 
   "id": "s000293", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch \u00fcber das gesamte Konfliktgebiet und an der ukrainisch-russischen Grenze stationiert werden k\u00f6nnten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1006.200", 
   "children": [], 
   "end": "1008.080", 
   "id": "s000294", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zuletzt war zu lesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1008.080", 
   "children": [], 
   "end": "1015.640", 
   "id": "s000295", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich die Herren Volker und Surkow eine schrittweise Stationierung einer Blauhelmmission im Konfliktgebiet vorstellen k\u00f6nnten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1015.640", 
   "children": [], 
   "end": "1022.320", 
   "id": "s000296", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch da haben wir es also mit einer schrittweisen Vorgehensweise zu tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1022.320", 
   "children": [], 
   "end": "1029.640", 
   "id": "s000297", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Gegenzug zur schrittweisen Implementierung der politischen Punkte des Minsk-Abkommens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1029.640", 
   "children": [], 
   "end": "1030.200", 
   "id": "s000298", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie Sie sehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1030.200", 
   "children": [], 
   "end": "1031.440", 
   "id": "s000299", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gibt es viele Spielr\u00e4ume, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1031.440", 
   "children": [], 
   "end": "1036.720", 
   "id": "s000300", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um auch in Anbetracht der verfahrenen Lage in der Ostukraine zu einem sinnvollen Ausgleich zu kommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1036.720", 
   "children": [], 
   "end": "1040.320", 
   "id": "s000301", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar unter Beachtung dessen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1040.320", 
   "children": [], 
   "end": "1042.280", 
   "id": "s000302", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir in Minsk gemeinsam vereinbart haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1042.280", 
   "children": [], 
   "end": "1043.320", 
   "id": "s000303", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schlie\u00dflich nehme ich gerne den Punkt auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1043.320", 
   "children": [], 
   "end": "1046.520", 
   "id": "s000304", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Sie von der Linksfraktion angemahnt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1046.520", 
   "children": [], 
   "end": "1049.440", 
   "id": "s000305", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich die Bedeutung des NATO-Russland-Rates. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1049.440", 
   "children": [], 
   "end": "1050.240", 
   "id": "s000306", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der Tat: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1050.240", 
   "children": [], 
   "end": "1053.040", 
   "id": "s000307", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die SPD war immer der Auffassung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1053.040", 
   "children": [], 
   "end": "1057.160", 
   "id": "s000308", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der NATO-Russland-Rat das richtige Forum ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1057.160", 
   "children": [], 
   "end": "1068.040", 
   "id": "s000309", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um sicherheitspolitische Debatten zu f\u00fchren und einen sicherheitspolitischen Interessenausgleich zwischen Russland und der NATO herbeizuf\u00fchren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1068.040", 
   "children": [], 
   "end": "1070.400", 
   "id": "s000310", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb spricht \u00fcberhaupt nichts dagegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1070.400", 
   "children": [], 
   "end": "1075.320", 
   "id": "s000311", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den NATO-Russland-Rat h\u00e4ufiger und wieder h\u00f6herrangig tagen zu lassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1075.320", 
   "children": [], 
   "end": "1077.560", 
   "id": "s000312", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00e4re sicher ein Schritt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1077.560", 
   "children": [], 
   "end": "1085.880", 
   "id": "s000313", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um zwischen Russland und der NATO sowie zwischen Russland und Deutschland gemeinsam Dinge zu besprechen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1085.880", 
   "children": [], 
   "end": "1086.480", 
   "id": "s000314", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Also: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1086.480", 
   "children": [], 
   "end": "1088.240", 
   "id": "s000315", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Machen Sie es sich nicht so leicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1088.240", 
   "children": [], 
   "end": "1089.840", 
   "id": "s000316", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man kann nicht einfach, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1089.840", 
   "children": [], 
   "end": "1093.840", 
   "id": "s000317", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Charles de Gaulle einmal gesagt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1093.840", 
   "children": [], 
   "end": "1098.240", 
   "id": "s000318", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201ewie ein Zicklein auf einen Stuhl springen\u201c und \u201eFreundschaft mit Russland! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1098.240", 
   "children": [], 
   "end": "1100.680", 
   "id": "s000319", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Freundschaft mit Russland!\u201c rufen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1100.680", 
   "children": [], 
   "end": "1102.560", 
   "id": "s000320", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Realit\u00e4t ist nicht ganz so einfach. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1102.560", 
   "children": [], 
   "end": "1105.600", 
   "id": "s000321", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In dieser Realit\u00e4t will die SPD Fortschritte erzielen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1105.600", 
   "children": [], 
   "end": "1108.920", 
   "id": "s000322", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1108.920", 
   "children": [], 
   "end": "1113.160", 
   "id": "s000323", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die AfD-Fraktion spricht der Kollege Armin-Paul Hampel."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1113.160", 
   "children": [], 
   "end": "1113.960", 
   "id": "s000324", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1113.960", 
   "children": [], 
   "end": "1115.040", 
   "id": "s000325", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verehrte Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1115.040", 
   "children": [], 
   "end": "1118.120", 
   "id": "s000326", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe G\u00e4ste im Deutschen Bundestag! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1118.120", 
   "children": [], 
   "end": "1121.160", 
   "id": "s000327", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Knapp 90\u00a0Milliarden Euro\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1121.160", 
   "children": [], 
   "end": "1125.800", 
   "id": "s000328", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so rechnet der Ost-Ausschuss der Deutschen Wirtschaft vor\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1125.800", 
   "children": [], 
   "end": "1129.280", 
   "id": "s000329", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat uns die Sanktionspolitik in den Jahren 2014, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1129.280", 
   "children": [], 
   "end": "1132.840", 
   "id": "s000330", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2015 und 2016 gekostet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1132.840", 
   "children": [], 
   "end": "1134.280", 
   "id": "s000331", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber jetzt kommt es: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1134.280", 
   "children": [], 
   "end": "1136.960", 
   "id": "s000332", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine der f\u00fchrenden Ratingagenturen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1136.960", 
   "children": [], 
   "end": "1137.360", 
   "id": "s000333", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Moody\u2019s, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1137.360", 
   "children": [], 
   "end": "1143.160", 
   "id": "s000334", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat vergangene Woche berichtet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1143.160", 
   "children": [], 
   "end": "1145.120", 
   "id": "s000335", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie die Bewertung Russlands anheben werde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1145.120", 
   "children": [], 
   "end": "1156.560", 
   "id": "s000336", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie hat die Aussicht in Bezug auf die Wirtschaft Russlands auf \u201epositiv\u201c angehoben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1156.560", 
   "children": [], 
   "end": "1160.400", 
   "id": "s000337", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das vor dem Hintergrund, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1160.400", 
   "children": [], 
   "end": "1161.280", 
   "id": "s000338", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich der \u00d6l- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1161.280", 
   "children": [], 
   "end": "1169.560", 
   "id": "s000339", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Gaspreis halbiert hat und das Land trotzdem auf Wachstumskurs ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1169.560", 
   "children": [], 
   "end": "1173.120", 
   "id": "s000340", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit diesen Zahlen und Fakten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1173.120", 
   "children": [], 
   "end": "1179.840", 
   "id": "s000341", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1179.840", 
   "children": [], 
   "end": "1189.400", 
   "id": "s000342", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist die Sanktionspolitik des Westens und der Bundesrepublik Deutschland gescheitert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1189.400", 
   "children": [], 
   "end": "1190.520", 
   "id": "s000343", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ende."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1190.520", 
   "children": [], 
   "end": "1191.840", 
   "id": "s000344", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist die klare Botschaft; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1191.840", 
   "children": [], 
   "end": "1194.240", 
   "id": "s000345", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sind die Fakten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1194.240", 
   "children": [], 
   "end": "1200.920", 
   "id": "s000346", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist der Zwischenstand einer seit Jahrzehnten verfehlten Russlandpolitik."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1200.920", 
   "children": [], 
   "end": "1209.240", 
   "id": "s000347", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In den 1990er-Jahren haben wir es zugelassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1209.240", 
   "children": [], 
   "end": "1217.400", 
   "id": "s000348", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass eine Finanzmafia das Verm\u00f6gen Russlands ausgebeutet hat und sich deshalb kein Mittelstand entwickelt hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1217.400", 
   "children": [], 
   "end": "1223.960", 
   "id": "s000349", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe dort oben als Parlamentskorrespondent der ARD gesessen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1223.960", 
   "children": [], 
   "end": "1233.760", 
   "id": "s000350", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als Wladimir Putin 2001 vor Ihnen eine Rede gehalten und beide H\u00e4nde nach Deutschland ausgestreckt hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1233.760", 
   "children": [], 
   "end": "1235.880", 
   "id": "s000351", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe damals auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1235.880", 
   "children": [], 
   "end": "1238.880", 
   "id": "s000352", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Herren von der Union und der FDP, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1238.880", 
   "children": [], 
   "end": "1242.840", 
   "id": "s000353", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre geringsch\u00e4tzige Reaktion wahrgenommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1242.840", 
   "children": [], 
   "end": "1249.400", 
   "id": "s000354", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben dann eine Erweiterung der NATO nach Osten gef\u00f6rdert und dieser in einem Ma\u00dfe zugestimmt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1249.400", 
   "children": [], 
   "end": "1252.240", 
   "id": "s000355", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Russland nat\u00fcrlich irritiert sein musste. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1252.240", 
   "children": [], 
   "end": "1253.240", 
   "id": "s000356", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ging immer weiter: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1253.240", 
   "children": [], 
   "end": "1256.920", 
   "id": "s000357", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben damals noch dar\u00fcber verhandelt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1256.920", 
   "children": [], 
   "end": "1259.720", 
   "id": "s000358", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob das Gebiet der DDR zur NATO geh\u00f6rt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1259.720", 
   "children": [], 
   "end": "1266.520", 
   "id": "s000359", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Pl\u00f6tzlich marschieren Sie Richtung Ukraine und verheimlichen der Bev\u00f6lkerung in Deutschland\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1266.520", 
   "children": [], 
   "end": "1267.440", 
   "id": "s000360", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem deutschen Volk, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1267.440", 
   "children": [], 
   "end": "1268.600", 
   "id": "s000361", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um es klar zu sagen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1268.600", 
   "children": [], 
   "end": "1275.000", 
   "id": "s000362", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Assoziierungsabkommen mit der Ukraine ja eine milit\u00e4rische Pr\u00e4ambel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1275.000", 
   "children": [], 
   "end": "1281.000", 
   "id": "s000363", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die eine weitere enge Zusammenarbeit der Ukraine mit dem Westen im Sinne hatte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1281.000", 
   "children": [], 
   "end": "1281.280", 
   "id": "s000364", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "enthielt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1281.280", 
   "children": [], 
   "end": "1282.560", 
   "id": "s000365", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und dann wundern Sie sich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1282.560", 
   "children": [], 
   "end": "1286.080", 
   "id": "s000366", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der russische B\u00e4r reagiert? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1286.080", 
   "children": [], 
   "end": "1286.960", 
   "id": "s000367", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1286.960", 
   "children": [], 
   "end": "1290.760", 
   "id": "s000368", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das war eine Einmischung in die russischen Sph\u00e4ren und Interessengebiete, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1290.760", 
   "children": [], 
   "end": "1292.320", 
   "id": "s000369", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir nicht h\u00e4tten zulassen d\u00fcrfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1292.320", 
   "children": [], 
   "end": "1293.440", 
   "id": "s000370", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1293.440", 
   "children": [], 
   "end": "1295.880", 
   "id": "s000371", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die deutsch-amerikanische Beziehung muss es auch aushalten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1295.880", 
   "children": [], 
   "end": "1301.960", 
   "id": "s000372", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir leben ja in einer multipolaren Welt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1301.960", 
   "children": [], 
   "end": "1304.920", 
   "id": "s000373", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und auch Frau Merkel hat inzwischen erkannt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1304.920", 
   "children": [], 
   "end": "1308.920", 
   "id": "s000374", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir nicht immer amerikanischer Meinung sein m\u00fcssen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1308.920", 
   "children": [], 
   "end": "1312.920", 
   "id": "s000375", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es vielleicht Interessengegens\u00e4tze zwischen Europa und den Amerikanern gibt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1312.920", 
   "children": [], 
   "end": "1315.120", 
   "id": "s000376", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn ein amerikanischer Pr\u00e4sident\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1315.120", 
   "children": [], 
   "end": "1316.800", 
   "id": "s000377", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in diesem Falle Herr Obama\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1316.800", 
   "children": [], 
   "end": "1321.120", 
   "id": "s000378", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von Russland als Mittelmacht spricht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1321.120", 
   "children": [], 
   "end": "1324.280", 
   "id": "s000379", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann ist das ein Schlag ins Gesicht Moskaus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1324.280", 
   "children": [], 
   "end": "1326.240", 
   "id": "s000380", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1326.240", 
   "children": [], 
   "end": "1330.720", 
   "id": "s000381", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das zeigt die Geringsch\u00e4tzung der Amerikaner gegen\u00fcber der gro\u00dfen russischen Nation. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1330.720", 
   "children": [], 
   "end": "1333.040", 
   "id": "s000382", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kann nicht im Interesse Europas sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1333.040", 
   "children": [], 
   "end": "1336.960", 
   "id": "s000383", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Amerikaner haben eine Badewanne von \u00fcber 4\u00a0000 nautischen Meilen zwischen sich und Russland. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1336.960", 
   "children": [], 
   "end": "1338.560", 
   "id": "s000384", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr uns ist es aber unser unmittelbarer Nachbar; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1338.560", 
   "children": [], 
   "end": "1341.760", 
   "id": "s000385", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deshalb muss es im deutschen und im europ\u00e4ischen Interesse sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1341.760", 
   "children": [], 
   "end": "1344.640", 
   "id": "s000386", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen Ausgleich und Frieden mit Russland zu schaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1344.640", 
   "children": [], 
   "end": "1347.000", 
   "id": "s000387", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das werden wir nicht mit Sanktionen erreichen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1347.000", 
   "children": [], 
   "end": "1353.360", 
   "id": "s000388", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Machen wir also unseren amerikanischen Freunden klar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1353.360", 
   "children": [], 
   "end": "1360.000", 
   "id": "s000389", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir im deutschen und im europ\u00e4ischen Interesse eine andere Politik mit Russland machen wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1360.000", 
   "children": [], 
   "end": "1363.240", 
   "id": "s000390", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die SPD m\u00fcsste mir \u00fcbrigens sofort zustimmen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1363.240", 
   "children": [], 
   "end": "1371.480", 
   "id": "s000391", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn Herr Bahr und Herr Brandt haben ja nicht von einer Politik des Wandels durch Sanktionen gesprochen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1371.480", 
   "children": [], 
   "end": "1372.240", 
   "id": "s000392", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das w\u00e4re mir v\u00f6llig neu\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1372.240", 
   "children": [], 
   "end": "1374.240", 
   "id": "s000393", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern von einer Politik des Wandels durch Ann\u00e4herung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1374.240", 
   "children": [], 
   "end": "1375.280", 
   "id": "s000394", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind gut beraten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1375.280", 
   "children": [], 
   "end": "1378.000", 
   "id": "s000395", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf diesem alten sozialdemokratischen Kurs zu bleiben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1378.000", 
   "children": [], 
   "end": "1382.440", 
   "id": "s000396", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Machen wir Realpolitik im deutschen und europ\u00e4ischen Interesse!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1382.440", 
   "children": [], 
   "end": "1387.080", 
   "id": "s000397", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Behandeln wir Russland auf Augenh\u00f6he mit Respekt und Anerkennung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1387.080", 
   "children": [], 
   "end": "1388.920", 
   "id": "s000398", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es das russische Volk\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1388.920", 
   "children": [], 
   "end": "1389.920", 
   "id": "s000399", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht nur Herr Putin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1389.920", 
   "children": [], 
   "end": "1391.280", 
   "id": "s000400", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern das russische Volk; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1391.280", 
   "children": [], 
   "end": "1392.800", 
   "id": "s000401", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um bei de Gaulle zu bleiben: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1392.800", 
   "children": [], 
   "end": "1395.160", 
   "id": "s000402", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das gro\u00dfe russische Volk\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1395.160", 
   "children": [], 
   "end": "1395.880", 
   "id": "s000403", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verdient. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1395.880", 
   "children": [], 
   "end": "1398.560", 
   "id": "s000404", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beenden wir diese Sanktionen!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1398.560", 
   "children": [], 
   "end": "1400.400", 
   "id": "s000405", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich h\u00f6re aus der FDP einige Stimmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1400.400", 
   "children": [], 
   "end": "1402.120", 
   "id": "s000406", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die damit unzufrieden sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1402.120", 
   "children": [], 
   "end": "1403.560", 
   "id": "s000407", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie uns gemeinsam, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1403.560", 
   "children": [], 
   "end": "1405.080", 
   "id": "s000408", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Herren von den Liberalen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1405.080", 
   "children": [], 
   "end": "1407.280", 
   "id": "s000409", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diesmal einen Antrag der Linken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1407.280", 
   "children": [], 
   "end": "1409.520", 
   "id": "s000410", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der nicht von uns kommt und nicht unsere Argumentation enth\u00e4lt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1409.520", 
   "children": [], 
   "end": "1410.080", 
   "id": "s000411", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unterst\u00fctzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1410.080", 
   "children": [], 
   "end": "1413.680", 
   "id": "s000412", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und lassen Sie uns die Sanktionen schleunigst beenden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1413.680", 
   "children": [], 
   "end": "1416.840", 
   "id": "s000413", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Wohle und f\u00fcr den Frieden Europas, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1416.840", 
   "children": [], 
   "end": "1422.080", 
   "id": "s000414", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Wohle unseres Landes und auch zum Wohle der gro\u00dfen russischen Nation."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1422.080", 
   "children": [], 
   "end": "1426.600", 
   "id": "s000415", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sch\u00f6n."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1426.600", 
   "children": [], 
   "end": "1438.640", 
   "id": "s000416", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner ist der Kollege Alexander Graf Lambsdorff f\u00fcr die FDP-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1438.640", 
   "children": [], 
   "end": "1439.120", 
   "id": "s000417", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1439.120", 
   "children": [], 
   "end": "1440.560", 
   "id": "s000418", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1440.560", 
   "children": [], 
   "end": "1440.800", 
   "id": "s000419", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Hunko, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1440.800", 
   "children": [], 
   "end": "1443.840", 
   "id": "s000420", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich habe mir den Antrag der Linksfraktion sehr genau durchgelesen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1443.840", 
   "children": [], 
   "end": "1447.440", 
   "id": "s000421", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn wir sind f\u00fcr die Entspannung mit Russland. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1447.440", 
   "children": [], 
   "end": "1451.120", 
   "id": "s000422", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir w\u00fcnschen uns eine Beziehung zu Russland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1451.120", 
   "children": [], 
   "end": "1454.320", 
   "id": "s000423", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der wir keine Sanktionen brauchen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1454.320", 
   "children": [], 
   "end": "1463.680", 
   "id": "s000424", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie geben in Ihrem Antrag dem Westen insgesamt eine schwere Mitschuld an der Situation auf der Krim und in der Ostukraine. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1463.680", 
   "children": [], 
   "end": "1466.760", 
   "id": "s000425", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Voraussetzungen f\u00fcr die Aufhebung der Sanktionen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1466.760", 
   "children": [], 
   "end": "1467.480", 
   "id": "s000426", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie in Ihrem Antrag definieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1467.480", 
   "children": [], 
   "end": "1475.240", 
   "id": "s000427", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind die Erf\u00fcllung der Verpflichtungen durch die Aufst\u00e4ndischen und die Ukraine und dass die Bundesregierung dem\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1475.240", 
   "children": [], 
   "end": "1475.760", 
   "id": "s000428", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich zitiere\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1475.760", 
   "children": [], 
   "end": "1477.680", 
   "id": "s000429", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eNarrativ\u201c entgegentreten m\u00f6ge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1477.680", 
   "children": [], 
   "end": "1479.640", 
   "id": "s000430", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Russland sei Urheber der Krise."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1479.640", 
   "children": [], 
   "end": "1482.720", 
   "id": "s000431", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eNarrativ\u201c: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1482.720", 
   "children": [], 
   "end": "1485.680", 
   "id": "s000432", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das klingt wie Fiktion. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1485.680", 
   "children": [], 
   "end": "1486.320", 
   "id": "s000433", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das klingt so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1486.320", 
   "children": [], 
   "end": "1488.400", 
   "id": "s000434", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als ob es da keine russische Rolle gebe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1488.400", 
   "children": [], 
   "end": "1492.080", 
   "id": "s000435", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Haben Sie eigentlich den Film \u201ePutj na Rodinu\u201c gesehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1492.080", 
   "children": [], 
   "end": "1494.040", 
   "id": "s000436", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Film \u201eDer Weg in die Heimat\u201c? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1494.040", 
   "children": [], 
   "end": "1496.400", 
   "id": "s000437", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darin wird minuti\u00f6s dokumentiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1496.400", 
   "children": [], 
   "end": "1499.560", 
   "id": "s000438", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie \u00fcber ein Jahr lang in Moskau geplant wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1499.560", 
   "children": [], 
   "end": "1502.720", 
   "id": "s000439", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Annexion der Krim vorzubereiten und durchzuf\u00fchren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1502.720", 
   "children": [], 
   "end": "1503.560", 
   "id": "s000440", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist kein Narrativ, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1503.560", 
   "children": [], 
   "end": "1504.200", 
   "id": "s000441", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist Realit\u00e4t, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1504.200", 
   "children": [], 
   "end": "1508.160", 
   "id": "s000442", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Hunko."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1508.160", 
   "children": [], 
   "end": "1511.520", 
   "id": "s000443", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist noch nicht einmal ein halbes Jahr her, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1511.520", 
   "children": [], 
   "end": "1518.480", 
   "id": "s000444", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass in Amsterdam ein Denkmal f\u00fcr die 298\u00a0Toten des Fluges MH17 eingeweiht wurde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1518.480", 
   "children": [], 
   "end": "1524.000", 
   "id": "s000445", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Flugzeug ist von einer Buk-Lafette aus abgeschossen worden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1524.000", 
   "children": [], 
   "end": "1527.200", 
   "id": "s000446", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vom Territorium dieser sogenannten Volksrepublik. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1527.200", 
   "children": [], 
   "end": "1531.200", 
   "id": "s000447", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Lafette ist aus Rostow-na-Donu \u00fcber die Grenze gekommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1531.200", 
   "children": [], 
   "end": "1533.360", 
   "id": "s000448", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es war kein russischer Befehl, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1533.360", 
   "children": [], 
   "end": "1534.840", 
   "id": "s000449", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber es war eine russische Waffe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1534.840", 
   "children": [], 
   "end": "1536.000", 
   "id": "s000450", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist kein Narrativ, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1536.000", 
   "children": [], 
   "end": "1537.120", 
   "id": "s000451", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist die Realit\u00e4t. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1537.120", 
   "children": [], 
   "end": "1537.840", 
   "id": "s000452", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist kein Narrativ, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1537.840", 
   "children": [], 
   "end": "1538.880", 
   "id": "s000453", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist eine Trag\u00f6die, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1538.880", 
   "children": [], 
   "end": "1545.320", 
   "id": "s000454", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Hunko."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1545.320", 
   "children": [], 
   "end": "1547.480", 
   "id": "s000455", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt lassen wir den Antrag einmal hinter uns und fragen uns, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1547.480", 
   "children": [], 
   "end": "1548.480", 
   "id": "s000456", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was geschehen muss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1548.480", 
   "children": [], 
   "end": "1550.360", 
   "id": "s000457", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit die Linkspartei das versteht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1550.360", 
   "children": [], 
   "end": "1552.880", 
   "id": "s000458", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sage ich das mit den Worten von Wladimir \u00adLenin: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1552.880", 
   "children": [], 
   "end": "1553.920", 
   "id": "s000459", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Tschto delat?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1553.920", 
   "children": [], 
   "end": "1555.920", 
   "id": "s000460", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was ist jetzt zu tun?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1555.920", 
   "children": [], 
   "end": "1557.920", 
   "id": "s000461", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1557.920", 
   "children": [], 
   "end": "1561.400", 
   "id": "s000462", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Russland ist zu respektieren und ernst zu nehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1561.400", 
   "children": [], 
   "end": "1562.720", 
   "id": "s000463", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage das ganz deutlich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1562.720", 
   "children": [], 
   "end": "1564.360", 
   "id": "s000464", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Russland ist eine Weltmacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1564.360", 
   "children": [], 
   "end": "1566.880", 
   "id": "s000465", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Russland ist ein Land mit einer wunderbaren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1566.880", 
   "children": [], 
   "end": "1568.000", 
   "id": "s000466", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "reichen Kultur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1568.000", 
   "children": [], 
   "end": "1569.120", 
   "id": "s000467", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Land, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1569.120", 
   "children": [], 
   "end": "1570.680", 
   "id": "s000468", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit dem wir als Deutsche historisch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1570.680", 
   "children": [], 
   "end": "1574.000", 
   "id": "s000469", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "politisch und wirtschaftlich eng verflochten sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1574.000", 
   "children": [], 
   "end": "1574.800", 
   "id": "s000470", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweitens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1574.800", 
   "children": [], 
   "end": "1576.440", 
   "id": "s000471", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen die Gespr\u00e4chskan\u00e4le, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1576.440", 
   "children": [], 
   "end": "1576.920", 
   "id": "s000472", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die es gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1576.920", 
   "children": [], 
   "end": "1577.440", 
   "id": "s000473", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "offenhalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1577.440", 
   "children": [], 
   "end": "1579.800", 
   "id": "s000474", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen aber bitte Abstand nehmen von der Fiktion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1579.800", 
   "children": [], 
   "end": "1582.360", 
   "id": "s000475", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es gebe angeblich keine Gespr\u00e4chskan\u00e4le. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1582.360", 
   "children": [], 
   "end": "1584.800", 
   "id": "s000476", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als ob wir einen Dialog erst erfinden m\u00fcssten! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1584.800", 
   "children": [], 
   "end": "1586.960", 
   "id": "s000477", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt Hunderte von Gespr\u00e4chskan\u00e4len. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1586.960", 
   "children": [], 
   "end": "1587.640", 
   "id": "s000478", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie zu nutzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1587.640", 
   "children": [], 
   "end": "1588.520", 
   "id": "s000479", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist unsere Aufgabe."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1588.520", 
   "children": [], 
   "end": "1595.160", 
   "id": "s000480", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Den Dialog mit Russland m\u00fcssen wir auf der Basis einer festen Verankerung im Westen f\u00fchren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1595.160", 
   "children": [], 
   "end": "1597.120", 
   "id": "s000481", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es kann keine Schaukelpolitik Deutschlands geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1597.120", 
   "children": [], 
   "end": "1597.560", 
   "id": "s000482", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach dem Motto: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1597.560", 
   "children": [], 
   "end": "1597.960", 
   "id": "s000483", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mal hier, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1597.960", 
   "children": [], 
   "end": "1598.720", 
   "id": "s000484", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mal da, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1598.720", 
   "children": [], 
   "end": "1600.520", 
   "id": "s000485", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mal die USA, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1600.520", 
   "children": [], 
   "end": "1601.560", 
   "id": "s000486", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mal Russland. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1601.560", 
   "children": [], 
   "end": "1601.880", 
   "id": "s000487", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1601.880", 
   "children": [], 
   "end": "1605.280", 
   "id": "s000488", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir sind Teil der Europ\u00e4ischen Union und der atlantischen Wertegemeinschaft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1605.280", 
   "children": [], 
   "end": "1608.440", 
   "id": "s000489", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von diesem Fundament aus f\u00fchren wir den Dialog mit Russland."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1608.440", 
   "children": [], 
   "end": "1610.920", 
   "id": "s000490", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was ist das Ziel dieses Dialogs? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1610.920", 
   "children": [], 
   "end": "1613.240", 
   "id": "s000491", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Welchen Umgang miteinander streben wir an?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1613.240", 
   "children": [], 
   "end": "1614.240", 
   "id": "s000492", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstens: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1614.240", 
   "children": [], 
   "end": "1616.920", 
   "id": "s000493", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die R\u00fcckkehr zum regelbasierten Umgang. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1616.920", 
   "children": [], 
   "end": "1618.600", 
   "id": "s000494", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen zur\u00fcck zur Charta von Paris. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1618.600", 
   "children": [], 
   "end": "1620.800", 
   "id": "s000495", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir erinnern an das Budapester Memorandum. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1620.800", 
   "children": [], 
   "end": "1624.800", 
   "id": "s000496", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Russland hat ja selber die territoriale Integrit\u00e4t der Ukraine garantiert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1624.800", 
   "children": [], 
   "end": "1625.520", 
   "id": "s000497", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweitens: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1625.520", 
   "children": [], 
   "end": "1626.640", 
   "id": "s000498", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Respekt f\u00fcr das V\u00f6lkerrecht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1626.640", 
   "children": [], 
   "end": "1632.960", 
   "id": "s000499", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Russland hat einen st\u00e4ndigen Sitz im Sicherheitsrat der Vereinten Nationen und muss einer der Garanten des V\u00f6lkerrechts sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1632.960", 
   "children": [], 
   "end": "1633.960", 
   "id": "s000500", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Drittens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1633.960", 
   "children": [], 
   "end": "1636.520", 
   "id": "s000501", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Ziel unseres Dialogs sollte am Ende sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1636.520", 
   "children": [], 
   "end": "1638.480", 
   "id": "s000502", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Sanktionen verschwinden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1638.480", 
   "children": [], 
   "end": "1640.400", 
   "id": "s000503", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie m\u00fcssen Liberale nicht davon \u00fcberzeugen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1640.400", 
   "children": [], 
   "end": "1645.240", 
   "id": "s000504", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Austausch von Waren und Dienstleistungen im freien Handel friedenstiftend wirken kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1645.240", 
   "children": [], 
   "end": "1646.440", 
   "id": "s000505", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich wollen wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1646.440", 
   "children": [], 
   "end": "1648.120", 
   "id": "s000506", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Sanktionen am Ende verschwinden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1648.120", 
   "children": [], 
   "end": "1652.960", 
   "id": "s000507", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen sind liberale Au\u00dfenpolitiker immer auf Entspannung erpicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1652.960", 
   "children": [], 
   "end": "1657.040", 
   "id": "s000508", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zwei gro\u00dfe liberale Au\u00dfenminister haben das im letzten Jahrhundert demonstriert: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1657.040", 
   "children": [], 
   "end": "1662.960", 
   "id": "s000509", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Walther Rathenau in Rappalo 1922 und Hans-Dietrich Genscher in Helsinki 1975. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1662.960", 
   "children": [], 
   "end": "1664.160", 
   "id": "s000510", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Hunko, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1664.160", 
   "children": [], 
   "end": "1668.080", 
   "id": "s000511", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das war aber Entspannung durch den Aufbau von Regeln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1668.080", 
   "children": [], 
   "end": "1669.480", 
   "id": "s000512", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an die sich dann alle gehalten haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1669.480", 
   "children": [], 
   "end": "1670.360", 
   "id": "s000513", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was Sie wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1670.360", 
   "children": [], 
   "end": "1673.800", 
   "id": "s000514", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist Entspannung durch die Belohnung von Regelverst\u00f6\u00dfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1673.800", 
   "children": [], 
   "end": "1675.800", 
   "id": "s000515", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist genau der falsche Weg."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1675.800", 
   "children": [], 
   "end": "1679.760", 
   "id": "s000516", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist \u00fcbrigens auch nicht der Weg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1679.760", 
   "children": [], 
   "end": "1682.120", 
   "id": "s000517", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den sich Wladimir Putin vorstellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1682.120", 
   "children": [], 
   "end": "1684.160", 
   "id": "s000518", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Russland und auch die Ukraine m\u00fcssen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1684.160", 
   "children": [], 
   "end": "1684.600", 
   "id": "s000519", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "richtig\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1684.600", 
   "children": [], 
   "end": "1685.920", 
   "id": "s000520", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Abkommen von Minsk erf\u00fcllen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1685.920", 
   "children": [], 
   "end": "1686.920", 
   "id": "s000521", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schrittweise. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1686.920", 
   "children": [], 
   "end": "1688.600", 
   "id": "s000522", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was Volker und Surkow besprochen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1688.600", 
   "children": [], 
   "end": "1689.800", 
   "id": "s000523", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00fcrden wir unterst\u00fctzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1689.800", 
   "children": [], 
   "end": "1690.520", 
   "id": "s000524", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es stimmt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1690.520", 
   "children": [], 
   "end": "1692.960", 
   "id": "s000525", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Parallel dazu m\u00fcssen wir einen Dialog mit Russland f\u00fchren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1692.960", 
   "children": [], 
   "end": "1695.400", 
   "id": "s000526", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Welche Regeln w\u00fcnscht sich Russland denn f\u00fcr die Zukunft? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1695.400", 
   "children": [], 
   "end": "1696.680", 
   "id": "s000527", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie soll der Umgang aussehen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1696.680", 
   "children": [], 
   "end": "1697.520", 
   "id": "s000528", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nehmen wir das Land ernst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1697.520", 
   "children": [], 
   "end": "1698.880", 
   "id": "s000529", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssen wir den Dialog f\u00fchren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1698.880", 
   "children": [], 
   "end": "1700.400", 
   "id": "s000530", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will hier auch noch sagen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1700.400", 
   "children": [], 
   "end": "1701.160", 
   "id": "s000531", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist mir wichtig\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1701.160", 
   "children": [], 
   "end": "1702.960", 
   "id": "s000532", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Regierungen sind das eine. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1702.960", 
   "children": [], 
   "end": "1703.560", 
   "id": "s000533", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben dort eine schwierige, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1703.560", 
   "children": [], 
   "end": "1704.640", 
   "id": "s000534", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "angespannte Lage. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1704.640", 
   "children": [], 
   "end": "1710.280", 
   "id": "s000535", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sollten aber die Beziehungen zwischen unseren L\u00e4ndern auf der menschlichen Ebene weiter fordern und f\u00f6rdern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1710.280", 
   "children": [], 
   "end": "1714.040", 
   "id": "s000536", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu haben wir in der Freien Demokratischen Partei am Montag einen umfassenden Beschluss gefasst. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1714.040", 
   "children": [], 
   "end": "1715.640", 
   "id": "s000537", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er hei\u00dft \u201eRecht wahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1715.640", 
   "children": [], 
   "end": "1717.000", 
   "id": "s000538", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Werte verteidigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1717.000", 
   "children": [], 
   "end": "1717.960", 
   "id": "s000539", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dialog f\u00fchren\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1717.960", 
   "children": [], 
   "end": "1720.960", 
   "id": "s000540", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zehn Vorschl\u00e4ge f\u00fcr die Zusammenarbeit mit Russland\u201c."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1720.960", 
   "children": [], 
   "end": "1730.560", 
   "id": "s000541", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit der Genehmigung des Hohen Hauses \u00fcberreiche ich diesen Beschluss jetzt an Herrn Hunko."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1730.560", 
   "children": [], 
   "end": "1731.200", 
   "id": "s000542", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1731.200", 
   "children": [], 
   "end": "1732.240", 
   "id": "s000543", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1732.240", 
   "children": [], 
   "end": "1734.520", 
   "id": "s000544", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Kollege J\u00fcrgen Trittin f\u00fcr B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1734.520", 
   "children": [], 
   "end": "1738.400", 
   "id": "s000545", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1738.400", 
   "children": [], 
   "end": "1739.960", 
   "id": "s000546", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1739.960", 
   "children": [], 
   "end": "1743.200", 
   "id": "s000547", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Antrag der Linken hat ja prominente Unterst\u00fctzer: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1743.200", 
   "children": [], 
   "end": "1746.080", 
   "id": "s000548", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den s\u00e4chsischen Ministerpr\u00e4sidenten Kretschmer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1746.080", 
   "children": [], 
   "end": "1749.320", 
   "id": "s000549", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den th\u00fcringischen Ministerpr\u00e4sidenten Ramelow, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1749.320", 
   "children": [], 
   "end": "1752.280", 
   "id": "s000550", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den brandenburgischen Ministerpr\u00e4sidenten Woidke und Frau Schwesig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1752.280", 
   "children": [], 
   "end": "1754.040", 
   "id": "s000551", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1754.040", 
   "children": [], 
   "end": "1755.680", 
   "id": "s000552", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sp\u00e4testens das h\u00e4tte euch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1755.680", 
   "children": [], 
   "end": "1757.200", 
   "id": "s000553", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Genossinnen und Genossen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1757.200", 
   "children": [], 
   "end": "1758.880", 
   "id": "s000554", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu denken geben sollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1758.880", 
   "children": [], 
   "end": "1761.440", 
   "id": "s000555", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob ihr da auf dem richtigen Pfad seid."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1761.440", 
   "children": [], 
   "end": "1761.920", 
   "id": "s000556", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sicher, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1761.920", 
   "children": [], 
   "end": "1763.920", 
   "id": "s000557", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es gibt unsinnige Sanktionen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1763.920", 
   "children": [], 
   "end": "1766.400", 
   "id": "s000558", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine unsinnige Sanktion ist zum Beispiel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1766.400", 
   "children": [], 
   "end": "1769.120", 
   "id": "s000559", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den russischen Parlamentariern Vorw\u00e4nde daf\u00fcr zu liefern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1769.120", 
   "children": [], 
   "end": "1771.920", 
   "id": "s000560", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum sie nicht mehr mit uns diskutieren m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1771.920", 
   "children": [], 
   "end": "1772.680", 
   "id": "s000561", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist Unsinn. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1772.680", 
   "children": [], 
   "end": "1775.360", 
   "id": "s000562", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber es kann doch keinen Zweifel daran geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1775.360", 
   "children": [], 
   "end": "1779.840", 
   "id": "s000563", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sanktionen als Reaktion auf die Verletzung des V\u00f6lkerrechts\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1779.840", 
   "children": [], 
   "end": "1784.280", 
   "id": "s000564", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Anschlag auf die Basis der Sicherheitsarchitektur Europas\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1784.280", 
   "children": [], 
   "end": "1789.120", 
   "id": "s000565", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "durch die Besetzung der Krim eine ma\u00dfvolle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1789.120", 
   "children": [], 
   "end": "1791.680", 
   "id": "s000566", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber notwendige Antwort gewesen sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1791.680", 
   "children": [], 
   "end": "1796.480", 
   "id": "s000567", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Hampel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1796.480", 
   "children": [], 
   "end": "1798.720", 
   "id": "s000568", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben ja viel in die Geschichte zur\u00fcckgeblickt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1798.720", 
   "children": [], 
   "end": "1800.480", 
   "id": "s000569", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will darauf hinweisen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1800.480", 
   "children": [], 
   "end": "1808.880", 
   "id": "s000570", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Schlussakte von Helsinki von der Sowjetunion abgeschlossen worden ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1808.880", 
   "children": [], 
   "end": "1810.520", 
   "id": "s000571", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darin steht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1810.520", 
   "children": [], 
   "end": "1814.880", 
   "id": "s000572", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass jedes Land in Europa die Freiheit hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1814.880", 
   "children": [], 
   "end": "1818.400", 
   "id": "s000573", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sein eigenes B\u00fcndnis zu w\u00e4hlen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1818.400", 
   "children": [], 
   "end": "1822.040", 
   "id": "s000574", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da gibt es keine Einflusssph\u00e4ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1822.040", 
   "children": [], 
   "end": "1823.680", 
   "id": "s000575", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern die Freiheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1823.680", 
   "children": [], 
   "end": "1825.600", 
   "id": "s000576", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "selber B\u00fcndnisse auszuw\u00e4hlen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1825.600", 
   "children": [], 
   "end": "1829.200", 
   "id": "s000577", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und diese stellen keine Bedrohung des anderen dar."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1829.200", 
   "children": [], 
   "end": "1831.360", 
   "id": "s000578", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dahin m\u00fcssen wir zur\u00fcckkehren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1831.360", 
   "children": [], 
   "end": "1833.440", 
   "id": "s000579", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Selbstverst\u00e4ndlich ist der Befund richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1833.440", 
   "children": [], 
   "end": "1838.920", 
   "id": "s000580", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Sanktionen im Zusammenhang mit dem Minsker Abkommen stehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1838.920", 
   "children": [], 
   "end": "1841.680", 
   "id": "s000581", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was will Putin in der Ostukraine? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1841.680", 
   "children": [], 
   "end": "1843.920", 
   "id": "s000582", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er will das Land stabilisieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1843.920", 
   "children": [], 
   "end": "1845.800", 
   "id": "s000583", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er will eine Lektion erteilen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1845.800", 
   "children": [], 
   "end": "1846.440", 
   "id": "s000584", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jeder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1846.440", 
   "children": [], 
   "end": "1849.960", 
   "id": "s000585", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der sein Recht auf Selbstbestimmung wahrnimmt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1849.960", 
   "children": [], 
   "end": "1853.440", 
   "id": "s000586", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird mit dem Verlust von Stabilit\u00e4t bedroht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1853.440", 
   "children": [], 
   "end": "1855.360", 
   "id": "s000587", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Putin will einen Failed State. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1855.360", 
   "children": [], 
   "end": "1858.000", 
   "id": "s000588", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie \u00fcber europ\u00e4ische Interessen reden: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1858.000", 
   "children": [], 
   "end": "1860.360", 
   "id": "s000589", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist nicht unser Interesse, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1860.360", 
   "children": [], 
   "end": "1867.240", 
   "id": "s000590", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in unserer unmittelbaren Nachbarschaft einen Failed State zu haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1867.240", 
   "children": [], 
   "end": "1870.840", 
   "id": "s000591", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen kann doch die Antwort nicht sein: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1870.840", 
   "children": [], 
   "end": "1872.600", 
   "id": "s000592", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weil das noch nicht gewirkt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1872.600", 
   "children": [], 
   "end": "1876.600", 
   "id": "s000593", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gehen wir einfach zur Tagesordnung \u00fcber.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1876.600", 
   "children": [], 
   "end": "1878.040", 
   "id": "s000594", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen doch alles daf\u00fcr tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1878.040", 
   "children": [], 
   "end": "1882.160", 
   "id": "s000595", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit der Zerfall der Ukraine aufgehalten wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1882.160", 
   "children": [], 
   "end": "1885.760", 
   "id": "s000596", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Selbstverst\u00e4ndlich tr\u00e4gt Russland die Hauptverantwortung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1885.760", 
   "children": [], 
   "end": "1886.920", 
   "id": "s000597", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wir sehen auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1886.920", 
   "children": [], 
   "end": "1889.920", 
   "id": "s000598", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es innerhalb der Ukraine immer wieder Kr\u00e4fte gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1889.920", 
   "children": [], 
   "end": "1890.240", 
   "id": "s000599", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1890.240", 
   "children": [], 
   "end": "1896.720", 
   "id": "s000600", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "statt f\u00fcr weniger Korruption und weniger Oli\u00adgarchie zu sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1896.720", 
   "children": [], 
   "end": "1899.280", 
   "id": "s000601", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lieber auf einen nicht zu gewinnenden Krieg setzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1899.280", 
   "children": [], 
   "end": "1901.720", 
   "id": "s000602", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber was ist die Antwort der Europ\u00e4er darauf? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1901.720", 
   "children": [], 
   "end": "1903.400", 
   "id": "s000603", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Antwort der Europ\u00e4er ist doch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1903.400", 
   "children": [], 
   "end": "1908.600", 
   "id": "s000604", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir der Ukraine konditioniert helfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1908.600", 
   "children": [], 
   "end": "1909.640", 
   "id": "s000605", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um dort eine, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1909.640", 
   "children": [], 
   "end": "1910.840", 
   "id": "s000606", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es so sch\u00f6n hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1910.840", 
   "children": [], 
   "end": "1912.640", 
   "id": "s000607", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201ebetter governance\u201c zu erreichen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1912.640", 
   "children": [], 
   "end": "1915.200", 
   "id": "s000608", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der andere Teil dieser Strategie ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1915.200", 
   "children": [], 
   "end": "1918.600", 
   "id": "s000609", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir von Russland bitte sch\u00f6n erwarten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1918.600", 
   "children": [], 
   "end": "1919.160", 
   "id": "s000610", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1919.160", 
   "children": [], 
   "end": "1921.240", 
   "id": "s000611", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was es unterschrieben hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1921.240", 
   "children": [], 
   "end": "1924.320", 
   "id": "s000612", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "tats\u00e4chlich umsetzt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1924.320", 
   "children": [], 
   "end": "1926.080", 
   "id": "s000613", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist die einfache Logik. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1926.080", 
   "children": [], 
   "end": "1927.720", 
   "id": "s000614", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann gibt es auch keine Sanktionen mehr."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1927.720", 
   "children": [], 
   "end": "1930.000", 
   "id": "s000615", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will eines hinzuf\u00fcgen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1930.000", 
   "children": [], 
   "end": "1933.600", 
   "id": "s000616", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses Problem werden wir nur l\u00f6sen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1933.600", 
   "children": [], 
   "end": "1937.520", 
   "id": "s000617", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir dieses Europa zusammenhalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1937.520", 
   "children": [], 
   "end": "1939.520", 
   "id": "s000618", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir d\u00fcrfen nicht zulassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1939.520", 
   "children": [], 
   "end": "1940.600", 
   "id": "s000619", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass uns \u00fcber die Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1940.600", 
   "children": [], 
   "end": "1942.520", 
   "id": "s000620", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie man damit umgeht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1942.520", 
   "children": [], 
   "end": "1951.920", 
   "id": "s000621", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich mit dieser Strategie von konditionierter Hilfe f\u00fcr die Ukraine und Sanktionen mit dem Ziel der Umsetzung des unterschriebenen Abkommens, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1951.920", 
   "children": [], 
   "end": "1955.320", 
   "id": "s000622", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dieses Europa um die Ohren fliegt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1955.320", 
   "children": [], 
   "end": "1956.240", 
   "id": "s000623", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Lambsdorff, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1956.240", 
   "children": [], 
   "end": "1958.080", 
   "id": "s000624", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich bin nicht so ganz zuversichtlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1958.080", 
   "children": [], 
   "end": "1965.080", 
   "id": "s000625", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob man von \u201eden westlichen Interessen\u201c sprechen kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1965.080", 
   "children": [], 
   "end": "1968.200", 
   "id": "s000626", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sehe mit einer gewissen Sorge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1968.200", 
   "children": [], 
   "end": "1972.520", 
   "id": "s000627", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die USA teilweise andere strategische Interessen verfolgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1972.520", 
   "children": [], 
   "end": "1974.480", 
   "id": "s000628", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als wir Europ\u00e4er das dort tun."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1974.480", 
   "children": [], 
   "end": "1977.160", 
   "id": "s000629", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Ich kann das belegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1977.160", 
   "children": [], 
   "end": "1981.520", 
   "id": "s000630", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Innerhalb k\u00fcrzester Zeit haben die USA beschlossen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1981.520", 
   "children": [], 
   "end": "1983.600", 
   "id": "s000631", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in die Konfliktregion Waffen zu liefern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1983.600", 
   "children": [], 
   "end": "1985.840", 
   "id": "s000632", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was den Konflikt verl\u00e4ngert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1985.840", 
   "children": [], 
   "end": "1997.520", 
   "id": "s000633", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Parallel dazu hat man mal eben einen Tanker mit Fl\u00fcssiggas von der Jamal-Halbinsel nach kurzem Umladen in London nach Boston gebracht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1997.520", 
   "children": [], 
   "end": "1999.920", 
   "id": "s000634", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Lieferung stammt von Nowatek. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1999.920", 
   "children": [], 
   "end": "2002.440", 
   "id": "s000635", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nowatek ist ein russisches Unternehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2002.440", 
   "children": [], 
   "end": "2006.040", 
   "id": "s000636", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dessen Name auf unserer wie auch auf der amerikanischen Sanktionsliste steht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2006.040", 
   "children": [], 
   "end": "2007.240", 
   "id": "s000637", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2007.240", 
   "children": [], 
   "end": "2012.160", 
   "id": "s000638", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Form von \u201eAmerica first\u201c darf nicht die Ukraine-Politik bestimmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2012.160", 
   "children": [], 
   "end": "2013.680", 
   "id": "s000639", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen sage ich Ihnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2013.680", 
   "children": [], 
   "end": "2016.680", 
   "id": "s000640", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch in Richtung der Linken: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2016.680", 
   "children": [], 
   "end": "2018.720", 
   "id": "s000641", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen dieses Europa zusammenhalten; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2018.720", 
   "children": [], 
   "end": "2023.120", 
   "id": "s000642", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn alles andere w\u00e4re das Ende von Minsk. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2023.120", 
   "children": [], 
   "end": "2027.120", 
   "id": "s000643", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Ende von Minsk w\u00e4re nicht das Ende des Krieges, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2027.120", 
   "children": [], 
   "end": "2029.680", 
   "id": "s000644", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern die Intensivierung dieses Krieges. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2029.680", 
   "children": [], 
   "end": "2031.200", 
   "id": "s000645", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kann niemand ernsthaft wollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2031.200", 
   "children": [], 
   "end": "2037.760", 
   "id": "s000646", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich rufe den Kollege Mario Mieruch auf.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2037.760", 
   "children": [], 
   "end": "2038.800", 
   "id": "s000647", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2038.800", 
   "children": [], 
   "end": "2041.880", 
   "id": "s000648", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lassen Sie sich Zeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2041.880", 
   "children": [], 
   "end": "2043.240", 
   "id": "s000649", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben einen weiten Weg; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2043.240", 
   "children": [], 
   "end": "2046.760", 
   "id": "s000650", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht dass Sie fallen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2046.760", 
   "children": [], 
   "end": "2053.280", 
   "id": "s000651", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2053.280", 
   "children": [], 
   "end": "2055.320", 
   "id": "s000652", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2055.320", 
   "children": [], 
   "end": "2055.680", 
   "id": "s000653", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2055.680", 
   "children": [], 
   "end": "2056.960", 
   "id": "s000654", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Weg ist etwas weiter\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2056.960", 
   "children": [], 
   "end": "2057.320", 
   "id": "s000655", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das stimmt\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2057.320", 
   "children": [], 
   "end": "2058.320", 
   "id": "s000656", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber ich gehe ihn gerne."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2058.320", 
   "children": [], 
   "end": "2062.920", 
   "id": "s000657", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die hier getroffenen politischen Entscheidungen sollen mehrere Anforderungen erf\u00fcllen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2062.920", 
   "children": [], 
   "end": "2064.560", 
   "id": "s000658", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel Glaubw\u00fcrdigkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2064.560", 
   "children": [], 
   "end": "2066.040", 
   "id": "s000659", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nachhaltigkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2066.040", 
   "children": [], 
   "end": "2067.440", 
   "id": "s000660", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Angemessenheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2067.440", 
   "children": [], 
   "end": "2076.200", 
   "id": "s000661", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sollen aber im Innenverh\u00e4ltnis dem Wohle unserer B\u00fcrger dienen und im Au\u00dfenverh\u00e4ltnis unsere Interessen sowie unsere partnerschaftlichen Vereinbarungen wahren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2076.200", 
   "children": [], 
   "end": "2076.480", 
   "id": "s000662", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich denke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2076.480", 
   "children": [], 
   "end": "2078.840", 
   "id": "s000663", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist bis hierin unbestritten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2078.840", 
   "children": [], 
   "end": "2080.720", 
   "id": "s000664", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dr.\u00a0Schmid hat es vorhin gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2080.720", 
   "children": [], 
   "end": "2081.720", 
   "id": "s000665", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Sanktionen wirken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2081.720", 
   "children": [], 
   "end": "2082.880", 
   "id": "s000666", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit hat er absolut recht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2082.880", 
   "children": [], 
   "end": "2084.520", 
   "id": "s000667", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe in meiner beruflichen Laufbahn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2084.520", 
   "children": [], 
   "end": "2087.000", 
   "id": "s000668", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bis ich dieses Mandat angenommen habe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2087.000", 
   "children": [], 
   "end": "2087.840", 
   "id": "s000669", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "live miterleben k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2087.840", 
   "children": [], 
   "end": "2094.280", 
   "id": "s000670", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie unseren Mittelst\u00e4ndlern M\u00e4rkte weggebrochen sind und gestandene Betriebsleiter mit Tr\u00e4nen in den Augen dasa\u00dfen und nicht mehr wussten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2094.280", 
   "children": [], 
   "end": "2095.720", 
   "id": "s000671", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sie die Hypotheken bezahlen sollten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2095.720", 
   "children": [], 
   "end": "2097.480", 
   "id": "s000672", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sie seit Monaten in Kurzarbeit waren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2097.480", 
   "children": [], 
   "end": "2099.920", 
   "id": "s000673", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch dar\u00fcber m\u00fcssen wir nachdenken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2099.920", 
   "children": [], 
   "end": "2101.840", 
   "id": "s000674", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir wie Herr Trittin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2101.840", 
   "children": [], 
   "end": "2103.480", 
   "id": "s000675", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der gerade Helsinki angesprochen hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2103.480", 
   "children": [], 
   "end": "2105.880", 
   "id": "s000676", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dar\u00fcber debattieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2105.880", 
   "children": [], 
   "end": "2109.400", 
   "id": "s000677", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Ukraine m\u00f6glichst unbeeinflusst bleiben soll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2109.400", 
   "children": [], 
   "end": "2113.000", 
   "id": "s000678", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und ich die Pressemeldungen der letzten Jahre an mir vorbeiziehen lasse, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2113.000", 
   "children": [], 
   "end": "2114.400", 
   "id": "s000679", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann komme ich zu dem Schluss: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2114.400", 
   "children": [], 
   "end": "2116.880", 
   "id": "s000680", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat ziemlich gut nicht geklappt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2116.880", 
   "children": [], 
   "end": "2119.240", 
   "id": "s000681", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fassen wir den Status zusammen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2119.240", 
   "children": [], 
   "end": "2121.640", 
   "id": "s000682", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist v\u00f6llig unrealistisch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2121.640", 
   "children": [], 
   "end": "2122.400", 
   "id": "s000683", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu erwarten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2122.400", 
   "children": [], 
   "end": "2123.960", 
   "id": "s000684", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diese Ma\u00dfnahmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2123.960", 
   "children": [], 
   "end": "2125.760", 
   "id": "s000685", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "solange wir sie auch aufrechterhalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2125.760", 
   "children": [], 
   "end": "2127.640", 
   "id": "s000686", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Krim-Frage jemals l\u00f6sen werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2127.640", 
   "children": [], 
   "end": "2129.440", 
   "id": "s000687", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn wer hat ernsthaft geglaubt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2129.440", 
   "children": [], 
   "end": "2130.240", 
   "id": "s000688", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Putin sich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2130.240", 
   "children": [], 
   "end": "2131.600", 
   "id": "s000689", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "egal was wir tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2131.600", 
   "children": [], 
   "end": "2136.600", 
   "id": "s000690", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "seinen einzigen Schwarzmeerzugang nehmen lassen und nicht darauf reagieren wird? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2136.600", 
   "children": [], 
   "end": "2137.680", 
   "id": "s000691", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist v\u00f6llig unrealistisch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2137.680", 
   "children": [], 
   "end": "2140.840", 
   "id": "s000692", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er wird sich auch in seinen innenpolitischen Verflechtungen doch nicht den Ast abs\u00e4gen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2140.840", 
   "children": [], 
   "end": "2142.200", 
   "id": "s000693", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf dem er selber sitzt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2142.200", 
   "children": [], 
   "end": "2143.680", 
   "id": "s000694", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es stellt sich also die Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2143.680", 
   "children": [], 
   "end": "2144.800", 
   "id": "s000695", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob es angemessen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2144.800", 
   "children": [], 
   "end": "2149.080", 
   "id": "s000696", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unseren Mittelstand weiterhin zu beschneiden und ihm seinen Markt zu nehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2149.080", 
   "children": [], 
   "end": "2150.080", 
   "id": "s000697", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es stellt sich die Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2150.080", 
   "children": [], 
   "end": "2151.240", 
   "id": "s000698", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob es nachhaltig ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2151.240", 
   "children": [], 
   "end": "2157.400", 
   "id": "s000699", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unseren Innovationsgeist mit der Verzahnung der russischen Bodensch\u00e4tze zu unterbinden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2157.400", 
   "children": [], 
   "end": "2158.960", 
   "id": "s000700", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer hat denn wohl den Markt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2158.960", 
   "children": [], 
   "end": "2162.920", 
   "id": "s000701", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der ja trotz dieser Sanktionen zweifellos erhalten geblieben ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2162.920", 
   "children": [], 
   "end": "2163.960", 
   "id": "s000702", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jetzt bedient? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2163.960", 
   "children": [], 
   "end": "2164.680", 
   "id": "s000703", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer macht denn die Gesch\u00e4fte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2164.680", 
   "children": [], 
   "end": "2166.360", 
   "id": "s000704", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wer macht sie in Zukunft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2166.360", 
   "children": [], 
   "end": "2170.080", 
   "id": "s000705", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch in Zeiten der Globalisierung und vor allem der Digitalisierung? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2170.080", 
   "children": [], 
   "end": "2170.960", 
   "id": "s000706", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer liefert die Anlagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2170.960", 
   "children": [], 
   "end": "2172.040", 
   "id": "s000707", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir nicht mehr liefern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2172.040", 
   "children": [], 
   "end": "2174.680", 
   "id": "s000708", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wer liefert sie in 10 oder 15 Jahren?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2174.680", 
   "children": [], 
   "end": "2176.160", 
   "id": "s000709", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und es stellt sich die Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2176.160", 
   "children": [], 
   "end": "2177.160", 
   "id": "s000710", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob es glaubw\u00fcrdig ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2177.160", 
   "children": [], 
   "end": "2177.840", 
   "id": "s000711", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir da tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2177.840", 
   "children": [], 
   "end": "2184.120", 
   "id": "s000712", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4hrend Guant\u00e1namo weiterhin aktiv ist und die R\u00fcstungsgesch\u00e4fte mit Nahost besser laufen als jemals zuvor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2184.120", 
   "children": [], 
   "end": "2186.320", 
   "id": "s000713", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man muss kein Putin-Versteher sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2186.320", 
   "children": [], 
   "end": "2189.360", 
   "id": "s000714", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man die Folgen dieser Symbolpolitik selbst erlebt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2189.360", 
   "children": [], 
   "end": "2192.280", 
   "id": "s000715", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und man sollte den deutschen Anlagenbauer und die Arbeitnehmer verstehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2192.280", 
   "children": [], 
   "end": "2195.200", 
   "id": "s000716", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die das alles mittragen m\u00fcssen und die hier Steuern zahlen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2195.200", 
   "children": [], 
   "end": "2205.320", 
   "id": "s000717", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sollten stattdessen die Idee von Kohl und \u00adGorbatschow aufgreifen und \u00fcber die Idee des europ\u00e4ischen Hauses nachdenken und hier vielleicht wieder eine vern\u00fcnftige Gespr\u00e4chsbasis suchen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2205.320", 
   "children": [], 
   "end": "2206.800", 
   "id": "s000718", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sch\u00f6n."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2206.800", 
   "children": [], 
   "end": "2209.000", 
   "id": "s000719", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2209.000", 
   "children": [], 
   "end": "2212.160", 
   "id": "s000720", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Kollege Dr.\u00a0Volker Ullrich f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2212.160", 
   "children": [], 
   "end": "2227.840", 
   "id": "s000721", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2227.840", 
   "children": [], 
   "end": "2231.240", 
   "id": "s000722", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2231.240", 
   "children": [], 
   "end": "2232.640", 
   "id": "s000723", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein gutes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2232.640", 
   "children": [], 
   "end": "2239.360", 
   "id": "s000724", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stabiles und partnerschaftliches Verh\u00e4ltnis zu Russland liegt im Interesse der deutschen Au\u00dfenpolitik. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2239.360", 
   "children": [], 
   "end": "2251.080", 
   "id": "s000725", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber zur Garantie einer stabilen Sicherheitsordnung in Europa geh\u00f6ren auch die Anerkennung und die Geltung grundlegender Prinzipien des V\u00f6lkerrechts."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2251.080", 
   "children": [], 
   "end": "2254.000", 
   "id": "s000726", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn es im Antrag der Linken hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2254.000", 
   "children": [], 
   "end": "2259.000", 
   "id": "s000727", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es gelte \u201edas v\u00f6lkerrechtliche Problem der Krim\u201c zu l\u00f6sen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2259.000", 
   "children": [], 
   "end": "2263.560", 
   "id": "s000728", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann ist der Begriff \u201eProblem\u201c ziemlich besch\u00f6nigend. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2263.560", 
   "children": [], 
   "end": "2265.760", 
   "id": "s000729", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht nicht um ein Problem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2265.760", 
   "children": [], 
   "end": "2267.520", 
   "id": "s000730", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo man hin und her diskutieren kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2267.520", 
   "children": [], 
   "end": "2271.240", 
   "id": "s000731", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie man es vielleicht im juristischen Staatsexamen lernt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2271.240", 
   "children": [], 
   "end": "2272.640", 
   "id": "s000732", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2272.640", 
   "children": [], 
   "end": "2282.680", 
   "id": "s000733", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass eine v\u00f6lkerrechtswidrige Annexion der Krim vorliegt und dass zum ersten Mal seit 1945 gewaltsam Grenzen in Europa verschoben worden sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2282.680", 
   "children": [], 
   "end": "2283.840", 
   "id": "s000734", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dagegen wehren wir uns. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2283.840", 
   "children": [], 
   "end": "2286.360", 
   "id": "s000735", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein schwerer Bruch des V\u00f6lkerrechts."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2286.360", 
   "children": [], 
   "end": "2292.320", 
   "id": "s000736", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es liegt auch keine Konfrontationslogik vor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2292.320", 
   "children": [], 
   "end": "2299.080", 
   "id": "s000737", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben in der Ostukraine im Donbass einen Konflikt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2299.080", 
   "children": [], 
   "end": "2303.480", 
   "id": "s000738", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der mittlerweile 10\u00a0000\u00a0Menschenleben gekostet hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2303.480", 
   "children": [], 
   "end": "2308.240", 
   "id": "s000739", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcber 1\u00a0Million Menschen sind auf der Flucht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2308.240", 
   "children": [], 
   "end": "2309.800", 
   "id": "s000740", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Sanktionen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2309.800", 
   "children": [], 
   "end": "2312.760", 
   "id": "s000741", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die Europ\u00e4ische Union vereinbart hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2312.760", 
   "children": [], 
   "end": "2315.320", 
   "id": "s000742", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind nicht Teil des Konflikts, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2315.320", 
   "children": [], 
   "end": "2320.200", 
   "id": "s000743", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern sie sind die v\u00f6lkerrechtlich gebotene Antwort darauf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2320.200", 
   "children": [], 
   "end": "2321.880", 
   "id": "s000744", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn wir m\u00fcssen uns fragen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2321.880", 
   "children": [], 
   "end": "2323.680", 
   "id": "s000745", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was ist das V\u00f6lkerrecht noch wert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2323.680", 
   "children": [], 
   "end": "2328.720", 
   "id": "s000746", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir den Bruch des V\u00f6lkerrechts einfach geschehen lie\u00dfen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2328.720", 
   "children": [], 
   "end": "2331.440", 
   "id": "s000747", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das V\u00f6lkerrecht muss eingehalten werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2331.440", 
   "children": [], 
   "end": "2334.600", 
   "id": "s000748", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch durch das Mittel von Sanktionen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2334.600", 
   "children": [], 
   "end": "2341.800", 
   "id": "s000749", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sanktionen sind damit auch ein Mittel der Diplomatie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2341.800", 
   "children": [], 
   "end": "2345.160", 
   "id": "s000750", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um unseren Standpunkt klarzumachen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2345.160", 
   "children": [], 
   "end": "2348.120", 
   "id": "s000751", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und die hypothetische Frage ist eben doch erlaubt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2348.120", 
   "children": [], 
   "end": "2352.360", 
   "id": "s000752", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie der Konflikt m\u00f6glicherweise eskaliert w\u00e4re, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2352.360", 
   "children": [], 
   "end": "2356.960", 
   "id": "s000753", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn diese Sanktionen nicht verabredet worden w\u00e4ren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2356.960", 
   "children": [], 
   "end": "2361.680", 
   "id": "s000754", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was w\u00e4re mit weiteren Teilen des ukrainischen Territoriums passiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2361.680", 
   "children": [], 
   "end": "2366.480", 
   "id": "s000755", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn hier nicht Europa mit einer Stimme gesprochen h\u00e4tte? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2366.480", 
   "children": [], 
   "end": "2368.880", 
   "id": "s000756", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist ein richtiges und gutes Zeichen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2368.880", 
   "children": [], 
   "end": "2371.600", 
   "id": "s000757", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch der Handlungsf\u00e4higkeit Europas\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2371.600", 
   "children": [], 
   "end": "2377.800", 
   "id": "s000758", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Europ\u00e4ische Union seit 2014 einm\u00fctig sagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2377.800", 
   "children": [], 
   "end": "2380.120", 
   "id": "s000759", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Den Bruch des V\u00f6lkerrechts, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2380.120", 
   "children": [], 
   "end": "2382.720", 
   "id": "s000760", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das F\u00fchren eines asymmetrischen Kriegs, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2382.720", 
   "children": [], 
   "end": "2387.200", 
   "id": "s000761", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Verschieben von Grenzen und die Gef\u00e4hrdung der Friedens- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2387.200", 
   "children": [], 
   "end": "2390.280", 
   "id": "s000762", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Freiheitsordnung in Europa werden wir nicht akzeptieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2390.280", 
   "children": [], 
   "end": "2393.000", 
   "id": "s000763", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir reagieren mit Sanktionen darauf."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2393.000", 
   "children": [], 
   "end": "2398.280", 
   "id": "s000764", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier spielt auch der Europarat eine zentrale Rolle. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2398.280", 
   "children": [], 
   "end": "2401.680", 
   "id": "s000765", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt mehrere Resolutionen des Europarats, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2401.680", 
   "children": [], 
   "end": "2405.640", 
   "id": "s000766", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen deutlich gemacht wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2405.640", 
   "children": [], 
   "end": "2413.440", 
   "id": "s000767", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sowohl Beobachtermissionen als auch die Situation der Menschenrechte in der Ostukraine zu beachten sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2413.440", 
   "children": [], 
   "end": "2419.560", 
   "id": "s000768", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Teile dieser Resolutionen sind von Russland nicht umgesetzt worden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2419.560", 
   "children": [], 
   "end": "2420.840", 
   "id": "s000769", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man wie Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2420.840", 
   "children": [], 
   "end": "2423.080", 
   "id": "s000770", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Hunko, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2423.080", 
   "children": [], 
   "end": "2425.800", 
   "id": "s000771", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber den Europarat spricht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2425.800", 
   "children": [], 
   "end": "2427.640", 
   "id": "s000772", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss man auch deutlich machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2427.640", 
   "children": [], 
   "end": "2431.560", 
   "id": "s000773", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass zum Europarat auch die Europ\u00e4ische Menschenrechtskonvention geh\u00f6rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2431.560", 
   "children": [], 
   "end": "2432.600", 
   "id": "s000774", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Rede- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2432.600", 
   "children": [], 
   "end": "2434.720", 
   "id": "s000775", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Meinungsfreiheit garantieren soll. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2434.720", 
   "children": [], 
   "end": "2439.400", 
   "id": "s000776", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch diese Freiheit wird im Augenblick in Russland teilweise mit F\u00fc\u00dfen getreten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2439.400", 
   "children": [], 
   "end": "2442.040", 
   "id": "s000777", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich erinnere nur an die Vorf\u00e4lle rund um Herrn Nawalnyj. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2442.040", 
   "children": [], 
   "end": "2443.560", 
   "id": "s000778", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir fordern deutlich ein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2443.560", 
   "children": [], 
   "end": "2448.960", 
   "id": "s000779", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass zu einer Freiheitsordnung auch der Respekt vor der Europ\u00e4ischen Menschenrechtskonvention geh\u00f6rt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2448.960", 
   "children": [], 
   "end": "2451.320", 
   "id": "s000780", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu gibt es keine Alternative."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2451.320", 
   "children": [], 
   "end": "2457.320", 
   "id": "s000781", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde es bemerkenswert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2457.320", 
   "children": [], 
   "end": "2473.360", 
   "id": "s000782", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass bei der Beurteilung des Konflikts in der Ostukraine und der Sanktionen in vielen Punkten eine \u00dcbereinstimmung zwischen der Linken und der AfD existiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2473.360", 
   "children": [], 
   "end": "2474.880", 
   "id": "s000783", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "W\u00e4chst hier vielleicht zusammen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2474.880", 
   "children": [], 
   "end": "2481.120", 
   "id": "s000784", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was irgendwie in diesem Punkt auch zusammengeh\u00f6rt?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2481.120", 
   "children": [], 
   "end": "2484.120", 
   "id": "s000785", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir stehen auf der Seite des Rechts bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2484.120", 
   "children": [], 
   "end": "2485.240", 
   "id": "s000786", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "des V\u00f6lkerrechts. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2485.240", 
   "children": [], 
   "end": "2487.800", 
   "id": "s000787", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir setzen auf ein gutes nachbarschaftliches Verh\u00e4ltnis. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2487.800", 
   "children": [], 
   "end": "2491.360", 
   "id": "s000788", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber dieser Konflikt kann nur gel\u00f6st werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2491.360", 
   "children": [], 
   "end": "2494.040", 
   "id": "s000789", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn die Vereinbarungen umgesetzt werden; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2494.040", 
   "children": [], 
   "end": "2495.040", 
   "id": "s000790", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darauf werden wir dr\u00e4ngen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2495.040", 
   "children": [], 
   "end": "2495.560", 
   "id": "s000791", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2495.560", 
   "children": [], 
   "end": "2504.280", 
   "id": "s000792", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der letzte Redner zu diesem Tagesordnungspunkt ist der Kollege Thorsten Frei von der CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2504.280", 
   "children": [], 
   "end": "2510.960", 
   "id": "s000793", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2510.960", 
   "children": [], 
   "end": "2512.840", 
   "id": "s000794", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2512.840", 
   "children": [], 
   "end": "2516.240", 
   "id": "s000795", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben \u00fcber dieses Thema intensiv diskutiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2516.240", 
   "children": [], 
   "end": "2518.000", 
   "id": "s000796", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mir scheint wichtig zu sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2518.000", 
   "children": [], 
   "end": "2522.600", 
   "id": "s000797", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen Blick auf den Antragstext der Linken zu werfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2522.600", 
   "children": [], 
   "end": "2524.440", 
   "id": "s000798", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man den Antrag genau liest, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2524.440", 
   "children": [], 
   "end": "2526.720", 
   "id": "s000799", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann findet man einen einzigen klugen Satz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2526.720", 
   "children": [], 
   "end": "2527.840", 
   "id": "s000800", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er lautet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2527.840", 
   "children": [], 
   "end": "2534.080", 
   "id": "s000801", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein gutes Verh\u00e4ltnis zu Russland sei grundlegend f\u00fcr Frieden auf dem europ\u00e4ischen Kontinent. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2534.080", 
   "children": [], 
   "end": "2535.440", 
   "id": "s000802", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist vollkommen richtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2535.440", 
   "children": [], 
   "end": "2538.560", 
   "id": "s000803", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Vorredner sind intensiv darauf eingegangen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2538.560", 
   "children": [], 
   "end": "2541.480", 
   "id": "s000804", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was daf\u00fcr die notwendige Grundlage ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2541.480", 
   "children": [], 
   "end": "2547.400", 
   "id": "s000805", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber Sie schie\u00dfen auf eine Art und Weise \u00fcber das Ziel hinaus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2547.400", 
   "children": [], 
   "end": "2550.280", 
   "id": "s000806", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die im Grunde genommen inakzeptabel ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2550.280", 
   "children": [], 
   "end": "2551.560", 
   "id": "s000807", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie unterstellen der EU, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2551.560", 
   "children": [], 
   "end": "2556.200", 
   "id": "s000808", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der NATO und den Mitgliedstaaten dieser Organisationen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2556.200", 
   "children": [], 
   "end": "2557.840", 
   "id": "s000809", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also auch uns\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2557.840", 
   "children": [], 
   "end": "2560.880", 
   "id": "s000810", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Konfliktpartei in der Ukraine zu sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2560.880", 
   "children": [], 
   "end": "2563.400", 
   "id": "s000811", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und insinuieren damit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2563.400", 
   "children": [], 
   "end": "2568.480", 
   "id": "s000812", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir Mitverursacher der Herausforderungen und der Probleme in der Ukraine sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2568.480", 
   "children": [], 
   "end": "2569.840", 
   "id": "s000813", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist dreist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2569.840", 
   "children": [], 
   "end": "2571.640", 
   "id": "s000814", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist Geschichtsklitterung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2571.640", 
   "children": [], 
   "end": "2575.080", 
   "id": "s000815", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Anders kann man das nicht formulieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2575.080", 
   "children": [], 
   "end": "2579.200", 
   "id": "s000816", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde das wirklich bemerkenswert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2579.200", 
   "children": [], 
   "end": "2584.280", 
   "id": "s000817", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann mich einer \u00c4u\u00dferung dazu nicht enthalten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2584.280", 
   "children": [], 
   "end": "2592.520", 
   "id": "s000818", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich wirken die Sanktionen nicht nur in Russland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2592.520", 
   "children": [], 
   "end": "2594.600", 
   "id": "s000819", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch bei uns."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2594.600", 
   "children": [], 
   "end": "2595.000", 
   "id": "s000820", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Herr Hampel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2595.000", 
   "children": [], 
   "end": "2599.760", 
   "id": "s000821", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich werde gleich auf Sie eingehen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2599.760", 
   "children": [], 
   "end": "2602.480", 
   "id": "s000822", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich erlebe das im eigenen Wahlkreis in Baden-W\u00fcrttemberg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2602.480", 
   "children": [], 
   "end": "2605.080", 
   "id": "s000823", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo es viele Maschinenbauunternehmen gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2605.080", 
   "children": [], 
   "end": "2607.640", 
   "id": "s000824", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die davon vielfach betroffen sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2607.640", 
   "children": [], 
   "end": "2611.040", 
   "id": "s000825", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben das Kieler Institut f\u00fcr Weltwirtschaft angesprochen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2611.040", 
   "children": [], 
   "end": "2612.280", 
   "id": "s000826", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das darauf hingewiesen hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2612.280", 
   "children": [], 
   "end": "2618.360", 
   "id": "s000827", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die deutsche Wirtschaft etwa 40\u00a0Prozent der Sanktionskosten des Westens zu tragen hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2618.360", 
   "children": [], 
   "end": "2624.560", 
   "id": "s000828", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4hrend die Wirtschaft in Gro\u00dfbritannien 8\u00a0Prozent und die Wirtschaft in Frankreich 4\u00a0Prozent zu schultern haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2624.560", 
   "children": [], 
   "end": "2625.160", 
   "id": "s000829", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2625.160", 
   "children": [], 
   "end": "2628.520", 
   "id": "s000830", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unsere Wirtschaft leidet unter diesen Sanktionen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2628.520", 
   "children": [], 
   "end": "2630.320", 
   "id": "s000831", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist vollkommen richtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2630.320", 
   "children": [], 
   "end": "2636.040", 
   "id": "s000832", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wollen Sie deshalb unsere Werte und das Fundament unserer Politik verkaufen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2636.040", 
   "children": [], 
   "end": "2638.280", 
   "id": "s000833", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Frage ist doch zu stellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2638.280", 
   "children": [], 
   "end": "2638.680", 
   "id": "s000834", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Hunko, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2638.680", 
   "children": [], 
   "end": "2640.800", 
   "id": "s000835", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben die Frage nicht beantwortet\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2640.800", 
   "children": [], 
   "end": "2642.920", 
   "id": "s000836", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jedenfalls nicht plausibel\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2642.920", 
   "children": [], 
   "end": "2644.840", 
   "id": "s000837", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Alternativen Sie haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2644.840", 
   "children": [], 
   "end": "2645.960", 
   "id": "s000838", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2645.960", 
   "children": [], 
   "end": "2647.600", 
   "id": "s000839", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erlauben Sie eine Zwischenfrage des Kollegen Hampel?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2647.600", 
   "children": [], 
   "end": "2647.800", 
   "id": "s000840", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2647.800", 
   "children": [], 
   "end": "2648.120", 
   "id": "s000841", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bitte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2653.320", 
   "children": [], 
   "end": "2654.080", 
   "id": "s000842", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Frei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2654.080", 
   "children": [], 
   "end": "2657.200", 
   "id": "s000843", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich erw\u00e4hnte gerade das Assoziierungsabkommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2657.200", 
   "children": [], 
   "end": "2659.760", 
   "id": "s000844", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das einen milit\u00e4rischen Part enth\u00e4lt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2659.760", 
   "children": [], 
   "end": "2661.160", 
   "id": "s000845", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ignorieren Sie v\u00f6llig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2661.160", 
   "children": [], 
   "end": "2665.320", 
   "id": "s000846", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die NATO und die westlichen Nationen die Ukraine nicht nur wirtschaftlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2665.320", 
   "children": [], 
   "end": "2674.360", 
   "id": "s000847", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch milit\u00e4risch st\u00e4rker an Europa binden wollten und damit ein Reiz Moskaus schon implementiert war?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2674.360", 
   "children": [], 
   "end": "2677.360", 
   "id": "s000848", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lieber Herr Hampel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2677.360", 
   "children": [], 
   "end": "2682.360", 
   "id": "s000849", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Vorredner sind doch intensiv darauf eingegangen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2682.360", 
   "children": [], 
   "end": "2686.360", 
   "id": "s000850", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beispielsweise auf das Schlussabkommen von Helsinki und darauf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2686.360", 
   "children": [], 
   "end": "2692.680", 
   "id": "s000851", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es ein Selbstbestimmungsrecht der V\u00f6lker gibt und dass die L\u00e4nder selbst entscheiden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2692.680", 
   "children": [], 
   "end": "2695.080", 
   "id": "s000852", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welchen B\u00fcndnissen Sie sich anschlie\u00dfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2695.080", 
   "children": [], 
   "end": "2699.120", 
   "id": "s000853", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt keine russische Einflusssph\u00e4re, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2699.120", 
   "children": [], 
   "end": "2701.080", 
   "id": "s000854", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir zu akzeptieren h\u00e4tten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2701.080", 
   "children": [], 
   "end": "2702.160", 
   "id": "s000855", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die V\u00f6lker entscheiden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2702.160", 
   "children": [], 
   "end": "2703.960", 
   "id": "s000856", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sie sich positionieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2703.960", 
   "children": [], 
   "end": "2706.640", 
   "id": "s000857", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei gibt es keine Einflussnahme Europas, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2706.640", 
   "children": [], 
   "end": "2708.080", 
   "id": "s000858", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "des Westens oder Deutschlands,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2708.080", 
   "children": [], 
   "end": "2711.160", 
   "id": "s000859", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern es gilt das Selbstbestimmungsrecht der V\u00f6lker, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2711.160", 
   "children": [], 
   "end": "2713.040", 
   "id": "s000860", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das respektieren wir\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2713.040", 
   "children": [], 
   "end": "2715.320", 
   "id": "s000861", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ganz offensichtlich im Gegensatz zu Ihnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2715.320", 
   "children": [], 
   "end": "2720.160", 
   "id": "s000862", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2720.160", 
   "children": [], 
   "end": "2724.920", 
   "id": "s000863", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich w\u00fcrde gerne noch auf einen anderen Aspekt hinweisen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2724.920", 
   "children": [], 
   "end": "2726.840", 
   "id": "s000864", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Immer wieder denke ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2726.840", 
   "children": [], 
   "end": "2736.400", 
   "id": "s000865", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Deutschlands Sicht auf Russland h\u00e4ufig romantisch verkl\u00e4rt ist und viele Fakten au\u00dfer Acht l\u00e4sst. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2736.400", 
   "children": [], 
   "end": "2739.360", 
   "id": "s000866", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schauen wir uns einmal die j\u00fcngere Vergangenheit an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2739.360", 
   "children": [], 
   "end": "2744.200", 
   "id": "s000867", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beginnend mit der Rede von Putin zur Lage der Nation 2005. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2744.200", 
   "children": [], 
   "end": "2751.880", 
   "id": "s000868", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da hat er als gr\u00f6\u00dfte geopolitische Katastrophe des letzten Jahrhunderts den Zusammenbruch der Sowjetunion bezeichnet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2751.880", 
   "children": [], 
   "end": "2755.840", 
   "id": "s000869", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es folgten seine Rede 2007 auf der M\u00fcnchner Sicherheitskonferenz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2755.840", 
   "children": [], 
   "end": "2758.680", 
   "id": "s000870", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2008 der Georgien-Krieg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2758.680", 
   "children": [], 
   "end": "2761.520", 
   "id": "s000871", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann die Annexion der Krim. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2761.520", 
   "children": [], 
   "end": "2763.160", 
   "id": "s000872", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sp\u00e4ter marschierten russische Truppen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2763.160", 
   "children": [], 
   "end": "2764.320", 
   "id": "s000873", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder \u201egr\u00fcne M\u00e4nnchen\u201c\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2764.320", 
   "children": [], 
   "end": "2766.280", 
   "id": "s000874", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in die Ostukraine ein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2766.280", 
   "children": [], 
   "end": "2770.280", 
   "id": "s000875", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich k\u00f6nnte mit der russischen Syrien-Politik und vielem anderen mehr weitermachen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2770.280", 
   "children": [], 
   "end": "2771.960", 
   "id": "s000876", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daran wird doch etwas deutlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2771.960", 
   "children": [], 
   "end": "2774.440", 
   "id": "s000877", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was uns zutiefst beunruhigen muss\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2774.440", 
   "children": [], 
   "end": "2778.320", 
   "id": "s000878", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor allen Dingen findet das auch in den nackten Zahlen seine Entsprechung\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2778.320", 
   "children": [], 
   "end": "2784.800", 
   "id": "s000879", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Russland hat seit dem Jahr\u00a02000 und erst recht seit 2008 massiv aufger\u00fcstet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2784.800", 
   "children": [], 
   "end": "2793.200", 
   "id": "s000880", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "W\u00e4hrend Russland im Jahr\u00a02000 noch etwa 2\u00a0Prozent seiner Wirtschaftsleistung f\u00fcr R\u00fcstung und Milit\u00e4r ausgegeben hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2793.200", 
   "children": [], 
   "end": "2795.880", 
   "id": "s000881", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind es heute 5,3\u00a0Prozent, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2795.880", 
   "children": [], 
   "end": "2799.120", 
   "id": "s000882", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so viel wie kein anderes Land der Erde."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2799.120", 
   "children": [], 
   "end": "2806.520", 
   "id": "s000883", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wird im \u00dcbrigen beispielsweise durch die Gro\u00df\u00fcbung \u201eSapad\u00a02017\u201c best\u00e4tigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2806.520", 
   "children": [], 
   "end": "2812.120", 
   "id": "s000884", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Westen Russlands \u00fcben 40\u00a0000\u00a0Soldaten ganz offensichtlich Angriffskriege. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2812.120", 
   "children": [], 
   "end": "2817.800", 
   "id": "s000885", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Kaliningrad befinden sich 300\u00a0000 russische Soldaten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2817.800", 
   "children": [], 
   "end": "2823.440", 
   "id": "s000886", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weitere 40\u00a0000\u00a0Soldaten sind im milit\u00e4rischen Westdistrikt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2823.440", 
   "children": [], 
   "end": "2824.920", 
   "id": "s000887", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "All das sind doch Dinge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2824.920", 
   "children": [], 
   "end": "2826.920", 
   "id": "s000888", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir ber\u00fccksichtigen m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2826.920", 
   "children": [], 
   "end": "2830.640", 
   "id": "s000889", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der russische Generalstabschef Gerassimow hat formuliert: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2830.640", 
   "children": [], 
   "end": "2835.560", 
   "id": "s000890", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auseinandersetzungen und Konflikte mit zwei Fronten geh\u00f6ren der Vergangenheit an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2835.560", 
   "children": [], 
   "end": "2839.040", 
   "id": "s000891", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die Zukunft liegt in der hybriden Kriegsf\u00fchrung.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2839.040", 
   "children": [], 
   "end": "2841.040", 
   "id": "s000892", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch daf\u00fcr gibt es viele Beispiele: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2841.040", 
   "children": [], 
   "end": "2843.360", 
   "id": "s000893", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der amerikanische Wahlkampf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2843.360", 
   "children": [], 
   "end": "2844.840", 
   "id": "s000894", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der franz\u00f6sische Wahlkampf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2844.840", 
   "children": [], 
   "end": "2851.800", 
   "id": "s000895", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Hacker-Angriff auf den Bundestag und nicht zuletzt der von Russland finanzierte Zug aus Serbien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2851.800", 
   "children": [], 
   "end": "2857.320", 
   "id": "s000896", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der vor einem Jahr nach Mitrovica im Kosovo fuhr und auf dem in vielen Sprachen stand: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2857.320", 
   "children": [], 
   "end": "2859.880", 
   "id": "s000897", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kosovo ist serbisch.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2859.880", 
   "children": [], 
   "end": "2862.080", 
   "id": "s000898", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist genau die Destruktionspolitik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2862.080", 
   "children": [], 
   "end": "2862.720", 
   "id": "s000899", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die versucht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2862.720", 
   "children": [], 
   "end": "2865.120", 
   "id": "s000900", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Westen zu destabilisieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2865.120", 
   "children": [], 
   "end": "2866.680", 
   "id": "s000901", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Europa zu destabilisieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2866.680", 
   "children": [], 
   "end": "2868.360", 
   "id": "s000902", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zwischen die westlichen L\u00e4nder einen Keil zu treiben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2868.360", 
   "children": [], 
   "end": "2872.040", 
   "id": "s000903", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei allem Verst\u00e4ndnis f\u00fcr offene Gespr\u00e4chskan\u00e4le: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2872.040", 
   "children": [], 
   "end": "2874.000", 
   "id": "s000904", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen nicht so naiv sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2874.000", 
   "children": [], 
   "end": "2876.040", 
   "id": "s000905", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das v\u00f6llig zu unterschlagen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2876.040", 
   "children": [], 
   "end": "2877.080", 
   "id": "s000906", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2877.080", 
   "children": [], 
   "end": "2882.480", 
   "id": "s000907", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich schlie\u00dfe die Aussprache zu diesem Tagesordnungspunkt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2882.480", 
   "children": [], 
   "end": "2891.360", 
   "id": "s000908", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Interfraktionell wird \u00dcberweisung der Vorlage auf Drucksache\u00a019/95 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2891.360", 
   "children": [], 
   "end": "2893.560", 
   "id": "s000909", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sind Sie damit einverstanden?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2893.560", 
   "children": [], 
   "end": "2895.560", 
   "id": "s000910", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist der Fall. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2895.560", 
   "children": [], 
   "end": "2897.040", 
   "id": "s000911", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2897.040", 
   "children": [], 
   "end": "2898.000", 
   "id": "s000912", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich rufe den Tagesordnungspunkt\u00a010 auf:"
   ]
  }
 ]
}