{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "3.200", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3.200", 
   "children": [], 
   "end": "5.600", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr geehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.600", 
   "children": [], 
   "end": "17.720", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.720", 
   "children": [], 
   "end": "18.800", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.800", 
   "children": [], 
   "end": "20.280", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Vieregge; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.280", 
   "children": [], 
   "end": "26.840", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben sehr gut die grunds\u00e4tzlichen \u00dcberlegungen zu dieser Frage angef\u00fchrt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.840", 
   "children": [], 
   "end": "31.560", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind uns alle einig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.560", 
   "children": [], 
   "end": "37.640", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Schutz von Minderj\u00e4hrigen und heranwachsenden Jugendlichen eine besonders verantwortungsvolle Aufgabe f\u00fcr uns ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.640", 
   "children": [], 
   "end": "41.000", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr einfallsloser Antrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.000", 
   "children": [], 
   "end": "43.080", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen von den Linken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.080", 
   "children": [], 
   "end": "47.040", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "macht allerdings eine ganz andere Sto\u00dfrichtung deutlich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.040", 
   "children": [], 
   "end": "55.880", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie instrumentalisieren die freiwillige Entscheidung junger Menschen f\u00fcr eine verkappte Missbilligung an der Bundeswehr oder an ihren Eins\u00e4tzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.880", 
   "children": [], 
   "end": "59.480", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr Vorgehen ist daher besonders verantwortungslos."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.480", 
   "children": [], 
   "end": "65.440", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie wirklich das Interesse junger Menschen im Blick h\u00e4tten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.440", 
   "children": [], 
   "end": "67.760", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann h\u00e4tten Sie sich zumindest, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.760", 
   "children": [], 
   "end": "69.400", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie der Kollege von der SPD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.400", 
   "children": [], 
   "end": "71.120", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gedanken dar\u00fcber gemacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.120", 
   "children": [], 
   "end": "75.880", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie verantwortungsvolle Ans\u00e4tze aussehen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.880", 
   "children": [], 
   "end": "77.240", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat Herr Gerster Ihnen gezeigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.240", 
   "children": [], 
   "end": "80.320", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch wenn noch einiges zu besprechen ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.320", 
   "children": [], 
   "end": "83.960", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein sachlicher Blick auf die Datenlage erlaubt eine Einordnung: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.960", 
   "children": [], 
   "end": "89.200", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit gerade einmal 8\u00a0Prozent der Eintritte in die Bundeswehr ist die Zahl der Minderj\u00e4hrigen sehr gering. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.200", 
   "children": [], 
   "end": "96.600", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und von diesen wenigen Personen sind \u00fcbrigens 96\u00a0Prozent bereits nach der Probezeit vollj\u00e4hrig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.600", 
   "children": [], 
   "end": "100.000", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verst\u00e4rkt wurde diese Entwicklung in den letzten Jahren durch den gesellschaftlichen Trend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.000", 
   "children": [], 
   "end": "101.680", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie zum Beispiel G\u00a08, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.680", 
   "children": [], 
   "end": "106.200", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass junge M\u00e4nner und Frauen immer h\u00e4ufiger vor ihrer Vollj\u00e4hrigkeit die Schule abschlie\u00dfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.200", 
   "children": [], 
   "end": "111.560", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ob sich dieser Trend gegebenenfalls durch die Wiedereinf\u00fchrung von G\u00a09 bald wieder erledigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.560", 
   "children": [], 
   "end": "114.280", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden wir in einigen Jahren wissen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.280", 
   "children": [], 
   "end": "119.320", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So ist aber mittlerweile die deutliche Mehrheit der Schulabg\u00e4nger minderj\u00e4hrig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.320", 
   "children": [], 
   "end": "123.160", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unabh\u00e4ngig davon muss die Einstellung Minderj\u00e4hriger die Ausnahme bleiben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.160", 
   "children": [], 
   "end": "127.120", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es bereits sorgsame Praxis der Bundeswehr ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.120", 
   "children": [], 
   "end": "132.400", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade die verantwortungsvollen und somit einschr\u00e4nkenden Bestimmungen der Streitkr\u00e4fte beweisen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.400", 
   "children": [], 
   "end": "136.520", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass kein Interesse an einer Erh\u00f6hung der Zahl minderj\u00e4hriger Rekruten vorhanden ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.520", 
   "children": [], 
   "end": "146.080", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zudem \u00fcbernimmt die Bundeswehr durch strenge Einstellungskriterien eine besondere Sorgfaltspflicht f\u00fcr die Aufnahme von Minderj\u00e4hrigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.080", 
   "children": [], 
   "end": "152.840", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Exemplarisch sind hier sowohl das Verbot von Auslandseins\u00e4tzen wie auch keinerlei Dienst an der Waffe\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.840", 
   "children": [], 
   "end": "154.520", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob Wachdienst oder was auch immer\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.520", 
   "children": [], 
   "end": "156.320", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu nennen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.320", 
   "children": [], 
   "end": "158.400", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr uns Freie Demokraten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.400", 
   "children": [], 
   "end": "162.520", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und offensichtlich f\u00fcr die Mehrheit dieses Hauses und vor allem auch f\u00fcr die Bundeswehr\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.520", 
   "children": [], 
   "end": "168.600", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stehen die freie Entscheidung und die pers\u00f6nliche Reife der jungen Menschen im Mittelpunkt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.600", 
   "children": [], 
   "end": "172.000", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie allerdings unterstellen den einwilligenden Eltern und Jugendlichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.000", 
   "children": [], 
   "end": "175.000", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihre Entscheidung leichtfertig getroffen zu haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.000", 
   "children": [], 
   "end": "177.520", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit stellen Sie der bewussten Entscheidung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.520", 
   "children": [], 
   "end": "179.760", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als Soldat Verantwortung zu \u00fcbernehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.760", 
   "children": [], 
   "end": "182.360", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bevormundung entgegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.360", 
   "children": [], 
   "end": "189.280", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum sollte beim freiwillig ausgew\u00e4hlten Berufswunsch eines Jugendlichen eine Lebenslaufl\u00fccke erzwungen werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.280", 
   "children": [], 
   "end": "195.160", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nur weil Ihnen der Arbeitgeber oder dessen Eins\u00e4tze nicht passen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.160", 
   "children": [], 
   "end": "197.640", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Ich komme gleich dazu.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.640", 
   "children": [], 
   "end": "204.680", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir Freien Demokraten vertrauen auf die Selbstbestimmung des Einzelnen und respektieren deshalb auch die individuellen Entscheidungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.680", 
   "children": [], 
   "end": "209.040", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ganz im Sinne der Berufsfreiheit nach Artikel\u00a012 des Grundgesetzes."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.040", 
   "children": [], 
   "end": "217.600", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Anstatt an praktikablen Verbesserungen im Interesse junger Menschen zu arbeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.600", 
   "children": [], 
   "end": "219.560", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "reagieren Sie mit Verboten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.560", 
   "children": [], 
   "end": "221.280", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch damit machen Sie deutlich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.280", 
   "children": [], 
   "end": "225.280", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Antr\u00e4ge sind nur eine Scheindiskussion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.280", 
   "children": [], 
   "end": "227.680", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen zu meiner Linken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.680", 
   "children": [], 
   "end": "229.680", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr Antrag unterstellt indirekt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.680", 
   "children": [], 
   "end": "235.360", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das haben Sie in Ihren Ausf\u00fchrungen und auch im Ausschuss deutlich gemacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.360", 
   "children": [], 
   "end": "235.880", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr M\u00fcller\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.880", 
   "children": [], 
   "end": "241.520", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Bundeswehr per se etwas Kritisches oder grunds\u00e4tzlich Bedenkliches w\u00e4re. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.520", 
   "children": [], 
   "end": "242.920", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie m\u00fcssen endlich erkennen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.920", 
   "children": [], 
   "end": "246.640", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Bundeswehr aus B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern unserer Mitte besteht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.640", 
   "children": [], 
   "end": "247.600", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben recht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.600", 
   "children": [], 
   "end": "249.600", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist kein gew\u00f6hnlicher Beruf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.600", 
   "children": [], 
   "end": "251.400", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist n\u00e4mlich ein ganz besonderer. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.400", 
   "children": [], 
   "end": "259.680", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben aus Verantwortung f\u00fcr uns und unsere Demokratie den Beruf des Soldaten gew\u00e4hlt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.680", 
   "children": [], 
   "end": "262.760", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn unsere Bundeswehr ist eine wichtige staatliche Institution,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.760", 
   "children": [], 
   "end": "271.840", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als Parlamentsarmee der Kontrolle dieses Hohen Hauses unterstellt und mit dem Konzept der Inneren F\u00fchrung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.840", 
   "children": [], 
   "end": "274.920", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das meines Erachtens seinesgleichen in der Welt sucht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.920", 
   "children": [], 
   "end": "277.680", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem Gewissen und den Werten des Grundgesetzes verpflichtet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.680", 
   "children": [], 
   "end": "278.400", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.400", 
   "children": [], 
   "end": "279.200", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kommen Sie bitte zum Schluss."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.200", 
   "children": [], 
   "end": "280.200", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich komme sofort zum Schluss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.200", 
   "children": [], 
   "end": "281.280", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist mein letzter Satz."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.280", 
   "children": [], 
   "end": "281.520", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gut."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.520", 
   "children": [], 
   "end": "287.600", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Den Soldatinnen und Soldaten ist f\u00fcr ihre Entscheidung zum Dienst bei der Bundeswehr Wertsch\u00e4tzung entgegenzubringen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.600", 
   "children": [], 
   "end": "290.880", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Respekt zu zollen und vor allem Unterst\u00fctzung zu geben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.880", 
   "children": [], 
   "end": "293.800", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre Antr\u00e4ge beinhalten leider genau das Gegenteil."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.800", 
   "children": [], 
   "end": "294.720", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.720", 
   "children": [], 
   "end": "294.840", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.840", 
   "children": [], 
   "end": "302.000", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chstes erteile ich das Wort der Kollegin Beate Walter-Rosenheimer vom B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen."
   ]
  }
 ]
}