{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "9.360", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.360", 
   "children": [], 
   "end": "13.120", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.120", 
   "children": [], 
   "end": "17.920", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland leistet einen wesentlichen Beitrag zur Entwicklungszusammenarbeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.920", 
   "children": [], 
   "end": "20.840", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerade auch im Bereich der Bildung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.840", 
   "children": [], 
   "end": "23.280", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das m\u00f6chte ich ausdr\u00fccklich betonen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.280", 
   "children": [], 
   "end": "26.400", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil man in der Debatte den Eindruck hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.400", 
   "children": [], 
   "end": "29.480", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir w\u00fcrden zu wenig oder nichts tun. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.480", 
   "children": [], 
   "end": "32.360", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich darf Ihnen auch einmal die Zahlen nennen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.360", 
   "children": [], 
   "end": "40.440", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit 67,75\u00a0Millionen Euro beteiligt sich Deutschland seit 2008 an der Initiative der Globalen Bildungspartnerschaften. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.440", 
   "children": [], 
   "end": "42.440", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Wiederauff\u00fcllungskonferenz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.440", 
   "children": [], 
   "end": "44.560", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die derzeit tagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.560", 
   "children": [], 
   "end": "48.120", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird au\u00dferdem mit 38\u00a0Millionen Euro unterst\u00fctzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.120", 
   "children": [], 
   "end": "51.280", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es f\u00fcr uns eine wichtige Initiative ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.280", 
   "children": [], 
   "end": "52.520", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich darf erinnern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.520", 
   "children": [], 
   "end": "58.200", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Deutschland mit zu den Ini\u00adtiatoren und Gr\u00fcndern dieser Initiative geh\u00f6rt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.200", 
   "children": [], 
   "end": "61.720", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf die Erfolge wurde bereits hingewiesen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.720", 
   "children": [], 
   "end": "64.680", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn hier kritisiert wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.680", 
   "children": [], 
   "end": "69.440", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass f\u00fcr Deutschland \u201enur\u201c der Botschafter teilnimmt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.440", 
   "children": [], 
   "end": "71.320", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann muss ich sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.320", 
   "children": [], 
   "end": "72.960", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin gespannt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.960", 
   "children": [], 
   "end": "76.360", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie viel Geld die teilnehmenden Staats- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.360", 
   "children": [], 
   "end": "81.960", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Regierungschefs f\u00fcr diese Initiative im Gep\u00e4ck haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.960", 
   "children": [], 
   "end": "83.600", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte schon betonen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.600", 
   "children": [], 
   "end": "96.120", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Deutschland mit 24,67\u00a0Milliarden Dollar im Jahr\u00a02016 laut OECD insgesamt den gr\u00f6\u00dften Beitrag aller EU-L\u00e4nder geleistet hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.120", 
   "children": [], 
   "end": "99.880", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was den Bereich der Entwicklung angeht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.880", 
   "children": [], 
   "end": "104.520", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frankreich hat 9,5\u00a0Milliarden Dollar bereitgestellt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.520", 
   "children": [], 
   "end": "105.320", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das nur als Beispiel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.320", 
   "children": [], 
   "end": "106.400", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht zu vergessen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.400", 
   "children": [], 
   "end": "108.680", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass auch die EU-Gelder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.680", 
   "children": [], 
   "end": "113.040", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die im Bereich der Entwicklungshilfe flie\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.040", 
   "children": [], 
   "end": "114.680", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deutsches Geld enthalten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.680", 
   "children": [], 
   "end": "115.600", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Uns ist nat\u00fcrlich wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.600", 
   "children": [], 
   "end": "119.560", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die zur Verf\u00fcgung gestellten Gelder auch abgerufen werden; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.560", 
   "children": [], 
   "end": "124.520", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist vorhin schon kurz angesprochen worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.520", 
   "children": [], 
   "end": "125.280", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es hilft ja nichts, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.280", 
   "children": [], 
   "end": "127.000", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn die Gelder zwar da sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.000", 
   "children": [], 
   "end": "129.280", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber nicht abgerufen werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.280", 
   "children": [], 
   "end": "135.280", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen unterst\u00fctzt Deutschland die Regierungen und die Nichtregierungsorganisationen dabei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.280", 
   "children": [], 
   "end": "138.520", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Mittel abzurufen und dann auch zielgerichtet einzusetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.520", 
   "children": [], 
   "end": "142.200", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich mit 20,6\u00a0Millionen Euro."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.200", 
   "children": [], 
   "end": "142.960", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Ihrem Antrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.960", 
   "children": [], 
   "end": "143.520", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Gr\u00fcne, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.520", 
   "children": [], 
   "end": "145.560", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ber\u00fccksichtigen Sie eines nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.560", 
   "children": [], 
   "end": "151.240", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie betrachten ausschlie\u00dflich die Globale Bildungspartnerschaft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.240", 
   "children": [], 
   "end": "153.040", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie ber\u00fccksichtigen aber nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.040", 
   "children": [], 
   "end": "156.040", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Deutschland insgesamt alles leistet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.040", 
   "children": [], 
   "end": "156.720", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe schon erw\u00e4hnt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.720", 
   "children": [], 
   "end": "160.640", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir die gr\u00f6\u00dfte Gebernation im Bereich Bildung sind; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.640", 
   "children": [], 
   "end": "169.200", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn wir f\u00f6rdern die Ausbildungswege von der Grundschule \u00fcber die Sekundarschule bis hin zur beruflichen Bildung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.200", 
   "children": [], 
   "end": "173.680", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir arbeiten mit \u00fcber 60\u00a0Staaten im Bereich der Bildung zusammen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.680", 
   "children": [], 
   "end": "177.040", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und in elf Staaten ist es auch unser Schwerpunkt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.040", 
   "children": [], 
   "end": "181.960", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist uns \u00fcber 190\u00a0Millionen Euro wert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.960", 
   "children": [], 
   "end": "186.960", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlich bedanken m\u00f6chte ich mich bei Bundesminister Gerd M\u00fcller, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.960", 
   "children": [], 
   "end": "189.920", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "heute vertreten durch den Staatssekret\u00e4r Silberhorn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.920", 
   "children": [], 
   "end": "191.560", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr das Sofortprogramm, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.560", 
   "children": [], 
   "end": "193.480", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das aufgelegt wurde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.480", 
   "children": [], 
   "end": "195.800", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte betonen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.800", 
   "children": [], 
   "end": "203.360", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir zur Linderung der Auswirkungen von Krisen und Flucht den Schulunterricht in den Aufnahmel\u00e4ndern unterst\u00fctzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.360", 
   "children": [], 
   "end": "205.000", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kann sich wirklich sehen lassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.000", 
   "children": [], 
   "end": "210.480", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr geehrten Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.480", 
   "children": [], 
   "end": "212.560", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland ist ein gefragter Partner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.560", 
   "children": [], 
   "end": "215.200", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was den Bereich der beruflichen Bildung angeht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.200", 
   "children": [], 
   "end": "217.200", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die berufliche Bildung wird h\u00e4ufig schlechtgeredet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.200", 
   "children": [], 
   "end": "221.800", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wir sind wirklich stolz auf unser Berufsausbildungssystem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.800", 
   "children": [], 
   "end": "227.600", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir exportieren es in andere L\u00e4nder."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.600", 
   "children": [], 
   "end": "231.720", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit st\u00e4rken wir die Berufsqualifizierung und erh\u00f6hen auch die Besch\u00e4ftigungschancen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.720", 
   "children": [], 
   "end": "233.560", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "190\u00a0Millionen Euro\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.560", 
   "children": [], 
   "end": "235.280", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nur mal kurz eingeworfen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.280", 
   "children": [], 
   "end": "237.040", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist uns das wert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.040", 
   "children": [], 
   "end": "240.320", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte den Blick etwas weiten: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.320", 
   "children": [], 
   "end": "244.280", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schauen wir uns doch mal die Haushalte der anderen Ministerien an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.280", 
   "children": [], 
   "end": "249.120", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Ausw\u00e4rtige Amt stellt knapp 300\u00a0Millionen Euro f\u00fcr kulturelle Bildung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.120", 
   "children": [], 
   "end": "250.040", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auslandsschulen etc. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.040", 
   "children": [], 
   "end": "251.840", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zur Verf\u00fcgung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.840", 
   "children": [], 
   "end": "255.520", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung hat im \u00dcbrigen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.520", 
   "children": [], 
   "end": "259.160", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist heute \u00fcberhaupt nicht zur Sprache gekommen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.160", 
   "children": [], 
   "end": "264.440", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine eigene Afrika-Strategie mit \u00fcber 30\u00a0Ma\u00dfnahmen aufgelegt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.440", 
   "children": [], 
   "end": "267.480", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar Ma\u00dfnahmen zur Zusammenarbeit bei Bildung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.480", 
   "children": [], 
   "end": "270.080", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Forschung und Innovationen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.080", 
   "children": [], 
   "end": "275.000", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei den Herausforderungen im Zusammenhang mit den Themen Klima, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.000", 
   "children": [], 
   "end": "285.200", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wasserversorgung und Energie sowie beim Aufbau der Forschungseinrichtungen und Hochschulen und eben auch im Bereich der Aus- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.200", 
   "children": [], 
   "end": "286.320", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Weiterbildung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.320", 
   "children": [], 
   "end": "289.360", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es sind mehr als 6\u00a0Millionen Euro, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.360", 
   "children": [], 
   "end": "292.600", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die das BMBF hier zur Verf\u00fcgung stellt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.600", 
   "children": [], 
   "end": "301.040", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland steht zu seiner Verantwortung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.040", 
   "children": [], 
   "end": "302.800", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das betone ich ausdr\u00fccklich\u00a0\u2013; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.800", 
   "children": [], 
   "end": "307.120", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber wenn wir \u00fcber die Entwicklungszusammenarbeit sprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.120", 
   "children": [], 
   "end": "310.760", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann m\u00fcssen wir das gro\u00dfe Ganze sehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.760", 
   "children": [], 
   "end": "319.560", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kein Programm und keine Initiative darf man in dem Bereich isoliert betrachten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "319.560", 
   "children": [], 
   "end": "323.840", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland leistet viel im Bereich der Bildungspartnerschaften. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "323.840", 
   "children": [], 
   "end": "329.960", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diesen Weg wollen wir weitergehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "329.960", 
   "children": [], 
   "end": "331.720", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist zu Recht darauf hingewiesen worden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "331.720", 
   "children": [], 
   "end": "334.440", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Deutsche Bundestag der Haushaltsgesetzgeber ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "334.440", 
   "children": [], 
   "end": "336.640", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht das Ministerium. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "336.640", 
   "children": [], 
   "end": "340.640", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden uns also haushalterisch beraten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "340.640", 
   "children": [], 
   "end": "344.920", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "inwieweit wir weitere Mittel zur Verf\u00fcgung stellen k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "344.920", 
   "children": [], 
   "end": "352.040", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir pl\u00e4dieren f\u00fcr \u00dcberweisung des Antrags zur weiteren Beratung an den Ausschuss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "352.040", 
   "children": [], 
   "end": "353.600", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie dem zustimmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "353.600", 
   "children": [], 
   "end": "357.800", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden wir uns dar\u00fcber gerne im Ausschuss unterhalten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "357.800", 
   "children": [], 
   "end": "372.000", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die SPD-Fraktion hat die Kollegin Sonja Amalie Steffen das Wort."
   ]
  }
 ]
}