{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "3.880", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3.880", 
   "children": [], 
   "end": "6.360", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine lieben Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.360", 
   "children": [], 
   "end": "12.600", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der Tat reden wir hier in diesem Hause nicht das erste Mal \u00fcber Ungerechtigkeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.600", 
   "children": [], 
   "end": "17.920", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich im Zusammenhang mit der Verbeitragung von Betriebsrenten ergeben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.920", 
   "children": [], 
   "end": "19.000", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich muss sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.000", 
   "children": [], 
   "end": "20.080", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Birkwald, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.080", 
   "children": [], 
   "end": "24.160", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben mit dem Titel dieses Antrags durchaus einen richtigen Ansatz vorgelegt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.160", 
   "children": [], 
   "end": "25.520", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem Sie festgestellt haben: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.520", 
   "children": [], 
   "end": "30.880", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen gerechte Krankenversicherungsbeitr\u00e4ge f\u00fcr Betriebsrenten.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.880", 
   "children": [], 
   "end": "36.480", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber das Problem mit der Abschaffung der angeblichen Doppelverbeitragung l\u00f6sen zu wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.480", 
   "children": [], 
   "end": "39.040", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das greift entschieden zu kurz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.040", 
   "children": [], 
   "end": "40.520", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich muss ehrlicherweise sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.520", 
   "children": [], 
   "end": "41.480", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich wundere mich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.480", 
   "children": [], 
   "end": "50.080", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass eine linke Fraktion den Zusammenhang zwischen allen Sozialversicherungssystemen nicht im Auge hat und"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.080", 
   "children": [], 
   "end": "53.680", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf der einen Seite den Rentnern Versprechen macht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.680", 
   "children": [], 
   "end": "59.240", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auf der anderen Seite die GKV nicht im Blick hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.240", 
   "children": [], 
   "end": "65.120", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir wirklich \u00fcber das Thema Doppelverbeitragung reden w\u00fcrden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.120", 
   "children": [], 
   "end": "70.640", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann h\u00e4tten wir ein gravierendes Problem in der gesetzlichen Krankenversicherung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.640", 
   "children": [], 
   "end": "72.960", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die gesamte Grundlage daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.960", 
   "children": [], 
   "end": "78.000", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie ein Rentner heute seine Krankenversicherungsbeitr\u00e4ge zahlt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.000", 
   "children": [], 
   "end": "80.680", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4re damit infrage gestellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.680", 
   "children": [], 
   "end": "82.840", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das m\u00fcssen Sie sich als Erstes klarmachen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.840", 
   "children": [], 
   "end": "84.440", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich ist es so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.440", 
   "children": [], 
   "end": "88.760", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ein Rentner seine Rente aus Einkommen bezieht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.760", 
   "children": [], 
   "end": "91.200", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das fr\u00fcher einmal verbeitragt worden ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.200", 
   "children": [], 
   "end": "92.200", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So ist das schlichtweg. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.200", 
   "children": [], 
   "end": "100.200", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Klugerweise haben wir eine Regel gefunden: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.200", 
   "children": [], 
   "end": "105.080", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die gesetzliche Krankenversicherung erh\u00e4lt Zusch\u00fcsse f\u00fcr den zweiten Teil, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.080", 
   "children": [], 
   "end": "106.120", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die 50\u00a0Prozent, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.120", 
   "children": [], 
   "end": "110.280", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sonst der Arbeitgeber \u00fcbernehmen w\u00fcrde."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.280", 
   "children": [], 
   "end": "113.840", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist die Logik der GKV der Rentner."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.840", 
   "children": [], 
   "end": "116.920", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gestatten Sie eine Zwischenfrage des Kollegen Birkwald, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.920", 
   "children": [], 
   "end": "117.600", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.600", 
   "children": [], 
   "end": "118.280", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.280", 
   "children": [], 
   "end": "120.040", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "tue ich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.040", 
   "children": [], 
   "end": "120.400", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.400", 
   "children": [], 
   "end": "121.080", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.080", 
   "children": [], 
   "end": "122.120", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.120", 
   "children": [], 
   "end": "124.280", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin Klein-Schmeink.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.280", 
   "children": [], 
   "end": "125.480", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich h\u00e4tte mich nicht ein zweites Mal gemeldet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.480", 
   "children": [], 
   "end": "129.840", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4re jetzt nicht die zweite Rednerin nach dem Kollegen Henke darauf eingegangen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.840", 
   "children": [], 
   "end": "133.320", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Uns liegt ein Gutachten vor\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.320", 
   "children": [], 
   "end": "135.680", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das stelle ich Ihnen allen gern zur Verf\u00fcgung\u00a0\u2013,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.680", 
   "children": [], 
   "end": "140.000", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach dem die Beitr\u00e4ge zur gesetzlichen Krankenversicherung dann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.000", 
   "children": [], 
   "end": "140.880", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn die B\u00fcrgerversicherung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.880", 
   "children": [], 
   "end": "143.480", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir nennen sie \u201esolidarische Gesundheitsversicherung\u201c; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.480", 
   "children": [], 
   "end": "145.920", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcblicherweise wird sie \u201eB\u00fcrgerversicherung\u201c genannt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.920", 
   "children": [], 
   "end": "149.560", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit der Verbeitragung aller Einkommen k\u00e4me, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.560", 
   "children": [], 
   "end": "151.840", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf unter 12\u00a0Prozent s\u00e4nken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.840", 
   "children": [], 
   "end": "153.480", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie w\u00fcrden von jetzt 14,6\u00a0Prozent oder\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.480", 
   "children": [], 
   "end": "154.360", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit Zusatzbeitrag\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.360", 
   "children": [], 
   "end": "155.320", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von 15,5\u00a0Prozent bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.320", 
   "children": [], 
   "end": "157.400", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "15,6\u00a0Prozent auf unter 12\u00a0Prozent sinken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.400", 
   "children": [], 
   "end": "157.800", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00e4re deutlich weniger.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.800", 
   "children": [], 
   "end": "158.880", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist der erste Satz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.880", 
   "children": [], 
   "end": "159.720", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit dem ich Ihnen antworten will."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.720", 
   "children": [], 
   "end": "160.800", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der zweite Satz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.800", 
   "children": [], 
   "end": "161.920", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen nat\u00fcrlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.920", 
   "children": [], 
   "end": "165.560", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Krankenkassen ihr Recht und ihr Geld bekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.560", 
   "children": [], 
   "end": "166.880", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber nur einmal\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.880", 
   "children": [], 
   "end": "167.840", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht zweimal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.840", 
   "children": [], 
   "end": "169.000", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht dreimal\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.000", 
   "children": [], 
   "end": "170.720", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und an der richtigen Stelle. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.720", 
   "children": [], 
   "end": "174.640", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Rentnerinnen und Rentner haben n\u00e4mlich sinkende Zahlbetr\u00e4ge. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.640", 
   "children": [], 
   "end": "177.280", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie kommen in die nachgelagerte Besteuerung hinein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.280", 
   "children": [], 
   "end": "179.920", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn sie mit der Betriebsrente etwas ausgleichen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.920", 
   "children": [], 
   "end": "181.400", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssen sie das auch noch zahlen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.400", 
   "children": [], 
   "end": "182.440", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Letzter Satz."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.440", 
   "children": [], 
   "end": "186.480", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Machen Sie ein Koreferat?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.480", 
   "children": [], 
   "end": "189.800", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen nur einmal ins europ\u00e4ische Ausland zu gucken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.800", 
   "children": [], 
   "end": "192.280", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beispielsweise nach \u00d6sterreich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.280", 
   "children": [], 
   "end": "195.400", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da ist die Krankenversicherung anders finanziert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.400", 
   "children": [], 
   "end": "208.000", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sodass ein m\u00e4nnlicher Rentner eine doppelt so hohe durchschnittliche Rente aus dem umlagefinanzierten Rentensystem erh\u00e4lt und er gar keine bAV und pAV braucht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.000", 
   "children": [], 
   "end": "209.920", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie bewerten Sie das?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.920", 
   "children": [], 
   "end": "212.600", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Grunds\u00e4tzlich bewerte ich das so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.600", 
   "children": [], 
   "end": "217.680", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass eine B\u00fcrgerversicherung viele der Ungerechtigkeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.680", 
   "children": [], 
   "end": "220.400", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir heute in der Verbeitragung haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.400", 
   "children": [], 
   "end": "222.720", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "tats\u00e4chlich beseitigen w\u00fcrde."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.720", 
   "children": [], 
   "end": "224.920", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00e4re auch der richtige Ansatz."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.920", 
   "children": [], 
   "end": "232.400", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben dagegen die gesamte Probleml\u00f6sung jetzt erstens auf nur eine Gruppe fokussiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.400", 
   "children": [], 
   "end": "234.320", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Sie haben zweitens einen Ansatz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.320", 
   "children": [], 
   "end": "235.800", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der das Potenzial hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.800", 
   "children": [], 
   "end": "239.880", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unsere gesamte Krankenversicherung der Rentner zu sprengen,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.880", 
   "children": [], 
   "end": "242.040", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das kann so nicht gehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.040", 
   "children": [], 
   "end": "248.080", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt kommen wir mal zu einer anderen Geschichte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.080", 
   "children": [], 
   "end": "251.080", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu Recht sprechen Sie ein wirkliches Problem an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.080", 
   "children": [], 
   "end": "254.000", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Altvertr\u00e4ge r\u00fcckwirkend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.000", 
   "children": [], 
   "end": "257.120", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne dass man irgendeine \u00dcbergangszeit h\u00e4tte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.120", 
   "children": [], 
   "end": "258.600", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so zu veranlagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.600", 
   "children": [], 
   "end": "260.600", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie das heute getan wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.600", 
   "children": [], 
   "end": "262.000", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist in der Tat ein Problem. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.000", 
   "children": [], 
   "end": "264.160", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dar\u00fcber m\u00fcssen wir uns Gedanken machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.160", 
   "children": [], 
   "end": "265.320", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist ein Problem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.320", 
   "children": [], 
   "end": "269.440", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber das kann man nicht \u00fcber die Doppelverbeitragung l\u00f6sen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.440", 
   "children": [], 
   "end": "274.080", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern daf\u00fcr braucht man Stichtagsregelungen oder \u00c4hnliches. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.080", 
   "children": [], 
   "end": "275.240", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kann man nicht so tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.240", 
   "children": [], 
   "end": "276.880", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie es jetzt vorschlagen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.880", 
   "children": [], 
   "end": "281.560", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben aber nicht nur diese Ungerechtigkeit; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.560", 
   "children": [], 
   "end": "283.400", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben viele Ungerechtigkeiten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.400", 
   "children": [], 
   "end": "284.120", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.120", 
   "children": [], 
   "end": "290.120", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir in der Ansparphase manche Rentenformen beg\u00fcnstigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.120", 
   "children": [], 
   "end": "291.600", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "andere wiederum nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.600", 
   "children": [], 
   "end": "295.400", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben das Problem in der Auszahlungsphase, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.400", 
   "children": [], 
   "end": "296.520", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass je nachdem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "296.520", 
   "children": [], 
   "end": "298.680", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Vertragsform vorliegt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.680", 
   "children": [], 
   "end": "302.560", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob etwa eine private Rentenversicherung vorliegt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.560", 
   "children": [], 
   "end": "306.280", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "teilweise Beitr\u00e4ge gezahlt werden m\u00fcssen und teilweise nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.280", 
   "children": [], 
   "end": "310.720", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Problem k\u00f6nnen wir nur \u00fcber die B\u00fcrgerversicherung l\u00f6sen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.720", 
   "children": [], 
   "end": "313.800", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die B\u00fcrgerversicherung hat n\u00e4mlich gerade den Ansatz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.800", 
   "children": [], 
   "end": "317.960", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie s\u00e4mtliche Einnahmeformen mitber\u00fccksichtigt,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "317.960", 
   "children": [], 
   "end": "320.840", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar gerecht und nachvollziehbar."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "320.840", 
   "children": [], 
   "end": "322.600", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist doch heute das Problem: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "322.600", 
   "children": [], 
   "end": "324.600", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kein Mensch kann akzeptieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "324.600", 
   "children": [], 
   "end": "326.440", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir eine Situation haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "326.440", 
   "children": [], 
   "end": "330.160", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der das eine verbeitragt werden muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "330.160", 
   "children": [], 
   "end": "331.480", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das andere aber nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "331.480", 
   "children": [], 
   "end": "333.480", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der die eine Rentenform, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "333.480", 
   "children": [], 
   "end": "334.480", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die private etwa, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "334.480", 
   "children": [], 
   "end": "335.960", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "v\u00f6llig freigestellt ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "335.960", 
   "children": [], 
   "end": "338.720", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Betriebsrente wiederum nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "338.720", 
   "children": [], 
   "end": "339.840", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das geht nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "339.840", 
   "children": [], 
   "end": "341.640", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das m\u00fcssen wir \u00e4ndern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "341.640", 
   "children": [], 
   "end": "344.040", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber das k\u00f6nnen wir nicht in der Form tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "344.040", 
   "children": [], 
   "end": "345.600", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie das jetzt vorschlagen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "345.600", 
   "children": [], 
   "end": "348.400", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "entlang der Figur der Doppelverbeitragung\u00a0\u2013; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "348.400", 
   "children": [], 
   "end": "353.360", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit sprengen Sie unser System der gesetzlichen Krankenversicherung der Rentner."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "353.360", 
   "children": [], 
   "end": "355.760", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das muss anders laufen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "355.760", 
   "children": [], 
   "end": "359.840", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden uns dem Gerechtigkeitsproblem nat\u00fcrlich stellen m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "359.840", 
   "children": [], 
   "end": "362.400", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber das m\u00fcssen wir in viel komplexerer Form tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "362.400", 
   "children": [], 
   "end": "363.960", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als Sie das heute vorlegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "363.960", 
   "children": [], 
   "end": "368.520", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb k\u00f6nnen wir Ihrem Vorschlag in dieser Form nicht folgen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "368.520", 
   "children": [], 
   "end": "371.400", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sch\u00f6n."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "371.400", 
   "children": [], 
   "end": "376.000", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion spricht der Kollege Erich Irlstorfer."
   ]
  }
 ]
}