{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "7.280", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.280", 
   "children": [], 
   "end": "15.920", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.920", 
   "children": [], 
   "end": "19.840", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die M\u00fcnchner Sicherheitskonferenz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.840", 
   "children": [], 
   "end": "24.720", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die man eher \u201eM\u00fcnchner Unsicherheitskonferenz\u201c nennen m\u00fcsste, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.720", 
   "children": [], 
   "end": "27.440", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wurde mehrfach erw\u00e4hnt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.440", 
   "children": [], 
   "end": "30.360", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie hat letzte Woche stattgefunden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.360", 
   "children": [], 
   "end": "37.360", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die Eskalation im Nahen und Mittleren Osten war dort mit H\u00e4nden zu greifen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.360", 
   "children": [], 
   "end": "40.640", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Kriegsdrohung jagte die n\u00e4chste. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.640", 
   "children": [], 
   "end": "44.120", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Gewaltverbot in den internationalen Beziehungen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.120", 
   "children": [], 
   "end": "47.480", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dazu geh\u00f6rt \u00fcbrigens auch das Verbot, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.480", 
   "children": [], 
   "end": "49.040", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gewalt anzudrohen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.040", 
   "children": [], 
   "end": "52.520", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "scheint in diesen Tagen nicht mehr viel wert zu sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.520", 
   "children": [], 
   "end": "58.400", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "UN-Generalsekret\u00e4r Ant\u00f3nio Guterres bezeichnete die Situation als schlimm; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.400", 
   "children": [], 
   "end": "63.560", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Krieg in Syrien drohe zu einem neuen regionalen Krieg zu werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.560", 
   "children": [], 
   "end": "69.080", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Situation in dieser Region ist aber nicht einfach so entstanden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.080", 
   "children": [], 
   "end": "76.680", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die bestehenden Konflikte wurden durch die Regime-Change-Politik der NATO-Staaten im Irak, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.680", 
   "children": [], 
   "end": "81.320", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Libyen und Syrien weiter versch\u00e4rft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.320", 
   "children": [], 
   "end": "82.000", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Linke\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.000", 
   "children": [], 
   "end": "83.480", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das m\u00f6chte ich betonen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.480", 
   "children": [], 
   "end": "88.760", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "war von Beginn an gegen all diese milit\u00e4rischen Interventionen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.760", 
   "children": [], 
   "end": "90.800", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben von Anfang an gewarnt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.800", 
   "children": [], 
   "end": "95.000", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Krieg ist niemals eine L\u00f6sung f\u00fcr all diese Konflikte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.000", 
   "children": [], 
   "end": "103.880", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sehen jetzt leider all die zerst\u00f6rten und destabilisierten Staaten und auch die Erosion des V\u00f6lkerrechts. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.880", 
   "children": [], 
   "end": "109.160", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcberall in diesen L\u00e4ndern wird mit Waffen aus deutscher Produktion gek\u00e4mpft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.160", 
   "children": [], 
   "end": "111.760", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "teilweise sogar auf beiden Seiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.760", 
   "children": [], 
   "end": "115.360", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb kann eine zentrale Schlussfolgerung nur sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.360", 
   "children": [], 
   "end": "119.240", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir hier endlich ein R\u00fcstungsexportverbot durchsetzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.240", 
   "children": [], 
   "end": "128.040", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Merkel hat sich heute Morgen in ihrer Regierungserkl\u00e4rung \u00fcber die Situation in Syrien und die Angriffe auf Ost-Ghuta best\u00fcrzt gezeigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.040", 
   "children": [], 
   "end": "133.720", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch die Fraktion Die Linke verurteilt die Angriffe auf Ost-Ghuta ganz klar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.720", 
   "children": [], 
   "end": "135.880", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie m\u00fcssen sofort gestoppt werden,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.880", 
   "children": [], 
   "end": "143.120", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "genauso wie die Angriffe aus Ost-Ghuta auf Wohnviertel von Damaskus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.120", 
   "children": [], 
   "end": "146.920", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen einen sofortigen Waffenstillstand \u00fcberall, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.920", 
   "children": [], 
   "end": "148.800", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo in Syrien gebombt wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.800", 
   "children": [], 
   "end": "150.160", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was aber nicht geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.160", 
   "children": [], 
   "end": "150.400", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.400", 
   "children": [], 
   "end": "156.760", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Kanzlerin mit keinem Satz die t\u00fcrkische Offensive, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.760", 
   "children": [], 
   "end": "159.320", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Angriffskrieg auf Afrin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.320", 
   "children": [], 
   "end": "162.560", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf die kurdische Region im Norden Syriens erw\u00e4hnt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.560", 
   "children": [], 
   "end": "162.840", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.840", 
   "children": [], 
   "end": "163.840", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss ich sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.840", 
   "children": [], 
   "end": "165.120", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "war wirklich sch\u00e4ndlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.120", 
   "children": [], 
   "end": "168.200", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es zeigt die Doppelstandards dieser Bundesregierung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.200", 
   "children": [], 
   "end": "175.200", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Noch dazu wird der Angriff mit Panzern aus deutscher Produktion gef\u00fchrt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.200", 
   "children": [], 
   "end": "182.000", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alle Fraktionen hier im Hause haben sich ganz klar positioniert und diesen Angriffskrieg verurteilt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.000", 
   "children": [], 
   "end": "183.800", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich frage die Bundesregierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.800", 
   "children": [], 
   "end": "186.360", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum sie sich bis heute weigert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.360", 
   "children": [], 
   "end": "188.960", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihn auch ganz klar so zu bezeichnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.960", 
   "children": [], 
   "end": "191.080", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein Bruch des V\u00f6lkerrechts."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.080", 
   "children": [], 
   "end": "196.040", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Ausw\u00e4rtigen Ausschuss gab es da gestern ein gro\u00dfes Rumgeeiere. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.040", 
   "children": [], 
   "end": "207.440", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung hat sich selbst auf harte Nachfragen nicht positioniert und diesen Angriff nicht als das bezeichnet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.440", 
   "children": [], 
   "end": "208.640", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was er ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.640", 
   "children": [], 
   "end": "213.800", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Verbrechen an den Kurdinnen und Kurden in Syrien. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.800", 
   "children": [], 
   "end": "214.720", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hinzu kommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.720", 
   "children": [], 
   "end": "216.480", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Bundesregierung jetzt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.480", 
   "children": [], 
   "end": "217.960", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ausgerechnet jetzt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.960", 
   "children": [], 
   "end": "223.000", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu einer Normalisierung der Beziehungen mit der T\u00fcrkei kommen m\u00f6chte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.000", 
   "children": [], 
   "end": "224.760", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kann nicht sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.760", 
   "children": [], 
   "end": "229.800", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen mit der T\u00fcrkei nicht zur Tagesordnung \u00fcbergehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.800", 
   "children": [], 
   "end": "237.760", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von Reichskanzler Bethmann-Hollweg ist das vor hundert Jahren gefallene Wort \u00fcberliefert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.760", 
   "children": [], 
   "end": "241.840", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die T\u00fcrkei m\u00fcsse an der Seite Deutschlands gehalten werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.840", 
   "children": [], 
   "end": "245.360", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch wenn die Armenier dabei zugrunde gingen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.360", 
   "children": [], 
   "end": "247.720", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Heute dr\u00e4ngt sich einem der Eindruck auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.720", 
   "children": [], 
   "end": "252.400", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Bundesregierung auf die NATO-Partnerschaft mit der T\u00fcrkei setzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.400", 
   "children": [], 
   "end": "255.280", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch wenn dabei die Kurden zugrunde gehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.280", 
   "children": [], 
   "end": "262.480", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Kumpanei mit der islamistischen Diktatur Erdogans muss sofort aufh\u00f6ren!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.480", 
   "children": [], 
   "end": "266.760", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und stoppen Sie Ihre R\u00fcstungsexporte in die T\u00fcrkei! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.760", 
   "children": [], 
   "end": "271.000", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu geh\u00f6rt auch die geplante Aufr\u00fcstung der Leopard-2-Panzer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.000", 
   "children": [], 
   "end": "273.840", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in Syrien die Kurden niederwalzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.840", 
   "children": [], 
   "end": "277.160", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich frage die Bundesregierung auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.160", 
   "children": [], 
   "end": "283.640", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum sie angesichts dieses Angriffskrieges die Bundeswehr in den AWACS-Verb\u00e4nden in der T\u00fcrkei bel\u00e4sst. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.640", 
   "children": [], 
   "end": "288.040", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit diesen Aufkl\u00e4rungsfl\u00fcgen werden Daten erhoben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.040", 
   "children": [], 
   "end": "290.840", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die f\u00fcr die Luftangriffe der T\u00fcrkei nutzbar sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.840", 
   "children": [], 
   "end": "293.920", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und Sie wollen uns jetzt wirklich glauben machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.920", 
   "children": [], 
   "end": "298.200", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das NATO-Mitglied T\u00fcrkei diese Daten nicht nutzt? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.200", 
   "children": [], 
   "end": "300.360", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit Sicherheit k\u00f6nnen Sie es nicht ausschlie\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.360", 
   "children": [], 
   "end": "301.560", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Gabriel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.560", 
   "children": [], 
   "end": "304.080", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb gibt es in diesem Fall nur eines: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.080", 
   "children": [], 
   "end": "307.040", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundeswehr muss raus aus der T\u00fcrkei!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.040", 
   "children": [], 
   "end": "315.800", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber es geht nicht nur um die Waffenlieferungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "315.800", 
   "children": [], 
   "end": "322.240", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie tragen auch sonst wenig zu einer friedlichen L\u00f6sung in dieser Region bei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "322.240", 
   "children": [], 
   "end": "324.960", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Linke fordert seit Jahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "324.960", 
   "children": [], 
   "end": "333.560", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich die Bundesregierung f\u00fcr einen sofortigen und umfassenden Waffenstillstand in ganz Syrien und f\u00fcr eine politische L\u00f6sung einsetzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "333.560", 
   "children": [], 
   "end": "337.320", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie lange haben Sie sich dem verweigert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "337.320", 
   "children": [], 
   "end": "343.240", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es Ihnen allein um einen Regime-\u00adChange ging und Sie fest davon \u00fcberzeugt waren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "343.240", 
   "children": [], 
   "end": "347.560", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dieser Krieg der islamistischen Rebellen in Syrien gewonnen wird? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "347.560", 
   "children": [], 
   "end": "355.720", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bis heute nehmen Sie nicht Abstand von dieser uns\u00e4glichen Regime-Change-Politik. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "355.720", 
   "children": [], 
   "end": "357.520", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber es g\u00e4be gute M\u00f6glichkeiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "357.520", 
   "children": [], 
   "end": "362.840", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So fordern Sie zum Beispiel umfassende humanit\u00e4re Hilfe f\u00fcr die gesamte Region. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "362.840", 
   "children": [], 
   "end": "369.600", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum verbinden Sie das nicht mit einem Angebot und fordern endlich ein Ende der verheerenden Sanktionen gegen\u00fcber der syrischen Bev\u00f6lkerung? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "369.600", 
   "children": [], 
   "end": "371.440", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00e4re ein Schritt dahin gehend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "371.440", 
   "children": [], 
   "end": "375.440", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man auch \u00fcber einen Waffenstillstand verhandeln k\u00f6nnte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "375.440", 
   "children": [], 
   "end": "384.160", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch im Koalitionsvertrag steht bez\u00fcglich Waffenexporten sehr wenig Neues. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "384.160", 
   "children": [], 
   "end": "385.360", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man dachte zu Beginn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "385.360", 
   "children": [], 
   "end": "390.840", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie h\u00e4tten vielleicht aus dem Gebaren der islamistischen Diktatur in Saudi-Arabien gelernt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "390.840", 
   "children": [], 
   "end": "393.080", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die einen blutigen Krieg gegen die Bev\u00f6lkerung im Jemen f\u00fchrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "393.080", 
   "children": [], 
   "end": "396.320", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Sie w\u00fcrden dies jetzt wenigstens zum Anlass nehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "396.320", 
   "children": [], 
   "end": "400.960", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen generellen R\u00fcstungsexportstopp im Hinblick auf die Golfdiktaturen zu fordern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "400.960", 
   "children": [], 
   "end": "401.440", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber nein: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "401.440", 
   "children": [], 
   "end": "403.440", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist weiterhin m\u00f6glich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "403.440", 
   "children": [], 
   "end": "406.520", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass deutsche R\u00fcstungsschmieden an diese L\u00e4nder liefern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "406.520", 
   "children": [], 
   "end": "408.120", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn diese Staaten zusichern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "408.120", 
   "children": [], 
   "end": "410.520", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Waffen im Land verbleiben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "410.520", 
   "children": [], 
   "end": "411.560", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr uns ist das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "411.560", 
   "children": [], 
   "end": "412.520", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie hier machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "412.520", 
   "children": [], 
   "end": "414.160", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "inakzeptabel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "414.160", 
   "children": [], 
   "end": "417.040", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "R\u00fcstungsexporte sind Beihilfe zum Mord. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "417.040", 
   "children": [], 
   "end": "420.920", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir fordern deswegen eine friedliche Au\u00dfenpolitik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "420.920", 
   "children": [], 
   "end": "422.680", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die fundamental dazu beitr\u00e4gt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "422.680", 
   "children": [], 
   "end": "425.040", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass endlich friedliche L\u00f6sungen in der Region entstehen k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "425.040", 
   "children": [], 
   "end": "425.760", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "425.760", 
   "children": [], 
   "end": "427.520", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "427.520", 
   "children": [], 
   "end": "430.960", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als n\u00e4chste Rednerin die Kollegin Agnieszka Brugger vom B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen."
   ]
  }
 ]
}