{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "1.120", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.120", 
   "children": [], 
   "end": "1.360", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.360", 
   "children": [], 
   "end": "8.280", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer \u00fcber die Breitbandversorgung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.280", 
   "children": [], 
   "end": "14.480", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gleich ob mobil oder per Kabel\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.480", 
   "children": [], 
   "end": "15.760", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diskutiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.760", 
   "children": [], 
   "end": "20.880", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wer \u00fcber Digitalisierung diskutiert\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.880", 
   "children": [], 
   "end": "23.680", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob hier im Hohen Hause oder drau\u00dfen in der Gesellschaft\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.680", 
   "children": [], 
   "end": "25.880", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist immer in der Gefahr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.880", 
   "children": [], 
   "end": "28.720", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Momentaufnahme zu machen und dann zu sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.720", 
   "children": [], 
   "end": "30.840", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eAlles ganz schrecklich!\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.840", 
   "children": [], 
   "end": "31.040", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.040", 
   "children": [], 
   "end": "33.200", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind die Besten.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.200", 
   "children": [], 
   "end": "34.840", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei wird vergessen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.840", 
   "children": [], 
   "end": "39.320", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Entwicklung sehr unterschiedlich verl\u00e4uft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.320", 
   "children": [], 
   "end": "42.120", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann mich noch an die Zeit erinnern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.120", 
   "children": [], 
   "end": "45.680", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als wir mit ISDN Weltmarktf\u00fchrer waren\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.680", 
   "children": [], 
   "end": "47.680", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darauf waren wir ganz stolz\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.680", 
   "children": [], 
   "end": "52.520", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und kurze Zeit sp\u00e4ter durch DSL in anderen L\u00e4ndern \u00fcberholt wurden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.520", 
   "children": [], 
   "end": "53.720", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer heute meint, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.720", 
   "children": [], 
   "end": "55.560", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir seien ganz hinten oder ganz vorne, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.560", 
   "children": [], 
   "end": "56.440", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sollte nicht vergessen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.440", 
   "children": [], 
   "end": "60.960", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir \u00fcbermorgen schon auf einem ganz anderen Platz sein k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.960", 
   "children": [], 
   "end": "64.840", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt sicherlich Unzufriedenheit \u00fcber die LTE-Versorgung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.840", 
   "children": [], 
   "end": "66.640", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar v\u00f6llig zu Recht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.640", 
   "children": [], 
   "end": "67.280", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.280", 
   "children": [], 
   "end": "68.680", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "worum es hierbei geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.680", 
   "children": [], 
   "end": "74.840", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist erst einmal festgezurrt bis zum 31.\u00a0Dezember 2019. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.840", 
   "children": [], 
   "end": "78.520", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damals sind keine Zwischenschritte vorgesehen worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.520", 
   "children": [], 
   "end": "80.720", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist einer der Punkte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.720", 
   "children": [], 
   "end": "84.920", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir im Ausschuss an die Adresse der Bundesnetzagentur ge\u00e4u\u00dfert haben: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.920", 
   "children": [], 
   "end": "88.200", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen wir es bei 5G zu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.200", 
   "children": [], 
   "end": "89.320", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.320", 
   "children": [], 
   "end": "91.520", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die den Ausbau \u00fcbernehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.520", 
   "children": [], 
   "end": "97.920", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Versorgungsauftrag erst kurz vor Fristablauf erf\u00fcllen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.920", 
   "children": [], 
   "end": "99.080", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder sorgen wir daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.080", 
   "children": [], 
   "end": "100.440", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Zwischenschritte vorgesehen sind? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.440", 
   "children": [], 
   "end": "102.160", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich halte Letzteres f\u00fcr den besseren Weg."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.160", 
   "children": [], 
   "end": "107.080", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Debatte \u00fcber diese Dinge ist nicht nur heute schwierig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.080", 
   "children": [], 
   "end": "111.040", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe nachgeschaut und festgestellt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.040", 
   "children": [], 
   "end": "112.560", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schon 2010, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.560", 
   "children": [], 
   "end": "115.640", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als Rainer Br\u00fcderle Wirtschaftsminister war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.640", 
   "children": [], 
   "end": "117.920", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "war es eine spannende Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.920", 
   "children": [], 
   "end": "122.120", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "inwieweit wir folgende drei Punkte unter einen Hut bringen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.120", 
   "children": [], 
   "end": "130.320", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Anspruch auf 100\u00a0Prozent Versorgung und entsprechende Erl\u00f6se bei der Versteigerung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.320", 
   "children": [], 
   "end": "132.080", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zudem sollen diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.080", 
   "children": [], 
   "end": "133.760", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die Netze betreiben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.760", 
   "children": [], 
   "end": "136.280", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch noch Geld zum Investieren haben.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.280", 
   "children": [], 
   "end": "138.800", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese drei Punkte vern\u00fcnftig abzuw\u00e4gen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.800", 
   "children": [], 
   "end": "141.120", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird eine schwierige Aufgabe sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.120", 
   "children": [], 
   "end": "143.880", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil wir das Geld nur einmal haben werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.880", 
   "children": [], 
   "end": "147.560", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Entweder haben wir es als Erl\u00f6s aus der Lizenzversteigerung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.560", 
   "children": [], 
   "end": "149.200", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder die Unternehmen haben es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.200", 
   "children": [], 
   "end": "155.680", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um im Rahmen einer 100\u00a0Prozent-Versorgung auch den letzten Bauernhof drau\u00dfen in der Fl\u00e4che zu versorgen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.680", 
   "children": [], 
   "end": "158.920", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dadurch entstehen enorme Kosten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.920", 
   "children": [], 
   "end": "170.080", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben bereits Vorsorge getroffen und bisher in \u00fcber 650\u00a0Projekten 320\u00a0000\u00a0Kilometer Glasfaser in Auftrag gegeben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.080", 
   "children": [], 
   "end": "171.360", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da wird schon gebaut. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.360", 
   "children": [], 
   "end": "175.400", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesnetzagentur hat zu Recht erkl\u00e4rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.400", 
   "children": [], 
   "end": "180.360", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "5G sei die Hochzeit von Glasfaser und Mobilfunk; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.360", 
   "children": [], 
   "end": "183.480", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn wir bekommen eine 5G-Ausstattung nur hin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.480", 
   "children": [], 
   "end": "187.440", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn \u00fcberall Glasfaser liegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.440", 
   "children": [], 
   "end": "189.920", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Also wird die spannende Frage sein: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.920", 
   "children": [], 
   "end": "193.520", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie organisieren wir diese Vergabe?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.520", 
   "children": [], 
   "end": "194.840", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will zu dem kommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.840", 
   "children": [], 
   "end": "198.360", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was die FDP zum Anlass f\u00fcr diese Aktuelle Stunde genommen hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.360", 
   "children": [], 
   "end": "200.640", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich zur OpenSignal-Studie. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.640", 
   "children": [], 
   "end": "204.800", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Kollege Mohrs hat schon darauf hingewiesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.800", 
   "children": [], 
   "end": "207.880", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie d\u00fcnn die Datenbasis ist; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.880", 
   "children": [], 
   "end": "212.680", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn bislang sind die Grunddaten dieser Studie nicht offengelegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.680", 
   "children": [], 
   "end": "215.160", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich stelle die Herzog-Studie dagegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.160", 
   "children": [], 
   "end": "221.600", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe hier im Plenum mit der App der Bundesnetzagentur vor wenigen Minuten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.600", 
   "children": [], 
   "end": "225.960", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jetzt ist ja eine \u00fcberschaubare Zahl von interessierten Kolleginnen und Kollegen anwesend\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.960", 
   "children": [], 
   "end": "230.640", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einmal nachgemessen und kam auf weit \u00fcber 250\u00a0Mbit/s\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.640", 
   "children": [], 
   "end": "231.600", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit LTE. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.600", 
   "children": [], 
   "end": "234.560", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei den Wahlen zu Gremien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.560", 
   "children": [], 
   "end": "239.160", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als viele Kolleginnen und Kollegen hier waren und sich in der digitalen Welt bewegt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.160", 
   "children": [], 
   "end": "242.360", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kam ich auf etwa 100\u00a0Mbit/s. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.360", 
   "children": [], 
   "end": "243.200", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.200", 
   "children": [], 
   "end": "245.400", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn viele das Medium nutzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.400", 
   "children": [], 
   "end": "246.200", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zeigt die App\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.200", 
   "children": [], 
   "end": "250.480", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und damit die von Ihnen als Kronzeuge angef\u00fchrte Studie\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.480", 
   "children": [], 
   "end": "253.360", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen geringen Datendurchsatz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.360", 
   "children": [], 
   "end": "255.920", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ist es nicht das geeignete Instrument, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.920", 
   "children": [], 
   "end": "256.960", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um festzustellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.960", 
   "children": [], 
   "end": "259.160", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was geht und was nicht geht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.160", 
   "children": [], 
   "end": "262.560", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will noch zwei Dinge klarstellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.560", 
   "children": [], 
   "end": "264.200", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es mich \u00e4rgert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.200", 
   "children": [], 
   "end": "269.800", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn im Ausschuss ausf\u00fchrlich berichtet worden ist und hier dann Dinge erz\u00e4hlt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.800", 
   "children": [], 
   "end": "270.520", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die so nicht stimmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.520", 
   "children": [], 
   "end": "273.240", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin Domscheit-Berg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.240", 
   "children": [], 
   "end": "276.680", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Bundesnetzagentur l\u00e4sst nicht nur zu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.680", 
   "children": [], 
   "end": "277.560", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.560", 
   "children": [], 
   "end": "278.760", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das hat sie klar gesagt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.760", 
   "children": [], 
   "end": "279.400", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00fcnscht auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.400", 
   "children": [], 
   "end": "283.400", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Betreiber ihre Infrastruktur gemeinsam nutzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.400", 
   "children": [], 
   "end": "285.640", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also National Sharing machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.640", 
   "children": [], 
   "end": "288.160", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Volkswirtschaftlich ist es nat\u00fcrlich auch Unsinn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.160", 
   "children": [], 
   "end": "293.200", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir alle 800\u00a0Meter drei Mobilfunkmasten oder andere Technik haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.200", 
   "children": [], 
   "end": "297.960", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn die Betreiber die Infrastruktur gemeinsam nutzen und sich an das Wettbewerbsrecht halten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.960", 
   "children": [], 
   "end": "300.400", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist das allemal eine gute Sache."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.400", 
   "children": [], 
   "end": "301.360", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kamann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.360", 
   "children": [], 
   "end": "302.920", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nun zu Ihnen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.920", 
   "children": [], 
   "end": "307.280", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich kann die Bundesnetzagentur Sanktionen vornehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.280", 
   "children": [], 
   "end": "308.760", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben uns nur gebeten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.760", 
   "children": [], 
   "end": "310.600", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es etwas besser zu machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.600", 
   "children": [], 
   "end": "311.120", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lesen Sie das nach."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.120", 
   "children": [], 
   "end": "312.000", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.000", 
   "children": [], 
   "end": "312.920", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Abschluss: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.920", 
   "children": [], 
   "end": "314.680", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe einmal nachgeschaut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "314.680", 
   "children": [], 
   "end": "319.520", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie umfangreich die Koalitionsvertr\u00e4ge der letzten Regierungen beim Thema Digitalisierung waren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "319.520", 
   "children": [], 
   "end": "322.440", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2009 war es eine knappe Seite. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "322.440", 
   "children": [], 
   "end": "328.760", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2013 waren es immerhin schon drei Seiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "328.760", 
   "children": [], 
   "end": "329.800", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "329.800", 
   "children": [], 
   "end": "330.640", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie ich hoffe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "330.640", 
   "children": [], 
   "end": "332.720", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "am Sonntag dann best\u00e4tigte\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "332.720", 
   "children": [], 
   "end": "337.440", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Koalitionsvertrag enth\u00e4lt alleine zw\u00f6lf Seiten zum Thema Digitalisierung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "337.440", 
   "children": [], 
   "end": "338.200", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das zeigt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "338.200", 
   "children": [], 
   "end": "340.800", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die zuk\u00fcnftige Regierung ist auf dem richtigen Weg."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "340.800", 
   "children": [], 
   "end": "341.720", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "341.720", 
   "children": [], 
   "end": "346.960", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der letzte Redner in der Aktuellen Stunde ist der Kollege Uli Lange von der CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}