{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "3.840", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3.840", 
   "children": [], 
   "end": "5.440", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.440", 
   "children": [], 
   "end": "7.520", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin ja von der SPD viel gewohnt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.520", 
   "children": [], 
   "end": "10.960", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber heute haben Sie dem Fass den Boden ausgeschlagen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.960", 
   "children": [], 
   "end": "12.040", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ganz ehrlich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.040", 
   "children": [], 
   "end": "12.920", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.920", 
   "children": [], 
   "end": "15.440", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen uns alle hier f\u00fcr dumm verkaufen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.440", 
   "children": [], 
   "end": "16.560", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich fand das Ergebnis, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.560", 
   "children": [], 
   "end": "19.040", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das die Gr\u00fcnen bei den Jamaika-Verhandlungen erzielt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.040", 
   "children": [], 
   "end": "20.200", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nat\u00fcrlich nicht ausreichend. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.200", 
   "children": [], 
   "end": "20.600", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Logisch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.600", 
   "children": [], 
   "end": "21.960", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen da mehr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.960", 
   "children": [], 
   "end": "23.560", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber dass das besser ist als das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.560", 
   "children": [], 
   "end": "24.440", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was vorliegt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.440", 
   "children": [], 
   "end": "25.360", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sieht doch jeder."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.360", 
   "children": [], 
   "end": "25.680", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will Ihnen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.680", 
   "children": [], 
   "end": "28.800", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und damit meine ich Sie von der Sozialdemokratie; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.800", 
   "children": [], 
   "end": "30.040", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von der Union erwarte ich gar nichts\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.040", 
   "children": [], 
   "end": "32.160", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "noch einmal die gesamte Geschichte erz\u00e4hlen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.160", 
   "children": [], 
   "end": "34.360", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr Au\u00dfenminister hat doch gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.360", 
   "children": [], 
   "end": "37.320", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "er wolle eine restriktivere R\u00fcstungspolitik. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.320", 
   "children": [], 
   "end": "38.760", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von der Union hat das keiner gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.760", 
   "children": [], 
   "end": "39.400", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deswegen spreche ich mit Ihnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.400", 
   "children": [], 
   "end": "42.160", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will also noch einmal die gesamte Geschichte erz\u00e4hlen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.160", 
   "children": [], 
   "end": "44.320", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben ein Sondierungsergebnis erzielt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.320", 
   "children": [], 
   "end": "46.160", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das viel st\u00e4rker war als das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.160", 
   "children": [], 
   "end": "46.640", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was jetzt auf dem Tisch liegt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.640", 
   "children": [], 
   "end": "47.760", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wissen Sie alle. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.760", 
   "children": [], 
   "end": "51.840", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und dann gab es \u00f6ffentliche \u00c4u\u00dferungen von Ministerpr\u00e4sidenten Ihrer Partei\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.840", 
   "children": [], 
   "end": "53.320", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich erw\u00e4hne Frau Schwesig\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.320", 
   "children": [], 
   "end": "54.160", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die gesagt haben: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.160", 
   "children": [], 
   "end": "55.880", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Uns geht es um Jobs."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.880", 
   "children": [], 
   "end": "58.760", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr Au\u00dfenpolitiker Herr M\u00fctzenich hat versucht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.760", 
   "children": [], 
   "end": "59.440", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dagegenzuhalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.440", 
   "children": [], 
   "end": "61.000", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er konnte sich nicht durchsetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.000", 
   "children": [], 
   "end": "62.280", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und dann kam das Ergebnis heraus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.280", 
   "children": [], 
   "end": "63.320", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wir jetzt haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.320", 
   "children": [], 
   "end": "64.920", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es enth\u00e4lt so viele Hintert\u00fcren; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.920", 
   "children": [], 
   "end": "66.000", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das k\u00f6nnen Sie hier nicht sch\u00f6nreden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.000", 
   "children": [], 
   "end": "72.120", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich gehe einmal etwas grunds\u00e4tzlicher heran. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.120", 
   "children": [], 
   "end": "73.600", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe dar\u00fcber gesprochen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.600", 
   "children": [], 
   "end": "77.880", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Herr Gabriel am Anfang der letzten Wahlperiode versprochen hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.880", 
   "children": [], 
   "end": "79.760", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es liegen vier Jahre hinter uns, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.760", 
   "children": [], 
   "end": "84.080", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen die Sozialdemokraten den Au\u00dfenminister und den Wirtschaftsminister\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.080", 
   "children": [], 
   "end": "84.400", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aktuell: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.400", 
   "children": [], 
   "end": "85.600", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Wirtschaftsministerin\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.600", 
   "children": [], 
   "end": "86.400", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gestellt haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.400", 
   "children": [], 
   "end": "89.800", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Letztere sind ja verantwortlich f\u00fcr die Genehmigung von R\u00fcstungsexporten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.800", 
   "children": [], 
   "end": "95.760", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das war die Wahlperiode mit den meisten Waffenexporten in der Geschichte der Bundesrepublik Deutschland. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.760", 
   "children": [], 
   "end": "97.520", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das waren die letzten vier Jahre."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.520", 
   "children": [], 
   "end": "105.680", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alleine nach Saudi-Arabien sind Waffen aus Deutschland im Wert von 1,7\u00a0Milliarden Euro geliefert worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.680", 
   "children": [], 
   "end": "107.880", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "An die Adresse der Sozialdemokraten sage ich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.880", 
   "children": [], 
   "end": "109.240", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie wieder regieren sollten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.240", 
   "children": [], 
   "end": "111.160", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das m\u00fcssen Ihre Mitglieder ja noch entscheiden\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.160", 
   "children": [], 
   "end": "113.480", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben Sie ein paar Hausaufgaben zu erledigen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.480", 
   "children": [], 
   "end": "117.360", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesen 1,7\u00a0Milliarden Euro ist noch nicht enthalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.360", 
   "children": [], 
   "end": "124.680", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Rheinmetall in Sardinien deutsche Bomben herstellt und an die Saudis verkauft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.680", 
   "children": [], 
   "end": "125.960", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "K\u00fcmmern Sie sich einmal darum!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.960", 
   "children": [], 
   "end": "129.560", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darin ist auch nicht enthalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.560", 
   "children": [], 
   "end": "133.680", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass eine Munitionsfabrik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.680", 
   "children": [], 
   "end": "136.320", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine s\u00fcdafrikanische Tochterfirma von Rheinmetall, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.320", 
   "children": [], 
   "end": "139.200", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in die saudische W\u00fcste eine Waffenfabrik baut. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.200", 
   "children": [], 
   "end": "140.920", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da k\u00f6nnen wir gar nichts mehr kontrollieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.920", 
   "children": [], 
   "end": "142.160", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie wollen wir das stoppen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.160", 
   "children": [], 
   "end": "144.160", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eine weitere Hausaufgabe."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.160", 
   "children": [], 
   "end": "147.760", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesen 1,7\u00a0Milliarden Euro sind auch die Waffen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.760", 
   "children": [], 
   "end": "152.240", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und da kommen die Bezeichnungen \u201eunmittelbar\u201c oder \u201enicht unmittelbar\u201c ins Spiel\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.240", 
   "children": [], 
   "end": "153.280", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "noch nicht enthalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.280", 
   "children": [], 
   "end": "154.960", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nicht direkt am Krieg beteiligt sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.960", 
   "children": [], 
   "end": "157.200", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern die diesen Krieg mittelbar unterst\u00fctzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.200", 
   "children": [], 
   "end": "161.360", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zus\u00e4tzlich zu den Waffen im Wert von 1,7\u00a0Milliarden Euro liefern Sie an \u00c4gypten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.360", 
   "children": [], 
   "end": "163.520", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an die Vereinigten Arabischen Emirate, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.520", 
   "children": [], 
   "end": "164.280", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an Katar; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.280", 
   "children": [], 
   "end": "165.880", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber eben auch an Gro\u00dfbritannien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.880", 
   "children": [], 
   "end": "167.000", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "USA und Frankreich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.000", 
   "children": [], 
   "end": "169.960", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die eine ausgesprochen zweifelhafte Rolle in diesem Krieg spielen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.960", 
   "children": [], 
   "end": "170.840", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "An diesem Punkt stellt sich die Frage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.840", 
   "children": [], 
   "end": "172.360", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wo ist es unmittelbar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.360", 
   "children": [], 
   "end": "174.360", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wo ist es mittelbar?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.360", 
   "children": [], 
   "end": "175.280", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Motschmann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.280", 
   "children": [], 
   "end": "176.680", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was da passiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.680", 
   "children": [], 
   "end": "178.960", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist kein Kampf gegen den Terror. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.960", 
   "children": [], 
   "end": "182.320", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Saudi-Arabien bombardiert alles wahllos nieder: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.320", 
   "children": [], 
   "end": "183.280", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hochzeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.280", 
   "children": [], 
   "end": "183.960", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wohnviertel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.960", 
   "children": [], 
   "end": "184.400", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schulen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.400", 
   "children": [], 
   "end": "185.520", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Krankenh\u00e4user, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.520", 
   "children": [], 
   "end": "186.120", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "M\u00e4rkte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.120", 
   "children": [], 
   "end": "188.040", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kultursch\u00e4tze wie den Marib-Staudamm, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.040", 
   "children": [], 
   "end": "190.000", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den \u00e4ltesten Staudamm der Menschheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.000", 
   "children": [], 
   "end": "193.800", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "92\u00a0Prozent der Opfer in diesem Krieg sind Zivilisten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.800", 
   "children": [], 
   "end": "198.240", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der UN-Menschenrechtsrat hat Saudi-Arabien gerade auf die schwarze Liste der L\u00e4nder gesetzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.240", 
   "children": [], 
   "end": "201.720", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die schwersten \u00dcbergriffe auf Kinder in Konflikten ver\u00fcben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.720", 
   "children": [], 
   "end": "202.480", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Motschmann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.480", 
   "children": [], 
   "end": "210.280", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so ein Land kann doch nicht unser Verb\u00fcndeter sein!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.280", 
   "children": [], 
   "end": "211.720", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier gibt es nur eine Forderung: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.720", 
   "children": [], 
   "end": "214.040", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stoppen Sie endlich die Waffenexporte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.040", 
   "children": [], 
   "end": "217.400", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar ohne Wenn und Aber und sofort!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.400", 
   "children": [], 
   "end": "218.720", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Letztes. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.720", 
   "children": [], 
   "end": "220.640", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe die Bundesregierung einmal gefragt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.640", 
   "children": [], 
   "end": "223.920", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was sie eigentlich \u00fcber die Waffenexporte wei\u00df, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.920", 
   "children": [], 
   "end": "224.520", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die genehmigt sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.520", 
   "children": [], 
   "end": "226.360", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo die Waffen aber noch nicht ausgeliefert sind; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.360", 
   "children": [], 
   "end": "227.720", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die geht es ja."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.720", 
   "children": [], 
   "end": "232.400", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Antwort des Bundeswirtschaftsministeriums lautet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.400", 
   "children": [], 
   "end": "234.800", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie dazu keine belastbaren Daten haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.800", 
   "children": [], 
   "end": "236.080", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft in meinen Worten: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.080", 
   "children": [], 
   "end": "236.400", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.400", 
   "children": [], 
   "end": "237.200", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Bundesregierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.200", 
   "children": [], 
   "end": "238.640", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben gar keinen Schimmer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.640", 
   "children": [], 
   "end": "239.800", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was mit den Waffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.800", 
   "children": [], 
   "end": "240.960", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deren Ausfuhr genehmigt ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.960", 
   "children": [], 
   "end": "242.880", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die aber noch nicht ausgeliefert sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.880", 
   "children": [], 
   "end": "243.560", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "passiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.560", 
   "children": [], 
   "end": "244.960", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sind sie noch hier in Deutschland? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.960", 
   "children": [], 
   "end": "248.360", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sind sie per Schiff auf dem Weg nach Saudi-Arabien?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.360", 
   "children": [], 
   "end": "248.680", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.680", 
   "children": [], 
   "end": "249.520", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie hier erz\u00e4hlen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.520", 
   "children": [], 
   "end": "250.720", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im \u00dcbrigen auch Ihren Mitgliedern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.720", 
   "children": [], 
   "end": "252.720", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die jetzt \u00fcber den Koalitionsvertrag abstimmen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.720", 
   "children": [], 
   "end": "253.640", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist Augenwischerei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.640", 
   "children": [], 
   "end": "254.400", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wissen gar nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.400", 
   "children": [], 
   "end": "255.480", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was mit den Waffen passiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.480", 
   "children": [], 
   "end": "261.080", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und an der Politik der letzten vier Jahre haben Sie mit diesem Koalitionsvertrag im Grundsatz auch nichts ge\u00e4ndert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.080", 
   "children": [], 
   "end": "262.320", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.320", 
   "children": [], 
   "end": "264.560", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Liebich.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.560", 
   "children": [], 
   "end": "270.000", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chster f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion der Kollege Thomas Erndl."
   ]
  }
 ]
}