{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "6.400", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.400", 
   "children": [], 
   "end": "8.080", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Werte Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.080", 
   "children": [], 
   "end": "9.120", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe G\u00e4ste! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.120", 
   "children": [], 
   "end": "15.600", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Unterschied zu allen anderen hier will Die Linke den Nulltarif im \u00f6ffentlichen Nahverkehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.600", 
   "children": [], 
   "end": "18.040", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also Fahren ohne Fahrschein f\u00fcr alle"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.040", 
   "children": [], 
   "end": "23.440", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als Antrieb f\u00fcr eine soziale und \u00f6kologische Verkehrswende."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.440", 
   "children": [], 
   "end": "25.280", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr werben wir seit Jahren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.280", 
   "children": [], 
   "end": "27.040", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben Fachleute zurate gezogen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.040", 
   "children": [], 
   "end": "28.240", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Konzepte entwickelt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.240", 
   "children": [], 
   "end": "29.320", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beispiele gesammelt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.320", 
   "children": [], 
   "end": "30.640", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von denen man lernen kann\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.640", 
   "children": [], 
   "end": "31.720", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Frankreich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.720", 
   "children": [], 
   "end": "32.720", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Belgien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.720", 
   "children": [], 
   "end": "36.680", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor der Haust\u00fcr hier um die Ecke im brandenburgischen Templin. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.680", 
   "children": [], 
   "end": "41.040", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bisher sind wir hier im Bundestag daf\u00fcr bel\u00e4chelt und manchmal auch beschimpft worden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.040", 
   "children": [], 
   "end": "45.480", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt aber \u00fcberrascht die Bundesregierung mit der Idee, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.480", 
   "children": [], 
   "end": "49.520", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Nulltarif in einigen konkret benannten St\u00e4dten einzuf\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.520", 
   "children": [], 
   "end": "53.000", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um den Autoverkehr und die Abgasbelastung zu reduzieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.000", 
   "children": [], 
   "end": "53.560", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201ePrima\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.560", 
   "children": [], 
   "end": "54.600", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sage ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.600", 
   "children": [], 
   "end": "55.560", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber das war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.560", 
   "children": [], 
   "end": "56.200", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie ich jetzt gerade h\u00f6re, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.200", 
   "children": [], 
   "end": "57.800", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wohl doch nicht so ernst gemeint: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.800", 
   "children": [], 
   "end": "59.560", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kein Anschluss unter dieser Nummer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.560", 
   "children": [], 
   "end": "60.400", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kein Konzept, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.400", 
   "children": [], 
   "end": "62.960", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kein konkreter Plan und kein wirklicher Wille, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.960", 
   "children": [], 
   "end": "63.960", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "glaube ich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.960", 
   "children": [], 
   "end": "67.960", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das \u00fcberrascht mich bei dieser Regierung nicht wirklich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.960", 
   "children": [], 
   "end": "70.240", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass aber auch die Gr\u00fcnen abwinken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.240", 
   "children": [], 
   "end": "71.280", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat mich schon \u00fcberrascht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.280", 
   "children": [], 
   "end": "73.000", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das verstehe ich \u00fcberhaupt nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.000", 
   "children": [], 
   "end": "81.400", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass ausgerechnet der hessische Verkehrsminister Tarek Al\u2011Wazir gegen die Einf\u00fchrung des Nulltarifes auftritt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.400", 
   "children": [], 
   "end": "82.880", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verstehe ich schon gar nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.880", 
   "children": [], 
   "end": "83.680", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Langsam glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.680", 
   "children": [], 
   "end": "88.040", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass eine \u00f6kologische Verkehrspolitik wirklich nur mit Links geht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.040", 
   "children": [], 
   "end": "93.120", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist doch super, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.120", 
   "children": [], 
   "end": "98.440", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass mit diesem Brief jetzt die T\u00fcr einen Spalt breit offen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.440", 
   "children": [], 
   "end": "100.160", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die Leute wollen es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.160", 
   "children": [], 
   "end": "101.480", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sehen es ein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.480", 
   "children": [], 
   "end": "104.800", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "71\u00a0Prozent der Bev\u00f6lkerung finden die Idee gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.800", 
   "children": [], 
   "end": "109.720", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der \u00f6ffentliche Nahverkehr ab 2020 kostenfrei genutzt werden kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.720", 
   "children": [], 
   "end": "113.400", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das geht aus einer ganz aktuellen Umfrage von Infratest dimap hervor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.400", 
   "children": [], 
   "end": "118.040", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das liegt \u00fcbrigens wesentlich h\u00f6her als der Zustimmungswert zur Gro\u00dfen Koalition. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.040", 
   "children": [], 
   "end": "119.920", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt kommt es darauf an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.920", 
   "children": [], 
   "end": "121.160", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diesen R\u00fcckenwind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.160", 
   "children": [], 
   "end": "122.360", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch der \u00d6ffentlichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.360", 
   "children": [], 
   "end": "124.000", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu nutzen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.000", 
   "children": [], 
   "end": "126.880", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nat\u00fcrlich nicht ohne Gesamtstrategie. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.880", 
   "children": [], 
   "end": "131.480", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hau ruck irgendetwas irgendwie zu machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.480", 
   "children": [], 
   "end": "135.640", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fchrt nat\u00fcrlich zum Chaos und w\u00fcrde als Beweis daf\u00fcr dienen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.640", 
   "children": [], 
   "end": "137.040", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es nicht funktioniert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.040", 
   "children": [], 
   "end": "139.320", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Verband Deutscher Verkehrsunternehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.320", 
   "children": [], 
   "end": "140.040", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "VDV, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.040", 
   "children": [], 
   "end": "141.840", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat nat\u00fcrlich recht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.840", 
   "children": [], 
   "end": "144.920", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Kommunen und \u00d6PNV-Verb\u00fcnde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.920", 
   "children": [], 
   "end": "147.400", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die mit einem solchen Nulltarif starten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.400", 
   "children": [], 
   "end": "149.920", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "brauchen erhebliche Unterst\u00fctzung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.920", 
   "children": [], 
   "end": "150.720", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit Sicherheit\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.720", 
   "children": [], 
   "end": "151.560", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist ja genau das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.560", 
   "children": [], 
   "end": "153.000", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir wollen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.000", 
   "children": [], 
   "end": "158.000", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden Fahrgastzuw\u00e4chse von 25 bis 40\u00a0Prozent erwartet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.000", 
   "children": [], 
   "end": "160.040", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr muss Vorsorge getroffen werden; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.040", 
   "children": [], 
   "end": "161.640", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist doch klar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.640", 
   "children": [], 
   "end": "167.440", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Au\u00dferdem muss man nat\u00fcrlich auch die Bedingungen f\u00fcr Fu\u00df und Fahrrad deutlich verbessern; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.440", 
   "children": [], 
   "end": "171.000", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn auch das sind wichtige Alternativen zum Autofahren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.000", 
   "children": [], 
   "end": "179.200", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mittelfristige Ziele sollen aber ein bundesweiter \u00d6PNV-\u00adNulltarif und die Halbierung des Autoverkehrs sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.200", 
   "children": [], 
   "end": "187.480", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So k\u00f6nnten wir die klimapolitischen Versprechen einhalten und die Lebensqualit\u00e4t in den St\u00e4dten wirklich verbessern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.480", 
   "children": [], 
   "end": "192.080", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Linke hat daf\u00fcr einen Stufenplan vorgelegt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.080", 
   "children": [], 
   "end": "195.040", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir starten mit drei sehr konkreten Paketen:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.040", 
   "children": [], 
   "end": "196.280", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.280", 
   "children": [], 
   "end": "201.840", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Los geht es mit Modellprojekten f\u00fcr kostenfreien \u00d6PNV in 15\u00a0St\u00e4dten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.840", 
   "children": [], 
   "end": "203.560", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar in den 15\u00a0St\u00e4dten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.560", 
   "children": [], 
   "end": "207.880", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen die Belastung mit Abgasen besonders gro\u00df ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.880", 
   "children": [], 
   "end": "212.680", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese St\u00e4dte erhalten vom Bund eine F\u00f6rderung in H\u00f6he von 90\u00a0Prozent, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.680", 
   "children": [], 
   "end": "221.040", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit sie diesen kostenlosen \u00d6PNV ab 2019 unter der \u00dcberschrift \u201eGesundheitsschutz geht vor\u201c einf\u00fchren k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.040", 
   "children": [], 
   "end": "234.520", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweitens werden 8\u00a0Milliarden Euro j\u00e4hrlich als bundesweite Sofortma\u00dfnahme in den Ausbau und f\u00fcr die Verbesserung der Qualit\u00e4t von Bus und Bahn investiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.520", 
   "children": [], 
   "end": "237.480", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da gibt es ja wirklich viel zu tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.480", 
   "children": [], 
   "end": "239.920", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor allem in den l\u00e4ndlichen R\u00e4umen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.920", 
   "children": [], 
   "end": "241.480", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das w\u00e4re der eine Schwerpunkt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.480", 
   "children": [], 
   "end": "244.080", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der andere Schwerpunkt sind die Metropolregionen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.080", 
   "children": [], 
   "end": "247.640", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen besonders viele Pendlerinnen und Pendler unterwegs sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.640", 
   "children": [], 
   "end": "248.920", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dichtere Takte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.920", 
   "children": [], 
   "end": "251.000", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mehr und neue Fahrzeuge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.000", 
   "children": [], 
   "end": "252.320", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mehr Personal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.320", 
   "children": [], 
   "end": "255.040", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Qualifizierung und bessere Bezahlung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.040", 
   "children": [], 
   "end": "257.080", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sind die wichtigsten Rahmenbedingungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.080", 
   "children": [], 
   "end": "258.200", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die man schaffen muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.200", 
   "children": [], 
   "end": "260.440", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit es wirklich gelingt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.440", 
   "children": [], 
   "end": "261.440", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mehr Menschen zu motivieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.440", 
   "children": [], 
   "end": "265.440", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen guten \u00f6ffentlichen Nahverkehr zu nutzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.440", 
   "children": [], 
   "end": "271.840", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Drittens wollen wir ein Bundesprogramm \u201eFreie Fahrt f\u00fcr Kinder und Jugendliche mit Bus und Bahn\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.840", 
   "children": [], 
   "end": "273.920", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alle Menschen unter 18\u00a0Jahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.920", 
   "children": [], 
   "end": "274.880", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.880", 
   "children": [], 
   "end": "276.640", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auszubildende und Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.640", 
   "children": [], 
   "end": "279.080", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die auf Hartz\u00a0IV angewiesen sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.080", 
   "children": [], 
   "end": "282.320", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "fahren ab 2019 zum Nulltarif, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.320", 
   "children": [], 
   "end": "284.280", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und der Bund \u00fcbernimmt die Kosten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.280", 
   "children": [], 
   "end": "286.640", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen das bezahlen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.640", 
   "children": [], 
   "end": "287.680", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wissen Sie alle."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.680", 
   "children": [], 
   "end": "292.320", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eine Frage des politischen Willens und der Umverteilung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.320", 
   "children": [], 
   "end": "297.880", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Allein die Subventionen f\u00fcr den Dieseltreibstoff belaufen sich auf 8\u00a0Milliarden Euro j\u00e4hrlich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.880", 
   "children": [], 
   "end": "302.160", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Subventionen in H\u00f6he von 4\u00a0Milliarden Euro gibt es f\u00fcr das Dienstwagenprivileg. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.160", 
   "children": [], 
   "end": "303.680", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.680", 
   "children": [], 
   "end": "308.880", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir fordern eine Sonderabgabe der Automobilindustrie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.880", 
   "children": [], 
   "end": "313.240", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zweckgebunden als Abgabe zur Verbesserung der Luftqualit\u00e4t, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.240", 
   "children": [], 
   "end": "316.040", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcnf Jahre lang jeweils 4\u00a0Milliarden Euro. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "316.040", 
   "children": [], 
   "end": "319.080", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen das gut rechtfertigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "319.080", 
   "children": [], 
   "end": "330.240", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Stra\u00dfenverkehrsgesetz kann das Feilbieten nicht genehmigter Fahrzeuge mit einer Geldbu\u00dfe in H\u00f6he von 5\u00a0000\u00a0Euro geahndet werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "330.240", 
   "children": [], 
   "end": "331.080", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir gehen davon aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "331.080", 
   "children": [], 
   "end": "336.880", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass mindestens 5\u00a0Millionen nicht genehmigungsf\u00e4hige illegale Diesel-Pkw verkauft wurden; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "336.880", 
   "children": [], 
   "end": "341.120", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also eine Geldstrafe in H\u00f6he von rund 25\u00a0Milliarden Euro, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "341.120", 
   "children": [], 
   "end": "345.600", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die rechtm\u00e4\u00dfig bei der Automobilindustrie eingetrieben werden m\u00fcsste."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "345.600", 
   "children": [], 
   "end": "346.400", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kollegin Leidig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "346.400", 
   "children": [], 
   "end": "348.120", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "achten Sie bitte auf Ihre Redezeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "348.120", 
   "children": [], 
   "end": "350.680", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Geldbu\u00dfe k\u00f6nnte in eine Abgabe umgewandelt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "350.680", 
   "children": [], 
   "end": "354.800", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die klar zielgerichtet w\u00e4re und wirklich etwas f\u00fcr alle Menschen verbessern w\u00fcrde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "354.800", 
   "children": [], 
   "end": "355.720", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist das Ziel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "355.720", 
   "children": [], 
   "end": "356.920", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das die Linke verfolgt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "356.920", 
   "children": [], 
   "end": "360.040", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mobilit\u00e4t f\u00fcr alle mit weniger Verkehr."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "360.040", 
   "children": [], 
   "end": "364.520", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "364.520", 
   "children": [], 
   "end": "376.000", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort hat der Abgeordnete Stefan Gelbhaar f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen zu seiner ersten Rede im Deutschen Bundestag."
   ]
  }
 ]
}