{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "1.480", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.480", 
   "children": [], 
   "end": "4.160", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.160", 
   "children": [], 
   "end": "4.920", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Kahrs, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.920", 
   "children": [], 
   "end": "8.320", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "herzlichen Dank f\u00fcr die klaren Worte an dieser Stelle; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.320", 
   "children": [], 
   "end": "11.520", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die hatte Herr Rehberg ja ein bisschen vermissen lassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.520", 
   "children": [], 
   "end": "13.080", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will noch einmal klar sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.080", 
   "children": [], 
   "end": "15.400", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil Sie auch den ehemaligen Bundesau\u00dfenminister der FDP, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.400", 
   "children": [], 
   "end": "16.240", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Guido Westerwelle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.240", 
   "children": [], 
   "end": "17.000", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zitiert haben: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.000", 
   "children": [], 
   "end": "19.680", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die FDP ist nicht gegen einen EWF. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.680", 
   "children": [], 
   "end": "21.960", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben ja in einem sehr langen Antrag dargelegt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.960", 
   "children": [], 
   "end": "25.160", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unter welchen Voraussetzungen man einen EWF einf\u00fchren k\u00f6nnte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.160", 
   "children": [], 
   "end": "27.640", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben gerade sehr klar gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.640", 
   "children": [], 
   "end": "32.240", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen den ESM in einen EWF als europ\u00e4ische Institution \u00fcberf\u00fchren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.240", 
   "children": [], 
   "end": "33.960", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben gerade auch sehr klar gesagt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.960", 
   "children": [], 
   "end": "35.320", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wof\u00fcr ich Ihnen danke\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.320", 
   "children": [], 
   "end": "37.440", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist das Ziel der SPD-Politik. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.440", 
   "children": [], 
   "end": "38.760", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte Sie deshalb fragen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.760", 
   "children": [], 
   "end": "43.200", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es wurde von nationalen Haushalten auf der einen Seite gesprochen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.200", 
   "children": [], 
   "end": "46.240", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf der anderen Seite von europ\u00e4ischen Institutionen\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.240", 
   "children": [], 
   "end": "50.240", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ist es auch das zentrale Ziel der SPD in den Koalitionsverhandlungen mit der CDU/CSU, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.240", 
   "children": [], 
   "end": "50.720", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "durchzusetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.720", 
   "children": [], 
   "end": "52.680", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der EWF zu einer solchen werden soll? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.680", 
   "children": [], 
   "end": "55.080", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein klares Ja w\u00fcrde uns an dieser Stelle weiterhelfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.080", 
   "children": [], 
   "end": "56.320", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann wissen wir noch nicht so ganz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.320", 
   "children": [], 
   "end": "60.000", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "woran wir bei der Union sind; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.000", 
   "children": [], 
   "end": "67.240", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber die k\u00f6nnten es vielleicht auch noch aufkl\u00e4ren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.240", 
   "children": [], 
   "end": "67.960", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }
 ]
}