{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "2.280", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.280", 
   "children": [], 
   "end": "7.520", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.520", 
   "children": [], 
   "end": "17.000", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die milit\u00e4rische Intervention der T\u00fcrkei in der nordsyrischen Region Afrin ist nach der weit \u00fcberwiegenden Einsch\u00e4tzung in diesem Haus nicht nur milit\u00e4risch riskant und humanit\u00e4r problematisch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.000", 
   "children": [], 
   "end": "21.760", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie ist auch politisch falsch und mit dem V\u00f6lkerrecht unvereinbar."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.760", 
   "children": [], 
   "end": "24.240", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wirklich \u00fcberraschen kann diese Entwicklung allerdings niemanden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.240", 
   "children": [], 
   "end": "26.960", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der die Geschehnisse in der Region aufmerksam verfolgt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.960", 
   "children": [], 
   "end": "29.200", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man mag es f\u00fcr einseitig oder falsch halten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.200", 
   "children": [], 
   "end": "36.760", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die T\u00fcrkei die Entwicklung in jenem Teil Syriens vorrangig unter dem Gesichtspunkt des Konflikts mit der PKK im eigenen Land zu betrachten scheint. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.760", 
   "children": [], 
   "end": "39.240", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer aber eine weitere Eskalation verhindern will, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.240", 
   "children": [], 
   "end": "40.960", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der kann nicht ignorieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.960", 
   "children": [], 
   "end": "42.040", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die T\u00fcrkei\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.040", 
   "children": [], 
   "end": "43.360", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht nur die Regierung Erdogan, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.360", 
   "children": [], 
   "end": "45.840", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern weite Teile der t\u00fcrkischen Gesellschaft\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.840", 
   "children": [], 
   "end": "51.960", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "durch ihre Betroffenheit und Interessenlage an dieser Stelle eine spezifische Wahrnehmung von Bedrohungen hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.960", 
   "children": [], 
   "end": "54.000", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die T\u00fcrkei ist es erste Priorit\u00e4t, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.000", 
   "children": [], 
   "end": "58.400", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an ihrer S\u00fcdgrenze kein von der YPG kontrolliertes Gebiet entstehen zu lassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.400", 
   "children": [], 
   "end": "66.240", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das in ihrem Verst\u00e4ndnis vorrangig als R\u00fcckzugsraum und Ausgangsbasis f\u00fcr Guerillaaktionen der PKK in der T\u00fcrkei zu betrachten w\u00e4re. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.240", 
   "children": [], 
   "end": "69.880", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass sie dies im Zweifelsfall auch mit milit\u00e4rischen Mitteln zu verhindern versuchen wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.880", 
   "children": [], 
   "end": "72.760", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darauf haben Sicherheitsexperten seit langem hingewiesen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.760", 
   "children": [], 
   "end": "79.240", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweifelsohne hat die YPG einen wichtigen Beitrag im milit\u00e4rischen Kampf gegen den IS geleistet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.240", 
   "children": [], 
   "end": "80.640", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber die St\u00e4rkung der YPG, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.640", 
   "children": [], 
   "end": "83.440", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch durch die milit\u00e4rische Zusammenarbeit mit den USA, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.440", 
   "children": [], 
   "end": "88.360", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist im Hinblick auf ihre Folgewirkungen in der Region nicht ohne Risiken; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.360", 
   "children": [], 
   "end": "94.200", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn nicht nur nach t\u00fcrkischer Interpretation ist die YPG das syrische Pendant zur PKK. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.200", 
   "children": [], 
   "end": "99.160", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wird im \u00dcbrigen auch vom deutschen Verfassungsschutz als Schwesterorganisation der PKK eingestuft,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.160", 
   "children": [], 
   "end": "100.840", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wiederum in Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.840", 
   "children": [], 
   "end": "107.480", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der EU und den USA als Terrororganisation gilt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.480", 
   "children": [], 
   "end": "110.320", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die YPG wird sich an irgendeinem Punkt entscheiden m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.320", 
   "children": [], 
   "end": "112.800", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welchem Anliegen sie den Vorrang gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.800", 
   "children": [], 
   "end": "116.960", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der kurdischen Selbstverwaltung in Syrien oder ihrem Kampf gegen die T\u00fcrkei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.960", 
   "children": [], 
   "end": "117.640", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.640", 
   "children": [], 
   "end": "120.520", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch da sind wir uns hoffentlich alle einig\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.520", 
   "children": [], 
   "end": "124.880", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darf Gewalt nicht die Antwort auf die krisenhaften Entwicklungen in der Region sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.880", 
   "children": [], 
   "end": "126.000", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht in Syrien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.000", 
   "children": [], 
   "end": "131.040", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht in der T\u00fcrkei und schon gar nicht auf den Stra\u00dfen und Pl\u00e4tzen in Deutschland."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.040", 
   "children": [], 
   "end": "132.200", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist es gut und richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.200", 
   "children": [], 
   "end": "137.840", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Verbot der PKK unter der Verantwortung des neuen Landesinnenministers Herbert Reul, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.840", 
   "children": [], 
   "end": "139.200", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo notwendig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.200", 
   "children": [], 
   "end": "145.360", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nunmehr auch in Nordrhein-Westfalen konsequent umgesetzt wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.360", 
   "children": [], 
   "end": "146.560", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eines aber ist klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.560", 
   "children": [], 
   "end": "153.560", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Schl\u00fcssel zu einer nachhaltigen Befriedung liegt in der L\u00f6sung des Kurdenkonflikts in der T\u00fcrkei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.560", 
   "children": [], 
   "end": "155.360", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Wiederaufnahme des Friedens- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.360", 
   "children": [], 
   "end": "159.120", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Vers\u00f6hnungsprozesses w\u00fcrden wir deshalb nachdr\u00fccklich unterst\u00fctzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.120", 
   "children": [], 
   "end": "166.240", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als Ergebnis ist auch ein hohes Ma\u00df an regionaler und kultureller Autonomie f\u00fcr die kurdischen Gebiete vorstellbar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.240", 
   "children": [], 
   "end": "169.320", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unabdingbare Voraussetzung daf\u00fcr ist aber zweierlei: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.320", 
   "children": [], 
   "end": "177.320", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein uneingeschr\u00e4nkter Gewaltverzicht ebenso wie die unzweideutige Anerkennung der territorialen Integrit\u00e4t der T\u00fcrkei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.320", 
   "children": [], 
   "end": "179.080", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Umgekehrt gilt aber auch: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.080", 
   "children": [], 
   "end": "181.520", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Statt die oppositionelle HDP zu kriminalisieren\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.520", 
   "children": [], 
   "end": "186.440", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihre Co-Vorsitzenden Demirtas und Y\u00fcksekdag und weitere Abgeordnete sind seit Monaten inhaftiert\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.440", 
   "children": [], 
   "end": "188.040", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4re es richtig und notwendig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.040", 
   "children": [], 
   "end": "201.320", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der politischen Interessenvertretung von Teilen der kurdischen Bev\u00f6lkerung innerhalb der T\u00fcrkei durch demokratisch legitimierte Parteien und Abgeordnete angemessenen Raum zu geben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.320", 
   "children": [], 
   "end": "208.360", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht zuletzt aufgrund der amerikanischen Unterst\u00fctzung der YPG sind die Beziehungen zwischen der T\u00fcrkei und den USA in den letzten Jahren zunehmend belastet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.360", 
   "children": [], 
   "end": "213.880", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gleichzeitig bef\u00f6rdert die Krise in Syrien die Ann\u00e4herung zwischen der T\u00fcrkei und Russland. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.880", 
   "children": [], 
   "end": "215.440", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist im \u00dcbrigen schwer vorstellbar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.440", 
   "children": [], 
   "end": "216.640", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.640", 
   "children": [], 
   "end": "225.320", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es ohne ein zumindest stillschweigendes Einverst\u00e4ndnis der Herren Putin und wohl auch Assad zu der t\u00fcrkischen Intervention in Syrien gekommen w\u00e4re. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.320", 
   "children": [], 
   "end": "227.920", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weil hier auch \u00fcber R\u00fcstungsexporte gesprochen wird: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.920", 
   "children": [], 
   "end": "229.320", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im vergangenen Jahr hat die T\u00fcrkei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.320", 
   "children": [], 
   "end": "230.280", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "obwohl NATO-Partner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.280", 
   "children": [], 
   "end": "235.280", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit Russland ein Raketenabwehrprojekt mit Ausgaben in Milliardenh\u00f6he abgeschlossen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.280", 
   "children": [], 
   "end": "239.680", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr unser Land gilt nach den Politischen Grunds\u00e4tzen der Bundesregierung aus dem Jahr\u00a02000, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.680", 
   "children": [], 
   "end": "247.120", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Export von R\u00fcstungsg\u00fctern an NATO-L\u00e4nder nur \u201eaus besonderen politischen Gr\u00fcnden in Einzelf\u00e4llen\u201c zu beschr\u00e4nken ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.120", 
   "children": [], 
   "end": "253.040", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Fall der T\u00fcrkei erfolgen Genehmigungen seit dem Putschversuch vom Juli\u00a02016 nach au\u00dfen- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.040", 
   "children": [], 
   "end": "260.240", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sicherheitspolitischen Pr\u00fcfungen der Bundesregierung und im Abgleich mit der fortlaufenden Genehmigungspraxis der EU-Mitgliedstaaten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.240", 
   "children": [], 
   "end": "267.840", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch der Beachtung der Menschenrechte wird bei der Bewertung der R\u00fcstungsexportentscheidungen ein besonderes Gewicht beigemessen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.840", 
   "children": [], 
   "end": "276.360", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach einer grunds\u00e4tzlichen Evaluierung des Milit\u00e4reinsatzes der T\u00fcrkei in Syrien wird von einer k\u00fcnftigen Bundesregierung \u00fcber das weitere Vorgehen zu entscheiden sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.360", 
   "children": [], 
   "end": "278.160", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.160", 
   "children": [], 
   "end": "282.200", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Befriedung der Region h\u00e4ngt aber nicht von deutscher Exportpolitik ab. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.200", 
   "children": [], 
   "end": "283.400", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Entscheidend ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.400", 
   "children": [], 
   "end": "287.240", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob es mit einer international abgesicherten Friedensl\u00f6sung gelingt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.240", 
   "children": [], 
   "end": "294.560", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Anliegen einer kurdischen Selbstverwaltung auf beiden Seiten der t\u00fcrkischen Grenze mit den Sicherheitsinteressen der T\u00fcrkei in Einklang zu bringen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.560", 
   "children": [], 
   "end": "295.560", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.560", 
   "children": [], 
   "end": "297.000", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Dr.\u00a0Nick, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.000", 
   "children": [], 
   "end": "300.280", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "herzlichen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.280", 
   "children": [], 
   "end": "306.000", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chstes erteile ich dem Kollegen Fritz Felgentreu von den Sozialdemokraten das Wort."
   ]
  }
 ]
}