{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "4.160", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.160", 
   "children": [], 
   "end": "5.760", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.760", 
   "children": [], 
   "end": "7.920", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe G\u00e4ste auf den Trib\u00fcnen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.920", 
   "children": [], 
   "end": "10.560", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu keinem anderen Thema habe ich so oft geredet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.560", 
   "children": [], 
   "end": "12.160", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "insgesamt achtmal. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.160", 
   "children": [], 
   "end": "12.920", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das zeigt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.920", 
   "children": [], 
   "end": "14.600", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Thema ist wichtig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.600", 
   "children": [], 
   "end": "17.760", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben schon alle Argumente ausgetauscht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.760", 
   "children": [], 
   "end": "22.000", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die einen sind f\u00fcr und die anderen sind gegen die sachgrundlose Befristung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.000", 
   "children": [], 
   "end": "24.400", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Kurzform lautet heute: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.400", 
   "children": [], 
   "end": "27.720", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eGrundlos\u201c meint im Wortsinn nichts anderes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.720", 
   "children": [], 
   "end": "29.160", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als \u201eeinfach so\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.160", 
   "children": [], 
   "end": "31.280", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201ewillk\u00fcrlich\u201c zu befristen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.280", 
   "children": [], 
   "end": "34.160", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So etwas darf es in der Arbeitswelt nicht geben; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.160", 
   "children": [], 
   "end": "42.560", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn der Preis f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten und f\u00fcr ihre Familien ist zu hoch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.560", 
   "children": [], 
   "end": "46.160", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb wollen auch wir Gr\u00fcnen die sachgrundlose Befristung abschaffen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.160", 
   "children": [], 
   "end": "52.080", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur f\u00fcr Existenzgr\u00fcnderinnen und Existenzgr\u00fcnder wollen wir f\u00fcr eine gewisse Zeit die M\u00f6glichkeit erhalten; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.080", 
   "children": [], 
   "end": "54.320", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber das ist nur ein Detail. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.320", 
   "children": [], 
   "end": "57.560", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb werden wir dem Antrag der Linken zustimmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.560", 
   "children": [], 
   "end": "63.520", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Mehrheit werden wir zwar nicht bekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.520", 
   "children": [], 
   "end": "65.880", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und doch tut sich vielleicht etwas. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.880", 
   "children": [], 
   "end": "69.480", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die SPD konnte sich nicht komplett durchsetzen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.480", 
   "children": [], 
   "end": "72.320", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sachgrundlose Befristung wird bleiben\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.320", 
   "children": [], 
   "end": "74.400", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber falls die Gro\u00dfe Koalition kommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.400", 
   "children": [], 
   "end": "76.800", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird die sachgrundlose Befristung zumindest eingeschr\u00e4nkt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.800", 
   "children": [], 
   "end": "80.320", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein Anfang und gut f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.320", 
   "children": [], 
   "end": "81.960", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die davon profitieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.960", 
   "children": [], 
   "end": "89.800", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die geplanten Einschr\u00e4nkungen sind bei allen offenen Fragen und aller Kritik im Detail ein erster Schritt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.800", 
   "children": [], 
   "end": "91.120", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das begr\u00fc\u00dfen wir."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.120", 
   "children": [], 
   "end": "95.400", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt zur Unionsfraktion. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.400", 
   "children": [], 
   "end": "99.720", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie bleiben stur und halten an der sachgrundlosen Befristung fest, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.720", 
   "children": [], 
   "end": "100.440", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.440", 
   "children": [], 
   "end": "106.200", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "obwohl diese M\u00f6glichkeit immer wieder krass und hemmungslos ausgenutzt wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.200", 
   "children": [], 
   "end": "107.800", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Beispiel: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.800", 
   "children": [], 
   "end": "112.120", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als Anfang\u00a02017 der Mutterschutz reformiert wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.120", 
   "children": [], 
   "end": "118.040", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat die BWRmedia dazu ein Themenspezial f\u00fcr Arbeitgeber ver\u00f6ffentlicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.040", 
   "children": [], 
   "end": "122.120", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe das dabei und kann es nachher gerne Herrn Oellers geben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.120", 
   "children": [], 
   "end": "122.880", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die \u00dcberschrift lautet: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.880", 
   "children": [], 
   "end": "125.880", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist der ideale Arbeitsvertrag; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.880", 
   "children": [], 
   "end": "127.520", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Zwischen\u00fcberschrift lautet: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.520", 
   "children": [], 
   "end": "131.440", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So hebeln Sie den K\u00fcndigungsschutz von Schwangeren aus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.440", 
   "children": [], 
   "end": "132.760", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Trick: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.760", 
   "children": [], 
   "end": "135.520", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn sich junge Frauen bewerben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.520", 
   "children": [], 
   "end": "140.200", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schlie\u00dfen Sie mit Ihrer Mitarbeiterin einen befristeten Arbeitsvertrag. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.200", 
   "children": [], 
   "end": "141.440", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Formel lautete\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.440", 
   "children": [], 
   "end": "142.600", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zitat\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.600", 
   "children": [], 
   "end": "144.960", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zweimal sechs und einmal zw\u00f6lf\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.960", 
   "children": [], 
   "end": "146.320", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gemeint sind Monate\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.320", 
   "children": [], 
   "end": "148.320", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sachgrundlos zu befristen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.320", 
   "children": [], 
   "end": "150.720", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit gibt es keinen K\u00fcndigungsschutz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.720", 
   "children": [], 
   "end": "152.520", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Frauen schwanger werden.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.520", 
   "children": [], 
   "end": "154.520", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das muss man sich einmal vorstellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.520", 
   "children": [], 
   "end": "156.840", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Solch eine Beratung ist uns\u00e4glich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.840", 
   "children": [], 
   "end": "160.840", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn die soziale Verantwortung in dieser Weise verloren geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.840", 
   "children": [], 
   "end": "164.240", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann m\u00fcssen Sie diese Fehlentwicklung endlich korrigieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.240", 
   "children": [], 
   "end": "171.560", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sachgrundlose Befristungen sind nicht nur ungerecht und willk\u00fcrlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.560", 
   "children": [], 
   "end": "173.200", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch unn\u00f6tig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.200", 
   "children": [], 
   "end": "175.640", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt eine ausreichend lange Probezeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.640", 
   "children": [], 
   "end": "179.040", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kleine Betriebe sind ganz vom K\u00fcndigungsschutz befreit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.040", 
   "children": [], 
   "end": "181.120", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage es immer und immer wieder: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.120", 
   "children": [], 
   "end": "182.480", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer gute Gr\u00fcnde hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.480", 
   "children": [], 
   "end": "185.040", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann nat\u00fcrlich weiterhin befristen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.040", 
   "children": [], 
   "end": "187.240", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor\u00fcbergehend bei Auftragsspitzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.240", 
   "children": [], 
   "end": "188.000", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei Projektarbeit auf Zeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.000", 
   "children": [], 
   "end": "189.280", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei Elternzeitvertretungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.280", 
   "children": [], 
   "end": "191.480", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei Vertretungen wegen l\u00e4ngerer Krankheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.480", 
   "children": [], 
   "end": "193.400", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sogar bei Erprobung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.400", 
   "children": [], 
   "end": "197.040", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr Befristungen gibt es also gen\u00fcgend gute Gr\u00fcnde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.040", 
   "children": [], 
   "end": "201.360", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die sachgrundlose Befristung aber nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.360", 
   "children": [], 
   "end": "204.400", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gehen Sie von der Union noch einmal in Klausur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.400", 
   "children": [], 
   "end": "207.080", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und lassen Sie sich endlich von Ihrem Arbeitnehmerfl\u00fcgel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.080", 
   "children": [], 
   "end": "208.920", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der CDA, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.920", 
   "children": [], 
   "end": "209.920", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcberzeugen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.920", 
   "children": [], 
   "end": "211.680", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn die haben es verstanden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.680", 
   "children": [], 
   "end": "224.520", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Durch Befristungen darf weder das unternehmerische Risiko auf die Besch\u00e4ftigten \u00fcbertragen werden noch der K\u00fcndigungsschutz umgangen werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.520", 
   "children": [], 
   "end": "227.160", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur das ist richtig und fair. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.160", 
   "children": [], 
   "end": "231.120", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Flexible Arbeitsverh\u00e4ltnisse d\u00fcrfen keine Einbahnstra\u00dfe sein; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.120", 
   "children": [], 
   "end": "234.800", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn die Besch\u00e4ftigten brauchen soziale Sicherheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.800", 
   "children": [], 
   "end": "240.320", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das st\u00e4rkt auch den dringend notwendigen gesellschaftlichen Zusammenhalt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.320", 
   "children": [], 
   "end": "241.960", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesem Sinne werden wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.960", 
   "children": [], 
   "end": "244.440", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "falls es zur Gro\u00dfen Koalition kommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.440", 
   "children": [], 
   "end": "246.120", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Gesetzgebung kritisch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.120", 
   "children": [], 
   "end": "247.880", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber konstruktiv begleiten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.880", 
   "children": [], 
   "end": "248.680", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.680", 
   "children": [], 
   "end": "249.040", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.040", 
   "children": [], 
   "end": "267.000", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner f\u00fcr die CDU/CSU ist mit seiner ersten Rede der Kollege Biadacz."
   ]
  }
 ]
}