{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "8.080", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.080", 
   "children": [], 
   "end": "14.880", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr geehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.880", 
   "children": [], 
   "end": "15.520", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Bayram, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.520", 
   "children": [], 
   "end": "17.520", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sollten besser recherchieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.520", 
   "children": [], 
   "end": "23.440", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe im vergangenen Jahr im S\u00e4chsischen Landtag den Entwurf eines Gesetzes zum Verbot der Vollverschleierung vorgestellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.440", 
   "children": [], 
   "end": "24.800", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damals haben nicht nur Ihre Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.800", 
   "children": [], 
   "end": "31.280", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern die Kollegen aller anderen im Landtag vertretenen Fraktionen massiv dagegen argumentiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.280", 
   "children": [], 
   "end": "31.920", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sch\u00f6n, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.920", 
   "children": [], 
   "end": "34.800", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie sich im Juni dann doch zu dem kleinen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.800", 
   "children": [], 
   "end": "37.400", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vorsichtigen Schritt entschieden haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.400", 
   "children": [], 
   "end": "40.720", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zumindest teilweise ein Vollverschleierungsverbot zu verh\u00e4ngen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.720", 
   "children": [], 
   "end": "42.840", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein vorsichtiger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.840", 
   "children": [], 
   "end": "44.400", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber nicht ausreichender Schritt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.400", 
   "children": [], 
   "end": "47.240", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn zur Lebenswirklichkeit in Deutschland geh\u00f6rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.240", 
   "children": [], 
   "end": "51.760", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass nicht nur junge Migrantenfrauen vollverschleiert sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.760", 
   "children": [], 
   "end": "52.960", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sollten wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.960", 
   "children": [], 
   "end": "54.000", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es Frauen gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.000", 
   "children": [], 
   "end": "56.560", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in Deutschland geboren und aufgewachsen sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.560", 
   "children": [], 
   "end": "58.760", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die unter einem Schleier leben m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.760", 
   "children": [], 
   "end": "64.960", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie sich in einer Beziehung mit M\u00e4nnern aus dem arabischen Kulturkreis befinden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.960", 
   "children": [], 
   "end": "67.400", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich empfehle Ihnen allen das Buch \u201eGefangen in Deutschland\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.400", 
   "children": [], 
   "end": "68.120", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lesen Sie es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.120", 
   "children": [], 
   "end": "68.600", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann wissen Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.600", 
   "children": [], 
   "end": "72.880", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir nicht nur \u00fcber 100 bis 300\u00a0Burkatr\u00e4gerinnen reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.880", 
   "children": [], 
   "end": "75.840", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern \u00fcber ein massives kulturelles Problem."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.840", 
   "children": [], 
   "end": "77.640", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen die Argumente nicht h\u00f6ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.640", 
   "children": [], 
   "end": "79.640", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil der Antrag aus der falschen Fraktion kommt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.640", 
   "children": [], 
   "end": "81.560", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich geh\u00f6re dieser Fraktion ganz bewusst nicht mehr an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.560", 
   "children": [], 
   "end": "84.560", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber es besteht nach wie vor Handlungsbedarf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.560", 
   "children": [], 
   "end": "87.640", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht in der Tat um eine Frage des kulturellen Verst\u00e4ndnisses: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.640", 
   "children": [], 
   "end": "90.920", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wollen wir diese kulturellen Unterschiede relativieren? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.920", 
   "children": [], 
   "end": "92.760", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sind wir der Meinung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.760", 
   "children": [], 
   "end": "94.880", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es in unserem Land kulturelle Errungenschaften gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.880", 
   "children": [], 
   "end": "96.040", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die es zu sch\u00fctzen gilt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.040", 
   "children": [], 
   "end": "97.280", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder tun wir so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.280", 
   "children": [], 
   "end": "98.560", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als sei alles gleich? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.560", 
   "children": [], 
   "end": "103.400", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Kulturrelativismus ist auf der linken Seite dieses Parlaments ja sehr stark vertreten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.400", 
   "children": [], 
   "end": "104.640", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.640", 
   "children": [], 
   "end": "106.280", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es gibt Staaten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.280", 
   "children": [], 
   "end": "108.200", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wissen Sie genauso gut wie wir\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.200", 
   "children": [], 
   "end": "112.640", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die eine islamische Staatsreligion haben und dennoch keine Vollverschleierung verlangen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.640", 
   "children": [], 
   "end": "115.600", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass dies in den letzten 30\u00a0Jahren immer r\u00fcckl\u00e4ufiger ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.600", 
   "children": [], 
   "end": "120.680", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist auch dem Vormarsch des orthodoxen Islam mit politischem Anspruch zu verdanken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.680", 
   "children": [], 
   "end": "124.000", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der sp\u00e4testens an den europ\u00e4ischen Grenzen haltmachen sollte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.000", 
   "children": [], 
   "end": "135.720", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daher ist die Forderung eines vollst\u00e4ndigen Verbots der Vollverschleierung im \u00f6ffentlichen Raum eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit und ein Schutz unseres europ\u00e4ischen kulturellen Selbstbewusstseins, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.720", 
   "children": [], 
   "end": "138.000", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unserer Identit\u00e4t und unserer Werteordnung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.000", 
   "children": [], 
   "end": "141.160", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir hier in diesem Hohen Haus eigentlich gemeinsam verteidigen m\u00fcssten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.160", 
   "children": [], 
   "end": "141.840", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.840", 
   "children": [], 
   "end": "143.240", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Dr.\u00a0Petry.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.240", 
   "children": [], 
   "end": "144.120", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als n\u00e4chster Redner: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.120", 
   "children": [], 
   "end": "145.960", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Kollege Marc Henrichmann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.960", 
   "children": [], 
   "end": "146.640", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "CDU/CSU. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.640", 
   "children": [], 
   "end": "148.640", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich darf darauf hinweisen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.640", 
   "children": [], 
   "end": "150.000", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es sich auch bei ihm um seine erste Parlamentsrede handelt."
   ]
  }
 ]
}