{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "4.640", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.640", 
   "children": [], 
   "end": "7.240", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.240", 
   "children": [], 
   "end": "14.640", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die fatalen Bilder aus Syrien schaffen es zu Recht wieder in unsere Aufmerksamkeitssph\u00e4re. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.640", 
   "children": [], 
   "end": "15.680", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist h\u00f6chste Zeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.680", 
   "children": [], 
   "end": "18.160", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wieder nach Syrien geschaut wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.160", 
   "children": [], 
   "end": "18.920", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wobei man sehen muss: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.920", 
   "children": [], 
   "end": "21.120", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind die blutigsten Tage des Krieges. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.120", 
   "children": [], 
   "end": "23.200", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gab aber schon in der Vergangenheit verdammt viele\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.200", 
   "children": [], 
   "end": "24.000", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "viel zu viele\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.000", 
   "children": [], 
   "end": "25.000", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "blutige Tage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.000", 
   "children": [], 
   "end": "27.160", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir kaum haben wahrnehmen k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.160", 
   "children": [], 
   "end": "31.600", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was es nicht oder zumindest kaum in unsere Aufmerksamkeitssph\u00e4re schafft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.600", 
   "children": [], 
   "end": "33.960", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist die Katastrophe im Jemen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.960", 
   "children": [], 
   "end": "36.280", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dar\u00fcber wollen wir heute sprechen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.280", 
   "children": [], 
   "end": "40.760", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seit nunmehr 35\u00a0Monaten wird das Land in die Steinzeit gebombt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.760", 
   "children": [], 
   "end": "45.360", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt bisher \u00fcber 10\u00a0000\u00a0Tote und \u00fcber 1\u00a0Million F\u00e4lle von Cholera. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.360", 
   "children": [], 
   "end": "49.920", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mittlerweile ist auch eine Diphterie-Epidemie ausgebrochen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.920", 
   "children": [], 
   "end": "53.360", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es sterben t\u00e4glich 100\u00a0Kinder an Unterern\u00e4hrung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.360", 
   "children": [], 
   "end": "58.760", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcber 11\u00a0Millionen Kinder in dem Land brauchen dringend Hilfe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.760", 
   "children": [], 
   "end": "61.480", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die gesamte Daseinsvorsorge im Land ist zusammengebrochen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.480", 
   "children": [], 
   "end": "63.800", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Krieg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.800", 
   "children": [], 
   "end": "70.960", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der vor 35\u00a0Monaten von den Huthis mit der Hilfe des Irans begonnen wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.960", 
   "children": [], 
   "end": "73.040", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist mittlerweile dahin gekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.040", 
   "children": [], 
   "end": "80.320", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Genfer Konvention zum Schutz der Zivilisten t\u00e4glich mit F\u00fc\u00dfen getreten wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.320", 
   "children": [], 
   "end": "81.080", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Artikel\u00a018\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.080", 
   "children": [], 
   "end": "82.480", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schutz von Krankenh\u00e4usern\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.480", 
   "children": [], 
   "end": "83.720", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt kaum mehr welche. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.720", 
   "children": [], 
   "end": "85.720", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Artikel\u00a055 und 59\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.720", 
   "children": [], 
   "end": "87.920", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zugang zu humanit\u00e4ren Hilfsg\u00fctern\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.920", 
   "children": [], 
   "end": "91.320", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese gibt es durch eine massive Blockade des Landes derzeit nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.320", 
   "children": [], 
   "end": "93.760", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt eine Allianz um Saudi-Arabien herum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.760", 
   "children": [], 
   "end": "97.440", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die auf Einladung einer legitimen Regierung dort ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.440", 
   "children": [], 
   "end": "97.920", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die aber dadurch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.920", 
   "children": [], 
   "end": "101.480", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie jegliches Prinzip von Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit verletzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.480", 
   "children": [], 
   "end": "104.560", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen v\u00f6lkerrechtswidrigen Krieg im Jemen f\u00fchrt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.560", 
   "children": [], 
   "end": "110.480", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Derzeit w\u00e4re es notwendig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.480", 
   "children": [], 
   "end": "112.160", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00c4quidistanz zu halten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.160", 
   "children": [], 
   "end": "114.680", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Niemand kommt in diesen Tagen auf die Idee\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.680", 
   "children": [], 
   "end": "116.320", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das ist auch gut so\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.320", 
   "children": [], 
   "end": "119.040", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem Iran Waffen zu verkaufen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.040", 
   "children": [], 
   "end": "121.880", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit Saudi-Arabien ist das anders. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.880", 
   "children": [], 
   "end": "126.760", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was steht jetzt nun in dem Entwurf eines Vertrages f\u00fcr eine Gro\u00dfe Koalition? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.760", 
   "children": [], 
   "end": "127.920", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich zitiere:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.920", 
   "children": [], 
   "end": "131.960", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden ab sofort keine Ausfuhren an L\u00e4nder genehmigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.960", 
   "children": [], 
   "end": "135.600", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "solange diese unmittelbar am Jemen-Krieg beteiligt sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.600", 
   "children": [], 
   "end": "137.640", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Firmen erhalten Vertrauensschutz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.640", 
   "children": [], 
   "end": "139.200", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sofern sie nachweisen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.200", 
   "children": [], 
   "end": "144.960", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass bereits genehmigte Lieferungen ausschlie\u00dflich im Empf\u00e4ngerland verbleiben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.960", 
   "children": [], 
   "end": "147.480", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr l\u00e4sst sich die SPD zurzeit feiern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.480", 
   "children": [], 
   "end": "149.240", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt aber vier Fragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.240", 
   "children": [], 
   "end": "151.160", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie noch beantworten m\u00fcssen:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.160", 
   "children": [], 
   "end": "152.520", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.520", 
   "children": [], 
   "end": "153.720", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ist das nicht ein Armutszeugnis, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.720", 
   "children": [], 
   "end": "155.200", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie jetzt erst auf die Idee kommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.200", 
   "children": [], 
   "end": "157.240", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Frage des Endverbleibs zu stellen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.240", 
   "children": [], 
   "end": "157.600", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweitens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.600", 
   "children": [], 
   "end": "162.480", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die humanit\u00e4re Katastrophe im Jemen hat zwei Gr\u00fcnde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.480", 
   "children": [], 
   "end": "166.560", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind die Bomben von oben und die Tatsache, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.560", 
   "children": [], 
   "end": "171.520", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass von Landesseite und von Seeseite her keine Hilfsg\u00fcter mehr reinkommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.520", 
   "children": [], 
   "end": "172.800", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt n\u00e4mlich eine Seeblockade. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.800", 
   "children": [], 
   "end": "178.120", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen diese Patrouillenboote weiterhin liefern und k\u00f6nnen auf Nachfrage nicht ausschlie\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.120", 
   "children": [], 
   "end": "182.440", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie auch tats\u00e4chlich f\u00fcr die Seeblockade eingesetzt werden k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.440", 
   "children": [], 
   "end": "186.600", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ist das nicht ein weiteres Armutszeugnis?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.600", 
   "children": [], 
   "end": "187.360", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Drittens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.360", 
   "children": [], 
   "end": "189.040", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Koalitionsvertrag\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.040", 
   "children": [], 
   "end": "190.640", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich habe es gerade vorgelesen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.640", 
   "children": [], 
   "end": "191.280", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "steht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.280", 
   "children": [], 
   "end": "194.480", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eunmittelbar am Jemen-Krieg beteiligt\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.480", 
   "children": [], 
   "end": "197.680", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Sondierungspapier stand das Wort \u201eunmittelbar\u201c nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.680", 
   "children": [], 
   "end": "198.720", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wollen Sie uns nicht einmal erz\u00e4hlen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.720", 
   "children": [], 
   "end": "209.120", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche L\u00e4nder jetzt doch beliefert werden und welche nun doch von einem angeblichen R\u00fcstungsexportverbot ausgenommen werden?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.120", 
   "children": [], 
   "end": "209.680", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viertens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.680", 
   "children": [], 
   "end": "210.320", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Parteien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.320", 
   "children": [], 
   "end": "212.280", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nun einen Koalitionsvertrag aufgeschrieben haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.280", 
   "children": [], 
   "end": "213.200", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind auch die Parteien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.200", 
   "children": [], 
   "end": "213.760", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die seit vier Jahren gemeinsam regieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.760", 
   "children": [], 
   "end": "215.800", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also in den gesamten 35\u00a0Monaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.800", 
   "children": [], 
   "end": "216.840", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber die wir sprechen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.840", 
   "children": [], 
   "end": "219.400", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum um Gottes Willen kommen Sie jetzt erst auf diese Idee, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.400", 
   "children": [], 
   "end": "222.240", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nachdem das Land bereits in die Steinzeit gebombt worden ist?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.240", 
   "children": [], 
   "end": "230.400", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sigmar Gabriel hat vor vier Jahren versprochen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.400", 
   "children": [], 
   "end": "233.080", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass R\u00fcstungsexporte massiv zur\u00fcckgefahren werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.080", 
   "children": [], 
   "end": "235.680", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben die Antworten der Bundesregierung bekommen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.680", 
   "children": [], 
   "end": "243.040", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2017 waren es R\u00fcstungsexporte im Umfang von 1,3\u00a0Milliarden Euro in L\u00e4nder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.040", 
   "children": [], 
   "end": "244.680", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die am Jemen-Krieg beteiligt sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.680", 
   "children": [], 
   "end": "247.120", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein Aufwuchs von 9\u00a0Prozent. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.120", 
   "children": [], 
   "end": "248.280", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist nicht das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.280", 
   "children": [], 
   "end": "250.520", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was er uns versprochen hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.520", 
   "children": [], 
   "end": "251.720", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt eine weitere Anfrage\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.720", 
   "children": [], 
   "end": "252.520", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch von uns\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.520", 
   "children": [], 
   "end": "254.680", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf die die Bundesregierung antwortet: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.680", 
   "children": [], 
   "end": "263.480", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Beachtung der Menschenrechte wird bei R\u00fcstungsexportentscheidungen ein besonderes Gewicht beigemessen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.480", 
   "children": [], 
   "end": "268.480", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "H\u00f6ren Sie auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.480", 
   "children": [], 
   "end": "269.240", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das zu schreiben! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.240", 
   "children": [], 
   "end": "270.240", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Machen Sie es endlich!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.240", 
   "children": [], 
   "end": "272.200", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die n\u00e4chste Rednerin ist die Kollegin Elisabeth Motschmann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.200", 
   "children": [], 
   "end": "274.000", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}