{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "1.240", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.240", 
   "children": [], 
   "end": "10.040", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.040", 
   "children": [], 
   "end": "12.720", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Debatte hat es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.720", 
   "children": [], 
   "end": "13.680", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.680", 
   "children": [], 
   "end": "14.640", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gezeigt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.640", 
   "children": [], 
   "end": "21.200", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt im Hohen Hause nicht sonderlich viel Sympathie f\u00fcr den Antrag der FDP,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.200", 
   "children": [], 
   "end": "29.000", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was angesichts von sechs Fraktionen auch gar nicht so leicht ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.000", 
   "children": [], 
   "end": "30.760", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt aber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.760", 
   "children": [], 
   "end": "32.360", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie man feststellen kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.360", 
   "children": [], 
   "end": "35.680", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sympathie f\u00fcr die Zielrichtung des Antrages. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.680", 
   "children": [], 
   "end": "40.760", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das haben meine Vorrednerinnen und Vorredner hier unterstrichen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.760", 
   "children": [], 
   "end": "46.280", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der Einleitung Ihres Antrages sprechen Sie davon, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.280", 
   "children": [], 
   "end": "51.720", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Welt in rasanter Bewegung ist und ganze Gesch\u00e4ftsmodelle infrage gestellt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.720", 
   "children": [], 
   "end": "55.400", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie spannen den richtigen Rahmen f\u00fcr die Beschreibung des Problems. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.400", 
   "children": [], 
   "end": "57.680", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Betroffen ist nicht nur der Mittelstand, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.680", 
   "children": [], 
   "end": "60.480", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern unsere gesamte deutsche Wirtschaft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.480", 
   "children": [], 
   "end": "66.680", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nachdem Sie diese weltweiten Ver\u00e4nderungen beschrieben haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.680", 
   "children": [], 
   "end": "68.360", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kommen Sie zum Schluss: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.360", 
   "children": [], 
   "end": "70.640", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen die Abschreibungstabellen \u00fcberarbeiten.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.640", 
   "children": [], 
   "end": "71.160", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.160", 
   "children": [], 
   "end": "71.640", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so w\u00fcrde ich sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.640", 
   "children": [], 
   "end": "74.560", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein klassischer Fall von \u201ezu kurz gesprungen\u201c."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.560", 
   "children": [], 
   "end": "78.240", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Wir pr\u00fcfen sie ja auch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.240", 
   "children": [], 
   "end": "81.120", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben einen richtigen Hinweis gegeben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.120", 
   "children": [], 
   "end": "83.400", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.400", 
   "children": [], 
   "end": "85.440", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein Punkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.440", 
   "children": [], 
   "end": "92.520", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den wir in unserem Koalitionsvertrag auf 12\u00a0Seiten untergebracht haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.520", 
   "children": [], 
   "end": "95.640", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Thema Digitalisierung findet sich n\u00e4mlich im Wirtschaftskapitel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.640", 
   "children": [], 
   "end": "100.960", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Finanzkapitel und in ganz vielen anderen Kapiteln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.960", 
   "children": [], 
   "end": "102.160", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das zeigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.160", 
   "children": [], 
   "end": "104.320", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die neue Gro\u00dfe Koalition, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.320", 
   "children": [], 
   "end": "107.360", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sofern sie nun zustande kommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.360", 
   "children": [], 
   "end": "110.560", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sehr wohl Ihre Analyse teilt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.560", 
   "children": [], 
   "end": "111.760", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber der Meinung ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.760", 
   "children": [], 
   "end": "114.160", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man eben einiges mehr tun muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.160", 
   "children": [], 
   "end": "117.680", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als nur ein winziges Schr\u00e4ubchen zu drehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.680", 
   "children": [], 
   "end": "119.760", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt viele Zweifel\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.760", 
   "children": [], 
   "end": "122.120", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Kritik ist schon laut geworden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.120", 
   "children": [], 
   "end": "127.840", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an der Sinnhaftigkeit Ihres isolierten Vorgehens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.840", 
   "children": [], 
   "end": "131.160", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass Sie eine M\u00f6glichkeit angesprochen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.160", 
   "children": [], 
   "end": "135.960", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber die wir in dieser Legislaturperiode diskutieren wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.960", 
   "children": [], 
   "end": "138.440", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stellt doch niemand infrage. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.440", 
   "children": [], 
   "end": "140.520", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wenn Sie sich darauf beschr\u00e4nken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.520", 
   "children": [], 
   "end": "145.440", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann springen Sie viel zu kurz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.440", 
   "children": [], 
   "end": "147.960", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen sehr viel weiter gehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.960", 
   "children": [], 
   "end": "150.280", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Blick in den Koalitionsvertrag zeigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.280", 
   "children": [], 
   "end": "154.760", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir darin zu diesem Thema ganz viel untergebracht haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.760", 
   "children": [], 
   "end": "159.560", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen ein neues Investitionsprogramm f\u00fcr die Digitalisierung des Mittelstandes. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.560", 
   "children": [], 
   "end": "166.960", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bestehende F\u00f6rderprogramme f\u00fcr den Mittelstand wollen wir um die Anforderungen der Digitalisierung erweitern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.960", 
   "children": [], 
   "end": "171.320", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sprechen das Thema \u201edigitale Infrastruktur\u201c an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.320", 
   "children": [], 
   "end": "172.880", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir verfolgen die Hub-Strategie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.880", 
   "children": [], 
   "end": "177.080", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit der wir den Mittelst\u00e4ndlern die M\u00f6glichkeit geben wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.080", 
   "children": [], 
   "end": "183.680", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihre Gesch\u00e4ftsmodelle mit Blick auf die Ver\u00e4nderungen durch die Digitalisierung zu \u00fcberpr\u00fcfen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.680", 
   "children": [], 
   "end": "191.800", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben einen klaren und ganzheitlichen Ansatz f\u00fcr die L\u00f6sung des Problems. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.800", 
   "children": [], 
   "end": "195.120", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage es noch einmal: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.120", 
   "children": [], 
   "end": "197.840", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie beschreiben dieses Problem richtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.840", 
   "children": [], 
   "end": "204.400", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber Ihr Antrag scheint mit hei\u00dfer Nadel gestrickt worden zu sein; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.400", 
   "children": [], 
   "end": "206.000", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn er geht nicht so weit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.000", 
   "children": [], 
   "end": "210.600", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir an dieser Stelle gemeinsam gehen m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.600", 
   "children": [], 
   "end": "223.920", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aus diesem Grund freue ich mich wie viele Kolleginnen und Kollegen auf die Diskussionen sowohl im Ausschuss Digitale Agenda als auch im Finanzausschuss und an anderer Stelle. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.920", 
   "children": [], 
   "end": "227.960", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Antrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.960", 
   "children": [], 
   "end": "230.480", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie er heute von Ihnen vorgelegt wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.480", 
   "children": [], 
   "end": "232.560", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "macht eines sicherlich nicht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.560", 
   "children": [], 
   "end": "234.320", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er setzt keine Ma\u00dfst\u00e4be."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.320", 
   "children": [], 
   "end": "239.120", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.120", 
   "children": [], 
   "end": "239.680", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.680", 
   "children": [], 
   "end": "244.000", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chste Rednerin ist Ronja Kemmer f\u00fcr die Fraktion der CDU/CSU."
   ]
  }
 ]
}