{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "5.920", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.920", 
   "children": [], 
   "end": "7.640", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.640", 
   "children": [], 
   "end": "9.400", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.400", 
   "children": [], 
   "end": "14.720", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt reden wir \u00fcber den frauenlosen Frauenmarsch am letzten Samstag in Berlin. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.720", 
   "children": [], 
   "end": "16.520", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe mich schon dar\u00fcber ge\u00e4rgert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.520", 
   "children": [], 
   "end": "21.160", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Begriff des Frauenmarsches \u00fcberhaupt genutzt wurde; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.160", 
   "children": [], 
   "end": "24.360", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn er steht nat\u00fcrlich f\u00fcr etwas v\u00f6llig anderes. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.360", 
   "children": [], 
   "end": "36.480", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Letztes Jahr waren in den USA und weltweit Millionen von Frauen und auch M\u00e4nnern unterwegs und haben f\u00fcr Menschenrechte und demokratische Werte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.480", 
   "children": [], 
   "end": "38.080", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gegen Sexismus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.080", 
   "children": [], 
   "end": "39.800", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gegen Rassismus demonstriert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.800", 
   "children": [], 
   "end": "41.600", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde es einfach perfide, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.600", 
   "children": [], 
   "end": "46.000", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn die AfD und ihre Anh\u00e4nger diese Begriffe f\u00fcr ihre Zwecke nutzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.000", 
   "children": [], 
   "end": "48.160", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eine Entwertung dieser Begriffe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.160", 
   "children": [], 
   "end": "50.640", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das finde ich richtig schade."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.640", 
   "children": [], 
   "end": "55.320", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben am letzten Samstag eine Demonstration erlebt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.320", 
   "children": [], 
   "end": "58.320", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich im Wesentlichen gegen Fl\u00fcchtlinge gerichtet hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.320", 
   "children": [], 
   "end": "59.440", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit der Forderung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.440", 
   "children": [], 
   "end": "61.080", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das habe ich irgendwo gelesen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.080", 
   "children": [], 
   "end": "68.880", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diesem \u201eMoloch aus Brutalit\u00e4t und sexuellen \u00dcbergriffen bis hin zu Mord\u201c entgegenzutreten.\u201c"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.880", 
   "children": [], 
   "end": "71.640", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Welch eine Feinf\u00fchligkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.640", 
   "children": [], 
   "end": "73.120", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es darum geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.120", 
   "children": [], 
   "end": "75.720", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcbergriffe zu verurteilen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.720", 
   "children": [], 
   "end": "78.640", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Muslime an deutschen Frauen ver\u00fcben! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.640", 
   "children": [], 
   "end": "81.960", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wie schmerzfrei ist man eigentlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.960", 
   "children": [], 
   "end": "85.520", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Deutsche ausl\u00e4ndische Frauen missbrauchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.520", 
   "children": [], 
   "end": "89.480", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es jeden Tag hunderttausendfach in den deutschen Bordellen vorkommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.480", 
   "children": [], 
   "end": "95.080", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen osteurop\u00e4ische Frauen Menschenrechtsverletzungen erleiden?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.080", 
   "children": [], 
   "end": "100.040", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie egal ist es einem eigentlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.040", 
   "children": [], 
   "end": "104.600", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn muslimische M\u00e4nner gegen muslimische Frauen die Hand erheben? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.600", 
   "children": [], 
   "end": "107.040", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie wurscht ist es einem eigentlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.040", 
   "children": [], 
   "end": "110.880", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn deutsche M\u00e4nner gegen deutsche Frauen die Hand erheben? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.880", 
   "children": [], 
   "end": "112.720", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.720", 
   "children": [], 
   "end": "115.840", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es kommt hier zu einer ziemlichen Einengung des Themas: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.840", 
   "children": [], 
   "end": "116.560", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.560", 
   "children": [], 
   "end": "119.760", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deutsche Frauen vor Fl\u00fcchtlingen zu sch\u00fctzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.760", 
   "children": [], 
   "end": "122.480", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und alles andere ist einem einfach egal."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.480", 
   "children": [], 
   "end": "125.000", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich wohne in Eislingen an der Fils. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.000", 
   "children": [], 
   "end": "126.960", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eine Kleinstadt im Schw\u00e4bischen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.960", 
   "children": [], 
   "end": "130.600", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben 20\u00a0000 Einwohnerinnen und Einwohner. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.600", 
   "children": [], 
   "end": "135.360", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir hatten in den letzten neun Jahren in diesem Ort sechs T\u00f6tungsdelikte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.360", 
   "children": [], 
   "end": "137.600", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vier der Opfer waren Frauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.600", 
   "children": [], 
   "end": "140.200", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die T\u00e4ter waren allesamt wei\u00dfe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.200", 
   "children": [], 
   "end": "142.560", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "christliche M\u00e4nner."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.560", 
   "children": [], 
   "end": "148.280", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine K\u00fcchenstatistik stimmt mit der Statistik der Polizei \u00fcberein: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.280", 
   "children": [], 
   "end": "151.760", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die meisten Gewaltdelikte werden im sozialen Nahraum ver\u00fcbt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.760", 
   "children": [], 
   "end": "155.600", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es handelt sich meist um h\u00e4usliche Beziehungsgewalt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.600", 
   "children": [], 
   "end": "158.360", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir uns im Detail damit besch\u00e4ftigten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.360", 
   "children": [], 
   "end": "159.720", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann w\u00fcrden wir erkennen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.720", 
   "children": [], 
   "end": "163.920", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass hier der Gender-Mainstreaming-Ansatz absolut angemessen w\u00e4re, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.920", 
   "children": [], 
   "end": "165.960", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um einmal herunterzudeklinieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.960", 
   "children": [], 
   "end": "169.120", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wo passiert und wie man die Dinge l\u00f6sen kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.120", 
   "children": [], 
   "end": "170.600", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber das wird ja abgelehnt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.600", 
   "children": [], 
   "end": "177.920", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich sehe auch ich die kulturspezifischen Unterschiede bei der Achtung von Frauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.920", 
   "children": [], 
   "end": "179.560", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das ist auch ein Problem. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.560", 
   "children": [], 
   "end": "182.200", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber es ist nicht das alleinige Problem. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.200", 
   "children": [], 
   "end": "187.800", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie legen den Hundehaufen unter das Mikroskop und schauen sich alles genau an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.800", 
   "children": [], 
   "end": "188.920", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber den riesigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.920", 
   "children": [], 
   "end": "194.760", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stinkenden Misthaufen von Gewalt gegen Frauen nehmen Sie \u00fcberhaupt nicht zur Kenntnis. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.760", 
   "children": [], 
   "end": "196.360", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein Problem."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.360", 
   "children": [], 
   "end": "200.360", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gewalt gegen Frauen ist bei der AfD sowieso kein Thema, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.360", 
   "children": [], 
   "end": "203.160", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weder im Wahlprogramm noch sonst irgendwo. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.160", 
   "children": [], 
   "end": "208.040", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Wahlprogramm steht nichts zum Thema \u201eFinanzierung von Frauenh\u00e4usern\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.040", 
   "children": [], 
   "end": "211.920", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es steht nichts zum Thema \u201eUnterst\u00fctzung von Missbrauchsopfern\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.920", 
   "children": [], 
   "end": "213.840", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Themen sind nicht drin. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.840", 
   "children": [], 
   "end": "216.520", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb verwahre ich mich dagegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.520", 
   "children": [], 
   "end": "221.360", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Rassismus unter dem Deckm\u00e4ntelchen des Feminismus daherkommt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.360", 
   "children": [], 
   "end": "224.040", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn Feminismus ist antirassistisch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.040", 
   "children": [], 
   "end": "228.360", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Demo am letzten Samstag war inszeniert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.360", 
   "children": [], 
   "end": "234.120", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Proteste dagegen haben Sie einkalkuliert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.120", 
   "children": [], 
   "end": "236.840", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie sind Teil Ihrer Emp\u00f6rungsstrategie. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.840", 
   "children": [], 
   "end": "238.640", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist so durchschaubar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.640", 
   "children": [], 
   "end": "240.320", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es inzwischen langweilt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.320", 
   "children": [], 
   "end": "246.680", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf jeden Fall haben die von der AfD organisierten Frauenm\u00e4rsche nichts mit den Frauenm\u00e4rschen zu tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.680", 
   "children": [], 
   "end": "248.920", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei denen Frauen aller Milieus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.920", 
   "children": [], 
   "end": "252.400", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unterschiedlicher Kulturen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.400", 
   "children": [], 
   "end": "253.480", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Szenen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.480", 
   "children": [], 
   "end": "254.600", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Religionen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.600", 
   "children": [], 
   "end": "258.000", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Communitys unterwegs sind und f\u00fcr ihre Rechte k\u00e4mpfen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.000", 
   "children": [], 
   "end": "260.040", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Missbrauchen Sie nicht diesen Begriff!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.040", 
   "children": [], 
   "end": "268.680", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.680", 
   "children": [], 
   "end": "269.680", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.680", 
   "children": [], 
   "end": "270.960", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Breymaier. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.960", 
   "children": [], 
   "end": "273.080", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt w\u00fcrde ich eigentlich auch gerne Schw\u00e4bisch schw\u00e4tzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.080", 
   "children": [], 
   "end": "275.120", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber das machen wir anders."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.120", 
   "children": [], 
   "end": "281.360", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Letzter Redner in dieser Debatte und zum ersten Mal am Redepult des Deutschen Bundestages: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.360", 
   "children": [], 
   "end": "286.960", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich begr\u00fc\u00dfe Philipp Amthor f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}