{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "7.760", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.760", 
   "children": [], 
   "end": "9.680", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.680", 
   "children": [], 
   "end": "14.640", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte G\u00e4ste auf der Trib\u00fcne! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.640", 
   "children": [], 
   "end": "20.800", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um es einmal mit den Worten des bayerischen Philosophen Gerhard Polt zu fragen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.800", 
   "children": [], 
   "end": "22.400", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Braucht\u2019s des?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.400", 
   "children": [], 
   "end": "39.000", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach \u00a7\u00a023 des Verwaltungsverfahrensgesetzes des Bundes ist Deutsch in Parlamenten und Gerichten l\u00e4ngst verpflichtend. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.000", 
   "children": [], 
   "end": "45.560", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum fordert die AfD trotz dieser Tatsache hier und heute eine \u00c4nderung des Grundgesetzes?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.560", 
   "children": [], 
   "end": "48.120", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist das ewig gleiche Spiel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.120", 
   "children": [], 
   "end": "54.040", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Noch in der letzten Woche hat einer der Abgeordneten der AfD vom drohenden Volkstod gesprochen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.040", 
   "children": [], 
   "end": "61.680", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Heute malen Sie uns zur Abwechslung einmal den Niedergang der deutschen Sprache an Ihre Klagemauer der \u00c4ngstlichkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.680", 
   "children": [], 
   "end": "68.200", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass wir Deutsche eine anerkannte Wissenschaftssprache sowie eine vielf\u00e4ltige deutsche Literatur- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.200", 
   "children": [], 
   "end": "69.280", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Mediensprache haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.280", 
   "children": [], 
   "end": "72.040", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "spielt da nat\u00fcrlich keine Rolle."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.040", 
   "children": [], 
   "end": "80.960", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Acht der zehn erfolgreichsten K\u00fcnstleralben des Jahres\u00a02017 in den deutschen Charts waren Produktionen in deutscher Sprache. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.960", 
   "children": [], 
   "end": "84.080", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Produkte in deutscher Sprache boomen in den Charts,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.080", 
   "children": [], 
   "end": "87.120", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das alles ganz ohne Ihre Bevormundung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.120", 
   "children": [], 
   "end": "91.960", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie von der AfD in Ihrer Gesetzesbegr\u00fcndung schon die Musikbranche bem\u00fchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.960", 
   "children": [], 
   "end": "94.560", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann machen Sie sich bitte faktenfest."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.560", 
   "children": [], 
   "end": "96.160", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber es geht der AfD nicht um das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.160", 
   "children": [], 
   "end": "97.320", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wirklich ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.320", 
   "children": [], 
   "end": "99.160", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht wie immer nur um eines: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.160", 
   "children": [], 
   "end": "99.960", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.960", 
   "children": [], 
   "end": "100.880", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Angst zu sch\u00fcren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.880", 
   "children": [], 
   "end": "105.520", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weltuntergangsszenarien zu entwerfen und zu spalten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.520", 
   "children": [], 
   "end": "108.800", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht der AfD darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.800", 
   "children": [], 
   "end": "115.120", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die eigene Kleinkariertheit unserem Land und seiner Bev\u00f6lkerung \u00fcberzust\u00fclpen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.120", 
   "children": [], 
   "end": "119.240", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was die AfD hier vorlegt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.240", 
   "children": [], 
   "end": "120.720", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist nicht neu; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.720", 
   "children": [], 
   "end": "122.480", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist auch nicht provokant. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.480", 
   "children": [], 
   "end": "125.680", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist r\u00fcckw\u00e4rtsgewandt und kulturell einf\u00e4ltig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.680", 
   "children": [], 
   "end": "127.760", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist eine Wagenburg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.760", 
   "children": [], 
   "end": "131.520", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die Weiterentwicklung unserer Sprache st\u00e4rker bedroht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.520", 
   "children": [], 
   "end": "134.480", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als es jede Ver\u00e4nderung tun k\u00f6nnte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.480", 
   "children": [], 
   "end": "136.080", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum sagen Sie eigentlich nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.080", 
   "children": [], 
   "end": "137.840", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie wirklich wollen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.840", 
   "children": [], 
   "end": "143.240", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Wahrheit wollen Sie eine deutsche Leitkultur ins Grundgesetz schreiben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.240", 
   "children": [], 
   "end": "144.720", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ich kann Ihnen sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.720", 
   "children": [], 
   "end": "145.840", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum Sie das nicht tun: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.840", 
   "children": [], 
   "end": "147.080", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil Sie gar nicht wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.080", 
   "children": [], 
   "end": "150.640", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was diese deutsche Kultur ausmacht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.640", 
   "children": [], 
   "end": "151.840", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Brandner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.840", 
   "children": [], 
   "end": "153.400", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei Ihnen wei\u00df man nie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.400", 
   "children": [], 
   "end": "157.200", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob Sie morgens mit der Schmusedecke oder mit der Machete aufgewacht sind; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.200", 
   "children": [], 
   "end": "157.800", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich wei\u00df."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.800", 
   "children": [], 
   "end": "159.280", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ich w\u00fcrde Ihnen empfehlen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.280", 
   "children": [], 
   "end": "161.320", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einfach einmal zuzuh\u00f6ren und zu relaxen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.320", 
   "children": [], 
   "end": "167.320", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben keinen positiven Begriff von unserer Kultur. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.320", 
   "children": [], 
   "end": "168.920", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was ist denn dieses Eigene, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.920", 
   "children": [], 
   "end": "170.480", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Sie verteidigen wollen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.480", 
   "children": [], 
   "end": "173.040", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was ist Ihr positives Bild der deutschen Kultur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.040", 
   "children": [], 
   "end": "174.560", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der deutschen Sprache? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.560", 
   "children": [], 
   "end": "177.560", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Welche deutschen K\u00fcnstler k\u00f6nnten Sie anf\u00fchren? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.560", 
   "children": [], 
   "end": "178.360", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Goethe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.360", 
   "children": [], 
   "end": "179.440", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Heine, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.440", 
   "children": [], 
   "end": "180.480", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Thomas Mann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.480", 
   "children": [], 
   "end": "181.680", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Funny van Dannen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.680", 
   "children": [], 
   "end": "182.480", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Rammstein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.480", 
   "children": [], 
   "end": "183.560", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die \u00c4rzte? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.560", 
   "children": [], 
   "end": "185.640", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alle diese K\u00fcnstler, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.640", 
   "children": [], 
   "end": "190.080", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich wirklich mit der deutschen Sprache auseinandersetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.080", 
   "children": [], 
   "end": "193.680", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben sich gegen Ihren dumpfen Nationalismus gewandt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.680", 
   "children": [], 
   "end": "195.080", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.080", 
   "children": [], 
   "end": "196.520", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich bin \u00fcberzeugt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.520", 
   "children": [], 
   "end": "198.880", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man seine Muttersprache nicht st\u00e4rkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.880", 
   "children": [], 
   "end": "201.360", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem man sie kleinredet und wehleidig daherkommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.360", 
   "children": [], 
   "end": "203.040", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es die AfD tut. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.040", 
   "children": [], 
   "end": "205.680", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn es Ihnen wirklich um unsere Sprache ginge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.680", 
   "children": [], 
   "end": "214.080", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00fcrden Sie sich selbstbewusst einsetzen f\u00fcr guten Sprach\u00adunterricht f\u00fcr Muttersprachler und f\u00fcr Migrantinnen und Migranten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.080", 
   "children": [], 
   "end": "214.920", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Au\u00dferdem: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.920", 
   "children": [], 
   "end": "218.440", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Welches Deutsch geh\u00f6rt f\u00fcr Sie per se dazu und welches nicht? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.440", 
   "children": [], 
   "end": "220.600", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was ist mit der Sprache der Hip-Hopper, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.600", 
   "children": [], 
   "end": "221.560", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Rapper? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.560", 
   "children": [], 
   "end": "224.200", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was ist mit dem eigenwilligen Deutsch der Trolle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.200", 
   "children": [], 
   "end": "226.280", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in den sozialen Netzwerken p\u00f6beln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.280", 
   "children": [], 
   "end": "229.280", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "drohen und AfD-Positionen verbreiten? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.280", 
   "children": [], 
   "end": "231.560", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ist das Ihre \u201eLandessprache\u201c?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.560", 
   "children": [], 
   "end": "234.560", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was ist mit den Minderheitensprachen in Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.560", 
   "children": [], 
   "end": "236.800", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit den angestammten und den zugewanderten? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.800", 
   "children": [], 
   "end": "237.560", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sollen wir denen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.560", 
   "children": [], 
   "end": "238.320", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Nordfriesisch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.320", 
   "children": [], 
   "end": "239.560", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "D\u00e4nisch oder Sorbisch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.560", 
   "children": [], 
   "end": "241.120", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wendisch oder Romani schnacken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.120", 
   "children": [], 
   "end": "242.000", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "demn\u00e4chst vorschreiben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.000", 
   "children": [], 
   "end": "243.640", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sie zu reden haben?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.640", 
   "children": [], 
   "end": "247.280", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie schaut es mit extremen Dialekten wie etwa dem Oberpf\u00e4lzischen aus?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.280", 
   "children": [], 
   "end": "252.520", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei T\u00fcrkisch er\u00fcbrigt sich die Frage sicherlich f\u00fcr die AfD. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.520", 
   "children": [], 
   "end": "257.120", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die AfD glaubt ganz augenscheinlich nicht an die Kraft und St\u00e4rke der deutschen Sprache, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.120", 
   "children": [], 
   "end": "258.280", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an ihre Kraft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.280", 
   "children": [], 
   "end": "262.400", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich wandeln zu k\u00f6nnen und gerade dadurch einzigartig zu sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.400", 
   "children": [], 
   "end": "263.400", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.400", 
   "children": [], 
   "end": "263.880", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir alle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.880", 
   "children": [], 
   "end": "264.840", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von der Bundeskanzlerin\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.840", 
   "children": [], 
   "end": "265.560", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie da ist\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.560", 
   "children": [], 
   "end": "267.520", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bis zur 709.\u00a0Parlamentarierin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.520", 
   "children": [], 
   "end": "268.360", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "chatten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.360", 
   "children": [], 
   "end": "269.720", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "twittern und liken; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.720", 
   "children": [], 
   "end": "272.560", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "rechts au\u00dfen wird wohl mehr gehatet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.560", 
   "children": [], 
   "end": "278.880", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere Muttersprache entwickelt sich weiter im allt\u00e4glichen Gebrauch durch den Erfindungsreichtum in der Jugendsprache, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.880", 
   "children": [], 
   "end": "279.720", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Hip-Hop, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.720", 
   "children": [], 
   "end": "280.640", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der Literatur und, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.640", 
   "children": [], 
   "end": "281.000", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.000", 
   "children": [], 
   "end": "282.600", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch hier im Parlament. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.600", 
   "children": [], 
   "end": "284.880", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "W\u00e4re unsere Sprache nicht in der Lage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.880", 
   "children": [], 
   "end": "286.080", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich zu ver\u00e4ndern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.080", 
   "children": [], 
   "end": "292.800", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00fcrde sie ihre Funktion aufgeben als Instrument der Kommunikation und der Identifikation mit unserer Zeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.800", 
   "children": [], 
   "end": "293.840", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit unserem Land, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.840", 
   "children": [], 
   "end": "294.680", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit den Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.680", 
   "children": [], 
   "end": "299.000", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die hier zusammen leben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "299.000", 
   "children": [], 
   "end": "303.720", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hinter diesem Gesetzentwurf steht ein Kulturverst\u00e4ndnis der Abschottung und Ausgrenzung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.720", 
   "children": [], 
   "end": "305.800", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kulturen und Sprachen ver\u00e4ndern sich; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.800", 
   "children": [], 
   "end": "307.720", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das macht sie spannend und reich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.720", 
   "children": [], 
   "end": "310.480", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Austausch der Kulturen entsteht Neues; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.480", 
   "children": [], 
   "end": "312.640", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dort findet Inspiration statt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.640", 
   "children": [], 
   "end": "315.200", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nichts davon steht in diesem Gesetzentwurf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "315.200", 
   "children": [], 
   "end": "316.440", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eBraucht\u2019s des?\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "316.440", 
   "children": [], 
   "end": "317.320", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "fragt Polt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "317.320", 
   "children": [], 
   "end": "318.320", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage ganz klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "318.320", 
   "children": [], 
   "end": "319.080", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "319.080", 
   "children": [], 
   "end": "334.680", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "334.680", 
   "children": [], 
   "end": "336.840", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt erteile ich der Kollegin Andrea Lindholz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "336.840", 
   "children": [], 
   "end": "337.640", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "CDU/CSU-Fraktion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "337.640", 
   "children": [], 
   "end": "337.960", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Wort."
   ]
  }
 ]
}