{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "6.200", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.200", 
   "children": [], 
   "end": "7.040", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.040", 
   "children": [], 
   "end": "9.440", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sp\u00fcren es auch in dieser Debatte: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.440", 
   "children": [], 
   "end": "17.480", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In den letzten Wochen und Monaten wurde \u00fcber kaum ein Thema so erbittert diskutiert wie \u00fcber das Thema des Familiennachzugs. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.480", 
   "children": [], 
   "end": "19.280", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Diskussion war kontrovers, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.280", 
   "children": [], 
   "end": "23.120", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "teilweise heftig und auch unvers\u00f6hnlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.120", 
   "children": [], 
   "end": "25.200", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist auf der einen Seite verst\u00e4ndlich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.200", 
   "children": [], 
   "end": "26.600", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Familie ist etwas ganz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.600", 
   "children": [], 
   "end": "27.240", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ganz Wichtiges. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.240", 
   "children": [], 
   "end": "29.880", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere Verfassung sch\u00fctzt Ehe und Familie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.880", 
   "children": [], 
   "end": "31.880", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar aus gutem Grund. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.880", 
   "children": [], 
   "end": "33.480", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcberall auf der Welt gilt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.480", 
   "children": [], 
   "end": "35.280", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kinder geh\u00f6ren zu ihren Eltern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.280", 
   "children": [], 
   "end": "38.080", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "genauso wie Ehefrau und Ehemann zusammengeh\u00f6ren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.080", 
   "children": [], 
   "end": "42.000", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Andersherum ist aber auch nachvollziehbar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.000", 
   "children": [], 
   "end": "48.040", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass gerade St\u00e4dte und Gemeinden auf eine Steuerung von Zuzug dr\u00e4ngen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.040", 
   "children": [], 
   "end": "49.760", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn sie sind es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.760", 
   "children": [], 
   "end": "52.440", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich vor Ort um Schulpl\u00e4tze, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.440", 
   "children": [], 
   "end": "56.120", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kitapl\u00e4tze und Wohnungen k\u00fcmmern m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.120", 
   "children": [], 
   "end": "60.040", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gleichwohl sage ich bei aller Wichtigkeit dieses Themas: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.040", 
   "children": [], 
   "end": "64.120", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Manchmal konnte man in den letzten Wochen schon den Eindruck gewinnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.120", 
   "children": [], 
   "end": "69.040", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir h\u00e4tten in unserem Land sonst keine gravierenden Probleme. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.040", 
   "children": [], 
   "end": "73.320", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der CSU m\u00f6chte ich ganz ehrlich sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.320", 
   "children": [], 
   "end": "74.880", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Hartn\u00e4ckigkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.880", 
   "children": [], 
   "end": "78.080", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie beim Thema Familiennachzug an den Tag gelegt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.080", 
   "children": [], 
   "end": "81.080", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00fcrde ich mir hin und wieder auch bei anderen Problembereichen wie gute Pflege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.080", 
   "children": [], 
   "end": "83.720", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "faire L\u00f6hne und armutsfeste Renten w\u00fcnschen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.720", 
   "children": [], 
   "end": "98.120", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses Land hat sicherlich noch mehr Herausforderungen zu meistern als den geordneten Zuzug von 60\u00a0000\u00a0Kindern und Ehefrauen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.120", 
   "children": [], 
   "end": "100.720", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit kommen wir zu den Zahlen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.720", 
   "children": [], 
   "end": "105.120", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die meisten Experten und Studien sagen uns: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.120", 
   "children": [], 
   "end": "108.480", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir den Familiennachzug wieder komplett zulassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.480", 
   "children": [], 
   "end": "112.320", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kommen etwa 60\u00a0000\u00a0Menschen zu uns ins Land. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.320", 
   "children": [], 
   "end": "113.560", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist die eine Position. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.560", 
   "children": [], 
   "end": "115.400", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die andere Position in dieser Debatte lautet: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.400", 
   "children": [], 
   "end": "118.680", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir setzen den Familiennachzug weiter komplett aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.680", 
   "children": [], 
   "end": "120.760", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann kommt keiner."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.760", 
   "children": [], 
   "end": "125.680", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt kommen wir zu den Planungen von Union und SPD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.680", 
   "children": [], 
   "end": "129.960", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich 1\u00a0000\u00a0Menschen pro Monat ab Sommer den Familiennachzug zu erm\u00f6glichen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.960", 
   "children": [], 
   "end": "130.480", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das bedeutet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.480", 
   "children": [], 
   "end": "132.040", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.040", 
   "children": [], 
   "end": "136.720", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bis Ende dieser Legislaturperiode etwa 40\u00a0000. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.720", 
   "children": [], 
   "end": "140.520", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man ganz n\u00fcchtern diese Zahlen betrachtet\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.520", 
   "children": [], 
   "end": "142.720", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "null bei einer Aussetzung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.720", 
   "children": [], 
   "end": "147.880", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "60\u00a0000 bei einer kompletten Wiederaufnahme des Familiennachzuges, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.880", 
   "children": [], 
   "end": "151.600", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die Zahl von 40\u00a0000 mittendrin\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.600", 
   "children": [], 
   "end": "154.280", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann wird man doch nur zu dem Schluss kommen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.280", 
   "children": [], 
   "end": "156.400", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den auch Herr de Maizi\u00e8re gezogen hat: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.400", 
   "children": [], 
   "end": "157.760", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein Kompromiss.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.760", 
   "children": [], 
   "end": "163.080", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Zahl von 40\u00a0000 liegt zwischen null und 60\u00a0000. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.080", 
   "children": [], 
   "end": "166.920", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein Mittelweg zwischen den Maximalforderungen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.920", 
   "children": [], 
   "end": "167.640", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben jetzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.640", 
   "children": [], 
   "end": "168.240", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ab Sommer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.240", 
   "children": [], 
   "end": "170.800", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Planbarkeit f\u00fcr unsere Kommunen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.800", 
   "children": [], 
   "end": "174.200", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kein B\u00fcrgermeister muss irgendeine Turnhalle r\u00e4umen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.200", 
   "children": [], 
   "end": "178.560", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nur weil in den n\u00e4chsten Jahren 40\u00a0000\u00a0Menschen zu uns nach Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.560", 
   "children": [], 
   "end": "180.440", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einem Land mit \u00fcber 80\u00a0Millionen\u00a0Einwohnern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.440", 
   "children": [], 
   "end": "181.320", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.320", 
   "children": [], 
   "end": "184.200", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ich sage auch ganz deutlich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.200", 
   "children": [], 
   "end": "186.280", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "40\u00a0000\u00a0Menschen hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.280", 
   "children": [], 
   "end": "193.560", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Mehrheit der Betroffenen ihre Familienangeh\u00f6rigen in dieser Wahlperiode wieder wird in die Arme schlie\u00dfen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.560", 
   "children": [], 
   "end": "194.360", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.360", 
   "children": [], 
   "end": "199.160", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir Familiennachzug in dieser Gr\u00f6\u00dfenordnung \u00fcberhaupt erm\u00f6glichen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.160", 
   "children": [], 
   "end": "202.560", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was weit \u00fcber die Verabredung von Jamaika hinausgeht\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.560", 
   "children": [], 
   "end": "204.800", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist ein Erfolg der Sozialdemokratie."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.800", 
   "children": [], 
   "end": "205.600", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Lischka, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.600", 
   "children": [], 
   "end": "208.960", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin Baerbock w\u00fcrde Ihnen gerne eine Zwischenfrage stellen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.960", 
   "children": [], 
   "end": "210.440", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.440", 
   "children": [], 
   "end": "211.720", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "okay."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.720", 
   "children": [], 
   "end": "212.200", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.200", 
   "children": [], 
   "end": "212.800", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Lischka. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.800", 
   "children": [], 
   "end": "214.360", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da Sie gerade Jamaika angesprochen haben: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.360", 
   "children": [], 
   "end": "214.880", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist ja gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.880", 
   "children": [], 
   "end": "215.960", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie etwas wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.960", 
   "children": [], 
   "end": "217.360", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was da gar nicht vereinbart wurde; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.360", 
   "children": [], 
   "end": "218.560", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber sei\u2019s drum."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.560", 
   "children": [], 
   "end": "220.040", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich komme zu meiner Frage. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.040", 
   "children": [], 
   "end": "221.240", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.240", 
   "children": [], 
   "end": "223.880", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man es mit Ihrer Regelung innerhalb von vier Jahren schafft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.880", 
   "children": [], 
   "end": "226.600", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "40\u00a0000\u00a0Menschen nach Deutschland zu holen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.600", 
   "children": [], 
   "end": "228.120", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben by the way gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.120", 
   "children": [], 
   "end": "228.360", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ach, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.360", 
   "children": [], 
   "end": "230.120", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was soll das Emotionale hier?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.120", 
   "children": [], 
   "end": "230.640", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wissen Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.640", 
   "children": [], 
   "end": "232.200", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was vier Jahre bedeuten? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.200", 
   "children": [], 
   "end": "233.760", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viele hier haben Kinder. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.760", 
   "children": [], 
   "end": "236.000", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nehmen Sie meine zweij\u00e4hrige Tochter: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.000", 
   "children": [], 
   "end": "237.640", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In vier Jahren ist sie sechs. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.640", 
   "children": [], 
   "end": "238.720", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist ja nicht so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.720", 
   "children": [], 
   "end": "240.240", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie vier Jahre in einem Land sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.240", 
   "children": [], 
   "end": "242.320", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem sie einfach mal zur Schule gehen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.320", 
   "children": [], 
   "end": "244.520", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Kinder sind in einem Kriegsgebiet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.520", 
   "children": [], 
   "end": "245.000", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.000", 
   "children": [], 
   "end": "249.400", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vier Jahre setzen Sie diese Kinder jeden Tag der Gefahr aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.400", 
   "children": [], 
   "end": "250.640", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von einer Bombe get\u00f6tet zu werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.640", 
   "children": [], 
   "end": "251.680", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Lischka. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.680", 
   "children": [], 
   "end": "253.560", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen frage ich Sie jetzt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.560", 
   "children": [], 
   "end": "254.800", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.800", 
   "children": [], 
   "end": "256.680", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass eigentlich alle hierherkommen sollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.680", 
   "children": [], 
   "end": "259.160", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum holen Sie sie dann nicht jetzt?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.160", 
   "children": [], 
   "end": "260.720", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zur Frage des Innenministers. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.720", 
   "children": [], 
   "end": "263.360", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier gab es jetzt unterschiedliche Ausf\u00fchrungen zu den Zahlen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.360", 
   "children": [], 
   "end": "267.760", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch schon auf die Zwischenfrage von Frau Sitte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.760", 
   "children": [], 
   "end": "271.200", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Werden jetzt die 1\u00a0000 auf die H\u00e4rtef\u00e4lle angerechnet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.200", 
   "children": [], 
   "end": "275.240", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder werden die H\u00e4rtef\u00e4lle auf die 1\u00a0000 angerechnet?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.240", 
   "children": [], 
   "end": "277.640", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben Herrn de Maizi\u00e8re ganz genau zugeh\u00f6rt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.640", 
   "children": [], 
   "end": "280.080", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da kam auch noch der Punkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.080", 
   "children": [], 
   "end": "287.200", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die 1\u00a0000 auf die Fl\u00fcchtlinge aus Italien und Griechenland angerechnet werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.200", 
   "children": [], 
   "end": "288.840", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind ja Kontingente, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.840", 
   "children": [], 
   "end": "294.720", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die Bundesrepublik Deutschland den europ\u00e4ischen Partnern zugesagt hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.720", 
   "children": [], 
   "end": "295.160", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn stimmte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.160", 
   "children": [], 
   "end": "297.560", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Herr de Maizi\u00e8re gerade gesagt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.560", 
   "children": [], 
   "end": "299.160", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann hie\u00dfe das ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "299.160", 
   "children": [], 
   "end": "304.600", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir sogar die Kontingente f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge aus Italien und Griechenland k\u00fcrzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.600", 
   "children": [], 
   "end": "307.440", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo die Leute schon jetzt seit anderthalb Jahren warten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.440", 
   "children": [], 
   "end": "313.080", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was bedeutet das eigentlich f\u00fcr die Zusage der Bundesrepublik Deutschland gegen\u00fcber der Europ\u00e4ischen Union? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.080", 
   "children": [], 
   "end": "315.440", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was wird denn dann die Antwort der anderen L\u00e4nder sein? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "315.440", 
   "children": [], 
   "end": "316.320", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erkl\u00e4ren Sie: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "316.320", 
   "children": [], 
   "end": "318.160", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was wird wo wie angerechnet? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "318.160", 
   "children": [], 
   "end": "320.160", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sonst k\u00f6nnen Sie niemals sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "320.160", 
   "children": [], 
   "end": "325.400", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass in vier Jahren alle Menschen da sein werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "325.400", 
   "children": [], 
   "end": "326.360", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Frau Kollegin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "326.360", 
   "children": [], 
   "end": "327.840", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich kann Ihnen ganz einfach erkl\u00e4ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "327.840", 
   "children": [], 
   "end": "329.520", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was unsere L\u00f6sung bedeutet: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "329.520", 
   "children": [], 
   "end": "334.480", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ab Sommer Monat f\u00fcr Monat 1\u00a0000\u00a0Kinder hier nach Deutschland kommen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "334.480", 
   "children": [], 
   "end": "336.920", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wo Sie den Familiennachzug ein Jahr ausgesetzt h\u00e4tten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "336.920", 
   "children": [], 
   "end": "339.600", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "holen wir in einem Jahr 12\u00a0000\u00a0Kinder ins Land."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "339.600", 
   "children": [], 
   "end": "343.600", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist der Unterschied zwischen diesen beiden Konzepten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "343.600", 
   "children": [], 
   "end": "345.560", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Menschlichkeit und Steuerung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "345.560", 
   "children": [], 
   "end": "349.440", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist die einfache Formel f\u00fcr unseren Kompromiss."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "349.440", 
   "children": [], 
   "end": "350.720", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Ja!\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "350.720", 
   "children": [], 
   "end": "351.120", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "351.120", 
   "children": [], 
   "end": "354.400", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit dieser Formel kann unser Land gut leben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "354.400", 
   "children": [], 
   "end": "355.440", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich wei\u00df: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "355.440", 
   "children": [], 
   "end": "358.000", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kompromisse sind nicht daf\u00fcr da, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "358.000", 
   "children": [], 
   "end": "359.600", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jeden gl\u00fccklich zu machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "359.600", 
   "children": [], 
   "end": "360.720", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und ich wei\u00df: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "360.720", 
   "children": [], 
   "end": "364.720", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer weiterhin seine Maximalforderungen vertreten wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "364.720", 
   "children": [], 
   "end": "368.120", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der wird an dieser L\u00f6sung kein gutes Haar lassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "368.120", 
   "children": [], 
   "end": "369.600", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ich sage auch: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "369.600", 
   "children": [], 
   "end": "375.760", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verantwortungsvolle Politik darf nicht auf Dauer bei Maximalforderungen verharren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "375.760", 
   "children": [], 
   "end": "378.240", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern sie muss Br\u00fccken bauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "378.240", 
   "children": [], 
   "end": "380.880", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerade bei solchen Streitigkeiten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "380.880", 
   "children": [], 
   "end": "381.440", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "381.440", 
   "children": [], 
   "end": "383.880", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir das jetzt hier gemeinsam machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "383.880", 
   "children": [], 
   "end": "387.040", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist das nicht das schlechteste Zeichen f\u00fcr Deutschland."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "387.040", 
   "children": [], 
   "end": "389.880", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "389.880", 
   "children": [], 
   "end": "394.000", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt erteile ich der Kollegin Dr.\u00a0Petry das Wort."
   ]
  }
 ]
}