{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "0.520", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aktuelle Stunde"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "0.520", 
   "children": [], 
   "end": "6.240", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Positionierung der Bundesregierung zu kostenlosem \u00f6ffentlichen Personennahverkehr"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.240", 
   "children": [], 
   "end": "14.000", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich er\u00f6ffne die Debatte und erteile als erstem Redner dem Kollegen Oliver Luksic das Wort."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.000", 
   "children": [], 
   "end": "14.440", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.440", 
   "children": [], 
   "end": "14.640", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen Augenblick, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.640", 
   "children": [], 
   "end": "15.160", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bitte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.160", 
   "children": [], 
   "end": "24.960", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt eine Menge Bewegung im Saal. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.960", 
   "children": [], 
   "end": "31.240", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen den Leuten erst einmal Gelegenheit geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.240", 
   "children": [], 
   "end": "33.720", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihren Platz bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.720", 
   "children": [], 
   "end": "57.200", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Ausgang zu finden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.200", 
   "children": [], 
   "end": "60.600", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb warten wir noch einen Augenblick.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.600", 
   "children": [], 
   "end": "63.920", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte fangen Sie an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.920", 
   "children": [], 
   "end": "65.200", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Luksic."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.200", 
   "children": [], 
   "end": "66.080", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.080", 
   "children": [], 
   "end": "68.120", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.120", 
   "children": [], 
   "end": "70.440", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.440", 
   "children": [], 
   "end": "72.600", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben eine Aktuelle Stunde beantragt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.600", 
   "children": [], 
   "end": "73.400", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum einen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.400", 
   "children": [], 
   "end": "78.960", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es ein Vertragsverletzungsverfahren der EU-Kommission gegen die Bundesrepublik Deutschland gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.960", 
   "children": [], 
   "end": "80.160", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zum anderen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.160", 
   "children": [], 
   "end": "86.280", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sich das Bundesverwaltungsgericht heute mit dem Thema Luftreinheit befasst hat und wir der Meinung sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.280", 
   "children": [], 
   "end": "86.680", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.680", 
   "children": [], 
   "end": "88.800", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was die Bundesregierung tut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.800", 
   "children": [], 
   "end": "90.440", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "absolut nicht ausreicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.440", 
   "children": [], 
   "end": "94.840", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt massive Fehler und Vers\u00e4umnisse der Industrie. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.840", 
   "children": [], 
   "end": "95.480", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir meinen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.480", 
   "children": [], 
   "end": "99.040", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Bundesregierung hat viel zu lange zugeschaut. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.040", 
   "children": [], 
   "end": "100.680", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt drohen Fahrverbote. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.680", 
   "children": [], 
   "end": "102.800", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist heute das Thema beim Bundesverwaltungsgericht gewesen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.800", 
   "children": [], 
   "end": "106.360", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei den Dieselfahrzeugen ist bereits eine Wertminderung zu verzeichnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.360", 
   "children": [], 
   "end": "108.240", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen dringend die Nachr\u00fcstung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.240", 
   "children": [], 
   "end": "109.960", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind der festen \u00dcberzeugung: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.960", 
   "children": [], 
   "end": "113.040", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung darf hier nicht l\u00e4nger tatenlos zuschauen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.040", 
   "children": [], 
   "end": "117.560", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie muss dringend handeln."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.560", 
   "children": [], 
   "end": "119.160", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass zu wenig passiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.160", 
   "children": [], 
   "end": "125.560", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben wir auch an dem Brief der zust\u00e4ndigen Fachminister an die EU-Kommission gesehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.560", 
   "children": [], 
   "end": "129.600", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Hauptvorschlag war der kostenlose \u00d6PNV. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.600", 
   "children": [], 
   "end": "131.480", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er ist erstens nicht kostenlos, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.480", 
   "children": [], 
   "end": "135.200", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und vor allem bietet er keine sofortige L\u00f6sung f\u00fcr das Problem. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.200", 
   "children": [], 
   "end": "137.640", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen frage ich die Bundesregierung: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.640", 
   "children": [], 
   "end": "142.800", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wieso wird eine so weitgehende Ma\u00dfnahme in Br\u00fcssel vorgeschlagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.800", 
   "children": [], 
   "end": "145.280", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne dass sie mit dem St\u00e4dtetag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.280", 
   "children": [], 
   "end": "149.080", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den zust\u00e4ndigen Landesministerien und den betroffenen Kommunen abgestimmt wird? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.080", 
   "children": [], 
   "end": "149.920", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die wussten nicht einmal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.920", 
   "children": [], 
   "end": "151.000", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was los ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.000", 
   "children": [], 
   "end": "153.320", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein solcher Vorschlag ist unrealistisch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.320", 
   "children": [], 
   "end": "159.240", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alleine Hamburg w\u00fcrde das jedes Jahr so viel kosten wie der Bau der Elbphilharmonie. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.240", 
   "children": [], 
   "end": "160.280", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das zeigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.280", 
   "children": [], 
   "end": "163.080", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Regierung keinen Kompass hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.080", 
   "children": [], 
   "end": "169.360", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade von unionsgef\u00fchrten Ministerien h\u00e4tte ich mehr erwartet als eine solche Verzweiflungstat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.360", 
   "children": [], 
   "end": "173.080", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man schon aus dem Parteiprogramm der Piraten abschreiben muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.080", 
   "children": [], 
   "end": "175.400", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann hat man eindeutig den falschen Weg eingeschlagen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.400", 
   "children": [], 
   "end": "176.920", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt drohen Fahrverbote, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.920", 
   "children": [], 
   "end": "185.680", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch wenn die Entscheidung vor dem Bundesverwaltungsgericht dar\u00fcber heute noch einmal vertagt worden ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.680", 
   "children": [], 
   "end": "194.560", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Fahrverbot ist unserer Meinung nach ein schwerer Eingriff in die Eigentumsrechte und bedeutet eine Wertminderung der Fahrzeuge. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.560", 
   "children": [], 
   "end": "196.040", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind der \u00dcberzeugung: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.040", 
   "children": [], 
   "end": "198.080", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mobilit\u00e4t ist ein Grundrecht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.080", 
   "children": [], 
   "end": "199.560", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wir sch\u00fctzen und bewahren m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.560", 
   "children": [], 
   "end": "200.800", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.800", 
   "children": [], 
   "end": "205.520", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Menschen in Deutschland haben in gutem Treu und Glauben ein Fahrzeug gekauft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.520", 
   "children": [], 
   "end": "206.920", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt m\u00fcssen wir daf\u00fcr sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.920", 
   "children": [], 
   "end": "210.640", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Vertrauen in die Dieseltechnologie wieder gest\u00e4rkt wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.640", 
   "children": [], 
   "end": "211.480", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen den Diesel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.480", 
   "children": [], 
   "end": "216.120", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil er hinsichtlich Verbrauch und CO 2 -Aussto\u00df effizienter ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.120", 
   "children": [], 
   "end": "217.760", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Ma\u00dfnahmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.760", 
   "children": [], 
   "end": "221.640", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die Bundesregierung auf dem Dieselgipfel beschlossen hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.640", 
   "children": [], 
   "end": "223.680", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "reichen aber hinten und vorne nicht aus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.680", 
   "children": [], 
   "end": "225.760", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte es an einem Beispiel verdeutlichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.760", 
   "children": [], 
   "end": "230.040", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung will die F\u00f6rderung von Elektrobussen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.040", 
   "children": [], 
   "end": "233.360", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dummerweise gibt es aber gar keine Elektrobusse auf dem Markt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.360", 
   "children": [], 
   "end": "236.000", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deswegen kann das nicht funktionieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.000", 
   "children": [], 
   "end": "238.760", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Die sind f\u00fcr die lokalen Unternehmen nicht verf\u00fcgbar."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.760", 
   "children": [], 
   "end": "240.480", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer ein Fahrzeug bestellt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.480", 
   "children": [], 
   "end": "241.080", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist so; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.080", 
   "children": [], 
   "end": "243.160", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "fragen Sie einmal nach in der Praxis\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.160", 
   "children": [], 
   "end": "244.440", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der bekommt keins. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.440", 
   "children": [], 
   "end": "248.280", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen hilft diese Ma\u00dfnahme genauso wenig wie das Software\u00adupdate. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.280", 
   "children": [], 
   "end": "250.840", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Softwareupdate reicht nicht aus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.840", 
   "children": [], 
   "end": "257.400", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen muss die Bundesregierung die Rahmenbedingungen beim Thema Hardwarenachr\u00fcstung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.400", 
   "children": [], 
   "end": "259.640", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Zulassung oder Haftung angeht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.640", 
   "children": [], 
   "end": "259.920", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verbessern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.920", 
   "children": [], 
   "end": "263.200", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beispielsweise muss mit AdBlue-Technik nachger\u00fcstet werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.200", 
   "children": [], 
   "end": "265.440", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der ADAC-Test hat es gezeigt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.440", 
   "children": [], 
   "end": "269.600", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "50\u00a0Prozent NO x -Reduktion k\u00f6nnen erzielt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.600", 
   "children": [], 
   "end": "270.600", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da m\u00fcssen wir ran. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.600", 
   "children": [], 
   "end": "272.760", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Subventionen sind nicht der richtige Ansatz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.760", 
   "children": [], 
   "end": "274.840", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verbote schon gar nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.840", 
   "children": [], 
   "end": "277.360", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen Innovationen und Nachr\u00fcstung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.360", 
   "children": [], 
   "end": "279.560", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das darf nicht der Autofahrer bezahlen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.560", 
   "children": [], 
   "end": "281.680", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das darf auch nicht der Steuerzahler bezahlen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.680", 
   "children": [], 
   "end": "284.680", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern der Verursacher des Problems muss daf\u00fcr sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.680", 
   "children": [], 
   "end": "287.080", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Vertrauen in den Diesel wiederhergestellt wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.080", 
   "children": [], 
   "end": "290.360", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die einzige Alternative, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.360", 
   "children": [], 
   "end": "292.920", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die es dazu gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.920", 
   "children": [], 
   "end": "294.160", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4re die blaue Plakette. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.160", 
   "children": [], 
   "end": "296.000", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese lehnen wir Freie Demokraten ab, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "296.000", 
   "children": [], 
   "end": "299.040", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sie den Lebensnerv der St\u00e4dte treffen w\u00fcrde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "299.040", 
   "children": [], 
   "end": "302.240", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "60\u00a0St\u00e4dte w\u00e4ren eventuell davon betroffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.240", 
   "children": [], 
   "end": "304.320", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind der \u00dcberzeugung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.320", 
   "children": [], 
   "end": "307.080", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das w\u00fcrde zu chaotischen Zust\u00e4nden f\u00fchren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.080", 
   "children": [], 
   "end": "309.000", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir h\u00e4tten einen bundesweiten Fleckenteppich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "309.000", 
   "children": [], 
   "end": "311.640", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es w\u00e4re auch nicht kontrollierbar; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.640", 
   "children": [], 
   "end": "314.480", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sieht man bei der gr\u00fcnen Plakette. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "314.480", 
   "children": [], 
   "end": "316.880", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir br\u00e4uchten zahlreiche Ausnahmen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "316.880", 
   "children": [], 
   "end": "318.960", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "insofern bringt es am Ende nichts. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "318.960", 
   "children": [], 
   "end": "321.280", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denken Sie an den Handwerker. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "321.280", 
   "children": [], 
   "end": "324.360", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie soll er die Waschsch\u00fcssel zum Kunden bringen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "324.360", 
   "children": [], 
   "end": "326.000", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denken Sie an den Rentner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "326.000", 
   "children": [], 
   "end": "328.680", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der im Monat vielleicht nur wenige Kilometer f\u00e4hrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "328.680", 
   "children": [], 
   "end": "331.960", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber er muss trotzdem noch seine Eink\u00e4ufe erledigen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "331.960", 
   "children": [], 
   "end": "336.680", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade diese Personengruppe w\u00fcrden wir mit einer solchen Ma\u00dfnahme schwer treffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "336.680", 
   "children": [], 
   "end": "337.840", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind der \u00dcberzeugung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "337.840", 
   "children": [], 
   "end": "339.320", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass nicht ausgerechnet diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "339.320", 
   "children": [], 
   "end": "341.360", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich keinen neuen Diesel leisten k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "341.360", 
   "children": [], 
   "end": "342.520", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "davon betroffen sein d\u00fcrfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "342.520", 
   "children": [], 
   "end": "345.240", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch deswegen wollen wir eine solche Ma\u00dfnahme unbedingt verhindern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "345.240", 
   "children": [], 
   "end": "349.320", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung muss endlich handeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "349.320", 
   "children": [], 
   "end": "349.800", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alles, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "349.800", 
   "children": [], 
   "end": "353.480", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was bisher auf den Weg gebracht wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "353.480", 
   "children": [], 
   "end": "354.760", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist zu wenig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "354.760", 
   "children": [], 
   "end": "358.720", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Industrie ist am Zug und muss handeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "358.720", 
   "children": [], 
   "end": "361.280", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie muss das Vertrauen wiederherstellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "361.280", 
   "children": [], 
   "end": "363.560", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen auch mehr intelligente Verkehrssteuerung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "363.560", 
   "children": [], 
   "end": "366.760", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch in diesem Bereich kann man kurzfristig sehr viel erzielen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "366.760", 
   "children": [], 
   "end": "369.280", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen neue Mobilit\u00e4tsformen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "369.280", 
   "children": [], 
   "end": "370.000", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stichwort: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "370.000", 
   "children": [], 
   "end": "373.120", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "selbstfahrende Gro\u00dfraumtaxen oder Minibusse. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "373.120", 
   "children": [], 
   "end": "377.000", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben eine Kleine Anfrage zum PBefG gestellt und keine lektorierte Antwort von der Regierung bekommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "377.000", 
   "children": [], 
   "end": "379.680", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gleichzeitig werden aber Briefe nach Br\u00fcssel geschrieben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "379.680", 
   "children": [], 
   "end": "381.560", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein Missverh\u00e4ltnis. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "381.560", 
   "children": [], 
   "end": "384.040", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen fordern wir die Bundesregierung auf: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "384.040", 
   "children": [], 
   "end": "386.440", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "H\u00f6ren Sie auf mit Verboten und mit Subventionen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "386.440", 
   "children": [], 
   "end": "389.480", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir brauchen Innovationen und Technologieoffenheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "389.480", 
   "children": [], 
   "end": "392.080", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Autofahrer darf nicht bestraft werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "392.080", 
   "children": [], 
   "end": "394.840", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil die Industrie und die Bundesregierung nicht handeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "394.840", 
   "children": [], 
   "end": "396.120", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Tun Sie endlich etwas. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "396.120", 
   "children": [], 
   "end": "397.680", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist dringend notwendig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "397.680", 
   "children": [], 
   "end": "402.680", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sonst drohen Fahrverbote hier in Deutschland."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "402.680", 
   "children": [], 
   "end": "404.000", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "404.000", 
   "children": [], 
   "end": "408.280", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner in der Debatte ist der Kollege Michael Donth von der CDU/CSU."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "408.280", 
   "children": [], 
   "end": "416.920", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "416.920", 
   "children": [], 
   "end": "420.200", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "420.200", 
   "children": [], 
   "end": "421.960", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Luksic, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "421.960", 
   "children": [], 
   "end": "423.160", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als ich Sie gerade geh\u00f6rt habe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "423.160", 
   "children": [], 
   "end": "424.360", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "habe ich mich gefragt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "424.360", 
   "children": [], 
   "end": "429.800", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum Sie eine Aktuelle Stunde zum kostenlosen \u00f6ffentlichen Personennahverkehr beantragt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "429.800", 
   "children": [], 
   "end": "433.600", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie doch eigentlich \u00fcber das Vertragsverletzungsverfahren sprechen wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "433.600", 
   "children": [], 
   "end": "436.360", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum haben Sie dann keine Aktuelle Stunde zu diesem Thema beantragt?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "436.360", 
   "children": [], 
   "end": "438.200", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist der erste Punkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "438.200", 
   "children": [], 
   "end": "439.080", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der mir auffiel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "439.080", 
   "children": [], 
   "end": "441.840", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will mich auf den \u00f6ffentlichen Nahverkehr konzentrieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "441.840", 
   "children": [], 
   "end": "446.200", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Sie in Bausch und Bogen weggewischt haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "446.200", 
   "children": [], 
   "end": "449.080", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sehe ich im Grunde genommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "449.080", 
   "children": [], 
   "end": "450.960", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man es pauschal betrachtet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "450.960", 
   "children": [], 
   "end": "452.000", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "genauso. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "452.000", 
   "children": [], 
   "end": "453.120", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann wundert es mich aber\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "453.120", 
   "children": [], 
   "end": "455.000", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist mein zweiter Punkt\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "455.000", 
   "children": [], 
   "end": "458.520", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass gerade die FDP in Berlin die Einzigen sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "458.520", 
   "children": [], 
   "end": "460.560", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich hier in der Stadt daf\u00fcr einsetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "460.560", 
   "children": [], 
   "end": "461.840", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch in Osnabr\u00fcck ist es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "461.840", 
   "children": [], 
   "end": "462.560", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "462.560", 
   "children": [], 
   "end": "463.480", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die FDP, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "463.480", 
   "children": [], 
   "end": "465.280", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die so etwas fordert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "465.280", 
   "children": [], 
   "end": "469.360", 
   "id": "s000164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber das ist Ihr Problem."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "469.360", 
   "children": [], 
   "end": "471.720", 
   "id": "s000165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie uns zum Thema kommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "471.720", 
   "children": [], 
   "end": "473.520", 
   "id": "s000166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so wie es beantragt wurde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "473.520", 
   "children": [], 
   "end": "476.280", 
   "id": "s000167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Freifahrtschein f\u00fcr alle und immer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "476.280", 
   "children": [], 
   "end": "479.880", 
   "id": "s000168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das klingt durchaus nach Schlaraffenland. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "479.880", 
   "children": [], 
   "end": "482.720", 
   "id": "s000169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb sollte es auch keinen verwundern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "482.720", 
   "children": [], 
   "end": "486.000", 
   "id": "s000170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es nichts anderes ist als eine Utopie. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "486.000", 
   "children": [], 
   "end": "498.600", 
   "id": "s000171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der Realit\u00e4t kann ein uneingeschr\u00e4nkt kostenloser \u00d6PNV nicht finanziert werden und ist auch nicht beabsichtigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "498.600", 
   "children": [], 
   "end": "502.760", 
   "id": "s000172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Verband kommunaler Unternehmen rechnet hoch: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "502.760", 
   "children": [], 
   "end": "509.040", 
   "id": "s000173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "13\u00a0Milliarden Euro Minimum m\u00fcssten wir jedes Jahr daf\u00fcr einsetzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "509.040", 
   "children": [], 
   "end": "510.520", 
   "id": "s000174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "510.520", 
   "children": [], 
   "end": "511.680", 
   "id": "s000175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wichtig ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "511.680", 
   "children": [], 
   "end": "512.640", 
   "id": "s000176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "512.640", 
   "children": [], 
   "end": "519.160", 
   "id": "s000177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nachdem sich die Wogen gegl\u00e4ttet haben und sich der Nebel gelegt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "519.160", 
   "children": [], 
   "end": "522.760", 
   "id": "s000178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Diskussion \u00fcber verschiedene M\u00f6glichkeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "522.760", 
   "children": [], 
   "end": "527.480", 
   "id": "s000179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir die Schadstoffbelastung in unseren St\u00e4dten reduzieren k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "527.480", 
   "children": [], 
   "end": "529.960", 
   "id": "s000180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nun besonnen f\u00fchren k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "529.960", 
   "children": [], 
   "end": "543.720", 
   "id": "s000181", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In ihrem Brief an die EU-Kommission hat die Bundesregierung am 11.\u00a0Februar dieses Jahres in den Katalog der M\u00f6glichkeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "543.720", 
   "children": [], 
   "end": "549.720", 
   "id": "s000182", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zusammen mit den L\u00e4ndern und Kommunen diskutiert oder auch schon umgesetzt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "549.720", 
   "children": [], 
   "end": "552.240", 
   "id": "s000183", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zus\u00e4tzliche Werkzeuge f\u00fcr den Instrumentenkasten eingebracht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "552.240", 
   "children": [], 
   "end": "554.120", 
   "id": "s000184", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu geh\u00f6rt auch die Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "554.120", 
   "children": [], 
   "end": "557.440", 
   "id": "s000185", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie man m\u00f6glichst viele Autofahrer dazu animieren kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "557.440", 
   "children": [], 
   "end": "560.120", 
   "id": "s000186", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf den \u00d6PNV umzusteigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "560.120", 
   "children": [], 
   "end": "565.600", 
   "id": "s000187", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Abgasbelastung aus dem Individualverkehr zu reduzieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "565.600", 
   "children": [], 
   "end": "575.480", 
   "id": "s000188", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass ein generell kostenloser \u00d6PNV nicht finanzierbar ist und wom\u00f6glich sogar zu unerw\u00fcnschten Effekten f\u00fchrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "575.480", 
   "children": [], 
   "end": "577.240", 
   "id": "s000189", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben Versuche gezeigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "577.240", 
   "children": [], 
   "end": "582.080", 
   "id": "s000190", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die schon in einigen St\u00e4dten durchgef\u00fchrt wurden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "582.080", 
   "children": [], 
   "end": "593.800", 
   "id": "s000191", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im brandenburgischen Templin zum Beispiel konnte man das Projekt nach f\u00fcnf Jahren nicht mehr finanzieren und musste es beenden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "593.800", 
   "children": [], 
   "end": "600.200", 
   "id": "s000192", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der estnischen Hauptstadt Tallinn hat der kostenlose \u00d6PNV zum Beispiel dazu gef\u00fchrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "600.200", 
   "children": [], 
   "end": "608.840", 
   "id": "s000193", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass pl\u00f6tzlich vermehrt Fu\u00dfg\u00e4nger und Radfahrer in die Busse eingestiegen sind und das System an den Rand des Zusammenbruchs brachten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "608.840", 
   "children": [], 
   "end": "610.320", 
   "id": "s000194", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch das ist widersinnig; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "610.320", 
   "children": [], 
   "end": "612.280", 
   "id": "s000195", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn wir wollen ja nicht nur das Bus- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "612.280", 
   "children": [], 
   "end": "613.080", 
   "id": "s000196", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Bahnfahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "613.080", 
   "children": [], 
   "end": "616.120", 
   "id": "s000197", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch das Radfahren f\u00f6rdern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "616.120", 
   "children": [], 
   "end": "624.560", 
   "id": "s000198", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein kostenloser \u00d6PNV an bestimmten einzelnen Tagen mit hoher Schadstoffbelastung k\u00f6nnte aber eine Variante sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "624.560", 
   "children": [], 
   "end": "628.880", 
   "id": "s000199", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die vielleicht die eine oder andere Stadt umsetzen m\u00f6chte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "628.880", 
   "children": [], 
   "end": "629.800", 
   "id": "s000200", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "629.800", 
   "children": [], 
   "end": "631.680", 
   "id": "s000201", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist ein wichtiger Baustein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "631.680", 
   "children": [], 
   "end": "634.920", 
   "id": "s000202", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der zur Schadstoffreduktion f\u00fchrt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "634.920", 
   "children": [], 
   "end": "639.920", 
   "id": "s000203", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das k\u00f6nnen wir auch in der Hauptstadt meines Bundeslandes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "639.920", 
   "children": [], 
   "end": "641.240", 
   "id": "s000204", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Stuttgart, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "641.240", 
   "children": [], 
   "end": "641.400", 
   "id": "s000205", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "641.400", 
   "children": [], 
   "end": "646.680", 
   "id": "s000206", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo in den letzten Jahren verbilligte Tickets angeboten wurden und die Werte kontinuierlich zur\u00fcckgehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "646.680", 
   "children": [], 
   "end": "651.040", 
   "id": "s000207", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn die Ma\u00dfnahmen aus dem Sofortprogramm Saubere Luft noch hinzukommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "651.040", 
   "children": [], 
   "end": "654.400", 
   "id": "s000208", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden die Werte sich sicherlich noch weiter verbessern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "654.400", 
   "children": [], 
   "end": "655.720", 
   "id": "s000209", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde es richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "655.720", 
   "children": [], 
   "end": "662.160", 
   "id": "s000210", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir den Kommunen mehrere unterschiedliche Ma\u00dfnahmen zum Testen an die Hand geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "662.160", 
   "children": [], 
   "end": "665.760", 
   "id": "s000211", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Luft in den Innenst\u00e4dten zu verbessern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "665.760", 
   "children": [], 
   "end": "668.560", 
   "id": "s000212", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne dass Fahrverbote ausgesprochen werden m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "668.560", 
   "children": [], 
   "end": "670.920", 
   "id": "s000213", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir setzen lieber auf eine Politik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "670.920", 
   "children": [], 
   "end": "677.800", 
   "id": "s000214", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die gute Ideen in den Kommunen f\u00f6rdert und an die Vernunft der Bev\u00f6lkerung appelliert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "677.800", 
   "children": [], 
   "end": "680.960", 
   "id": "s000215", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als die Menschen mit Verboten zu drangsalieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "680.960", 
   "children": [], 
   "end": "685.640", 
   "id": "s000216", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weil aber jede Stadt und jede Gemeinde anders ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "685.640", 
   "children": [], 
   "end": "686.440", 
   "id": "s000217", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist es richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "686.440", 
   "children": [], 
   "end": "688.520", 
   "id": "s000218", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Bundesregierung vorschl\u00e4gt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "688.520", 
   "children": [], 
   "end": "693.680", 
   "id": "s000219", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zun\u00e4chst in f\u00fcnf Modellst\u00e4dten mit unterschiedlichen Ausgangslagen hinsichtlich Einwohnerzahl, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "693.680", 
   "children": [], 
   "end": "695.200", 
   "id": "s000220", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schadstoffbelastung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "695.200", 
   "children": [], 
   "end": "696.800", 
   "id": "s000221", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verkehrssituation etc. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "696.800", 
   "children": [], 
   "end": "698.720", 
   "id": "s000222", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auszuloten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "698.720", 
   "children": [], 
   "end": "704.360", 
   "id": "s000223", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Ma\u00dfnahme jeweils konkret erfolgversprechend ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "704.360", 
   "children": [], 
   "end": "710.280", 
   "id": "s000224", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das mag in Essen anders sein als bei mir in Reutlingen in meinem Wahlkreis in der Lederstra\u00dfe."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "710.280", 
   "children": [], 
   "end": "712.360", 
   "id": "s000225", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb begr\u00fc\u00dfe ich es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "712.360", 
   "children": [], 
   "end": "717.160", 
   "id": "s000226", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Bundesregierung in ihrem Schreiben ein ganzes B\u00fcndel an Ma\u00dfnahmen vorschl\u00e4gt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "717.160", 
   "children": [], 
   "end": "721.040", 
   "id": "s000227", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt muss der Umweltkommissar in Br\u00fcssel das pr\u00fcfen und r\u00fcckmelden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "721.040", 
   "children": [], 
   "end": "722.840", 
   "id": "s000228", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob der Weg gangbar ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "722.840", 
   "children": [], 
   "end": "723.960", 
   "id": "s000229", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin mir sicher, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "723.960", 
   "children": [], 
   "end": "726.160", 
   "id": "s000230", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Modellst\u00e4dte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "726.160", 
   "children": [], 
   "end": "728.120", 
   "id": "s000231", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie beispielsweise Reutlingen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "728.120", 
   "children": [], 
   "end": "733.120", 
   "id": "s000232", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zusammen mit Bund und Land ein innovatives Konzept erarbeiten werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "733.120", 
   "children": [], 
   "end": "738.920", 
   "id": "s000233", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu kann ein kostenloser Nahverkehr an Tagen mit hoher Belastung geh\u00f6ren; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "738.920", 
   "children": [], 
   "end": "739.960", 
   "id": "s000234", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss es aber nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "739.960", 
   "children": [], 
   "end": "743.120", 
   "id": "s000235", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man muss das auf jeden Fall genau pr\u00fcfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "743.120", 
   "children": [], 
   "end": "748.360", 
   "id": "s000236", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um den Pkw-Verkehr zu reduzieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "748.360", 
   "children": [], 
   "end": "750.880", 
   "id": "s000237", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne gleichzeitig dem \u00d6PNV zu schaden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "750.880", 
   "children": [], 
   "end": "751.560", 
   "id": "s000238", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Gegenteil."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "751.560", 
   "children": [], 
   "end": "752.520", 
   "id": "s000239", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "752.520", 
   "children": [], 
   "end": "764.240", 
   "id": "s000240", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort hat die Abgeordnete Kirsten L\u00fchmann f\u00fcr die SPD-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "764.240", 
   "children": [], 
   "end": "769.640", 
   "id": "s000241", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "769.640", 
   "children": [], 
   "end": "770.320", 
   "id": "s000242", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "770.320", 
   "children": [], 
   "end": "770.760", 
   "id": "s000243", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "770.760", 
   "children": [], 
   "end": "772.520", 
   "id": "s000244", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr verehrte Zuh\u00f6rende! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "772.520", 
   "children": [], 
   "end": "774.760", 
   "id": "s000245", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Donth hat es schon angesprochen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "774.760", 
   "children": [], 
   "end": "778.720", 
   "id": "s000246", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Kollege Luksic hat zum eigentlichen Thema nichts gesagt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "778.720", 
   "children": [], 
   "end": "781.320", 
   "id": "s000247", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darum werde ich seine Meinung hier einmal kundtun; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "781.320", 
   "children": [], 
   "end": "783.560", 
   "id": "s000248", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die habe ich n\u00e4mlich im Internet gefunden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "783.560", 
   "children": [], 
   "end": "785.040", 
   "id": "s000249", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da haben Sie gesagt:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "785.040", 
   "children": [], 
   "end": "790.080", 
   "id": "s000250", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Versprechen eines kostenlosen \u00d6PNV h\u00f6rt sich sch\u00f6n an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "790.080", 
   "children": [], 
   "end": "793.200", 
   "id": "s000251", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "l\u00e4sst sich aber in der Realit\u00e4t kaum umsetzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "793.200", 
   "children": [], 
   "end": "795.360", 
   "id": "s000252", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nachdem ich das gelesen habe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "795.360", 
   "children": [], 
   "end": "796.400", 
   "id": "s000253", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "habe ich verstanden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "796.400", 
   "children": [], 
   "end": "799.480", 
   "id": "s000254", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum diese Aktuelle Stunde auf der Tagesordnung steht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "799.480", 
   "children": [], 
   "end": "800.560", 
   "id": "s000255", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann habe ich aber mal geguckt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "800.560", 
   "children": [], 
   "end": "802.720", 
   "id": "s000256", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wer dieses Versprechen gegeben hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "802.720", 
   "children": [], 
   "end": "804.600", 
   "id": "s000257", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe niemanden gefunden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "804.600", 
   "children": [], 
   "end": "805.600", 
   "id": "s000258", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Einzige, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "805.600", 
   "children": [], 
   "end": "808.440", 
   "id": "s000259", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was ich aus der letzten Zeit zu diesem Thema gefunden habe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "808.440", 
   "children": [], 
   "end": "810.400", 
   "id": "s000260", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "war eine Passage aus einem Brief, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "810.400", 
   "children": [], 
   "end": "814.120", 
   "id": "s000261", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den drei Minister unserer Regierung an die EU-Kommission geschrieben haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "814.120", 
   "children": [], 
   "end": "814.840", 
   "id": "s000262", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da steht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "814.840", 
   "children": [], 
   "end": "824.200", 
   "id": "s000263", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zusammen mit den L\u00e4ndern und Kommunen denken wir \u00fcber kostenlosen \u00d6PNV als Mittel zur Senkung der Anzahl der Privat-Pkw nach."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "824.200", 
   "children": [], 
   "end": "826.120", 
   "id": "s000264", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir denken dar\u00fcber nach! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "826.120", 
   "children": [], 
   "end": "828.200", 
   "id": "s000265", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Also wenn man der Bundesregierung jetzt verbietet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "828.200", 
   "children": [], 
   "end": "828.960", 
   "id": "s000266", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nachzudenken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "828.960", 
   "children": [], 
   "end": "829.600", 
   "id": "s000267", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und behauptet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "829.600", 
   "children": [], 
   "end": "830.800", 
   "id": "s000268", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das w\u00e4re ein Versprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "830.800", 
   "children": [], 
   "end": "832.640", 
   "id": "s000269", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann wird es etwas schwierig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "832.640", 
   "children": [], 
   "end": "833.040", 
   "id": "s000270", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "833.040", 
   "children": [], 
   "end": "835.080", 
   "id": "s000271", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Bundesregierung hat genau das Richtige gemacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "835.080", 
   "children": [], 
   "end": "835.280", 
   "id": "s000272", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "835.280", 
   "children": [], 
   "end": "836.440", 
   "id": "s000273", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir von ihr erwarten: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "836.440", 
   "children": [], 
   "end": "837.640", 
   "id": "s000274", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie hat Vorschl\u00e4ge gemacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "837.640", 
   "children": [], 
   "end": "839.000", 
   "id": "s000275", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die jetzt diskutiert werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "839.000", 
   "children": [], 
   "end": "843.040", 
   "id": "s000276", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das sollten wir auch einmal zulassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "843.040", 
   "children": [], 
   "end": "846.120", 
   "id": "s000277", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "846.120", 
   "children": [], 
   "end": "847.400", 
   "id": "s000278", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zudem ist der Punkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "847.400", 
   "children": [], 
   "end": "849.680", 
   "id": "s000279", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Sie hier zum Thema der Aktuellen Stunde gemacht haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "849.680", 
   "children": [], 
   "end": "852.560", 
   "id": "s000280", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nur einer von sieben Punkten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "852.560", 
   "children": [], 
   "end": "854.480", 
   "id": "s000281", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in dem Brief aufgelistet waren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "854.480", 
   "children": [], 
   "end": "857.160", 
   "id": "s000282", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da sind noch ganz andere dabei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "857.160", 
   "children": [], 
   "end": "859.680", 
   "id": "s000283", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und darum steht in dem Brief auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "859.680", 
   "children": [], 
   "end": "863.800", 
   "id": "s000284", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "man m\u00f6chte gern f\u00fcnf Modellregionen schaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "863.800", 
   "children": [], 
   "end": "868.360", 
   "id": "s000285", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen man die Effektivit\u00e4t der Ma\u00dfnahmen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "868.360", 
   "children": [], 
   "end": "868.960", 
   "id": "s000286", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mehrzahl!\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "868.960", 
   "children": [], 
   "end": "869.160", 
   "id": "s000287", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "pr\u00fcft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "869.160", 
   "children": [], 
   "end": "871.840", 
   "id": "s000288", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es soll also nicht nur der Frage nachgegangen werden: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "871.840", 
   "children": [], 
   "end": "874.960", 
   "id": "s000289", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eIst ein kostenloser \u00d6PNV sinnvoll oder nicht?\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "874.960", 
   "children": [], 
   "end": "876.080", 
   "id": "s000290", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern es soll auch gepr\u00fcft werden: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "876.080", 
   "children": [], 
   "end": "879.120", 
   "id": "s000291", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kann dies im Zusammenspiel mit anderen Ma\u00dfnahmen sinnvoll sein?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "879.120", 
   "children": [], 
   "end": "881.240", 
   "id": "s000292", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kann es da verschiedene Spielarten geben?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "881.240", 
   "children": [], 
   "end": "884.360", 
   "id": "s000293", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mein Kollege Arno Klare wird in seiner Rede gleich darauf noch eingehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "884.360", 
   "children": [], 
   "end": "886.600", 
   "id": "s000294", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist also absolut sinnvoll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "886.600", 
   "children": [], 
   "end": "887.760", 
   "id": "s000295", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "887.760", 
   "children": [], 
   "end": "888.760", 
   "id": "s000296", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir bilden Modellregionen und schauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "888.760", 
   "children": [], 
   "end": "892.280", 
   "id": "s000297", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was aus dem Instrumentenkasten der sieben verschiedenen Ma\u00dfnahmen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "892.280", 
   "children": [], 
   "end": "894.800", 
   "id": "s000298", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und vielleicht noch weiteren\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "894.800", 
   "children": [], 
   "end": "896.520", 
   "id": "s000299", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Effektivste ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "896.520", 
   "children": [], 
   "end": "897.280", 
   "id": "s000300", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "897.280", 
   "children": [], 
   "end": "898.440", 
   "id": "s000301", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist schwer in Ordnung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "898.440", 
   "children": [], 
   "end": "899.680", 
   "id": "s000302", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das sollten wir auch so machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "899.680", 
   "children": [], 
   "end": "904.040", 
   "id": "s000303", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darum wird es in der n\u00e4chsten Woche das erste Treffen mit den entsprechenden B\u00fcrgermeistern geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "904.040", 
   "children": [], 
   "end": "906.320", 
   "id": "s000304", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "906.320", 
   "children": [], 
   "end": "907.600", 
   "id": "s000305", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Leider\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "907.600", 
   "children": [], 
   "end": "909.360", 
   "id": "s000306", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das m\u00fcssen wir auch sagen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "909.360", 
   "children": [], 
   "end": "913.480", 
   "id": "s000307", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann man ja das Problem der Luftverschmutzung in unseren St\u00e4dten nicht mit einer Ma\u00dfnahme erschlagen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "913.480", 
   "children": [], 
   "end": "915.520", 
   "id": "s000308", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es w\u00e4re ja sch\u00f6n, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "915.520", 
   "children": [], 
   "end": "917.080", 
   "id": "s000309", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man sagen k\u00f6nnte: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "917.080", 
   "children": [], 
   "end": "921.440", 
   "id": "s000310", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir machen irgendein Gesetz und haben damit ab morgen weniger Luftverschmutzung.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "921.440", 
   "children": [], 
   "end": "923.400", 
   "id": "s000311", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das funktioniert so nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "923.400", 
   "children": [], 
   "end": "926.480", 
   "id": "s000312", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt verschiedene L\u00f6sungsans\u00e4tze, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "926.480", 
   "children": [], 
   "end": "930.960", 
   "id": "s000313", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die auch die Bundesregierung favorisiert und auch schon auf den Weg gebracht hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "930.960", 
   "children": [], 
   "end": "934.720", 
   "id": "s000314", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel ein F\u00f6rderprogramm f\u00fcr Elektrobusse. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "934.720", 
   "children": [], 
   "end": "940.440", 
   "id": "s000315", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Gegensatz zu Ihnen bin ich heute Morgen hier in Berlin mit einem Elektrobus gefahren,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "940.440", 
   "children": [], 
   "end": "943.360", 
   "id": "s000316", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ganz normal im Linienverkehr der BVG. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "943.360", 
   "children": [], 
   "end": "945.320", 
   "id": "s000317", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ging hervorragend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "945.320", 
   "children": [], 
   "end": "946.960", 
   "id": "s000318", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das war problemlos. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "946.960", 
   "children": [], 
   "end": "949.600", 
   "id": "s000319", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es war ein neues Modell, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "949.600", 
   "children": [], 
   "end": "950.920", 
   "id": "s000320", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das getestet wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "950.920", 
   "children": [], 
   "end": "952.520", 
   "id": "s000321", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich empfehle Ihnen also: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "952.520", 
   "children": [], 
   "end": "953.960", 
   "id": "s000322", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nutzen Sie einmal den \u00d6PNV, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "953.960", 
   "children": [], 
   "end": "955.080", 
   "id": "s000323", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann werden Sie sehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "955.080", 
   "children": [], 
   "end": "959.080", 
   "id": "s000324", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es da hervorragende L\u00f6sungen zur Elektromobilit\u00e4t gibt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "959.080", 
   "children": [], 
   "end": "963.280", 
   "id": "s000325", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin allerdings mit Ihnen der Meinung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "963.280", 
   "children": [], 
   "end": "966.520", 
   "id": "s000326", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Elektrobus nicht die alleinige L\u00f6sung ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "966.520", 
   "children": [], 
   "end": "967.240", 
   "id": "s000327", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum nicht? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "967.240", 
   "children": [], 
   "end": "969.800", 
   "id": "s000328", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen uns wirklich angucken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "969.800", 
   "children": [], 
   "end": "972.680", 
   "id": "s000329", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was die Probleme der einzelnen St\u00e4dte sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "972.680", 
   "children": [], 
   "end": "974.320", 
   "id": "s000330", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich nenne Ihnen zwei Beispiele: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "974.320", 
   "children": [], 
   "end": "975.120", 
   "id": "s000331", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In M\u00fcnchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "975.120", 
   "children": [], 
   "end": "976.680", 
   "id": "s000332", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an der Landshuter Allee, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "976.680", 
   "children": [], 
   "end": "981.880", 
   "id": "s000333", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verursachen Busse nur gut 5\u00a0Prozent der Stickoxidemissionen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "981.880", 
   "children": [], 
   "end": "987.320", 
   "id": "s000334", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "An dieser Messstelle sind die Stickoxidemissionen aber um 50\u00a0Prozent erh\u00f6ht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "987.320", 
   "children": [], 
   "end": "990.520", 
   "id": "s000335", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Also selbst wenn ich s\u00e4mtliche Busse elektrisch fahren lasse, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "990.520", 
   "children": [], 
   "end": "994.640", 
   "id": "s000336", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird das mein Problem an der Landshuter Allee in M\u00fcnchen nicht l\u00f6sen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "994.640", 
   "children": [], 
   "end": "997.080", 
   "id": "s000337", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn ich allerdings nach M\u00fcnster schaue\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "997.080", 
   "children": [], 
   "end": "998.120", 
   "id": "s000338", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich meine die Stadt M\u00fcnster, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "998.120", 
   "children": [], 
   "end": "998.880", 
   "id": "s000339", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir alle kennen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "998.880", 
   "children": [], 
   "end": "1001.800", 
   "id": "s000340", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die schon seit Jahren vern\u00fcnftige Konzepte macht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1001.800", 
   "children": [], 
   "end": "1004.880", 
   "id": "s000341", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo inzwischen 30\u00a0Prozent der Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1004.880", 
   "children": [], 
   "end": "1005.480", 
   "id": "s000342", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die pendeln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1005.480", 
   "children": [], 
   "end": "1006.560", 
   "id": "s000343", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Fahrrad nutzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1006.560", 
   "children": [], 
   "end": "1008.120", 
   "id": "s000344", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und 10\u00a0Prozent den Bus\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1008.120", 
   "children": [], 
   "end": "1008.360", 
   "id": "s000345", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sehe ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1008.360", 
   "children": [], 
   "end": "1008.400", 
   "id": "s000346", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1008.400", 
   "children": [], 
   "end": "1011.520", 
   "id": "s000347", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "obwohl M\u00fcnster seit Jahren diese guten Konzepte hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1011.520", 
   "children": [], 
   "end": "1014.360", 
   "id": "s000348", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "immer noch eine Messstelle gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1014.360", 
   "children": [], 
   "end": "1017.200", 
   "id": "s000349", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an der die Werte im Jahresdurchschnitt \u00fcberschritten werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1017.200", 
   "children": [], 
   "end": "1020.080", 
   "id": "s000350", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "An dieser Messstelle sind Busse die Ursache, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1020.080", 
   "children": [], 
   "end": "1024.480", 
   "id": "s000351", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da sie in M\u00fcnster sehr alt sind und nur alte Euro-Normen erf\u00fcllen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1024.480", 
   "children": [], 
   "end": "1028.400", 
   "id": "s000352", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn also M\u00fcnster seine Busse durch solche mit der modernen Euro-6-Norm, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1028.400", 
   "children": [], 
   "end": "1030.600", 
   "id": "s000353", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "durch Erdgasbusse oder Elektrobusse ersetzen w\u00fcrde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1030.600", 
   "children": [], 
   "end": "1033.680", 
   "id": "s000354", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4re diese Ma\u00dfnahme f\u00fcr M\u00fcnster voll ausreichend\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1033.680", 
   "children": [], 
   "end": "1034.600", 
   "id": "s000355", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr M\u00fcnchen aber nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1034.600", 
   "children": [], 
   "end": "1036.320", 
   "id": "s000356", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen darum nicht einfach sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1036.320", 
   "children": [], 
   "end": "1037.440", 
   "id": "s000357", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt eine Ma\u00dfnahme, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1037.440", 
   "children": [], 
   "end": "1038.800", 
   "id": "s000358", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die wird alles erschlagen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1038.800", 
   "children": [], 
   "end": "1040.720", 
   "id": "s000359", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen verschiedene Dinge ausprobieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1040.720", 
   "children": [], 
   "end": "1042.280", 
   "id": "s000360", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das macht diese Bundesregierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1042.280", 
   "children": [], 
   "end": "1043.800", 
   "id": "s000361", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das ist auch gut so."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1043.800", 
   "children": [], 
   "end": "1045.440", 
   "id": "s000362", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1045.440", 
   "children": [], 
   "end": "1050.200", 
   "id": "s000363", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir aber auf alle F\u00e4lle in diesem Instrumentenkasten brauchen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1050.200", 
   "children": [], 
   "end": "1051.680", 
   "id": "s000364", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das steht auch in dem Brief\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1051.680", 
   "children": [], 
   "end": "1053.000", 
   "id": "s000365", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind Nachr\u00fcstungen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1053.000", 
   "children": [], 
   "end": "1056.560", 
   "id": "s000366", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hardwarenachr\u00fcstungen von Pkw, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1056.560", 
   "children": [], 
   "end": "1059.120", 
   "id": "s000367", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bussen und auch Nutzfahrzeugen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1059.120", 
   "children": [], 
   "end": "1061.760", 
   "id": "s000368", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben gestern dazu ein Fachgespr\u00e4ch gef\u00fchrt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1061.760", 
   "children": [], 
   "end": "1063.040", 
   "id": "s000369", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt inzwischen vier Firmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1063.040", 
   "children": [], 
   "end": "1064.160", 
   "id": "s000370", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die das anbieten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1064.160", 
   "children": [], 
   "end": "1066.280", 
   "id": "s000371", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben nur ein klitzekleines Problem: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1066.280", 
   "children": [], 
   "end": "1068.920", 
   "id": "s000372", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen dazu die Automobilindustrie; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1068.920", 
   "children": [], 
   "end": "1074.920", 
   "id": "s000373", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn die notwendige Abstimmung mit der Motorsteuerung kann man nicht ohne sie hinbekommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1074.920", 
   "children": [], 
   "end": "1079.000", 
   "id": "s000374", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Hinweise von Chefs deutscher Automobilfirmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1079.000", 
   "children": [], 
   "end": "1079.920", 
   "id": "s000375", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1079.920", 
   "children": [], 
   "end": "1081.520", 
   "id": "s000376", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sei doch alles Quatsch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1081.520", 
   "children": [], 
   "end": "1083.720", 
   "id": "s000377", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Leute sollten doch Neufahrzeuge kaufen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1083.720", 
   "children": [], 
   "end": "1085.880", 
   "id": "s000378", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "finde ich allerdings ein bisschen zynisch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1085.880", 
   "children": [], 
   "end": "1089.840", 
   "id": "s000379", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn wir haben 15\u00a0Millionen Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1089.840", 
   "children": [], 
   "end": "1091.200", 
   "id": "s000380", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Dieselfahrzeuge fahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1091.200", 
   "children": [], 
   "end": "1094.640", 
   "id": "s000381", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und von denen hat die Mehrheit einfach kein Geld, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1094.640", 
   "children": [], 
   "end": "1095.640", 
   "id": "s000382", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihr Fahrzeug\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1095.640", 
   "children": [], 
   "end": "1097.720", 
   "id": "s000383", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einige sind erst vier oder f\u00fcnf Jahre alt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1097.720", 
   "children": [], 
   "end": "1099.800", 
   "id": "s000384", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "durch ein neues zu ersetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1099.800", 
   "children": [], 
   "end": "1103.480", 
   "id": "s000385", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht hier um die Glaubw\u00fcrdigkeit unserer Automobilindustrie. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1103.480", 
   "children": [], 
   "end": "1105.080", 
   "id": "s000386", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn sie da etwas machen will, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1105.080", 
   "children": [], 
   "end": "1110.320", 
   "id": "s000387", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sollte sie endlich mit der Politik und der mittelst\u00e4ndischen Industrie zusammenarbeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1110.320", 
   "children": [], 
   "end": "1112.000", 
   "id": "s000388", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die diese L\u00f6sungen entwickelt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1112.000", 
   "children": [], 
   "end": "1114.680", 
   "id": "s000389", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit wir zu einer vern\u00fcnftigen L\u00f6sung kommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1114.680", 
   "children": [], 
   "end": "1115.760", 
   "id": "s000390", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Fazit ist also: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1115.760", 
   "children": [], 
   "end": "1118.600", 
   "id": "s000391", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch wenn die Luftverschmutzung in Deutschland sinkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1118.600", 
   "children": [], 
   "end": "1121.040", 
   "id": "s000392", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Krankheiten der Atemwege nehmen zu. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1121.040", 
   "children": [], 
   "end": "1121.440", 
   "id": "s000393", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1121.440", 
   "children": [], 
   "end": "1122.560", 
   "id": "s000394", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir m\u00fcssen etwas tun. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1122.560", 
   "children": [], 
   "end": "1124.400", 
   "id": "s000395", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen nicht mehr warten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1124.400", 
   "children": [], 
   "end": "1125.840", 
   "id": "s000396", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt keinen K\u00f6nigsweg. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1125.840", 
   "children": [], 
   "end": "1127.480", 
   "id": "s000397", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie uns die Modelle testen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1127.480", 
   "children": [], 
   "end": "1130.640", 
   "id": "s000398", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie uns mit der Industrie eine vern\u00fcnftige Nachr\u00fcstung vornehmen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1130.640", 
   "children": [], 
   "end": "1134.120", 
   "id": "s000399", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann wird die Luft in unseren St\u00e4dten deutlich besser werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1134.120", 
   "children": [], 
   "end": "1142.000", 
   "id": "s000400", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1142.000", 
   "children": [], 
   "end": "1159.520", 
   "id": "s000401", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort hat der Abgeordnete Wolfgang Wiehle aus der AfD-Fraktion zu seiner ersten Rede vor dem Deutschen Bundestag."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1159.520", 
   "children": [], 
   "end": "1160.440", 
   "id": "s000402", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1160.440", 
   "children": [], 
   "end": "1161.560", 
   "id": "s000403", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1161.560", 
   "children": [], 
   "end": "1163.560", 
   "id": "s000404", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kostenloser \u00d6PNV\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1163.560", 
   "children": [], 
   "end": "1165.800", 
   "id": "s000405", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das klingt sympathisch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1165.800", 
   "children": [], 
   "end": "1168.920", 
   "id": "s000406", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber allein das Wort ist irref\u00fchrend. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1168.920", 
   "children": [], 
   "end": "1171.680", 
   "id": "s000407", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist n\u00e4mlich nichts kostenlos."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1171.680", 
   "children": [], 
   "end": "1178.200", 
   "id": "s000408", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der ber\u00fchmte amerikanische \u00d6konom Milton Friedman, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1178.200", 
   "children": [], 
   "end": "1180.800", 
   "id": "s000409", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nobelpreistr\u00e4ger f\u00fcr Wirtschaftswissenschaften, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1180.800", 
   "children": [], 
   "end": "1181.960", 
   "id": "s000410", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sagte\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1181.960", 
   "children": [], 
   "end": "1182.760", 
   "id": "s000411", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zitat\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1182.760", 
   "children": [], 
   "end": "1186.320", 
   "id": "s000412", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eThere ain\u2019t no such thing as a free lunch.\u201c"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1186.320", 
   "children": [], 
   "end": "1187.360", 
   "id": "s000413", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie alle wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1187.360", 
   "children": [], 
   "end": "1188.760", 
   "id": "s000414", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was er damit meinte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1188.760", 
   "children": [], 
   "end": "1191.400", 
   "id": "s000415", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und alle wissen auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1191.400", 
   "children": [], 
   "end": "1198.680", 
   "id": "s000416", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie die \u00d6ffentlichkeit die vollmundige Ank\u00fcndigung der Bundesregierung in dem Brief nach Br\u00fcssel verstanden hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1198.680", 
   "children": [], 
   "end": "1202.680", 
   "id": "s000417", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem von dem kostenlosen \u00f6ffentlichen Nahverkehr die Rede ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1202.680", 
   "children": [], 
   "end": "1205.680", 
   "id": "s000418", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine beiden Vorredner haben versucht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1205.680", 
   "children": [], 
   "end": "1210.200", 
   "id": "s000419", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Sinne der Bundesregierung die Zahnpasta ein wenig zur\u00fcck in die Tube zu bekommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1210.200", 
   "children": [], 
   "end": "1213.480", 
   "id": "s000420", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will die Sache jetzt doch einmal in G\u00e4nze betrachten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1213.480", 
   "children": [], 
   "end": "1215.400", 
   "id": "s000421", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer wird das Ganze bezahlen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1215.400", 
   "children": [], 
   "end": "1216.680", 
   "id": "s000422", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1216.680", 
   "children": [], 
   "end": "1221.560", 
   "id": "s000423", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Finanzieren wird es nat\u00fcrlich der B\u00fcrger \u00fcber Steuern und Abgaben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1221.560", 
   "children": [], 
   "end": "1227.880", 
   "id": "s000424", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sprechen hier nicht von Peanuts, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1227.880", 
   "children": [], 
   "end": "1234.880", 
   "id": "s000425", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern von einem Verzicht auf \u00fcber 12\u00a0Milliarden Euro Fahrgeldeinnahmen jedes Jahr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1234.880", 
   "children": [], 
   "end": "1244.240", 
   "id": "s000426", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei der Idee eines kostenlosen \u00d6PNV handelt es sich also um eine politische Utopie bar jeglicher R\u00fcckkopplung zur Wirklichkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1244.240", 
   "children": [], 
   "end": "1246.920", 
   "id": "s000427", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer heute den \u00d6PNV nutzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1246.920", 
   "children": [], 
   "end": "1248.000", 
   "id": "s000428", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stellt fest, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1248.000", 
   "children": [], 
   "end": "1253.400", 
   "id": "s000429", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Busse und Bahnen zu vielen Zeiten \u00fcberf\u00fcllt und oftmals leider auch unp\u00fcnktlich sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1253.400", 
   "children": [], 
   "end": "1258.440", 
   "id": "s000430", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie agieren im Berufsverkehr schon jetzt an der Kapazit\u00e4tsgrenze. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1258.440", 
   "children": [], 
   "end": "1263.680", 
   "id": "s000431", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Noch dazu leidet vielerorts das Wohlbefinden der Fahrg\u00e4ste, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1263.680", 
   "children": [], 
   "end": "1271.040", 
   "id": "s000432", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil Verkehrsmittel und Bahnh\u00f6fe zunehmend unsauber und vor allem auch unsicher daherkommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1271.040", 
   "children": [], 
   "end": "1276.840", 
   "id": "s000433", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denken Sie nur an die Vorf\u00e4lle der letzten Monate alleine hier in der Bundeshauptstadt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1276.840", 
   "children": [], 
   "end": "1283.800", 
   "id": "s000434", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seit Jahren\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1283.800", 
   "children": [], 
   "end": "1285.160", 
   "id": "s000435", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "inzwischen seit Jahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1285.160", 
   "children": [], 
   "end": "1286.440", 
   "id": "s000436", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren!\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1286.440", 
   "children": [], 
   "end": "1290.320", 
   "id": "s000437", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "fordern wir von der AfD eine Verbesserung der Sicherheit im \u00d6PNV. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1290.320", 
   "children": [], 
   "end": "1294.400", 
   "id": "s000438", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn die Finanzierung noch prek\u00e4rer wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1294.400", 
   "children": [], 
   "end": "1298.920", 
   "id": "s000439", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird auch die Chance auf Verbesserungen in diesem Feld immer kleiner."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1298.920", 
   "children": [], 
   "end": "1300.480", 
   "id": "s000440", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Boris Palmer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1300.480", 
   "children": [], 
   "end": "1302.840", 
   "id": "s000441", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Oberb\u00fcrgermeister der Stadt T\u00fcbingen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1302.840", 
   "children": [], 
   "end": "1305.240", 
   "id": "s000442", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "seines Zeichens ein Gr\u00fcner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1305.240", 
   "children": [], 
   "end": "1310.560", 
   "id": "s000443", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00f6chte den \u00d6PNV ersatzweise \u00fcber eine B\u00fcrgerabgabe finanzieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1310.560", 
   "children": [], 
   "end": "1318.680", 
   "id": "s000444", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann bekommen wir also eine Art GEZ f\u00fcr Busse und Bahnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1318.680", 
   "children": [], 
   "end": "1319.280", 
   "id": "s000445", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1319.280", 
   "children": [], 
   "end": "1320.320", 
   "id": "s000446", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1320.320", 
   "children": [], 
   "end": "1322.520", 
   "id": "s000447", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist politischer Unsinn. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1322.520", 
   "children": [], 
   "end": "1326.200", 
   "id": "s000448", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Selbst bei einer gew\u00f6hnlichen Nebenkostenabrechnung f\u00fcr Mieter\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1326.200", 
   "children": [], 
   "end": "1328.600", 
   "id": "s000449", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so hat der Bundesgerichtshof entschieden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1328.600", 
   "children": [], 
   "end": "1332.480", 
   "id": "s000450", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssen Erdgeschossbewohner nicht die Kosten f\u00fcr den Aufzug tragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1332.480", 
   "children": [], 
   "end": "1334.840", 
   "id": "s000451", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sie von ihm ja auch keinen Nutzen haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1334.840", 
   "children": [], 
   "end": "1341.880", 
   "id": "s000452", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach dem Palmer\u2019schen Modell m\u00fcssten auch diejenigen die Nahverkehrs-GEZ bezahlen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1341.880", 
   "children": [], 
   "end": "1345.320", 
   "id": "s000453", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die davon nichts oder fast nichts haben: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1345.320", 
   "children": [], 
   "end": "1346.600", 
   "id": "s000454", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Handwerker, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1346.600", 
   "children": [], 
   "end": "1348.480", 
   "id": "s000455", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die immer das Auto brauchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1348.480", 
   "children": [], 
   "end": "1351.160", 
   "id": "s000456", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sie dicke Werkzeugkoffer zu transportieren haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1351.160", 
   "children": [], 
   "end": "1352.880", 
   "id": "s000457", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "viele \u00e4ltere Herrschaften, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1352.880", 
   "children": [], 
   "end": "1357.040", 
   "id": "s000458", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die leider nicht mehr gut zu Fu\u00df sind und kaum mehr Fahrten unternehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1357.040", 
   "children": [], 
   "end": "1357.680", 
   "id": "s000459", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1357.680", 
   "children": [], 
   "end": "1360.040", 
   "id": "s000460", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man auf das Umland schaut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1360.040", 
   "children": [], 
   "end": "1362.640", 
   "id": "s000461", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch die Bev\u00f6lkerung der kleinen Gemeinden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1362.640", 
   "children": [], 
   "end": "1363.840", 
   "id": "s000462", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen nur drei- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1363.840", 
   "children": [], 
   "end": "1367.160", 
   "id": "s000463", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder f\u00fcnfmal am Tag \u00fcberhaupt ein Bus h\u00e4lt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1367.160", 
   "children": [], 
   "end": "1370.040", 
   "id": "s000464", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt St\u00e4dte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1370.040", 
   "children": [], 
   "end": "1373.720", 
   "id": "s000465", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die den kostenlosen Nahverkehr schon ausprobiert haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1373.720", 
   "children": [], 
   "end": "1375.400", 
   "id": "s000466", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viele davon, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1375.400", 
   "children": [], 
   "end": "1376.600", 
   "id": "s000467", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel Templin\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1376.600", 
   "children": [], 
   "end": "1378.680", 
   "id": "s000468", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Kollege Donth erw\u00e4hnte es schon; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1378.680", 
   "children": [], 
   "end": "1380.480", 
   "id": "s000469", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "100\u00a0Kilometer n\u00f6rdlich von hier\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1380.480", 
   "children": [], 
   "end": "1382.440", 
   "id": "s000470", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mussten ihn wieder abschaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1382.440", 
   "children": [], 
   "end": "1386.600", 
   "id": "s000471", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil der Zuschussbedarf um ein Mehrfaches gestiegen war."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1386.600", 
   "children": [], 
   "end": "1389.240", 
   "id": "s000472", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um in Gro\u00dfst\u00e4dten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1389.240", 
   "children": [], 
   "end": "1391.840", 
   "id": "s000473", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und von diesen sprechen wir hier in allererster Linie\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1391.840", 
   "children": [], 
   "end": "1394.680", 
   "id": "s000474", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hohe Fahrgastzuw\u00e4chse zu bew\u00e4ltigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1394.680", 
   "children": [], 
   "end": "1398.920", 
   "id": "s000475", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssen zuerst massive Ausbauma\u00dfnahmen umgesetzt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1398.920", 
   "children": [], 
   "end": "1401.560", 
   "id": "s000476", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu braucht es viele Jahre und\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1401.560", 
   "children": [], 
   "end": "1402.880", 
   "id": "s000477", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wissen Sie alle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1402.880", 
   "children": [], 
   "end": "1404.120", 
   "id": "s000478", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1404.120", 
   "children": [], 
   "end": "1404.560", 
   "id": "s000479", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Planung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1404.560", 
   "children": [], 
   "end": "1405.920", 
   "id": "s000480", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Planfeststellungsverfahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1405.920", 
   "children": [], 
   "end": "1406.880", 
   "id": "s000481", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jahrelange Baustellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1406.880", 
   "children": [], 
   "end": "1410.120", 
   "id": "s000482", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ganz zu schweigen von der Realisierbarkeit \u00fcberhaupt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1410.120", 
   "children": [], 
   "end": "1421.600", 
   "id": "s000483", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau an dieser Stelle ist der Vorschlag eines kostenlosen \u00d6PNV als Reaktion auf einen Drohbrief aus Br\u00fcssel und ein vielleicht kommendes Urteil des Bundesverwaltungsgerichts vollends absurd."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1421.600", 
   "children": [], 
   "end": "1430.520", 
   "id": "s000484", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn die so heftig diskutierten Probleme mit NO X und Feinstaub bestehen jetzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1430.520", 
   "children": [], 
   "end": "1432.240", 
   "id": "s000485", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Jahre\u00a02018. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1432.240", 
   "children": [], 
   "end": "1434.920", 
   "id": "s000486", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jedes Jahr sinken aber die Schadstoffwerte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1434.920", 
   "children": [], 
   "end": "1438.200", 
   "id": "s000487", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das zeigen auch die Messungen des Umweltbundesamtes. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1438.200", 
   "children": [], 
   "end": "1441.400", 
   "id": "s000488", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Probleme werden also dann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1441.400", 
   "children": [], 
   "end": "1446.520", 
   "id": "s000489", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man endlich rein praktisch in der Lage sein wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1446.520", 
   "children": [], 
   "end": "1449.760", 
   "id": "s000490", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen kostenlosen Nahverkehr zur Verf\u00fcgung zu stellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1449.760", 
   "children": [], 
   "end": "1450.600", 
   "id": "s000491", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gar nicht mehr so gravierend sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1450.600", 
   "children": [], 
   "end": "1451.600", 
   "id": "s000492", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da kann man nur sagen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1451.600", 
   "children": [], 
   "end": "1453.440", 
   "id": "s000493", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das richtet sich jetzt an die Bundesregierung\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1453.440", 
   "children": [], 
   "end": "1454.400", 
   "id": "s000494", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Thema verfehlt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1454.400", 
   "children": [], 
   "end": "1455.440", 
   "id": "s000495", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Note sechs!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1455.440", 
   "children": [], 
   "end": "1465.040", 
   "id": "s000496", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kostenloser Nahverkehr ist also wieder einmal ein Thema aus der Rubrik \u201eVilla Kunterbunt\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1465.040", 
   "children": [], 
   "end": "1467.200", 
   "id": "s000497", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist l\u00e4cherlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1467.200", 
   "children": [], 
   "end": "1467.800", 
   "id": "s000498", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu meinen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1467.800", 
   "children": [], 
   "end": "1471.520", 
   "id": "s000499", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit ein St\u00fcckchen weit die Welt retten zu k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1471.520", 
   "children": [], 
   "end": "1473.640", 
   "id": "s000500", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stellen wir uns also der Wirklichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1473.640", 
   "children": [], 
   "end": "1474.640", 
   "id": "s000501", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1474.640", 
   "children": [], 
   "end": "1476.760", 
   "id": "s000502", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt kein \u201efree lunch\u201c."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1476.760", 
   "children": [], 
   "end": "1491.240", 
   "id": "s000503", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die AfD lehnt diesen Vorschlag deshalb ab."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1491.240", 
   "children": [], 
   "end": "1495.400", 
   "id": "s000504", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort hat die Abgeordnete Sabine Leidig f\u00fcr die Fraktion Die Linke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1495.400", 
   "children": [], 
   "end": "1503.080", 
   "id": "s000505", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1503.080", 
   "children": [], 
   "end": "1504.640", 
   "id": "s000506", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Werte Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1504.640", 
   "children": [], 
   "end": "1505.920", 
   "id": "s000507", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe G\u00e4ste! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1505.920", 
   "children": [], 
   "end": "1512.480", 
   "id": "s000508", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Unterschied zu allen anderen hier will Die Linke den Nulltarif im \u00f6ffentlichen Nahverkehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1512.480", 
   "children": [], 
   "end": "1514.600", 
   "id": "s000509", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also Fahren ohne Fahrschein f\u00fcr alle"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1514.600", 
   "children": [], 
   "end": "1519.480", 
   "id": "s000510", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als Antrieb f\u00fcr eine soziale und \u00f6kologische Verkehrswende."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1519.480", 
   "children": [], 
   "end": "1522.280", 
   "id": "s000511", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr werben wir seit Jahren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1522.280", 
   "children": [], 
   "end": "1523.960", 
   "id": "s000512", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben Fachleute zurate gezogen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1523.960", 
   "children": [], 
   "end": "1525.120", 
   "id": "s000513", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Konzepte entwickelt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1525.120", 
   "children": [], 
   "end": "1526.280", 
   "id": "s000514", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beispiele gesammelt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1526.280", 
   "children": [], 
   "end": "1527.240", 
   "id": "s000515", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von denen man lernen kann\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1527.240", 
   "children": [], 
   "end": "1528.400", 
   "id": "s000516", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Frankreich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1528.400", 
   "children": [], 
   "end": "1529.200", 
   "id": "s000517", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Belgien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1529.200", 
   "children": [], 
   "end": "1533.200", 
   "id": "s000518", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor der Haust\u00fcr hier um die Ecke im brandenburgischen Templin. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1533.200", 
   "children": [], 
   "end": "1537.920", 
   "id": "s000519", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bisher sind wir hier im Bundestag daf\u00fcr bel\u00e4chelt und manchmal auch beschimpft worden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1537.920", 
   "children": [], 
   "end": "1542.160", 
   "id": "s000520", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt aber \u00fcberrascht die Bundesregierung mit der Idee, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1542.160", 
   "children": [], 
   "end": "1546.240", 
   "id": "s000521", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Nulltarif in einigen konkret benannten St\u00e4dten einzuf\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1546.240", 
   "children": [], 
   "end": "1549.920", 
   "id": "s000522", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um den Autoverkehr und die Abgasbelastung zu reduzieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1549.920", 
   "children": [], 
   "end": "1550.400", 
   "id": "s000523", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201ePrima\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1550.400", 
   "children": [], 
   "end": "1550.920", 
   "id": "s000524", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sage ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1550.920", 
   "children": [], 
   "end": "1552.320", 
   "id": "s000525", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber das war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1552.320", 
   "children": [], 
   "end": "1553.160", 
   "id": "s000526", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie ich jetzt gerade h\u00f6re, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1553.160", 
   "children": [], 
   "end": "1554.920", 
   "id": "s000527", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wohl doch nicht so ernst gemeint: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1554.920", 
   "children": [], 
   "end": "1556.520", 
   "id": "s000528", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kein Anschluss unter dieser Nummer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1556.520", 
   "children": [], 
   "end": "1557.320", 
   "id": "s000529", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kein Konzept, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1557.320", 
   "children": [], 
   "end": "1559.760", 
   "id": "s000530", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kein konkreter Plan und kein wirklicher Wille, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1559.760", 
   "children": [], 
   "end": "1560.480", 
   "id": "s000531", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "glaube ich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1560.480", 
   "children": [], 
   "end": "1564.880", 
   "id": "s000532", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das \u00fcberrascht mich bei dieser Regierung nicht wirklich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1564.880", 
   "children": [], 
   "end": "1566.720", 
   "id": "s000533", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass aber auch die Gr\u00fcnen abwinken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1566.720", 
   "children": [], 
   "end": "1568.200", 
   "id": "s000534", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat mich schon \u00fcberrascht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1568.200", 
   "children": [], 
   "end": "1569.960", 
   "id": "s000535", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das verstehe ich \u00fcberhaupt nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1569.960", 
   "children": [], 
   "end": "1577.960", 
   "id": "s000536", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass ausgerechnet der hessische Verkehrsminister Tarek Al\u2011Wazir gegen die Einf\u00fchrung des Nulltarifes auftritt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1577.960", 
   "children": [], 
   "end": "1579.720", 
   "id": "s000537", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verstehe ich schon gar nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1579.720", 
   "children": [], 
   "end": "1580.600", 
   "id": "s000538", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Langsam glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1580.600", 
   "children": [], 
   "end": "1583.800", 
   "id": "s000539", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass eine \u00f6kologische Verkehrspolitik wirklich nur mit Links geht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1583.800", 
   "children": [], 
   "end": "1584.600", 
   "id": "s000540", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist doch super, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1584.600", 
   "children": [], 
   "end": "1592.040", 
   "id": "s000541", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass mit diesem Brief jetzt die T\u00fcr einen Spalt breit offen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1592.040", 
   "children": [], 
   "end": "1593.840", 
   "id": "s000542", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die Leute wollen es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1593.840", 
   "children": [], 
   "end": "1596.040", 
   "id": "s000543", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sehen es ein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1596.040", 
   "children": [], 
   "end": "1601.600", 
   "id": "s000544", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "71\u00a0Prozent der Bev\u00f6lkerung finden die Idee gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1601.600", 
   "children": [], 
   "end": "1606.640", 
   "id": "s000545", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der \u00f6ffentliche Nahverkehr ab 2020 kostenfrei genutzt werden kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1606.640", 
   "children": [], 
   "end": "1609.640", 
   "id": "s000546", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das geht aus einer ganz aktuellen Umfrage von Infratest dimap hervor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1609.640", 
   "children": [], 
   "end": "1614.720", 
   "id": "s000547", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das liegt \u00fcbrigens wesentlich h\u00f6her als der Zustimmungswert zur Gro\u00dfen Koalition. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1614.720", 
   "children": [], 
   "end": "1616.600", 
   "id": "s000548", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt kommt es darauf an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1616.600", 
   "children": [], 
   "end": "1617.840", 
   "id": "s000549", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diesen R\u00fcckenwind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1617.840", 
   "children": [], 
   "end": "1619.160", 
   "id": "s000550", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch der \u00d6ffentlichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1619.160", 
   "children": [], 
   "end": "1620.200", 
   "id": "s000551", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu nutzen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1620.200", 
   "children": [], 
   "end": "1623.680", 
   "id": "s000552", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nat\u00fcrlich nicht ohne Gesamtstrategie. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1623.680", 
   "children": [], 
   "end": "1627.720", 
   "id": "s000553", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hau ruck irgendetwas irgendwie zu machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1627.720", 
   "children": [], 
   "end": "1632.360", 
   "id": "s000554", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fchrt nat\u00fcrlich zum Chaos und w\u00fcrde als Beweis daf\u00fcr dienen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1632.360", 
   "children": [], 
   "end": "1633.960", 
   "id": "s000555", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es nicht funktioniert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1633.960", 
   "children": [], 
   "end": "1636.000", 
   "id": "s000556", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Verband Deutscher Verkehrsunternehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1636.000", 
   "children": [], 
   "end": "1636.960", 
   "id": "s000557", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "VDV, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1636.960", 
   "children": [], 
   "end": "1638.000", 
   "id": "s000558", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat nat\u00fcrlich recht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1638.000", 
   "children": [], 
   "end": "1641.680", 
   "id": "s000559", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Kommunen und \u00d6PNV-Verb\u00fcnde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1641.680", 
   "children": [], 
   "end": "1644.160", 
   "id": "s000560", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die mit einem solchen Nulltarif starten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1644.160", 
   "children": [], 
   "end": "1646.600", 
   "id": "s000561", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "brauchen erhebliche Unterst\u00fctzung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1646.600", 
   "children": [], 
   "end": "1647.720", 
   "id": "s000562", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit Sicherheit\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1647.720", 
   "children": [], 
   "end": "1648.360", 
   "id": "s000563", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist ja genau das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1648.360", 
   "children": [], 
   "end": "1649.480", 
   "id": "s000564", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir wollen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1649.480", 
   "children": [], 
   "end": "1654.880", 
   "id": "s000565", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden Fahrgastzuw\u00e4chse von 25 bis 40\u00a0Prozent erwartet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1654.880", 
   "children": [], 
   "end": "1657.080", 
   "id": "s000566", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr muss Vorsorge getroffen werden; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1657.080", 
   "children": [], 
   "end": "1658.080", 
   "id": "s000567", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist doch klar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1658.080", 
   "children": [], 
   "end": "1663.880", 
   "id": "s000568", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Au\u00dferdem muss man nat\u00fcrlich auch die Bedingungen f\u00fcr Fu\u00df und Fahrrad deutlich verbessern; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1663.880", 
   "children": [], 
   "end": "1667.360", 
   "id": "s000569", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn auch das sind wichtige Alternativen zum Autofahren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1667.360", 
   "children": [], 
   "end": "1675.960", 
   "id": "s000570", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mittelfristige Ziele sollen aber ein bundesweiter \u00d6PNV-\u00adNulltarif und die Halbierung des Autoverkehrs sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1675.960", 
   "children": [], 
   "end": "1684.280", 
   "id": "s000571", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So k\u00f6nnten wir die klimapolitischen Versprechen einhalten und die Lebensqualit\u00e4t in den St\u00e4dten wirklich verbessern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1684.280", 
   "children": [], 
   "end": "1688.480", 
   "id": "s000572", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Linke hat daf\u00fcr einen Stufenplan vorgelegt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1688.480", 
   "children": [], 
   "end": "1692.040", 
   "id": "s000573", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir starten mit drei sehr konkreten Paketen:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1692.040", 
   "children": [], 
   "end": "1692.760", 
   "id": "s000574", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1692.760", 
   "children": [], 
   "end": "1698.680", 
   "id": "s000575", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Los geht es mit Modellprojekten f\u00fcr kostenfreien \u00d6PNV in 15\u00a0St\u00e4dten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1698.680", 
   "children": [], 
   "end": "1700.400", 
   "id": "s000576", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar in den 15\u00a0St\u00e4dten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1700.400", 
   "children": [], 
   "end": "1704.200", 
   "id": "s000577", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen die Belastung mit Abgasen besonders gro\u00df ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1704.200", 
   "children": [], 
   "end": "1709.400", 
   "id": "s000578", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese St\u00e4dte erhalten vom Bund eine F\u00f6rderung in H\u00f6he von 90\u00a0Prozent, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1709.400", 
   "children": [], 
   "end": "1718.040", 
   "id": "s000579", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit sie diesen kostenlosen \u00d6PNV ab 2019 unter der \u00dcberschrift \u201eGesundheitsschutz geht vor\u201c einf\u00fchren k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1718.040", 
   "children": [], 
   "end": "1731.280", 
   "id": "s000580", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweitens werden 8\u00a0Milliarden Euro j\u00e4hrlich als bundesweite Sofortma\u00dfnahme in den Ausbau und f\u00fcr die Verbesserung der Qualit\u00e4t von Bus und Bahn investiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1731.280", 
   "children": [], 
   "end": "1734.000", 
   "id": "s000581", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da gibt es ja wirklich viel zu tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1734.000", 
   "children": [], 
   "end": "1736.640", 
   "id": "s000582", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor allem in den l\u00e4ndlichen R\u00e4umen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1736.640", 
   "children": [], 
   "end": "1738.480", 
   "id": "s000583", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das w\u00e4re der eine Schwerpunkt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1738.480", 
   "children": [], 
   "end": "1740.800", 
   "id": "s000584", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der andere Schwerpunkt sind die Metropolregionen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1740.800", 
   "children": [], 
   "end": "1744.520", 
   "id": "s000585", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen besonders viele Pendlerinnen und Pendler unterwegs sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1744.520", 
   "children": [], 
   "end": "1745.520", 
   "id": "s000586", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dichtere Takte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1745.520", 
   "children": [], 
   "end": "1747.760", 
   "id": "s000587", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mehr und neue Fahrzeuge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1747.760", 
   "children": [], 
   "end": "1749.120", 
   "id": "s000588", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mehr Personal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1749.120", 
   "children": [], 
   "end": "1751.560", 
   "id": "s000589", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Qualifizierung und bessere Bezahlung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1751.560", 
   "children": [], 
   "end": "1754.000", 
   "id": "s000590", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sind die wichtigsten Rahmenbedingungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1754.000", 
   "children": [], 
   "end": "1754.960", 
   "id": "s000591", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die man schaffen muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1754.960", 
   "children": [], 
   "end": "1756.720", 
   "id": "s000592", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit es wirklich gelingt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1756.720", 
   "children": [], 
   "end": "1758.400", 
   "id": "s000593", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mehr Menschen zu motivieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1758.400", 
   "children": [], 
   "end": "1761.960", 
   "id": "s000594", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen guten \u00f6ffentlichen Nahverkehr zu nutzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1761.960", 
   "children": [], 
   "end": "1768.560", 
   "id": "s000595", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Drittens wollen wir ein Bundesprogramm \u201eFreie Fahrt f\u00fcr Kinder und Jugendliche mit Bus und Bahn\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1768.560", 
   "children": [], 
   "end": "1770.720", 
   "id": "s000596", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alle Menschen unter 18\u00a0Jahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1770.720", 
   "children": [], 
   "end": "1771.560", 
   "id": "s000597", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1771.560", 
   "children": [], 
   "end": "1773.560", 
   "id": "s000598", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auszubildende und Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1773.560", 
   "children": [], 
   "end": "1775.600", 
   "id": "s000599", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die auf Hartz\u00a0IV angewiesen sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1775.600", 
   "children": [], 
   "end": "1779.080", 
   "id": "s000600", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "fahren ab 2019 zum Nulltarif, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1779.080", 
   "children": [], 
   "end": "1781.200", 
   "id": "s000601", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und der Bund \u00fcbernimmt die Kosten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1781.200", 
   "children": [], 
   "end": "1783.360", 
   "id": "s000602", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen das bezahlen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1783.360", 
   "children": [], 
   "end": "1784.640", 
   "id": "s000603", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wissen Sie alle."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1784.640", 
   "children": [], 
   "end": "1789.040", 
   "id": "s000604", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eine Frage des politischen Willens und der Umverteilung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1789.040", 
   "children": [], 
   "end": "1794.680", 
   "id": "s000605", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Allein die Subventionen f\u00fcr den Dieseltreibstoff belaufen sich auf 8\u00a0Milliarden Euro j\u00e4hrlich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1794.680", 
   "children": [], 
   "end": "1798.880", 
   "id": "s000606", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Subventionen in H\u00f6he von 4\u00a0Milliarden Euro gibt es f\u00fcr das Dienstwagenprivileg. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1798.880", 
   "children": [], 
   "end": "1799.680", 
   "id": "s000607", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1799.680", 
   "children": [], 
   "end": "1805.680", 
   "id": "s000608", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir fordern eine Sonderabgabe der Automobilindustrie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1805.680", 
   "children": [], 
   "end": "1810.080", 
   "id": "s000609", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zweckgebunden als Abgabe zur Verbesserung der Luftqualit\u00e4t, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1810.080", 
   "children": [], 
   "end": "1812.800", 
   "id": "s000610", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcnf Jahre lang jeweils 4\u00a0Milliarden Euro. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1812.800", 
   "children": [], 
   "end": "1815.760", 
   "id": "s000611", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen das gut rechtfertigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1815.760", 
   "children": [], 
   "end": "1827.080", 
   "id": "s000612", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Stra\u00dfenverkehrsgesetz kann das Feilbieten nicht genehmigter Fahrzeuge mit einer Geldbu\u00dfe in H\u00f6he von 5\u00a0000\u00a0Euro geahndet werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1827.080", 
   "children": [], 
   "end": "1828.040", 
   "id": "s000613", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir gehen davon aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1828.040", 
   "children": [], 
   "end": "1834.720", 
   "id": "s000614", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass mindestens 5\u00a0Millionen nicht genehmigungsf\u00e4hige illegale Diesel-Pkw verkauft wurden; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1834.720", 
   "children": [], 
   "end": "1839.720", 
   "id": "s000615", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also eine Geldstrafe in H\u00f6he von rund 25\u00a0Milliarden Euro, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1839.720", 
   "children": [], 
   "end": "1842.520", 
   "id": "s000616", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die rechtm\u00e4\u00dfig bei der Automobilindustrie eingetrieben werden m\u00fcsste."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1842.520", 
   "children": [], 
   "end": "1842.920", 
   "id": "s000617", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kollegin Leidig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1842.920", 
   "children": [], 
   "end": "1844.600", 
   "id": "s000618", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "achten Sie bitte auf Ihre Redezeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1844.600", 
   "children": [], 
   "end": "1847.680", 
   "id": "s000619", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Geldbu\u00dfe k\u00f6nnte in eine Abgabe umgewandelt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1847.680", 
   "children": [], 
   "end": "1851.560", 
   "id": "s000620", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die klar zielgerichtet w\u00e4re und wirklich etwas f\u00fcr alle Menschen verbessern w\u00fcrde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1851.560", 
   "children": [], 
   "end": "1852.640", 
   "id": "s000621", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist das Ziel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1852.640", 
   "children": [], 
   "end": "1855.760", 
   "id": "s000622", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das die Linke verfolgt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1855.760", 
   "children": [], 
   "end": "1865.200", 
   "id": "s000623", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mobilit\u00e4t f\u00fcr alle mit weniger Verkehr."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1865.200", 
   "children": [], 
   "end": "1866.440", 
   "id": "s000624", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1866.440", 
   "children": [], 
   "end": "1875.640", 
   "id": "s000625", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort hat der Abgeordnete Stefan Gelbhaar f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen zu seiner ersten Rede im Deutschen Bundestag."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1875.640", 
   "children": [], 
   "end": "1879.400", 
   "id": "s000626", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1879.400", 
   "children": [], 
   "end": "1882.400", 
   "id": "s000627", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1882.400", 
   "children": [], 
   "end": "1884.080", 
   "id": "s000628", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist schon bemerkenswert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1884.080", 
   "children": [], 
   "end": "1887.800", 
   "id": "s000629", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die FDP die Aktuelle Stunde dazu nutzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1887.800", 
   "children": [], 
   "end": "1889.480", 
   "id": "s000630", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Loblied auf den Diesel zu singen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1889.480", 
   "children": [], 
   "end": "1891.840", 
   "id": "s000631", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die CDU die Aktuelle Stunde nutzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1891.840", 
   "children": [], 
   "end": "1893.760", 
   "id": "s000632", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um sich von ihren Ministern zu distanzieren,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1893.760", 
   "children": [], 
   "end": "1895.520", 
   "id": "s000633", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dass die SPD versucht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1895.520", 
   "children": [], 
   "end": "1896.320", 
   "id": "s000634", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu beweisen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1896.320", 
   "children": [], 
   "end": "1898.640", 
   "id": "s000635", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Bundesregierung bei diesem Thema nur denkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1898.640", 
   "children": [], 
   "end": "1899.880", 
   "id": "s000636", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber nicht handelt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1899.880", 
   "children": [], 
   "end": "1900.800", 
   "id": "s000637", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das finde ich schade. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1900.800", 
   "children": [], 
   "end": "1906.080", 
   "id": "s000638", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich hingegen m\u00f6chte der Bundesregierung zu ihrer ersten positiven Schlagzeile nach Monaten gratulieren: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1906.080", 
   "children": [], 
   "end": "1907.520", 
   "id": "s000639", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bus und Bahn kostenlos\u00a0\u2013"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1907.520", 
   "children": [], 
   "end": "1908.640", 
   "id": "s000640", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das hat viele Menschen inspiriert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1908.640", 
   "children": [], 
   "end": "1914.920", 
   "id": "s000641", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das hat viele Diskussionen ausgel\u00f6st. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1914.920", 
   "children": [], 
   "end": "1915.480", 
   "id": "s000642", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1915.480", 
   "children": [], 
   "end": "1923.480", 
   "id": "s000643", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diesen Ank\u00fcndigungen von immerhin drei Bundesministerien und der damit losgetretenen Debatte m\u00fcssen nun auch Taten folgen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1923.480", 
   "children": [], 
   "end": "1926.480", 
   "id": "s000644", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich wird Ihnen von der Bundesregierung jetzt mitgeteilt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1926.480", 
   "children": [], 
   "end": "1928.360", 
   "id": "s000645", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum das alles nicht gehen soll. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1928.360", 
   "children": [], 
   "end": "1931.800", 
   "id": "s000646", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Fachverb\u00e4nde merken dabei durchaus gewichtige Punkte an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1931.800", 
   "children": [], 
   "end": "1932.560", 
   "id": "s000647", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und Sie? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1932.560", 
   "children": [], 
   "end": "1934.760", 
   "id": "s000648", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie in der Bundesregierung sind sogleich dabei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1934.760", 
   "children": [], 
   "end": "1935.600", 
   "id": "s000649", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zur\u00fcckzurudern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1935.600", 
   "children": [], 
   "end": "1937.440", 
   "id": "s000650", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum so verzagt? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1937.440", 
   "children": [], 
   "end": "1938.440", 
   "id": "s000651", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seien Sie sich gewiss: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1938.440", 
   "children": [], 
   "end": "1939.600", 
   "id": "s000652", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind an Ihrer Seite, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1939.600", 
   "children": [], 
   "end": "1943.800", 
   "id": "s000653", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie Bus und Bahn besser und g\u00fcnstiger machen wollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1943.800", 
   "children": [], 
   "end": "1944.320", 
   "id": "s000654", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1944.320", 
   "children": [], 
   "end": "1953.960", 
   "id": "s000655", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bislang ist da die Bundesregierung nicht in Erscheinung getreten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1953.960", 
   "children": [], 
   "end": "1955.360", 
   "id": "s000656", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben tatenlos zugesehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1955.360", 
   "children": [], 
   "end": "1958.000", 
   "id": "s000657", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie die Fahrpreise Jahr f\u00fcr Jahr gestiegen sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1958.000", 
   "children": [], 
   "end": "1962.440", 
   "id": "s000658", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sich die Verkehrsverb\u00fcnde einen Preiserh\u00f6hungsmechanismus gebaut haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1962.440", 
   "children": [], 
   "end": "1964.600", 
   "id": "s000659", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da kam von Ihnen nur eine Art stiller Applaus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1964.600", 
   "children": [], 
   "end": "1968.040", 
   "id": "s000660", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das muss ein Ende haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1968.040", 
   "children": [], 
   "end": "1974.240", 
   "id": "s000661", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Preise m\u00fcssen runter und nicht rauf."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1974.240", 
   "children": [], 
   "end": "1976.840", 
   "id": "s000662", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darum lassen Sie uns diese Aufgaben endlich angehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1976.840", 
   "children": [], 
   "end": "1977.160", 
   "id": "s000663", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1977.160", 
   "children": [], 
   "end": "1979.000", 
   "id": "s000664", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die L\u00f6sung wird kompliziert sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1979.000", 
   "children": [], 
   "end": "1981.360", 
   "id": "s000665", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich ist der Preis nur ein Baustein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1981.360", 
   "children": [], 
   "end": "1982.720", 
   "id": "s000666", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber eben ein wichtiger. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1982.720", 
   "children": [], 
   "end": "1985.200", 
   "id": "s000667", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Angebot von Bus und Bahn muss gut sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1985.200", 
   "children": [], 
   "end": "1986.080", 
   "id": "s000668", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also bequem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1986.080", 
   "children": [], 
   "end": "1987.200", 
   "id": "s000669", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schnell und sicher, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1987.200", 
   "children": [], 
   "end": "1989.600", 
   "id": "s000670", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber eben auch bezahlbar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1989.600", 
   "children": [], 
   "end": "1992.080", 
   "id": "s000671", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist f\u00fcr viele Menschen nicht mehr gegeben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1992.080", 
   "children": [], 
   "end": "1993.920", 
   "id": "s000672", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen gibt es so viele Schwarzfahrer. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1993.920", 
   "children": [], 
   "end": "1996.240", 
   "id": "s000673", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen m\u00fcssen so viele Eltern rechnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1996.240", 
   "children": [], 
   "end": "1998.880", 
   "id": "s000674", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob das Geld f\u00fcr ein Sch\u00fclerticket der Kinder da ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1998.880", 
   "children": [], 
   "end": "2000.920", 
   "id": "s000675", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das m\u00fcssen und das k\u00f6nnen wir \u00e4ndern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2000.920", 
   "children": [], 
   "end": "2001.760", 
   "id": "s000676", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Land Berlin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2001.760", 
   "children": [], 
   "end": "2002.800", 
   "id": "s000677", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "rot-rot-gr\u00fcn regiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2002.800", 
   "children": [], 
   "end": "2003.560", 
   "id": "s000678", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zeigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2003.560", 
   "children": [], 
   "end": "2004.480", 
   "id": "s000679", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das geht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2004.480", 
   "children": [], 
   "end": "2005.040", 
   "id": "s000680", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2005.040", 
   "children": [], 
   "end": "2014.840", 
   "id": "s000681", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das kann und muss ein Teil der viel beschworenen Mobilit\u00e4tswende sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2014.840", 
   "children": [], 
   "end": "2018.440", 
   "id": "s000682", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Saubere und bezahlbare Mobilit\u00e4t darf nicht exklusiv sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2018.440", 
   "children": [], 
   "end": "2019.960", 
   "id": "s000683", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern muss f\u00fcr alle verf\u00fcgbar sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2019.960", 
   "children": [], 
   "end": "2021.840", 
   "id": "s000684", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ans\u00e4tze daf\u00fcr gibt es genug. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2021.840", 
   "children": [], 
   "end": "2023.400", 
   "id": "s000685", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nehmen wir das Wiener Modell als Beispiel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2023.400", 
   "children": [], 
   "end": "2026.720", 
   "id": "s000686", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fahrg\u00e4ste mit Jahreskarte zahlen dort 1\u00a0Euro pro Tag."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2026.720", 
   "children": [], 
   "end": "2031.680", 
   "id": "s000687", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hatte eine Verdopplung der Zahl der Fahrg\u00e4ste seit der Einf\u00fchrung im Jahr\u00a02012 zur Folge. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2031.680", 
   "children": [], 
   "end": "2034.760", 
   "id": "s000688", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Oder nehmen Sie das durchgerechnete Modell einer Berliner B\u00e4renkarte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2034.760", 
   "children": [], 
   "end": "2038.280", 
   "id": "s000689", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das eine L\u00f6sung f\u00fcr die Rushhour aufzeigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2038.280", 
   "children": [], 
   "end": "2040.640", 
   "id": "s000690", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "All das kann die Menschen aus dem Auto locken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2040.640", 
   "children": [], 
   "end": "2044.920", 
   "id": "s000691", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber auch das ist nur der Anfang einer breiten Palette von Instrumenten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2044.920", 
   "children": [], 
   "end": "2046.960", 
   "id": "s000692", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen nat\u00fcrlich in das Fahrrad investieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2046.960", 
   "children": [], 
   "end": "2050.520", 
   "id": "s000693", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum fehlt dazu eigentlich jegliche Aussage in diesem omin\u00f6sen Brief? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2050.520", 
   "children": [], 
   "end": "2054.480", 
   "id": "s000694", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wann bekennen Sie sich endlich zur technischen Nachr\u00fcstung von Dieselautos und dazu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2054.480", 
   "children": [], 
   "end": "2057.520", 
   "id": "s000695", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das die Automobilindustrie zu zahlen hat und niemand anderes?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2057.520", 
   "children": [], 
   "end": "2064.080", 
   "id": "s000696", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass das wirkt und bezahlbar ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2064.080", 
   "children": [], 
   "end": "2066.920", 
   "id": "s000697", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat gerade der ADAC bewiesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2066.920", 
   "children": [], 
   "end": "2067.960", 
   "id": "s000698", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2067.960", 
   "children": [], 
   "end": "2069.240", 
   "id": "s000699", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ran ans Werk!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2069.240", 
   "children": [], 
   "end": "2072.400", 
   "id": "s000700", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei alledem d\u00fcrfen Sie nicht den l\u00e4ndlichen Raum vergessen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2072.400", 
   "children": [], 
   "end": "2073.320", 
   "id": "s000701", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wo kein Bus f\u00e4hrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2073.320", 
   "children": [], 
   "end": "2074.320", 
   "id": "s000702", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hilft es nichts, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2074.320", 
   "children": [], 
   "end": "2076.160", 
   "id": "s000703", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn der \u00d6PNV kostenlos ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2076.160", 
   "children": [], 
   "end": "2077.040", 
   "id": "s000704", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2077.040", 
   "children": [], 
   "end": "2083.280", 
   "id": "s000705", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Investitionen in das Angebot von Bus und Bahn m\u00fcssen auf dem Land und in der Stadt deutlich erh\u00f6ht werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2083.280", 
   "children": [], 
   "end": "2087.760", 
   "id": "s000706", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit komme ich zum zweiten Punkt in dieser Debatte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2087.760", 
   "children": [], 
   "end": "2091.560", 
   "id": "s000707", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Frau Hendricks\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2091.560", 
   "children": [], 
   "end": "2094.160", 
   "id": "s000708", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch Herrn Altmaier und Herrn Schmidt sei gesagt\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2094.160", 
   "children": [], 
   "end": "2098.760", 
   "id": "s000709", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie den Vorschlag eines kostenlosen \u00d6PNV nur in die Zeitung gebracht haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2098.760", 
   "children": [], 
   "end": "2101.560", 
   "id": "s000710", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um endlich nicht mehr \u00fcber Fahrverbote, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2101.560", 
   "children": [], 
   "end": "2104.280", 
   "id": "s000711", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nachr\u00fcstung und Dieselsubventionen reden zu m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2104.280", 
   "children": [], 
   "end": "2105.720", 
   "id": "s000712", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann seien Sie sich gewiss: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2105.720", 
   "children": [], 
   "end": "2107.560", 
   "id": "s000713", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das lassen wir Ihnen nicht durchgehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2107.560", 
   "children": [], 
   "end": "2114.360", 
   "id": "s000714", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben auf breiter Front Erwartungen geweckt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2114.360", 
   "children": [], 
   "end": "2115.080", 
   "id": "s000715", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt m\u00fcssen Sie liefern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2115.080", 
   "children": [], 
   "end": "2116.280", 
   "id": "s000716", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sagen Sie nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2116.280", 
   "children": [], 
   "end": "2117.800", 
   "id": "s000717", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie das Geld daf\u00fcr nicht finden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2117.800", 
   "children": [], 
   "end": "2121.120", 
   "id": "s000718", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei rede ich noch nicht einmal von den zig Milliarden Folgekosten des Stra\u00dfenverkehrs, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2121.120", 
   "children": [], 
   "end": "2123.240", 
   "id": "s000719", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern davon, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2123.240", 
   "children": [], 
   "end": "2128.520", 
   "id": "s000720", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie den Diesel jedes Jahr mit \u00fcber 8\u00a0Milliarden Euro subventionieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2128.520", 
   "children": [], 
   "end": "2129.280", 
   "id": "s000721", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben also\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2129.280", 
   "children": [], 
   "end": "2131.120", 
   "id": "s000722", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sage ich auch Ihnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2131.120", 
   "children": [], 
   "end": "2131.680", 
   "id": "s000723", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Donth\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2131.680", 
   "children": [], 
   "end": "2132.240", 
   "id": "s000724", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Geld wie Heu. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2132.240", 
   "children": [], 
   "end": "2134.120", 
   "id": "s000725", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden Ihnen jeden Tag ins Stammbuch schreiben: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2134.120", 
   "children": [], 
   "end": "2136.280", 
   "id": "s000726", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Geben Sie dieses Geld richtig aus!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2136.280", 
   "children": [], 
   "end": "2139.960", 
   "id": "s000727", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2139.960", 
   "children": [], 
   "end": "2141.960", 
   "id": "s000728", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo Sie heute den Diesel subventionieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2141.960", 
   "children": [], 
   "end": "2144.480", 
   "id": "s000729", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssen wir in Zukunft den \u00d6PNV sowie den Fu\u00df- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2144.480", 
   "children": [], 
   "end": "2145.880", 
   "id": "s000730", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Radverkehr unterst\u00fctzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2145.880", 
   "children": [], 
   "end": "2147.280", 
   "id": "s000731", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es w\u00e4re wirklich perfide, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2147.280", 
   "children": [], 
   "end": "2149.840", 
   "id": "s000732", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn diese ganze Nummer nur ein Ablenkungsman\u00f6ver, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2149.840", 
   "children": [], 
   "end": "2152.480", 
   "id": "s000733", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nur Fake News der Bundesregierung w\u00e4ren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2152.480", 
   "children": [], 
   "end": "2155.680", 
   "id": "s000734", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann w\u00fcrden Sie das Vertrauen in die Bundesregierung untergraben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2155.680", 
   "children": [], 
   "end": "2157.600", 
   "id": "s000735", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "noch bevor sie wieder im Amt ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2157.600", 
   "children": [], 
   "end": "2159.600", 
   "id": "s000736", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2159.600", 
   "children": [], 
   "end": "2161.000", 
   "id": "s000737", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es geht um saubere Luft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2161.000", 
   "children": [], 
   "end": "2162.400", 
   "id": "s000738", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es geht um Gesundheitsschutz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2162.400", 
   "children": [], 
   "end": "2163.640", 
   "id": "s000739", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es geht einfach darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2163.640", 
   "children": [], 
   "end": "2168.000", 
   "id": "s000740", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Menschen in diesem Land nicht mehr jeden Tag vergiftete Luft einatmen m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2168.000", 
   "children": [], 
   "end": "2169.000", 
   "id": "s000741", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr zu sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2169.000", 
   "children": [], 
   "end": "2170.960", 
   "id": "s000742", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist Ihre verdammte Aufgabe als Bundesregierung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2170.960", 
   "children": [], 
   "end": "2173.440", 
   "id": "s000743", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da k\u00f6nnen Sie sich nicht herausreden und sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2173.440", 
   "children": [], 
   "end": "2174.840", 
   "id": "s000744", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sei Aufgabe der Kommunen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2174.840", 
   "children": [], 
   "end": "2177.640", 
   "id": "s000745", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Verantwortung m\u00fcssen Sie gerecht werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2177.640", 
   "children": [], 
   "end": "2181.000", 
   "id": "s000746", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Machen Sie Bus und Bahn endlich besser und g\u00fcnstiger! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2181.000", 
   "children": [], 
   "end": "2183.640", 
   "id": "s000747", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00f6rdern Sie den Radverkehr st\u00e4rker als bisher! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2183.640", 
   "children": [], 
   "end": "2185.560", 
   "id": "s000748", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zwingen Sie die Automobilindustrie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2185.560", 
   "children": [], 
   "end": "2189.440", 
   "id": "s000749", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr ihre Fehler einzustehen und zumindest die Nachr\u00fcstung rasch zu bezahlen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2189.440", 
   "children": [], 
   "end": "2190.760", 
   "id": "s000750", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind Ihre Aufgaben! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2190.760", 
   "children": [], 
   "end": "2192.400", 
   "id": "s000751", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Briefeschreiben war gestern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2192.400", 
   "children": [], 
   "end": "2193.000", 
   "id": "s000752", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Heute gilt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2193.000", 
   "children": [], 
   "end": "2193.920", 
   "id": "s000753", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ran ans Werk!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2193.920", 
   "children": [], 
   "end": "2194.560", 
   "id": "s000754", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2194.560", 
   "children": [], 
   "end": "2208.160", 
   "id": "s000755", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort hat der Kollege Andreas Jung von der CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2208.160", 
   "children": [], 
   "end": "2216.000", 
   "id": "s000756", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2216.000", 
   "children": [], 
   "end": "2218.320", 
   "id": "s000757", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2218.320", 
   "children": [], 
   "end": "2219.760", 
   "id": "s000758", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lieber Herr Kollege Gelbhaar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2219.760", 
   "children": [], 
   "end": "2222.280", 
   "id": "s000759", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gl\u00fcckwunsch zur ersten Rede! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2222.280", 
   "children": [], 
   "end": "2223.920", 
   "id": "s000760", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will gleich dort anfangen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2223.920", 
   "children": [], 
   "end": "2225.280", 
   "id": "s000761", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo Sie aufgeh\u00f6rt haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2225.280", 
   "children": [], 
   "end": "2227.520", 
   "id": "s000762", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht auf gar keinen Fall darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2227.520", 
   "children": [], 
   "end": "2229.440", 
   "id": "s000763", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich herauszureden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2229.440", 
   "children": [], 
   "end": "2234.080", 
   "id": "s000764", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir uns zu einer gemeinsamen Verantwortung in diesem Land bekennen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2234.080", 
   "children": [], 
   "end": "2235.360", 
   "id": "s000765", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann ist es richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2235.360", 
   "children": [], 
   "end": "2241.120", 
   "id": "s000766", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir als Bund in Partnerschaft mit den Kommunen und L\u00e4ndern gemeinsam vorangehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2241.120", 
   "children": [], 
   "end": "2244.400", 
   "id": "s000767", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau so sind die in Rede stehenden Initiativen zu verstehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2244.400", 
   "children": [], 
   "end": "2247.440", 
   "id": "s000768", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht hier nicht um Wegdr\u00fccken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2247.440", 
   "children": [], 
   "end": "2249.360", 
   "id": "s000769", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2249.360", 
   "children": [], 
   "end": "2253.880", 
   "id": "s000770", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man sich dieser Aufgabe gemeinsam stellt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2253.880", 
   "children": [], 
   "end": "2255.520", 
   "id": "s000771", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ohne Zweifel haben wir Anlass, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2255.520", 
   "children": [], 
   "end": "2258.160", 
   "id": "s000772", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber das Thema Umwelt und Verkehr zu sprechen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2258.160", 
   "children": [], 
   "end": "2262.560", 
   "id": "s000773", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben Handlungsdruck wegen der Stickstoffemissionen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2262.560", 
   "children": [], 
   "end": "2265.440", 
   "id": "s000774", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben uns im Klimaschutz ehrgeizige Ziele gesetzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2265.440", 
   "children": [], 
   "end": "2272.480", 
   "id": "s000775", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Entwicklung der CO 2 -Emissionen im Verkehr war in den letzten Jahren nicht zufriedenstellend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2272.480", 
   "children": [], 
   "end": "2273.760", 
   "id": "s000776", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Gegenteil. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2273.760", 
   "children": [], 
   "end": "2278.480", 
   "id": "s000777", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben uns nun ehrgeizige Ziele f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre gesteckt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2278.480", 
   "children": [], 
   "end": "2287.160", 
   "id": "s000778", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben einen Klimaschutzplan verabschiedet und werden ihn in Gesetzesform gie\u00dfen und die darin enthaltenen Ma\u00dfnahmen umsetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2287.160", 
   "children": [], 
   "end": "2292.240", 
   "id": "s000779", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wegen Stickstoffemissionen und Klimaschutz m\u00fcssen wir uns dieser Aufgabe widmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2292.240", 
   "children": [], 
   "end": "2301.800", 
   "id": "s000780", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zur konkreten Frage der F\u00f6rderung des \u00d6PNV hat mein Kollege Michael Donth schon ausf\u00fchrlich Stellung genommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2301.800", 
   "children": [], 
   "end": "2304.080", 
   "id": "s000781", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will nur Folgendes aufgreifen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2304.080", 
   "children": [], 
   "end": "2306.360", 
   "id": "s000782", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Selbstverst\u00e4ndlich ist es richtig\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2306.360", 
   "children": [], 
   "end": "2309.520", 
   "id": "s000783", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Aufgabe hat sich die Koalition gestellt\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2309.520", 
   "children": [], 
   "end": "2311.440", 
   "id": "s000784", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den \u00d6PNV zu st\u00e4rken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2311.440", 
   "children": [], 
   "end": "2314.120", 
   "id": "s000785", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sehen das aber im Gesamtkontext. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2314.120", 
   "children": [], 
   "end": "2320.880", 
   "id": "s000786", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen den \u00d6PNV im Sinne nachhaltiger Mobilit\u00e4t in der Stadt st\u00e4rken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2320.880", 
   "children": [], 
   "end": "2328.480", 
   "id": "s000787", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dar\u00fcber hinaus Schiene und Bahn ausbauen sowie alternative Antriebe voranbringen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2328.480", 
   "children": [], 
   "end": "2329.520", 
   "id": "s000788", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier voranzukommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2329.520", 
   "children": [], 
   "end": "2333.360", 
   "id": "s000789", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gelingt aber nur im Rahmen eines Gesamtkonzepts."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2333.360", 
   "children": [], 
   "end": "2336.080", 
   "id": "s000790", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte darauf verweisen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2336.080", 
   "children": [], 
   "end": "2340.560", 
   "id": "s000791", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Brief wird manchmal auf diesen einen Vorschlag reduziert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2340.560", 
   "children": [], 
   "end": "2342.720", 
   "id": "s000792", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vorher ist aber schon richtiggestellt worden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2342.720", 
   "children": [], 
   "end": "2344.800", 
   "id": "s000793", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es ein ganzes B\u00fcndel an Ma\u00dfnahmen ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2344.800", 
   "children": [], 
   "end": "2348.920", 
   "id": "s000794", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will eins noch etwas st\u00e4rker herausgreifen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2348.920", 
   "children": [], 
   "end": "2352.080", 
   "id": "s000795", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist das konkrete Vorhaben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2352.080", 
   "children": [], 
   "end": "2358.160", 
   "id": "s000796", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Kommunen Emissionslimits bei Bussen und Lieferwagen zu erm\u00f6glichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2358.160", 
   "children": [], 
   "end": "2361.320", 
   "id": "s000797", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich halte das f\u00fcr ein richtiges Instrument. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2361.320", 
   "children": [], 
   "end": "2363.880", 
   "id": "s000798", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn dieses Instrument angewendet wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2363.880", 
   "children": [], 
   "end": "2366.840", 
   "id": "s000799", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann steht das selbstverst\u00e4ndlich im Zusammenhang damit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2366.840", 
   "children": [], 
   "end": "2370.720", 
   "id": "s000800", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man auf diesem Weg auch unterst\u00fctzt und hilft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2370.720", 
   "children": [], 
   "end": "2373.640", 
   "id": "s000801", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es muss und es gibt F\u00f6rderung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2373.640", 
   "children": [], 
   "end": "2376.520", 
   "id": "s000802", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um auf Elektrobusse umzustellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2376.520", 
   "children": [], 
   "end": "2381.000", 
   "id": "s000803", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die selbstverst\u00e4ndlich verf\u00fcgbar und vorhanden sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2381.000", 
   "children": [], 
   "end": "2382.280", 
   "id": "s000804", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es muss Unterst\u00fctzung geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2382.280", 
   "children": [], 
   "end": "2386.000", 
   "id": "s000805", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Dieselbusse umzustellen und nachzur\u00fcsten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2386.000", 
   "children": [], 
   "end": "2386.760", 
   "id": "s000806", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2386.760", 
   "children": [], 
   "end": "2389.000", 
   "id": "s000807", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch das ist ein Punkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2389.000", 
   "children": [], 
   "end": "2394.080", 
   "id": "s000808", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den man in dieser Diskussion sehen muss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2394.080", 
   "children": [], 
   "end": "2399.000", 
   "id": "s000809", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen ihn in dieses Gesamtkonzept einbringen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2399.000", 
   "children": [], 
   "end": "2400.040", 
   "id": "s000810", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darum geht es: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2400.040", 
   "children": [], 
   "end": "2401.840", 
   "id": "s000811", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir uns vornehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2401.840", 
   "children": [], 
   "end": "2407.360", 
   "id": "s000812", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nachhaltige Mobilit\u00e4t in Deutschland voranzubringen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2407.360", 
   "children": [], 
   "end": "2410.880", 
   "id": "s000813", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben die Nationale Plattform Elektromobilit\u00e4t. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2410.880", 
   "children": [], 
   "end": "2413.360", 
   "id": "s000814", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt aus der Bundesregierung den Vorschlag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2413.360", 
   "children": [], 
   "end": "2418.800", 
   "id": "s000815", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Plattform zu einer Nationalen Plattform Zukunft der Mobilit\u00e4t weiterzuentwickeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2418.800", 
   "children": [], 
   "end": "2420.240", 
   "id": "s000816", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der Zukunft muss die Mobilit\u00e4t nachhaltig sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2420.240", 
   "children": [], 
   "end": "2425.360", 
   "id": "s000817", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben im Entwurf des Koalitionsvertrags ein ganzes B\u00fcndel an Ma\u00dfnahmen vereinbart, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2425.360", 
   "children": [], 
   "end": "2427.920", 
   "id": "s000818", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr Elektromobilit\u00e4t mehr Anreize zu schaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2427.920", 
   "children": [], 
   "end": "2430.440", 
   "id": "s000819", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beispielsweise bei der Dienstwagenf\u00f6rderung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2430.440", 
   "children": [], 
   "end": "2432.200", 
   "id": "s000820", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch bei anderen Arten der F\u00f6rderung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2432.200", 
   "children": [], 
   "end": "2437.360", 
   "id": "s000821", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht auch um die Fortsetzung der F\u00f6rderung des Aufbaus von Infrastruktur: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2437.360", 
   "children": [], 
   "end": "2442.800", 
   "id": "s000822", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "100\u00a0000\u00a0Lades\u00e4ulen sollen in den n\u00e4chsten Jahren entstehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2442.800", 
   "children": [], 
   "end": "2446.960", 
   "id": "s000823", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Elektromobilit\u00e4t tats\u00e4chlich auf die Stra\u00dfe zu bringen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2446.960", 
   "children": [], 
   "end": "2448.200", 
   "id": "s000824", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Themen Wasserstoff- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2448.200", 
   "children": [], 
   "end": "2450.960", 
   "id": "s000825", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Brennstoffzelle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2450.960", 
   "children": [], 
   "end": "2452.560", 
   "id": "s000826", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "alternative Kraftstoffe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2452.560", 
   "children": [], 
   "end": "2454.200", 
   "id": "s000827", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "synthetische Kraftstoffe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2454.200", 
   "children": [], 
   "end": "2456.640", 
   "id": "s000828", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gas und erneuerbare Energien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2456.640", 
   "children": [], 
   "end": "2458.960", 
   "id": "s000829", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie alle geh\u00f6ren zum Gesamtkontext. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2458.960", 
   "children": [], 
   "end": "2461.000", 
   "id": "s000830", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00f6tig wird nicht eine Ma\u00dfnahme sein; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2461.000", 
   "children": [], 
   "end": "2466.040", 
   "id": "s000831", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielmehr muss eine Vielzahl von Ma\u00dfnahmen mit Entschiedenheit und mit Nachdruck vorangebracht werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2466.040", 
   "children": [], 
   "end": "2467.240", 
   "id": "s000832", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr m\u00fcssen wir als Politiker sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2467.240", 
   "children": [], 
   "end": "2469.640", 
   "id": "s000833", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir m\u00fcssen dabei auch die Wirtschaft in die Pflicht nehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2469.640", 
   "children": [], 
   "end": "2471.320", 
   "id": "s000834", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unser Ziel muss sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2471.320", 
   "children": [], 
   "end": "2477.320", 
   "id": "s000835", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das effiziente \u00d6koauto der Zukunft bei uns in Deutschland gebaut wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2477.320", 
   "children": [], 
   "end": "2486.360", 
   "id": "s000836", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur dann werden wir auch den wirtschaftlichen Wettbewerb gewinnen und auf den M\u00e4rkten bestehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2486.360", 
   "children": [], 
   "end": "2489.880", 
   "id": "s000837", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann werden wir unsere Ziele im Bereich Umwelt und Klimaschutz erreichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2489.880", 
   "children": [], 
   "end": "2490.920", 
   "id": "s000838", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist unsere Aufgabe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2490.920", 
   "children": [], 
   "end": "2491.240", 
   "id": "s000839", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie zu erf\u00fcllen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2491.240", 
   "children": [], 
   "end": "2492.160", 
   "id": "s000840", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist unsere Verantwortung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2492.160", 
   "children": [], 
   "end": "2493.160", 
   "id": "s000841", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und der stellen wir uns."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2493.160", 
   "children": [], 
   "end": "2493.800", 
   "id": "s000842", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2493.800", 
   "children": [], 
   "end": "2503.920", 
   "id": "s000843", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort hat der Abgeordnete Arno Klare f\u00fcr die SPD-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2503.920", 
   "children": [], 
   "end": "2505.640", 
   "id": "s000844", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2505.640", 
   "children": [], 
   "end": "2513.040", 
   "id": "s000845", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2513.040", 
   "children": [], 
   "end": "2514.320", 
   "id": "s000846", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2514.320", 
   "children": [], 
   "end": "2515.920", 
   "id": "s000847", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich komme aus dem Ruhrgebiet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2515.920", 
   "children": [], 
   "end": "2517.000", 
   "id": "s000848", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Falls man das h\u00f6ren sollte: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2517.000", 
   "children": [], 
   "end": "2517.760", 
   "id": "s000849", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist durchaus gewollt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2517.760", 
   "children": [], 
   "end": "2519.840", 
   "id": "s000850", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Ruhrgebiet ist ein riesiger Ballungsraum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2519.840", 
   "children": [], 
   "end": "2521.200", 
   "id": "s000851", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einer der gr\u00f6\u00dften in Europa. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2521.200", 
   "children": [], 
   "end": "2523.480", 
   "id": "s000852", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr uns ist der Brief, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2523.480", 
   "children": [], 
   "end": "2524.720", 
   "id": "s000853", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der da geschrieben worden ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2524.720", 
   "children": [], 
   "end": "2527.360", 
   "id": "s000854", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wirklich ein sehr positives Signal. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2527.360", 
   "children": [], 
   "end": "2528.760", 
   "id": "s000855", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich werde versuchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2528.760", 
   "children": [], 
   "end": "2529.560", 
   "id": "s000856", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihnen das zu begr\u00fcnden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2529.560", 
   "children": [], 
   "end": "2532.880", 
   "id": "s000857", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Stadt Essen wird als eine Modellstadt genannt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2532.880", 
   "children": [], 
   "end": "2539.480", 
   "id": "s000858", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In die Stadt Essen pendeln pro Arbeitstag 150\u00a0000\u00a0Arbeitnehmer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2539.480", 
   "children": [], 
   "end": "2542.680", 
   "id": "s000859", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die also nicht in Essen wohnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2542.680", 
   "children": [], 
   "end": "2545.520", 
   "id": "s000860", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind \u00fcbrigens rund 46\u00a0Prozent aller Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2545.520", 
   "children": [], 
   "end": "2548.320", 
   "id": "s000861", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in Essen tagt\u00e4glich ihrer Arbeit nachgehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2548.320", 
   "children": [], 
   "end": "2551.200", 
   "id": "s000862", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Getoppt wird das in Nordrhein-Westfalen nur von Bonn und D\u00fcsseldorf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2551.200", 
   "children": [], 
   "end": "2553.240", 
   "id": "s000863", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die noch h\u00f6here Einpendlerquoten haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2553.240", 
   "children": [], 
   "end": "2554.240", 
   "id": "s000864", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Problem ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2554.240", 
   "children": [], 
   "end": "2559.920", 
   "id": "s000865", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur 18\u00a0Prozent dieser Menschen pendeln mit dem \u00d6PNV; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2559.920", 
   "children": [], 
   "end": "2564.560", 
   "id": "s000866", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "62\u00a0Prozent nehmen das Auto.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2564.560", 
   "children": [], 
   "end": "2567.560", 
   "id": "s000867", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist f\u00fcr eine Metropolregion wie diese, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2567.560", 
   "children": [], 
   "end": "2568.640", 
   "id": "s000868", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aus der ich komme, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2568.640", 
   "children": [], 
   "end": "2570.560", 
   "id": "s000869", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein wirklich schlechter Wert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2570.560", 
   "children": [], 
   "end": "2572.800", 
   "id": "s000870", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern ist das Signal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2572.800", 
   "children": [], 
   "end": "2574.000", 
   "id": "s000871", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das von diesem Brief ausgeht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2574.000", 
   "children": [], 
   "end": "2575.800", 
   "id": "s000872", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eDer \u00d6PNV muss attraktiver werden\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2575.800", 
   "children": [], 
   "end": "2577.600", 
   "id": "s000873", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "goldrichtig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2577.600", 
   "children": [], 
   "end": "2583.440", 
   "id": "s000874", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden die Klimaziele nur erreichen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2583.440", 
   "children": [], 
   "end": "2586.440", 
   "id": "s000875", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn der \u00d6PNV wirklich deutlich attraktiver wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2586.440", 
   "children": [], 
   "end": "2588.200", 
   "id": "s000876", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier ist gerade die Rede davon gewesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2588.200", 
   "children": [], 
   "end": "2589.720", 
   "id": "s000877", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "man habe keinen Kompass, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2589.720", 
   "children": [], 
   "end": "2591.240", 
   "id": "s000878", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es sei keine Landkarte zu sehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2591.240", 
   "children": [], 
   "end": "2593.160", 
   "id": "s000879", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich werde einmal ein paar Gegenbeispiele nennen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2593.160", 
   "children": [], 
   "end": "2600.840", 
   "id": "s000880", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der letzten Legislaturperiode haben wir die Regionalisierungsmittel um fast 1\u00a0Milliarde\u00a0Euro erh\u00f6ht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2600.840", 
   "children": [], 
   "end": "2601.680", 
   "id": "s000881", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2601.680", 
   "children": [], 
   "end": "2602.480", 
   "id": "s000882", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die es nicht wissen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2602.480", 
   "children": [], 
   "end": "2603.560", 
   "id": "s000883", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daraus wird alles, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2603.560", 
   "children": [], 
   "end": "2606.320", 
   "id": "s000884", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was im Schienenpersonennahverkehr f\u00e4hrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2606.320", 
   "children": [], 
   "end": "2608.040", 
   "id": "s000885", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "finanziert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2608.040", 
   "children": [], 
   "end": "2611.440", 
   "id": "s000886", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben ins Baugesetzbuch ein neues st\u00e4dtisches Gebiet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2611.440", 
   "children": [], 
   "end": "2613.000", 
   "id": "s000887", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich das urbane Gebiet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2613.000", 
   "children": [], 
   "end": "2614.240", 
   "id": "s000888", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hineingeschrieben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2614.240", 
   "children": [], 
   "end": "2617.360", 
   "id": "s000889", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um endlich wieder einmal Arbeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2617.360", 
   "children": [], 
   "end": "2620.680", 
   "id": "s000890", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Freizeit und Wohnen zusammenbringen zu k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2620.680", 
   "children": [], 
   "end": "2623.880", 
   "id": "s000891", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so wie es in den St\u00e4dten ehemals einmal war. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2623.880", 
   "children": [], 
   "end": "2626.960", 
   "id": "s000892", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das setzt die Leipzig Charta von 2007 um."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2626.960", 
   "children": [], 
   "end": "2629.120", 
   "id": "s000893", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In meiner Region werden viele Mittel\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2629.120", 
   "children": [], 
   "end": "2632.600", 
   "id": "s000894", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der letzten Ausbaustufe sind es dann fast 4\u00a0Milliarden Euro\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2632.600", 
   "children": [], 
   "end": "2634.520", 
   "id": "s000895", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in ein Backbone-Schienensystem\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2634.520", 
   "children": [], 
   "end": "2635.360", 
   "id": "s000896", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eRRX\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2635.360", 
   "children": [], 
   "end": "2636.640", 
   "id": "s000897", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eRhein-Ruhr-Express\u201c genannt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2636.640", 
   "children": [], 
   "end": "2637.720", 
   "id": "s000898", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "investiert; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2637.720", 
   "children": [], 
   "end": "2640.800", 
   "id": "s000899", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Bundesverkehrswegeplan priorit\u00e4r hinterlegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2640.800", 
   "children": [], 
   "end": "2642.200", 
   "id": "s000900", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir reden auch \u00fcber Radwege. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2642.200", 
   "children": [], 
   "end": "2643.200", 
   "id": "s000901", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der RS1, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2643.200", 
   "children": [], 
   "end": "2645.960", 
   "id": "s000902", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der genau an meinem Wahlkreisb\u00fcro vorbeigeht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2645.960", 
   "children": [], 
   "end": "2650.840", 
   "id": "s000903", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist aus dem Ministerium von Barbara Hendricks gef\u00f6rdert worden; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2650.840", 
   "children": [], 
   "end": "2655.040", 
   "id": "s000904", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weitere Ma\u00dfnahmen werden aus dem Bundesverkehrswegeplan finanziert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2655.040", 
   "children": [], 
   "end": "2656.720", 
   "id": "s000905", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Linie setzt sich fort. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2656.720", 
   "children": [], 
   "end": "2666.560", 
   "id": "s000906", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden die Mittel f\u00fcr das Gemeindeverkehrsfinanzierungsgesetz-Bundesprogramm in dieser Legislaturperiode von 333\u00a0Millionen Euro auf 1\u00a0Milliarde Euro erh\u00f6hen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2666.560", 
   "children": [], 
   "end": "2669.040", 
   "id": "s000907", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als ich das bei einer Veranstaltung erw\u00e4hnt habe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2669.040", 
   "children": [], 
   "end": "2671.240", 
   "id": "s000908", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat mir irgendein Journalist gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2671.240", 
   "children": [], 
   "end": "2674.720", 
   "id": "s000909", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sei der typische \u00dcberbietungswettbewerb von Politikern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2674.720", 
   "children": [], 
   "end": "2676.000", 
   "id": "s000910", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Gastel ist mein Zeuge; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2676.000", 
   "children": [], 
   "end": "2678.040", 
   "id": "s000911", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "er war auch bei der Veranstaltung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2678.040", 
   "children": [], 
   "end": "2679.880", 
   "id": "s000912", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt steht das im Koalitionsvertrag."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2679.880", 
   "children": [], 
   "end": "2683.320", 
   "id": "s000913", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden auch die Mittel aus dem \u201eSofortprogramm Saubere Luft\u201c\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2683.320", 
   "children": [], 
   "end": "2685.280", 
   "id": "s000914", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "1\u00a0Milliarde Euro waren da angesagt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2685.280", 
   "children": [], 
   "end": "2688.480", 
   "id": "s000915", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verstetigen und jedes Jahr im Haushalt haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2688.480", 
   "children": [], 
   "end": "2689.480", 
   "id": "s000916", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt zu sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2689.480", 
   "children": [], 
   "end": "2690.840", 
   "id": "s000917", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir h\u00e4tten nichts getan, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2690.840", 
   "children": [], 
   "end": "2692.440", 
   "id": "s000918", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist schlichter Bl\u00f6dsinn."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2692.440", 
   "children": [], 
   "end": "2698.760", 
   "id": "s000919", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Menschen legen pro Tag 3,4\u00a0Wege au\u00dferhalb ihrer Wohnung zur\u00fcck. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2698.760", 
   "children": [], 
   "end": "2701.000", 
   "id": "s000920", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eine Zahl, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2701.000", 
   "children": [], 
   "end": "2704.960", 
   "id": "s000921", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die seit 100\u00a0Jahren gleich geblieben ist; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2704.960", 
   "children": [], 
   "end": "2706.800", 
   "id": "s000922", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die hat sich nicht ver\u00e4ndert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2706.800", 
   "children": [], 
   "end": "2710.560", 
   "id": "s000923", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur die L\u00e4nge der Wege hat sich vervielfacht; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2710.560", 
   "children": [], 
   "end": "2712.920", 
   "id": "s000924", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Summe liegt jetzt bei 42\u00a0Kilometern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2712.920", 
   "children": [], 
   "end": "2716.480", 
   "id": "s000925", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "20\u00a0Prozent dieser Wege sind \u00fcbrigens dem Freizeitbereich zuzuordnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2716.480", 
   "children": [], 
   "end": "2722.560", 
   "id": "s000926", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Modal Split bundesweit sind wir bei 11\u00a0Prozent \u00d6V und 55\u00a0Prozent MIV, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2722.560", 
   "children": [], 
   "end": "2724.280", 
   "id": "s000927", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also motorisierter Individualverkehr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2724.280", 
   "children": [], 
   "end": "2726.120", 
   "id": "s000928", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das m\u00fcssen wir drehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2726.120", 
   "children": [], 
   "end": "2728.800", 
   "id": "s000929", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen deutlich bessere Zahlen bekommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2728.800", 
   "children": [], 
   "end": "2732.280", 
   "id": "s000930", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern ist dieser Brief wirklich ein Ansto\u00df, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2732.280", 
   "children": [], 
   "end": "2733.960", 
   "id": "s000931", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Nachdenkansto\u00df, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2733.960", 
   "children": [], 
   "end": "2735.880", 
   "id": "s000932", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Kirsten L\u00fchmann es gesagt hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2735.880", 
   "children": [], 
   "end": "2738.320", 
   "id": "s000933", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin froh und dankbar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2738.320", 
   "children": [], 
   "end": "2740.520", 
   "id": "s000934", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir heute begonnen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2740.520", 
   "children": [], 
   "end": "2743.920", 
   "id": "s000935", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf parlamentarischer Ebene ergebnisoffen dar\u00fcber nachzudenken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2743.920", 
   "children": [], 
   "end": "2746.600", 
   "id": "s000936", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir den \u00d6PNV attraktiver machen k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2746.600", 
   "children": [], 
   "end": "2747.640", 
   "id": "s000937", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Ich wei\u00df nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2747.640", 
   "children": [], 
   "end": "2749.080", 
   "id": "s000938", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Krischer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2749.080", 
   "children": [], 
   "end": "2750.160", 
   "id": "s000939", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob Sie mir nie zuh\u00f6ren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2750.160", 
   "children": [], 
   "end": "2751.560", 
   "id": "s000940", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diesmal haben Sie wieder nicht zugeh\u00f6rt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2751.560", 
   "children": [], 
   "end": "2752.760", 
   "id": "s000941", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verdammt noch mal! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2752.760", 
   "children": [], 
   "end": "2753.360", 
   "id": "s000942", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kann doch nicht sein! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2753.360", 
   "children": [], 
   "end": "2754.920", 
   "id": "s000943", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Irgendwann m\u00fcssen Sie doch mal zuh\u00f6ren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2754.920", 
   "children": [], 
   "end": "2757.640", 
   "id": "s000944", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe doch gerade eine ganze lange Liste aufgez\u00e4hlt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2757.640", 
   "children": [], 
   "end": "2758.600", 
   "id": "s000945", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wieso h\u00f6ren Sie mir nicht zu?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2758.600", 
   "children": [], 
   "end": "2759.720", 
   "id": "s000946", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie von den Gr\u00fcnen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2759.720", 
   "children": [], 
   "end": "2762.280", 
   "id": "s000947", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil Sie den Haushalt abgelehnt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2762.280", 
   "children": [], 
   "end": "2763.960", 
   "id": "s000948", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch alle die Mittel abgelehnt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2763.960", 
   "children": [], 
   "end": "2766.120", 
   "id": "s000949", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ich gerade aufgez\u00e4hlt habe."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2766.120", 
   "children": [], 
   "end": "2771.360", 
   "id": "s000950", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Brief ist der richtige Impuls zur richtigen Zeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2771.360", 
   "children": [], 
   "end": "2775.960", 
   "id": "s000951", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er steht in einer erfolgreichen Tradition und setzt diese Tradition fort. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2775.960", 
   "children": [], 
   "end": "2780.160", 
   "id": "s000952", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden das in dieser Legislaturperiode zu einem sehr guten Ende bringen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2780.160", 
   "children": [], 
   "end": "2795.960", 
   "id": "s000953", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu seiner ersten Rede im Deutschen Bundestag hat der Abgeordnete Frank Magnitz aus der AfD-Fraktion das Wort."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2795.960", 
   "children": [], 
   "end": "2797.400", 
   "id": "s000954", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2797.400", 
   "children": [], 
   "end": "2805.280", 
   "id": "s000955", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2805.280", 
   "children": [], 
   "end": "2809.240", 
   "id": "s000956", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bevor ich mich dem eigentlichen Thema zuwende, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2809.240", 
   "children": [], 
   "end": "2810.320", 
   "id": "s000957", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dr\u00e4ngt es mich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2810.320", 
   "children": [], 
   "end": "2811.960", 
   "id": "s000958", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu den Redebeitr\u00e4gen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2811.960", 
   "children": [], 
   "end": "2815.480", 
   "id": "s000959", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die hier von links und von Gr\u00fcn gekommen sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2815.480", 
   "children": [], 
   "end": "2818.240", 
   "id": "s000960", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "doch noch ein paar Extraworte zu sagen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2818.240", 
   "children": [], 
   "end": "2826.200", 
   "id": "s000961", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier wird kollektiv und intensiv auf die deutsche Autoindustrie eingetreten und eingeschlagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2826.200", 
   "children": [], 
   "end": "2827.720", 
   "id": "s000962", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe das Gef\u00fchl, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2827.720", 
   "children": [], 
   "end": "2830.040", 
   "id": "s000963", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass niemandem von Ihrer Seite so richtig klar ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2830.040", 
   "children": [], 
   "end": "2834.400", 
   "id": "s000964", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie gerade diese Branche zum BIP Deutschlands beitr\u00e4gt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2834.400", 
   "children": [], 
   "end": "2838.000", 
   "id": "s000965", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von dem Sie intensiv profitieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2838.000", 
   "children": [], 
   "end": "2843.280", 
   "id": "s000966", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seien Sie also bitte ein bisschen umg\u00e4nglicher und gehen Sie vorsichtiger mit der deutschen Autoindustrie um!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2843.280", 
   "children": [], 
   "end": "2849.240", 
   "id": "s000967", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber jetzt zum eigentlichen Thema. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2849.240", 
   "children": [], 
   "end": "2852.520", 
   "id": "s000968", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kostenloser \u00d6PNV\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2852.520", 
   "children": [], 
   "end": "2857.480", 
   "id": "s000969", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welch wunderbare Vision! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2857.480", 
   "children": [], 
   "end": "2858.920", 
   "id": "s000970", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu dem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2858.920", 
   "children": [], 
   "end": "2861.760", 
   "id": "s000971", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was sich hinter dem Begriff der Kostenlosigkeit verbirgt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2861.760", 
   "children": [], 
   "end": "2866.360", 
   "id": "s000972", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat der Kollege Wiehle schon einiges gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2866.360", 
   "children": [], 
   "end": "2867.160", 
   "id": "s000973", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und er hat es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2867.160", 
   "children": [], 
   "end": "2867.720", 
   "id": "s000974", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2867.720", 
   "children": [], 
   "end": "2869.120", 
   "id": "s000975", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ganz gut erl\u00e4utert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2869.120", 
   "children": [], 
   "end": "2871.240", 
   "id": "s000976", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber es sei noch einmal darauf hingewiesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2871.240", 
   "children": [], 
   "end": "2876.840", 
   "id": "s000977", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wiederum diejenigen zur Ader gelassen werden sollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2876.840", 
   "children": [], 
   "end": "2883.280", 
   "id": "s000978", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ohnehin schon die Hauptlast unseres Umverteilungsstaates schultern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2883.280", 
   "children": [], 
   "end": "2889.920", 
   "id": "s000979", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch das richte ich intensiv und besonders an die linke Seite des Plenums. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2889.920", 
   "children": [], 
   "end": "2894.320", 
   "id": "s000980", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun sollen sie auch noch teilenteignet werden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2894.320", 
   "children": [], 
   "end": "2900.000", 
   "id": "s000981", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber die eingeschr\u00e4nkte Nutzbarkeit der f\u00fcr teures Geld gekauften Fahrzeuge. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2900.000", 
   "children": [], 
   "end": "2902.000", 
   "id": "s000982", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb lohnt es sich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2902.000", 
   "children": [], 
   "end": "2904.120", 
   "id": "s000983", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Blick einmal auf das zu richten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2904.120", 
   "children": [], 
   "end": "2907.560", 
   "id": "s000984", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was der ganzen unsinnigen Debatte zugrunde liegt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2907.560", 
   "children": [], 
   "end": "2917.440", 
   "id": "s000985", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da ist zuerst einmal der obskure Abmahnverein mit der wohlklingenden Bezeichnung \u201eDeutsche Umwelthilfe\u201c zu nennen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2917.440", 
   "children": [], 
   "end": "2929.000", 
   "id": "s000986", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Wohlklang bekommt sofort einen schalen Nachgeschmack, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2929.000", 
   "children": [], 
   "end": "2930.000", 
   "id": "s000987", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man erf\u00e4hrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2930.000", 
   "children": [], 
   "end": "2935.240", 
   "id": "s000988", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass zum Beispiel Toyota einer der gro\u00dfen Sponsoren dieses Vereins ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2935.240", 
   "children": [], 
   "end": "2938.920", 
   "id": "s000989", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Richten wir unser Augenmerk weiter auf die USA\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2938.920", 
   "children": [], 
   "end": "2944.040", 
   "id": "s000990", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bekannterma\u00dfen Vorreiter im Energiesparen und bei der Emissionsvermeidung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2944.040", 
   "children": [], 
   "end": "2948.920", 
   "id": "s000991", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unschwer erkennbar an schwebend leichten SUVs, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2948.920", 
   "children": [], 
   "end": "2959.400", 
   "id": "s000992", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zierlichen Pick-ups und anderen Energiesparmodellen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2959.400", 
   "children": [], 
   "end": "2965.480", 
   "id": "s000993", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesen US-Amerikanern erwacht das gr\u00fcne Gewissen passenderweise just in dem Moment, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2965.480", 
   "children": [], 
   "end": "2967.760", 
   "id": "s000994", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als VW sich anschickt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2967.760", 
   "children": [], 
   "end": "2969.840", 
   "id": "s000995", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der gr\u00f6\u00dfte Autobauer der Welt zu werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2969.840", 
   "children": [], 
   "end": "2974.200", 
   "id": "s000996", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei genehmigen sich die Amerikaner einen Grenzwert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2974.200", 
   "children": [], 
   "end": "2977.720", 
   "id": "s000997", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der um das 2,5-Fache \u00fcber dem liegt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2977.720", 
   "children": [], 
   "end": "2980.000", 
   "id": "s000998", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was man sich in Br\u00fcssel ausgedacht hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2980.000", 
   "children": [], 
   "end": "2981.840", 
   "id": "s000999", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "geschweige denn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2981.840", 
   "children": [], 
   "end": "2984.120", 
   "id": "s001000", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man \u00fcber Fahrverbote\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2984.120", 
   "children": [], 
   "end": "2986.560", 
   "id": "s001001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wohlgemerkt in den USA\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2986.560", 
   "children": [], 
   "end": "2989.160", 
   "id": "s001002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcberhaupt nur nachdenken w\u00fcrde."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2989.160", 
   "children": [], 
   "end": "2997.040", 
   "id": "s001003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es werden in den USA von Anwaltsfirmen milliardenschwere Vergleichsverhandlungen zulasten der deutschen Fahrzeugindustrie gef\u00fchrt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2997.040", 
   "children": [], 
   "end": "3004.800", 
   "id": "s001004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00c4hnliche F\u00e4lle mit gleichgelagerten Verst\u00f6\u00dfen der US-Industrie werden mit l\u00e4cherlich geringen Sanktionen geahndet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3004.800", 
   "children": [], 
   "end": "3007.120", 
   "id": "s001005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch das ist eine Methode, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3007.120", 
   "children": [], 
   "end": "3012.520", 
   "id": "s001006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich Wettbewerbsvorteile gegen\u00fcber unserer Industrie zu verschaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3012.520", 
   "children": [], 
   "end": "3013.200", 
   "id": "s001007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Schelm, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3013.200", 
   "children": [], 
   "end": "3014.680", 
   "id": "s001008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wer B\u00f6ses dabei denkt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3014.680", 
   "children": [], 
   "end": "3020.040", 
   "id": "s001009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Heute r\u00e4cht sich die ungen\u00fcgende Verhandlungsstrategie in Br\u00fcssel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3020.040", 
   "children": [], 
   "end": "3024.360", 
   "id": "s001010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei der man leichtfertig die Interessen Deutschlands vernachl\u00e4ssigt hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3024.360", 
   "children": [], 
   "end": "3027.320", 
   "id": "s001011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Kind ist nunmehr in den Brunnen gefallen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3027.320", 
   "children": [], 
   "end": "3030.840", 
   "id": "s001012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und mit wildem Aktionismus soll es geborgen werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3030.840", 
   "children": [], 
   "end": "3032.720", 
   "id": "s001013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Glauben Sie im Ernst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3032.720", 
   "children": [], 
   "end": "3035.360", 
   "id": "s001014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Vertreter der Bundesregierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3035.360", 
   "children": [], 
   "end": "3043.560", 
   "id": "s001015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie damit unabh\u00e4ngige Richter in Leipzig oder gar in der EU-Kommission im Geringsten beeindrucken k\u00f6nnten? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3043.560", 
   "children": [], 
   "end": "3044.680", 
   "id": "s001016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ganz makaber wird es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3044.680", 
   "children": [], 
   "end": "3047.160", 
   "id": "s001017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie in Ihrem Koalitionsvertrag schreiben: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3047.160", 
   "children": [], 
   "end": "3051.000", 
   "id": "s001018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir setzen EU-Recht eins zu eins um.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3051.000", 
   "children": [], 
   "end": "3052.520", 
   "id": "s001019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das war dann wohl nichts."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3052.520", 
   "children": [], 
   "end": "3055.320", 
   "id": "s001020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Blick \u00fcber den Tellerrand\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3055.320", 
   "children": [], 
   "end": "3058.160", 
   "id": "s001021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sprich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3058.160", 
   "children": [], 
   "end": "3059.320", 
   "id": "s001022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Schweizer Grenze\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3059.320", 
   "children": [], 
   "end": "3063.480", 
   "id": "s001023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "k\u00f6nnte auch bei unseren Debatten zu mehr Sachlichkeit f\u00fchren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3063.480", 
   "children": [], 
   "end": "3070.440", 
   "id": "s001024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das exzellente \u00d6PNV-Angebot in der Schweiz ist nat\u00fcrlich nicht kostenlos, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3070.440", 
   "children": [], 
   "end": "3074.520", 
   "id": "s001025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber eine sehr gute Erg\u00e4nzung zur pers\u00f6nlichen Freiheit des B\u00fcrgers, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3074.520", 
   "children": [], 
   "end": "3078.160", 
   "id": "s001026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "seine Mobilit\u00e4tsentscheidung eigenst\u00e4ndig zu treffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3078.160", 
   "children": [], 
   "end": "3082.840", 
   "id": "s001027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass man B\u00fcrger nicht zur Benutzung anderer Verkehrsmittel zwingen kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3082.840", 
   "children": [], 
   "end": "3091.760", 
   "id": "s001028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "musste angesichts der aktuellen Debatte auch der gr\u00fcne Verkehrsminister Hermann heute Morgen im Deutschlandfunk einr\u00e4umen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3091.760", 
   "children": [], 
   "end": "3098.200", 
   "id": "s001029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit sind wir bei dem eigentlich entscheidenden Aspekt angekommen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3098.200", 
   "children": [], 
   "end": "3102.920", 
   "id": "s001030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Grenzwerten in ihrer ganzen Beliebigkeit und Losgel\u00f6stheit\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3102.920", 
   "children": [], 
   "end": "3105.920", 
   "id": "s001031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "losgel\u00f6st n\u00e4mlich von der Realit\u00e4t, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3105.920", 
   "children": [], 
   "end": "3108.240", 
   "id": "s001032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von wissenschaftlichen Erkenntnissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3108.240", 
   "children": [], 
   "end": "3110.760", 
   "id": "s001033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit und Vernunft,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3110.760", 
   "children": [], 
   "end": "3116.320", 
   "id": "s001034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "entsprungen einzig und allein links-gr\u00fcner Ideologie der Kategorie: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3116.320", 
   "children": [], 
   "end": "3117.400", 
   "id": "s001035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich w\u00fcnsch mir meine Welt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3117.400", 
   "children": [], 
   "end": "3118.600", 
   "id": "s001036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sie mir gef\u00e4llt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3118.600", 
   "children": [], 
   "end": "3126.720", 
   "id": "s001037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie sonst w\u00e4re es eigentlich zu erkl\u00e4ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3126.720", 
   "children": [], 
   "end": "3130.440", 
   "id": "s001038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir kollektiv die 70er-Jahre mit Millionen von Fahrzeugen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3130.440", 
   "children": [], 
   "end": "3131.960", 
   "id": "s001039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die hochgiftige Abgase produzierten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3131.960", 
   "children": [], 
   "end": "3133.360", 
   "id": "s001040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcberlebt haben? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3133.360", 
   "children": [], 
   "end": "3135.800", 
   "id": "s001041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mir fallen da noch ein paar Sachen ein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3135.800", 
   "children": [], 
   "end": "3138.280", 
   "id": "s001042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie zum Beispiel Nematoden in Fischen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3138.280", 
   "children": [], 
   "end": "3139.680", 
   "id": "s001043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "BSE und anderes. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3139.680", 
   "children": [], 
   "end": "3140.400", 
   "id": "s001044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alles Dinge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3140.400", 
   "children": [], 
   "end": "3142.680", 
   "id": "s001045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die uns l\u00e4ngst umgebracht haben m\u00fcssten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3142.680", 
   "children": [], 
   "end": "3153.080", 
   "id": "s001046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum ist die 29,5\u2011fache \u00dcberschreitung des Stickoxidgrenzwertes f\u00fcr den Stra\u00dfenverkehr am Arbeitsplatz v\u00f6llig bedenkenlos hinzunehmen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3153.080", 
   "children": [], 
   "end": "3159.520", 
   "id": "s001047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Oder werden jetzt die Arbeitgeber aufgrund der Vernachl\u00e4ssigung der F\u00fcrsorgepflicht angezeigt und in Haftung genommen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3159.520", 
   "children": [], 
   "end": "3161.120", 
   "id": "s001048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alle diese Grenzwerte\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3161.120", 
   "children": [], 
   "end": "3162.800", 
   "id": "s001049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "40\u00a0Mikrogramm Stickoxid, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3162.800", 
   "children": [], 
   "end": "3171.320", 
   "id": "s001050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aktuell 130\u00a0Gramm CO 2 pro Kilometer mit starker Tendenz zur weiteren Absenkung auf 95\u00a0Gramm in zwei Jahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3171.320", 
   "children": [], 
   "end": "3174.240", 
   "id": "s001051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Grenzwerte f\u00fcr Feinstaubbelastungen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3174.240", 
   "children": [], 
   "end": "3174.840", 
   "id": "s001052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind beliebig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3174.840", 
   "children": [], 
   "end": "3176.240", 
   "id": "s001053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "man m\u00f6chte fast sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3176.240", 
   "children": [], 
   "end": "3177.480", 
   "id": "s001054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beliebig gew\u00fcrfelt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3177.480", 
   "children": [], 
   "end": "3182.600", 
   "id": "s001055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "G\u00e4nzlich unber\u00fccksichtigt bleibt hierbei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3182.600", 
   "children": [], 
   "end": "3191.000", 
   "id": "s001056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich der Stickoxidanteil in der Umgebungsluft innerhalb der vergangenen 20\u00a0Jahre etwa halbiert hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3191.000", 
   "children": [], 
   "end": "3192.280", 
   "id": "s001057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich f\u00fcge hinzu: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3192.280", 
   "children": [], 
   "end": "3196.160", 
   "id": "s001058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Durch die Erneuerung der Fahrzeugflotten wird er weiter absinken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3196.160", 
   "children": [], 
   "end": "3197.440", 
   "id": "s001059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kollege Magnitz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3197.440", 
   "children": [], 
   "end": "3199.240", 
   "id": "s001060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich unterbreche Sie ungerne, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3199.240", 
   "children": [], 
   "end": "3202.680", 
   "id": "s001061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber das Minus vor der Minutenanzeige bedeutet tats\u00e4chlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3202.680", 
   "children": [], 
   "end": "3204.080", 
   "id": "s001062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie jetzt zum Schluss kommen m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3204.080", 
   "children": [], 
   "end": "3204.120", 
   "id": "s001063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3204.120", 
   "children": [], 
   "end": "3205.120", 
   "id": "s001064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich bin sofort fertig.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3205.120", 
   "children": [], 
   "end": "3211.000", 
   "id": "s001065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Debatten in diesem Hohen Hause sollten sich durch intensiven Realit\u00e4tsbezug auszeichnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3211.000", 
   "children": [], 
   "end": "3215.320", 
   "id": "s001066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diskussionen \u00fcber Glaubensfragen geh\u00f6ren auf Kirchentage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3215.320", 
   "children": [], 
   "end": "3215.880", 
   "id": "s001067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Amen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3215.880", 
   "children": [], 
   "end": "3216.520", 
   "id": "s001068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3216.520", 
   "children": [], 
   "end": "3218.440", 
   "id": "s001069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir eine Verabredung haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3218.440", 
   "children": [], 
   "end": "3234.080", 
   "id": "s001070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei der ersten Rede von Abgeordneten im Bundestag nur im absoluten Notfall zu unterbrechen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3234.080", 
   "children": [], 
   "end": "3236.040", 
   "id": "s001071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wenn nicht erkennbar ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3236.040", 
   "children": [], 
   "end": "3240.440", 
   "id": "s001072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Abgeordnete das Zeichen hier vorne am Rednerpult, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3240.440", 
   "children": [], 
   "end": "3245.880", 
   "id": "s001073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit dem wir ja erst einmal lautlos kommunizieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3245.880", 
   "children": [], 
   "end": "3248.000", 
   "id": "s001074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch wahrnimmt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3248.000", 
   "children": [], 
   "end": "3252.800", 
   "id": "s001075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann m\u00fcssen wir an irgendeiner Stelle eingreifen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3252.800", 
   "children": [], 
   "end": "3260.400", 
   "id": "s001076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun hat die Kollegin Daniela Kluckert f\u00fcr die FDP-Fraktion zu ihrer ersten Rede im Deutschen Bundestag das Wort."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3260.400", 
   "children": [], 
   "end": "3270.760", 
   "id": "s001077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3270.760", 
   "children": [], 
   "end": "3272.160", 
   "id": "s001078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3272.160", 
   "children": [], 
   "end": "3275.000", 
   "id": "s001079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte Ihnen von einer kleinen Reise berichten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3275.000", 
   "children": [], 
   "end": "3276.640", 
   "id": "s001080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Obwohl: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3276.640", 
   "children": [], 
   "end": "3279.480", 
   "id": "s001081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nahverkehrsodyssee trifft das,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3279.480", 
   "children": [], 
   "end": "3283.840", 
   "id": "s001082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was ich auf meinem Weg in eine kleine brandenburgische Gemeinde erlebt habe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3283.840", 
   "children": [], 
   "end": "3285.240", 
   "id": "s001083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann doch deutlich besser."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3285.240", 
   "children": [], 
   "end": "3290.200", 
   "id": "s001084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ironischerweise wollte ich zu einer Veranstaltung zum Thema Mobilit\u00e4t. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3290.200", 
   "children": [], 
   "end": "3296.840", 
   "id": "s001085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin mit der S-Bahn gefahren und wollte f\u00fcr den letzten Kilometer oder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3296.840", 
   "children": [], 
   "end": "3299.080", 
   "id": "s001086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie man auch gerne sagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3299.080", 
   "children": [], 
   "end": "3304.000", 
   "id": "s001087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die letzte Meile vom Bahnhof zum Veranstaltungsort ein Taxi nehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3304.000", 
   "children": [], 
   "end": "3306.080", 
   "id": "s001088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Waggon eingeklemmt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3306.080", 
   "children": [], 
   "end": "3309.040", 
   "id": "s001089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "habe ich dann 40\u00a0Minuten lang versucht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3309.040", 
   "children": [], 
   "end": "3311.000", 
   "id": "s001090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dieses Taxi zu bekommen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3311.000", 
   "children": [], 
   "end": "3311.680", 
   "id": "s001091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "per Telefon, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3311.680", 
   "children": [], 
   "end": "3312.080", 
   "id": "s001092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "per App\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3312.080", 
   "children": [], 
   "end": "3313.320", 
   "id": "s001093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und habe am Ende, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3313.320", 
   "children": [], 
   "end": "3316.360", 
   "id": "s001094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als ich inzwischen fast alleine im Zug war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3316.360", 
   "children": [], 
   "end": "3319.360", 
   "id": "s001095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "entnervt aufgegeben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3319.360", 
   "children": [], 
   "end": "3321.920", 
   "id": "s001096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Am S-Bahnhof des Zielorts angekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3321.920", 
   "children": [], 
   "end": "3323.720", 
   "id": "s001097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "war dann auch noch meine allerletzte Hoffnung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3323.720", 
   "children": [], 
   "end": "3326.080", 
   "id": "s001098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielleicht ein Taxi vor Ort am Geb\u00e4ude zu finden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3326.080", 
   "children": [], 
   "end": "3327.280", 
   "id": "s001099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "pulverisiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3327.280", 
   "children": [], 
   "end": "3328.920", 
   "id": "s001100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit dem Wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3328.920", 
   "children": [], 
   "end": "3331.240", 
   "id": "s001101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass nun die Veranstaltung ohne mich beginnen w\u00fcrde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3331.240", 
   "children": [], 
   "end": "3333.520", 
   "id": "s001102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "habe ich mit offenen Schuhen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3333.520", 
   "children": [], 
   "end": "3336.600", 
   "id": "s001103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "geregnet hat es auch noch\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3336.600", 
   "children": [], 
   "end": "3339.640", 
   "id": "s001104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den drei Kilometer langen Fu\u00dfmarsch angetreten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3339.640", 
   "children": [], 
   "end": "3342.080", 
   "id": "s001105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Wind immer im Gesicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3342.080", 
   "children": [], 
   "end": "3345.400", 
   "id": "s001106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber das sind wir als FDP-Mitglieder sowieso gew\u00f6hnt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3345.400", 
   "children": [], 
   "end": "3355.080", 
   "id": "s001107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu meinem Gl\u00fcck hat mich dann ein freundliches Ehepaar aufgelesen und mich mit dem Auto zur Veranstaltung gefahren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3355.080", 
   "children": [], 
   "end": "3355.960", 
   "id": "s001108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber Gl\u00fcck, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3355.960", 
   "children": [], 
   "end": "3357.880", 
   "id": "s001109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3357.880", 
   "children": [], 
   "end": "3363.160", 
   "id": "s001110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann doch nicht Ersatz f\u00fcr fehlende Konzepte f\u00fcr die letzte Meile sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3363.160", 
   "children": [], 
   "end": "3367.480", 
   "id": "s001111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um nachhaltig die Verkehrsgewohnheiten von Menschen zu ver\u00e4ndern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3367.480", 
   "children": [], 
   "end": "3372.120", 
   "id": "s001112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann es aus meiner Sicht nur zwei Ansatzpunkte geben: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3372.120", 
   "children": [], 
   "end": "3381.400", 
   "id": "s001113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erstens die Reibungslosigkeit auf der letzten Meile zu sichern und zweitens die Attraktivit\u00e4t des \u00d6PNV insgesamt zu erh\u00f6hen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3381.400", 
   "children": [], 
   "end": "3383.080", 
   "id": "s001114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn glauben Sie ernsthaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3383.080", 
   "children": [], 
   "end": "3390.560", 
   "id": "s001115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich der gutverdienende Autofahrer mit Tiefgarage am Unternehmenssitz hier in Berlin-Mitte durch die Ersparnis von 80\u00a0Euro\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3390.560", 
   "children": [], 
   "end": "3394.440", 
   "id": "s001116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist n\u00e4mlich der Durchschnittspreis eines \u00d6PNV-Monatstickets in Berlin\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3394.440", 
   "children": [], 
   "end": "3395.880", 
   "id": "s001117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dazu bringen l\u00e4sst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3395.880", 
   "children": [], 
   "end": "3401.640", 
   "id": "s001118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "morgens um 7.30\u00a0Uhr in einen v\u00f6llig \u00fcberf\u00fcllten U-Bahn-Waggon oder S-Bahn-Waggon zu steigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3401.640", 
   "children": [], 
   "end": "3406.480", 
   "id": "s001119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den er sich dann vielleicht auch noch mit Partyg\u00e4sten der letzten Nacht teilen muss? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3406.480", 
   "children": [], 
   "end": "3409.040", 
   "id": "s001120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wird er sicher nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3409.040", 
   "children": [], 
   "end": "3414.600", 
   "id": "s001121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit der \u00d6PNV attraktiver wird und von mehr Menschen genutzt wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3414.600", 
   "children": [], 
   "end": "3419.120", 
   "id": "s001122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die derzeit mit dem Auto fahren und dadurch die Emissionen in unseren St\u00e4dten produzieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3419.120", 
   "children": [], 
   "end": "3421.040", 
   "id": "s001123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine ich erstens, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3421.040", 
   "children": [], 
   "end": "3424.040", 
   "id": "s001124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Kapazit\u00e4ten des \u00d6PNV erh\u00f6ht werden m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3424.040", 
   "children": [], 
   "end": "3427.440", 
   "id": "s001125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur mehr Z\u00fcge k\u00f6nnen auch mehr Menschen bef\u00f6rdern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3427.440", 
   "children": [], 
   "end": "3433.080", 
   "id": "s001126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In weiten Teilen des Netzes sind wir l\u00e4ngst am Limit der m\u00f6glichen Fahrgastzahlen angelangt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3433.080", 
   "children": [], 
   "end": "3435.120", 
   "id": "s001127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweitens meine ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3435.120", 
   "children": [], 
   "end": "3440.760", 
   "id": "s001128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir m\u00fcssen bei der Gestaltung des \u00d6PNV neu und vor allem auch innovativ denken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3440.760", 
   "children": [], 
   "end": "3444.600", 
   "id": "s001129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Chancen der Digitalisierung m\u00fcssen genutzt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3444.600", 
   "children": [], 
   "end": "3447.000", 
   "id": "s001130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Personenbef\u00f6rderungsgesetz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3447.000", 
   "children": [], 
   "end": "3448.840", 
   "id": "s001131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das \u00fcbrigens der Grund ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3448.840", 
   "children": [], 
   "end": "3456.080", 
   "id": "s001132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum ich in Brandenburg nur auf ein Taxi hoffen konnte und nicht auf eine Vielzahl von unterschiedlichen Mobilit\u00e4tsangeboten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3456.080", 
   "children": [], 
   "end": "3459.040", 
   "id": "s001133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "geh\u00f6rt dringend modernisiert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3459.040", 
   "children": [], 
   "end": "3467.320", 
   "id": "s001134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Innovative Mobilit\u00e4tsl\u00f6sungen m\u00fcssen zugelassen werden; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3467.320", 
   "children": [], 
   "end": "3471.000", 
   "id": "s001135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn wenn wir die Emissionen verringern wollen und gleichzeitig\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3471.000", 
   "children": [], 
   "end": "3472.520", 
   "id": "s001136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier wird h\u00e4ufig vergessen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3472.520", 
   "children": [], 
   "end": "3474.080", 
   "id": "s001137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was eigentlich mit dem l\u00e4ndlichen Raum ist\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3474.080", 
   "children": [], 
   "end": "3477.880", 
   "id": "s001138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die Menschen im l\u00e4ndlichen Raum Mobilit\u00e4t schaffen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3477.880", 
   "children": [], 
   "end": "3480.680", 
   "id": "s001139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darf keine Idee ausgegrenzt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3480.680", 
   "children": [], 
   "end": "3482.680", 
   "id": "s001140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist doch verr\u00fcckt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3482.680", 
   "children": [], 
   "end": "3485.920", 
   "id": "s001141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir uns hier \u00fcber zu hohe Emissionswerte unterhalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3485.920", 
   "children": [], 
   "end": "3492.800", 
   "id": "s001142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber gleichzeitig leere Taxen vom Flughafen Sch\u00f6nefeld zur\u00fcck nach Berlin-Mitte fahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3492.800", 
   "children": [], 
   "end": "3496.960", 
   "id": "s001143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es den Berliner Taxen nicht gestattet ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3496.960", 
   "children": [], 
   "end": "3499.200", 
   "id": "s001144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Brandenburg Fahrg\u00e4ste aufzunehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3499.200", 
   "children": [], 
   "end": "3504.600", 
   "id": "s001145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist weder sozial noch \u00f6kologisch noch \u00f6konomisch vertretbar."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3504.600", 
   "children": [], 
   "end": "3519.440", 
   "id": "s001146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Vorschlag der gesch\u00e4ftsf\u00fchrenden Bundesregierung f\u00fcr einen kostenlosen \u00d6PNV ist dar\u00fcber hinaus weder mit den Verkehrsbetrieben noch mit den Kommunen abgesprochen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3519.440", 
   "children": [], 
   "end": "3520.320", 
   "id": "s001147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau L\u00fchmann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3520.320", 
   "children": [], 
   "end": "3521.240", 
   "id": "s001148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie hier erst sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3521.240", 
   "children": [], 
   "end": "3523.440", 
   "id": "s001149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Brief v\u00f6llig unverbindlich ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3523.440", 
   "children": [], 
   "end": "3526.160", 
   "id": "s001150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und im n\u00e4chsten Moment betonen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3526.160", 
   "children": [], 
   "end": "3528.880", 
   "id": "s001151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie schon mit Modellregionen gesprochen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3528.880", 
   "children": [], 
   "end": "3530.120", 
   "id": "s001152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann frage ich mich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3530.120", 
   "children": [], 
   "end": "3532.560", 
   "id": "s001153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was davon stimmen mag."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3532.560", 
   "children": [], 
   "end": "3539.560", 
   "id": "s001154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erst heute habe ich vom Verband Deutscher Verkehrsunternehmen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3539.560", 
   "children": [], 
   "end": "3543.360", 
   "id": "s001155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein durchaus ernstzunehmender Verband in dieser Debatte\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3543.360", 
   "children": [], 
   "end": "3544.400", 
   "id": "s001156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen Brief bekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3544.400", 
   "children": [], 
   "end": "3546.680", 
   "id": "s001157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der vor diesem Vorschlag eindringlich warnt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3546.680", 
   "children": [], 
   "end": "3553.480", 
   "id": "s001158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Zunahme der Fahrgastzahlen um 10 bis 15\u00a0Prozent f\u00fchrt derzeit unweigerlich zum Kollaps. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3553.480", 
   "children": [], 
   "end": "3560.160", 
   "id": "s001159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und dabei sind diese zus\u00e4tzlichen Fahrg\u00e4ste mit hoher Wahrscheinlichkeit nicht die von mir vorhin erw\u00e4hnten Autofahrer."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3560.160", 
   "children": [], 
   "end": "3563.160", 
   "id": "s001160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kostenlos ist dieser Vorschlag ohnehin nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3563.160", 
   "children": [], 
   "end": "3564.680", 
   "id": "s001161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er wird nur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3564.680", 
   "children": [], 
   "end": "3565.760", 
   "id": "s001162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie so h\u00e4ufig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3565.760", 
   "children": [], 
   "end": "3567.240", 
   "id": "s001163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von jemand anderem bezahlt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3567.240", 
   "children": [], 
   "end": "3573.560", 
   "id": "s001164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesem Fall ist es wahrscheinlich die Umverteilung vom bayerischen Bauer hin zum Kreuzberger Beamten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3573.560", 
   "children": [], 
   "end": "3584.080", 
   "id": "s001165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der vermeintlich kostenlose \u00d6PNV in St\u00e4dten l\u00f6st weder unsere Luft- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3584.080", 
   "children": [], 
   "end": "3586.000", 
   "id": "s001166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "noch unsere Verkehrsprobleme."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3586.000", 
   "children": [], 
   "end": "3588.480", 
   "id": "s001167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3588.480", 
   "children": [], 
   "end": "3591.240", 
   "id": "s001168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lassen Sie uns gemeinsam an klugen Verkehrskonzepten arbeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3591.240", 
   "children": [], 
   "end": "3596.200", 
   "id": "s001169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit besseren Angeboten des \u00d6PNV und zus\u00e4tzlichen innovativen Mobilit\u00e4tsl\u00f6sungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3596.200", 
   "children": [], 
   "end": "3600.840", 
   "id": "s001170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die individuellen Verkehr kosteng\u00fcnstig f\u00fcr jedermann erm\u00f6glichen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3600.840", 
   "children": [], 
   "end": "3602.160", 
   "id": "s001171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich danke Ihnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3602.160", 
   "children": [], 
   "end": "3602.920", 
   "id": "s001172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3602.920", 
   "children": [], 
   "end": "3614.280", 
   "id": "s001173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort hat die Abgeordnete Dr.\u00a0Petra Sitte f\u00fcr die Fraktion Die Linke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3614.280", 
   "children": [], 
   "end": "3617.680", 
   "id": "s001174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kluckert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3617.680", 
   "children": [], 
   "end": "3624.120", 
   "id": "s001175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr den Fall nehme ich immer mein Fahrrad mit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3624.120", 
   "children": [], 
   "end": "3626.320", 
   "id": "s001176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit geht man gar kein Risiko ein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3626.320", 
   "children": [], 
   "end": "3628.080", 
   "id": "s001177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3628.080", 
   "children": [], 
   "end": "3628.880", 
   "id": "s001178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3628.880", 
   "children": [], 
   "end": "3631.360", 
   "id": "s001179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mein Wahlkreis ist Halle an der Saale, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3631.360", 
   "children": [], 
   "end": "3633.640", 
   "id": "s001180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine wirklich sch\u00f6ne Stadt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3633.640", 
   "children": [], 
   "end": "3637.640", 
   "id": "s001181", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr ist sogar die historische Stadtstruktur erhalten geblieben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3637.640", 
   "children": [], 
   "end": "3639.400", 
   "id": "s001182", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was einerseits charmant ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3639.400", 
   "children": [], 
   "end": "3642.760", 
   "id": "s001183", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bedeutet andererseits t\u00e4glichen Staustress, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3642.760", 
   "children": [], 
   "end": "3645.880", 
   "id": "s001184", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht nur weil immer irgendwo gebaut wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3645.880", 
   "children": [], 
   "end": "3650.280", 
   "id": "s001185", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern weil auch zu viele Autos in und durch die Stadt fahren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3650.280", 
   "children": [], 
   "end": "3650.960", 
   "id": "s001186", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht genug, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3650.960", 
   "children": [], 
   "end": "3653.080", 
   "id": "s001187", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Nerven blank liegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3653.080", 
   "children": [], 
   "end": "3658.800", 
   "id": "s001188", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch ein gesundheitliches und \u00f6kologisches Dilemma hat sich daraus entwickelt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3658.800", 
   "children": [], 
   "end": "3665.240", 
   "id": "s001189", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Laut Deutscher Umwelthilfe \u00fcberschreiten wir die Stickstoffgrenzwerte um \u00fcber 10\u00a0Prozent. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3665.240", 
   "children": [], 
   "end": "3669.800", 
   "id": "s001190", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es l\u00e4uft nun auch eine Klage der Umweltorganisation gegen die Stadt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3669.800", 
   "children": [], 
   "end": "3675.560", 
   "id": "s001191", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Klageandrohung der EU-Kommission gegen Deutschland macht es uns auch nicht leichter. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3675.560", 
   "children": [], 
   "end": "3679.120", 
   "id": "s001192", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zur Klageabwendung hat die Bundesregierung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3679.120", 
   "children": [], 
   "end": "3681.480", 
   "id": "s001193", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier schon thematisiert\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3681.480", 
   "children": [], 
   "end": "3684.440", 
   "id": "s001194", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der EU-Kommission einen Brief geschrieben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3684.440", 
   "children": [], 
   "end": "3685.120", 
   "id": "s001195", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hui, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3685.120", 
   "children": [], 
   "end": "3686.480", 
   "id": "s001196", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dachte ich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3686.480", 
   "children": [], 
   "end": "3688.800", 
   "id": "s001197", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung entdeckt den \u00d6PNV. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3688.800", 
   "children": [], 
   "end": "3689.800", 
   "id": "s001198", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Na super."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3689.800", 
   "children": [], 
   "end": "3695.040", 
   "id": "s001199", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Halle hat Die Linke schon vor Jahren Konzepte daf\u00fcr \u00f6ffentlich zur Diskussion gestellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3695.040", 
   "children": [], 
   "end": "3703.520", 
   "id": "s001200", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Derzeit wird intensiv \u00fcber eine Strategie zum \u201eMitteldeutschen Verkehrsverbund\u00a02025\u201c diskutiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3703.520", 
   "children": [], 
   "end": "3707.320", 
   "id": "s001201", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Stadtrat von Halle wurden allein sechs Modelle vorgestellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3707.320", 
   "children": [], 
   "end": "3708.520", 
   "id": "s001202", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es gehen k\u00f6nnte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3708.520", 
   "children": [], 
   "end": "3712.280", 
   "id": "s001203", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gespr\u00e4che mit der Landesregierung und den Landtagsfraktionen laufen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3712.280", 
   "children": [], 
   "end": "3714.120", 
   "id": "s001204", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber alle wissen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3714.120", 
   "children": [], 
   "end": "3717.240", 
   "id": "s001205", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ohne bundesgesetzliche Regelung wird es nicht gehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3717.240", 
   "children": [], 
   "end": "3720.360", 
   "id": "s001206", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das alles ist unendlich m\u00fchsam. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3720.360", 
   "children": [], 
   "end": "3725.560", 
   "id": "s001207", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es bedarf auf Bundesebene endlich politischer Grundsatzentscheidungen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3725.560", 
   "children": [], 
   "end": "3731.040", 
   "id": "s001208", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann nur sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3731.040", 
   "children": [], 
   "end": "3737.480", 
   "id": "s001209", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn sich die Kanzlerin nur halb so oft mit Unterst\u00fctzerinnen und Unterst\u00fctzern des \u00d6PNV getroffen h\u00e4tte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3737.480", 
   "children": [], 
   "end": "3740.840", 
   "id": "s001210", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sie es mit den Chefs der Automobilkonzerne getan hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3740.840", 
   "children": [], 
   "end": "3742.640", 
   "id": "s001211", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4ren wir deutlich weiter."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3742.640", 
   "children": [], 
   "end": "3748.400", 
   "id": "s001212", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei gibt es Vorbilder in der EU und in Deutschland. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3748.400", 
   "children": [], 
   "end": "3750.160", 
   "id": "s001213", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Tallin hat schon eine Rolle gespielt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3750.160", 
   "children": [], 
   "end": "3751.040", 
   "id": "s001214", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Stadt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3751.040", 
   "children": [], 
   "end": "3752.480", 
   "id": "s001215", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sozial motiviert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3752.480", 
   "children": [], 
   "end": "3756.960", 
   "id": "s001216", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als einzige europ\u00e4ische Hauptstadt einen Gratisfahrschein eingef\u00fchrt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3756.960", 
   "children": [], 
   "end": "3758.760", 
   "id": "s001217", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und jetzt sagen Sie mir bitte nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3758.760", 
   "children": [], 
   "end": "3761.000", 
   "id": "s001218", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Tallin sei ja nicht so gro\u00df. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3761.000", 
   "children": [], 
   "end": "3765.720", 
   "id": "s001219", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Tallin und Estland sind nicht ann\u00e4hernd so reich wie Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3765.720", 
   "children": [], 
   "end": "3770.760", 
   "id": "s001220", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und doch geht es."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3770.760", 
   "children": [], 
   "end": "3772.880", 
   "id": "s001221", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie k\u00f6nnen aber auch in Deutschland lernen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3772.880", 
   "children": [], 
   "end": "3774.960", 
   "id": "s001222", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat auch vor kurzem eine Rolle gespielt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3774.960", 
   "children": [], 
   "end": "3775.840", 
   "id": "s001223", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Templin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3775.840", 
   "children": [], 
   "end": "3777.600", 
   "id": "s001224", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine h\u00fcbsche Stadt in der Uckermark,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3777.600", 
   "children": [], 
   "end": "3779.440", 
   "id": "s001225", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit einem B\u00fcrgermeister der Linken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3779.440", 
   "children": [], 
   "end": "3782.000", 
   "id": "s001226", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat \u00d6PNV umgestellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3782.000", 
   "children": [], 
   "end": "3786.280", 
   "id": "s001227", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Nutzerzahlen sind in dieser Zeit um ein Vielfaches gestiegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3786.280", 
   "children": [], 
   "end": "3787.120", 
   "id": "s001228", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zun\u00e4chst\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3787.120", 
   "children": [], 
   "end": "3787.800", 
   "id": "s001229", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stimmt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3787.800", 
   "children": [], 
   "end": "3789.160", 
   "id": "s001230", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "war alles gratis. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3789.160", 
   "children": [], 
   "end": "3791.880", 
   "id": "s001231", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann kam die Finanzkrise. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3791.880", 
   "children": [], 
   "end": "3797.680", 
   "id": "s001232", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seitdem gibt es allerdings eine Art Jahreskarte \u00e0 44\u00a0Euro. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3797.680", 
   "children": [], 
   "end": "3798.560", 
   "id": "s001233", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da sage ich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3798.560", 
   "children": [], 
   "end": "3803.200", 
   "id": "s001234", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein absolut akzeptabler Preis f\u00fcr eine Jahreskarte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3803.200", 
   "children": [], 
   "end": "3810.760", 
   "id": "s001235", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber es bleibt ein hartes St\u00fcck Arbeit der Kommunalpolitik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3810.760", 
   "children": [], 
   "end": "3812.480", 
   "id": "s001236", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Subventionen zu sichern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3812.480", 
   "children": [], 
   "end": "3813.640", 
   "id": "s001237", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insell\u00f6sungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3813.640", 
   "children": [], 
   "end": "3814.800", 
   "id": "s001238", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3814.800", 
   "children": [], 
   "end": "3816.200", 
   "id": "s001239", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden nicht reichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3816.200", 
   "children": [], 
   "end": "3819.000", 
   "id": "s001240", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Situation in Deutschland zu entspannen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3819.000", 
   "children": [], 
   "end": "3822.640", 
   "id": "s001241", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich reicht auch Gratis-\u00d6PNV nicht\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3822.640", 
   "children": [], 
   "end": "3823.600", 
   "id": "s001242", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist doch v\u00f6llig klar\u00a0\u2013; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3823.600", 
   "children": [], 
   "end": "3826.440", 
   "id": "s001243", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber man k\u00f6nnte ja wenigstens mal entschlossen anfangen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3826.440", 
   "children": [], 
   "end": "3832.320", 
   "id": "s001244", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "statt nur dar\u00fcber nachzudenken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3832.320", 
   "children": [], 
   "end": "3833.880", 
   "id": "s001245", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung sollte einsehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3833.880", 
   "children": [], 
   "end": "3834.960", 
   "id": "s001246", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es eines neuen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3834.960", 
   "children": [], 
   "end": "3838.440", 
   "id": "s001247", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "komplexen Mobilit\u00e4tskonzeptes bedarf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3838.440", 
   "children": [], 
   "end": "3844.960", 
   "id": "s001248", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Statt hier im Bundestag intensiver dar\u00fcber zu diskutieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3844.960", 
   "children": [], 
   "end": "3849.520", 
   "id": "s001249", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben wir wertvolle Zeit mit Debatten um E-Autos, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3849.520", 
   "children": [], 
   "end": "3852.640", 
   "id": "s001250", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kaufzusch\u00fcsse und dergleichen mehr verloren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3852.640", 
   "children": [], 
   "end": "3853.560", 
   "id": "s001251", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei wei\u00df jeder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3853.560", 
   "children": [], 
   "end": "3857.200", 
   "id": "s001252", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man auch mit einem E\u2011Auto hervorragend im Stau stehen kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3857.200", 
   "children": [], 
   "end": "3858.360", 
   "id": "s001253", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer sagt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3858.360", 
   "children": [], 
   "end": "3862.840", 
   "id": "s001254", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist ja hier schon mehrfach gesagt worden\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3862.840", 
   "children": [], 
   "end": "3866.480", 
   "id": "s001255", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass kostenloser \u00d6PNV nicht finanzierbar w\u00e4re, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3866.480", 
   "children": [], 
   "end": "3867.680", 
   "id": "s001256", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem will ich erwidern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3867.680", 
   "children": [], 
   "end": "3872.560", 
   "id": "s001257", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Autoverkehr und damit verbundene Infrastrukturkosten dreimal h\u00f6her liegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3872.560", 
   "children": [], 
   "end": "3878.080", 
   "id": "s001258", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gratis-\u00d6PNV ist also kein Einzelprojekt von irgendwelchen Kommunalhelden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3878.080", 
   "children": [], 
   "end": "3880.360", 
   "id": "s001259", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das muss volkswirtschaftlich gedacht werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3880.360", 
   "children": [], 
   "end": "3888.400", 
   "id": "s001260", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun schlagen Sie in dem besagten Brief auch Modellst\u00e4dte vor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3888.400", 
   "children": [], 
   "end": "3889.120", 
   "id": "s001261", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Toll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3889.120", 
   "children": [], 
   "end": "3889.920", 
   "id": "s001262", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "habe ich gedacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3889.920", 
   "children": [], 
   "end": "3890.520", 
   "id": "s001263", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Modellst\u00e4dte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3890.520", 
   "children": [], 
   "end": "3891.400", 
   "id": "s001264", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gro\u00dfartig\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3891.400", 
   "children": [], 
   "end": "3895.960", 
   "id": "s001265", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da m\u00fcssten ja im Osten mindestens Dresden und Halle dabei sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3895.960", 
   "children": [], 
   "end": "3897.320", 
   "id": "s001266", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber nichts da! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3897.320", 
   "children": [], 
   "end": "3898.240", 
   "id": "s001267", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ostdeutschland? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3898.240", 
   "children": [], 
   "end": "3901.840", 
   "id": "s001268", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mal wieder totale Fehlanzeige. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3901.840", 
   "children": [], 
   "end": "3903.120", 
   "id": "s001269", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage Ihnen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3903.120", 
   "children": [], 
   "end": "3903.600", 
   "id": "s001270", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3903.600", 
   "children": [], 
   "end": "3906.440", 
   "id": "s001271", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es in Ostdeutschland nie bl\u00fchende Landschaften gegeben hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3906.440", 
   "children": [], 
   "end": "3909.840", 
   "id": "s001272", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind wir auch kein Luftkurort geworden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3909.840", 
   "children": [], 
   "end": "3913.880", 
   "id": "s001273", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was meinen Sie denn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3913.880", 
   "children": [], 
   "end": "3917.560", 
   "id": "s001274", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was ich deswegen f\u00fcr Kommentare zu h\u00f6ren und zu lesen bekommen habe? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3917.560", 
   "children": [], 
   "end": "3921.840", 
   "id": "s001275", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In den letzten 20\u00a0Jahren sind im Osten zuhauf Bahn- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3921.840", 
   "children": [], 
   "end": "3924.320", 
   "id": "s001276", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Busverbindungen gestrichen worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3924.320", 
   "children": [], 
   "end": "3925.560", 
   "id": "s001277", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt zeigt sich eben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3925.560", 
   "children": [], 
   "end": "3927.200", 
   "id": "s001278", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie falsch das gewesen ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3927.200", 
   "children": [], 
   "end": "3934.280", 
   "id": "s001279", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Tausende sind aufs Auto angewiesen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3934.280", 
   "children": [], 
   "end": "3935.640", 
   "id": "s001280", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es muss im wahrsten Sinne des Wortes\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3935.640", 
   "children": [], 
   "end": "3937.560", 
   "id": "s001281", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerade auch in Ostdeutschland\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3937.560", 
   "children": [], 
   "end": "3939.240", 
   "id": "s001282", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "umgesteuert werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3939.240", 
   "children": [], 
   "end": "3941.000", 
   "id": "s001283", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nutzen wir den politischen Druck, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3941.000", 
   "children": [], 
   "end": "3942.000", 
   "id": "s001284", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der sich jetzt aufbaut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3942.000", 
   "children": [], 
   "end": "3943.720", 
   "id": "s001285", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr eine neue Mobilit\u00e4tsidee\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3943.720", 
   "children": [], 
   "end": "3943.760", 
   "id": "s001286", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3943.760", 
   "children": [], 
   "end": "3943.761", 
   "id": "s001287", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die \u00f6kologisch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3943.761", 
   "children": [], 
   "end": "3946.280", 
   "id": "s001288", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sozial und schlie\u00dflich auch f\u00fcr alle Nutzerinnen und Nutzer verl\u00e4sslich ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3946.280", 
   "children": [], 
   "end": "3948.400", 
   "id": "s001289", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort hat der Kollege Karsten M\u00f6ring aus der CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3948.400", 
   "children": [], 
   "end": "3949.200", 
   "id": "s001290", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3949.200", 
   "children": [], 
   "end": "3950.880", 
   "id": "s001291", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3950.880", 
   "children": [], 
   "end": "3954.800", 
   "id": "s001292", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als ich in der Tagesordnung das Thema der Aktuellen Stunde gelesen habe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3954.800", 
   "children": [], 
   "end": "3956.880", 
   "id": "s001293", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "habe ich mich ein bisschen gewundert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3956.880", 
   "children": [], 
   "end": "3958.560", 
   "id": "s001294", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich h\u00e4tte ja verstanden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3958.560", 
   "children": [], 
   "end": "3960.040", 
   "id": "s001295", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man an dem Tag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3960.040", 
   "children": [], 
   "end": "3961.000", 
   "id": "s001296", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an dem wir\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3961.000", 
   "children": [], 
   "end": "3964.160", 
   "id": "s001297", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "anl\u00e4sslich der Revision von Urteilen der Verwaltungsgerichte D\u00fcsseldorf und Stuttgart\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3964.160", 
   "children": [], 
   "end": "3966.720", 
   "id": "s001298", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Urteil des Bundesverwaltungsgerichts zu Fahrverboten erwarteten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3966.720", 
   "children": [], 
   "end": "3971.480", 
   "id": "s001299", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dies zum Thema gemacht h\u00e4tte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3971.480", 
   "children": [], 
   "end": "3983.000", 
   "id": "s001300", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielleicht auch das m\u00f6glicherweise drohende EU-Vertragsverletzungsverfahren wegen der \u00dcberschreitung der Grenzwerte f\u00fcr Stickoxid. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3983.000", 
   "children": [], 
   "end": "3983.320", 
   "id": "s001301", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3983.320", 
   "children": [], 
   "end": "3985.960", 
   "id": "s001302", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir von der FDP zum Thema Mobilit\u00e4t vorgelegt bekommen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3985.960", 
   "children": [], 
   "end": "3988.160", 
   "id": "s001303", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat mich dann doch ein bisschen irritiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3988.160", 
   "children": [], 
   "end": "3990.080", 
   "id": "s001304", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das gilt vor allen Dingen f\u00fcr Herrn Luksic, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3990.080", 
   "children": [], 
   "end": "3992.520", 
   "id": "s001305", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der seine Rede damit eingeleitet hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3992.520", 
   "children": [], 
   "end": "3993.880", 
   "id": "s001306", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir nicht denken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3993.880", 
   "children": [], 
   "end": "3996.920", 
   "id": "s001307", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern handeln sollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3996.920", 
   "children": [], 
   "end": "3999.200", 
   "id": "s001308", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn ich habe ein Flugblatt der FDP vor Augen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3999.200", 
   "children": [], 
   "end": "4002.120", 
   "id": "s001309", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf dem steht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4002.120", 
   "children": [], 
   "end": "4005.840", 
   "id": "s001310", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eMobilit\u00e4t neu denken.\u201c Gleichzeitig habe ich das Gef\u00fchl, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4005.840", 
   "children": [], 
   "end": "4010.120", 
   "id": "s001311", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass f\u00fcr die Bundesregierung Denkverbote verlangt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4010.120", 
   "children": [], 
   "end": "4013.480", 
   "id": "s001312", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was steht eigentlich in dem Brief? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4013.480", 
   "children": [], 
   "end": "4016.760", 
   "id": "s001313", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau L\u00fchmann hat es vorhin schon einmal zitiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4016.760", 
   "children": [], 
   "end": "4017.680", 
   "id": "s001314", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darin steht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4017.680", 
   "children": [], 
   "end": "4019.160", 
   "id": "s001315", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir denken dar\u00fcber nach.\u00a0\u2013"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4019.160", 
   "children": [], 
   "end": "4024.080", 
   "id": "s001316", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir denken \u00fcber sieben Punkte nach, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4024.080", 
   "children": [], 
   "end": "4026.080", 
   "id": "s001317", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch \u00fcber die Dutzende von Punkten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4026.080", 
   "children": [], 
   "end": "4033.680", 
   "id": "s001318", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir als Ergebnis der Dieselgipfel\u00a0I und II und der weiteren Gespr\u00e4che auf die Tagesordnung gesetzt haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4033.680", 
   "children": [], 
   "end": "4038.720", 
   "id": "s001319", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von den Linken habe ich nichts anderes erwartet als einen Vorschlag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4038.720", 
   "children": [], 
   "end": "4040.400", 
   "id": "s001320", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Kosten des \u00d6PNV, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4040.400", 
   "children": [], 
   "end": "4042.600", 
   "id": "s001321", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der ja nicht kostenlos ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4042.600", 
   "children": [], 
   "end": "4049.800", 
   "id": "s001322", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu sozialisieren und ihn auf diese Weise zu bezahlen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4049.800", 
   "children": [], 
   "end": "4052.840", 
   "id": "s001323", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist aber auch nicht das richtige Modell."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4052.840", 
   "children": [], 
   "end": "4058.960", 
   "id": "s001324", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann habe ich mich ein bisschen \u00fcber Herrn Gelbhaar gewundert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4058.960", 
   "children": [], 
   "end": "4060.280", 
   "id": "s001325", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Gelbhaar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4060.280", 
   "children": [], 
   "end": "4061.480", 
   "id": "s001326", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der \u00d6PNV ist bezahlbar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4061.480", 
   "children": [], 
   "end": "4062.920", 
   "id": "s001327", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und da, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4062.920", 
   "children": [], 
   "end": "4064.960", 
   "id": "s001328", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo er nicht bezahlbar ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4064.960", 
   "children": [], 
   "end": "4067.040", 
   "id": "s001329", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil die Preissteigerungen gro\u00df sind\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4067.040", 
   "children": [], 
   "end": "4069.920", 
   "id": "s001330", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Preise werden ganz wesentlich von der Lohnentwicklung bestimmt\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4069.920", 
   "children": [], 
   "end": "4074.880", 
   "id": "s001331", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben die St\u00e4dte und zum Teil die L\u00e4nder zum Mittel der Sozialtickets gegriffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4074.880", 
   "children": [], 
   "end": "4077.240", 
   "id": "s001332", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel bei mir in K\u00f6ln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4077.240", 
   "children": [], 
   "end": "4084.520", 
   "id": "s001333", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass das Modell richtig funktioniert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4084.520", 
   "children": [], 
   "end": "4085.800", 
   "id": "s001334", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zeigt sich daran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4085.800", 
   "children": [], 
   "end": "4090.280", 
   "id": "s001335", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir jedes Jahr eine massive Zunahme der Fahrgastzahlen haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4090.280", 
   "children": [], 
   "end": "4093.280", 
   "id": "s001336", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Marktwirtschaftlich ist es also offensichtlich richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4093.280", 
   "children": [], 
   "end": "4097.160", 
   "id": "s001337", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sozial abgefedert ist es auch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4097.160", 
   "children": [], 
   "end": "4097.600", 
   "id": "s001338", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4097.600", 
   "children": [], 
   "end": "4103.280", 
   "id": "s001339", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was ein ticketfreier \u00d6PNV kostet und wie diese Kosten gedeckt werden sollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4103.280", 
   "children": [], 
   "end": "4106.880", 
   "id": "s001340", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "steht auf einem ganz anderen Blatt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4106.880", 
   "children": [], 
   "end": "4108.760", 
   "id": "s001341", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der VDV hat ausgerechnet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4108.760", 
   "children": [], 
   "end": "4118.880", 
   "id": "s001342", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die deutschen Nahverkehrsunternehmen insgesamt rund 12\u00a0Milliarden Euro durch Fahrgastbef\u00f6rderung eingekommen haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4118.880", 
   "children": [], 
   "end": "4120.360", 
   "id": "s001343", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Angesichts dieser Summe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4120.360", 
   "children": [], 
   "end": "4123.000", 
   "id": "s001344", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss man nicht lange dar\u00fcber nachdenken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4123.000", 
   "children": [], 
   "end": "4124.280", 
   "id": "s001345", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um zu dem Ergebnis zu kommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4124.280", 
   "children": [], 
   "end": "4125.680", 
   "id": "s001346", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das eine ziemlich irreale Summe ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4125.680", 
   "children": [], 
   "end": "4129.320", 
   "id": "s001347", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber es wird ja auch nicht ernsthaft dar\u00fcber diskutiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4129.320", 
   "children": [], 
   "end": "4132.400", 
   "id": "s001348", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine solche Ma\u00dfnahme einzuf\u00fchren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4132.400", 
   "children": [], 
   "end": "4138.400", 
   "id": "s001349", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der ganzen Diskussion ist folgender Punkt noch gar nicht zur Sprache gekommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4138.400", 
   "children": [], 
   "end": "4139.760", 
   "id": "s001350", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht um die Erfahrung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4139.760", 
   "children": [], 
   "end": "4142.120", 
   "id": "s001351", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir in den letzten Jahren gemacht haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4142.120", 
   "children": [], 
   "end": "4146.680", 
   "id": "s001352", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich dass die durch Emissionen entstandenen Belastungswerte deutlich zur\u00fcckgegangen sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4146.680", 
   "children": [], 
   "end": "4148.840", 
   "id": "s001353", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alle Ma\u00dfnahmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4148.840", 
   "children": [], 
   "end": "4150.360", 
   "id": "s001354", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die bisher ergriffen worden sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4150.360", 
   "children": [], 
   "end": "4153.160", 
   "id": "s001355", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben also Wirkung gezeigt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4153.160", 
   "children": [], 
   "end": "4153.480", 
   "id": "s001356", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4153.480", 
   "children": [], 
   "end": "4157.960", 
   "id": "s001357", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die heute bei der Er\u00f6rterung vor dem Bundesverwaltungsgericht eine Rolle gespielt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4157.960", 
   "children": [], 
   "end": "4165.560", 
   "id": "s001358", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich die Frage der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit von Ma\u00dfnahmen in Bezug auf die gesundheitliche Beeintr\u00e4chtigung der Bev\u00f6lkerung durch Emissionen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4165.560", 
   "children": [], 
   "end": "4167.280", 
   "id": "s001359", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird auch noch einmal eine Rolle spielen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4167.280", 
   "children": [], 
   "end": "4170.840", 
   "id": "s001360", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir \u00fcber praktische Ma\u00dfnahmen in den Kommunen diskutieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4170.840", 
   "children": [], 
   "end": "4173.920", 
   "id": "s001361", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir arbeiten mit einem ganzen B\u00fcndel von Ma\u00dfnahmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4173.920", 
   "children": [], 
   "end": "4176.040", 
   "id": "s001362", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ich jetzt aber nicht wiederholen will. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4176.040", 
   "children": [], 
   "end": "4180.040", 
   "id": "s001363", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Kollegen Jung und Klare haben das bereits thematisiert bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4180.040", 
   "children": [], 
   "end": "4181.200", 
   "id": "s001364", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "konkretisiert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4181.200", 
   "children": [], 
   "end": "4184.440", 
   "id": "s001365", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie mich auf einen Punkt der sieben Punkten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4184.440", 
   "children": [], 
   "end": "4189.840", 
   "id": "s001366", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in dem Brief der drei Bundesminister aufgelistet worden sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4189.840", 
   "children": [], 
   "end": "4191.520", 
   "id": "s001367", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eingehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4191.520", 
   "children": [], 
   "end": "4192.640", 
   "id": "s001368", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der da lautet: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4192.640", 
   "children": [], 
   "end": "4194.480", 
   "id": "s001369", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Rechtsrahmen ver\u00e4ndern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4194.480", 
   "children": [], 
   "end": "4197.200", 
   "id": "s001370", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dahinter verbirgt sich die \u00dcberlegung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4197.200", 
   "children": [], 
   "end": "4201.840", 
   "id": "s001371", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir die Kommunen in die Lage versetzen sollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4201.840", 
   "children": [], 
   "end": "4203.160", 
   "id": "s001372", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Regelungen f\u00fcr punktuelle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4203.160", 
   "children": [], 
   "end": "4206.760", 
   "id": "s001373", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lokal wirksame Ma\u00dfnahmen zu treffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4206.760", 
   "children": [], 
   "end": "4210.200", 
   "id": "s001374", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel eine Beeinflussung der Ausgestaltung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4210.200", 
   "children": [], 
   "end": "4211.400", 
   "id": "s001375", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Taxen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4211.400", 
   "children": [], 
   "end": "4213.400", 
   "id": "s001376", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Busse oder \u00c4hnliches mehr fahren sollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4213.400", 
   "children": [], 
   "end": "4214.440", 
   "id": "s001377", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das zeigt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4214.440", 
   "children": [], 
   "end": "4217.840", 
   "id": "s001378", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei vielen Punkten ist eine Erg\u00e4nzung vorgenommen worden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4217.840", 
   "children": [], 
   "end": "4219.960", 
   "id": "s001379", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber die wir diskutieren k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4219.960", 
   "children": [], 
   "end": "4222.920", 
   "id": "s001380", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist schlicht und einfach sinnvoll."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4222.920", 
   "children": [], 
   "end": "4224.840", 
   "id": "s001381", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wird gefordert: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4224.840", 
   "children": [], 
   "end": "4228.760", 
   "id": "s001382", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Autoindustrie soll f\u00fcr Nachr\u00fcstungen zahlen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4228.760", 
   "children": [], 
   "end": "4228.960", 
   "id": "s001383", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4228.960", 
   "children": [], 
   "end": "4229.400", 
   "id": "s001384", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es sieht so aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4229.400", 
   "children": [], 
   "end": "4232.120", 
   "id": "s001385", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als seien technische Nachr\u00fcstungen m\u00f6glich und sinnvoll; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4232.120", 
   "children": [], 
   "end": "4235.600", 
   "id": "s001386", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sicherlich nicht in Bezug auf alle Fahrzeuge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4235.600", 
   "children": [], 
   "end": "4241.320", 
   "id": "s001387", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil die Nachr\u00fcstung bei einigen Fahrzeugen m\u00f6glicherweise deutlich zu teuer und damit wirtschaftlich nicht vertretbar ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4241.320", 
   "children": [], 
   "end": "4243.800", 
   "id": "s001388", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Leider haben wir eine ganz klare Rechtslage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4243.800", 
   "children": [], 
   "end": "4244.640", 
   "id": "s001389", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die besagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4244.640", 
   "children": [], 
   "end": "4245.600", 
   "id": "s001390", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Autoindus\u00adtrie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4245.600", 
   "children": [], 
   "end": "4249.760", 
   "id": "s001391", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit Ausnahme der Nutzung von Betrugssoftware, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4249.760", 
   "children": [], 
   "end": "4251.800", 
   "id": "s001392", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat sich an die EU-Rechtsvorgaben gehalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4251.800", 
   "children": [], 
   "end": "4253.400", 
   "id": "s001393", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Vorgaben enthielten L\u00fccken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4253.400", 
   "children": [], 
   "end": "4256.480", 
   "id": "s001394", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dazu gef\u00fchrt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4256.480", 
   "children": [], 
   "end": "4259.240", 
   "id": "s001395", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir heute in diesem Bereich Probleme haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4259.240", 
   "children": [], 
   "end": "4261.680", 
   "id": "s001396", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Allerdings will ich auch sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4261.680", 
   "children": [], 
   "end": "4265.440", 
   "id": "s001397", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Autoindustrie w\u00e4re gut beraten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4265.440", 
   "children": [], 
   "end": "4266.000", 
   "id": "s001398", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4266.000", 
   "children": [], 
   "end": "4271.440", 
   "id": "s001399", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "statt Hunderte von Millionen Euro in Imagekampagnen zu stecken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4271.440", 
   "children": [], 
   "end": "4274.800", 
   "id": "s001400", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Mittel benutzen w\u00fcrde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4274.800", 
   "children": [], 
   "end": "4278.400", 
   "id": "s001401", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um sich an den Nachr\u00fcstungskosten zu beteiligen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4278.400", 
   "children": [], 
   "end": "4281.160", 
   "id": "s001402", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00e4re meiner Ansicht nach eine lohnendere Investition."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4281.160", 
   "children": [], 
   "end": "4285.080", 
   "id": "s001403", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will zum Schluss einen Blick auf die Situation in K\u00f6ln werfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4285.080", 
   "children": [], 
   "end": "4288.720", 
   "id": "s001404", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "K\u00f6ln ist die belastetste Stadt in Nordrhein-Westfalen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4288.720", 
   "children": [], 
   "end": "4291.200", 
   "id": "s001405", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Hotspot f\u00fcr \u00dcberschreitungswerte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4291.200", 
   "children": [], 
   "end": "4292.640", 
   "id": "s001406", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt aber auch Messpunkte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4292.640", 
   "children": [], 
   "end": "4295.040", 
   "id": "s001407", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an denen wir die Grenzwerte unterschreiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4295.040", 
   "children": [], 
   "end": "4297.080", 
   "id": "s001408", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das zeigt doch eines, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4297.080", 
   "children": [], 
   "end": "4301.240", 
   "id": "s001409", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich dass wir keine fl\u00e4chendeckenden Ma\u00dfnahmen brauchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4301.240", 
   "children": [], 
   "end": "4305.400", 
   "id": "s001410", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern punktuell wirksame Ma\u00dfnahmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4305.400", 
   "children": [], 
   "end": "4306.200", 
   "id": "s001411", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Punkte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4306.200", 
   "children": [], 
   "end": "4308.000", 
   "id": "s001412", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in der Diskussion sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4308.000", 
   "children": [], 
   "end": "4308.880", 
   "id": "s001413", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bieten hierf\u00fcr gen\u00fcgend M\u00f6glichkeiten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4308.880", 
   "children": [], 
   "end": "4310.600", 
   "id": "s001414", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kollege M\u00f6ring, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4310.600", 
   "children": [], 
   "end": "4312.600", 
   "id": "s001415", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich bitte darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4312.600", 
   "children": [], 
   "end": "4314.320", 
   "id": "s001416", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Punkt zu setzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4314.320", 
   "children": [], 
   "end": "4317.640", 
   "id": "s001417", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schie\u00dfen wir nicht mit Schrot auf Punktziele."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4317.640", 
   "children": [], 
   "end": "4318.520", 
   "id": "s001418", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich danke Ihnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4318.520", 
   "children": [], 
   "end": "4323.960", 
   "id": "s001419", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort hat die Abgeordnete Ulli Nissen f\u00fcr die SPD-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4323.960", 
   "children": [], 
   "end": "4326.440", 
   "id": "s001420", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4326.440", 
   "children": [], 
   "end": "4328.200", 
   "id": "s001421", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kollegen und Kolleginnen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4328.200", 
   "children": [], 
   "end": "4330.160", 
   "id": "s001422", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Nachricht hat uns letzte Woche \u00fcberrascht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4330.160", 
   "children": [], 
   "end": "4331.240", 
   "id": "s001423", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es hie\u00df: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4331.240", 
   "children": [], 
   "end": "4333.040", 
   "id": "s001424", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Bund will kostenlosen Nahverkehr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4333.040", 
   "children": [], 
   "end": "4334.240", 
   "id": "s001425", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viele gingen davon aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4334.240", 
   "children": [], 
   "end": "4337.600", 
   "id": "s001426", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dies fl\u00e4chendeckend f\u00fcr ganz Deutschland gelten soll. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4337.600", 
   "children": [], 
   "end": "4341.440", 
   "id": "s001427", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer sich dann aber genauer informiert hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4341.440", 
   "children": [], 
   "end": "4348.120", 
   "id": "s001428", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "konnte nachlesen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4348.120", 
   "children": [], 
   "end": "4351.240", 
   "id": "s001429", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht um einen Modellversuch in f\u00fcnf Kommunen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4351.240", 
   "children": [], 
   "end": "4363.960", 
   "id": "s001430", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein wichtiger Vorschlag zur Erprobung von Ma\u00dfnahmen zur Verbesserung der Luftqualit\u00e4t."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4363.960", 
   "children": [], 
   "end": "4368.360", 
   "id": "s001431", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Modellversuche in einigen Regionen halte ich f\u00fcr sinnvoll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4368.360", 
   "children": [], 
   "end": "4371.040", 
   "id": "s001432", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dies kann aber nicht \u00fcberall umgesetzt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4371.040", 
   "children": [], 
   "end": "4375.560", 
   "id": "s001433", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In vielen St\u00e4dten sind die Kapazit\u00e4tsgrenzen auf vielen Linien des \u00d6PNV fast erreicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4375.560", 
   "children": [], 
   "end": "4384.240", 
   "id": "s001434", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In meinem Frankfurter Wahlkreis haben wir auf manchen Strecken seit\u00a02010 einen Zuwachs von fast 60\u00a0Prozent erreicht\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4384.240", 
   "children": [], 
   "end": "4385.800", 
   "id": "s001435", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da geht kaum noch was. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4385.800", 
   "children": [], 
   "end": "4387.600", 
   "id": "s001436", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir versuchen in Frankfurt aber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4387.600", 
   "children": [], 
   "end": "4389.520", 
   "id": "s001437", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "durch neue Angebote die Menschen dazu zu bringen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4389.520", 
   "children": [], 
   "end": "4392.560", 
   "id": "s001438", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf Busse und Bahnen umzusteigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4392.560", 
   "children": [], 
   "end": "4402.920", 
   "id": "s001439", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf Initiative unseres Frankfurter SPD-Oberb\u00fcrgermeisters Peter Feldmann hin haben wir im Dezember\u00a02017 einen neuen Nachtverkehr f\u00fcr U-Bahnen am Wochenende eingef\u00fchrt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4402.920", 
   "children": [], 
   "end": "4407.280", 
   "id": "s001440", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Nachtverkehr wird von der Bev\u00f6lkerung ausgesprochen gut angenommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4407.280", 
   "children": [], 
   "end": "4408.560", 
   "id": "s001441", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb denken wir dar\u00fcber nach, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4408.560", 
   "children": [], 
   "end": "4412.720", 
   "id": "s001442", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diesen Nachtverkehr auf weitere U-Bahnen und Stra\u00dfenbahnen auszuweiten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4412.720", 
   "children": [], 
   "end": "4415.600", 
   "id": "s001443", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Grunds\u00e4tzlich m\u00fcssen die Bedingungen f\u00fcr den \u00d6PNV verbessert werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4415.600", 
   "children": [], 
   "end": "4416.760", 
   "id": "s001444", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist es gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4416.760", 
   "children": [], 
   "end": "4420.160", 
   "id": "s001445", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir im Koalitionsvertrag vereinbart haben\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4420.160", 
   "children": [], 
   "end": "4421.800", 
   "id": "s001446", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das werden wir umsetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4421.800", 
   "children": [], 
   "end": "4425.080", 
   "id": "s001447", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn er von unseren Mitgliedern angenommen wird\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4425.080", 
   "children": [], 
   "end": "4429.480", 
   "id": "s001448", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir den \u00d6PNV deutlich besser f\u00f6rdern wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4429.480", 
   "children": [], 
   "end": "4433.680", 
   "id": "s001449", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Mittel f\u00fcr das Gemeindeverkehrsfinanzierungsgesetz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4433.680", 
   "children": [], 
   "end": "4435.360", 
   "id": "s001450", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "GVFG, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4435.360", 
   "children": [], 
   "end": "4439.960", 
   "id": "s001451", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden bis 2021 f\u00fcr Aus- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4439.960", 
   "children": [], 
   "end": "4447.120", 
   "id": "s001452", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Neubauma\u00dfnahmen in zwei Schritten von derzeit 333\u00a0Millionen\u00a0Euro auf 1\u00a0Milliarde\u00a0Euro erh\u00f6ht und\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4447.120", 
   "children": [], 
   "end": "4448.640", 
   "id": "s001453", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist wichtig\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4448.640", 
   "children": [], 
   "end": "4449.840", 
   "id": "s001454", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dynamisiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4449.840", 
   "children": [], 
   "end": "4464.960", 
   "id": "s001455", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit dem GVFG stellt der Bund Mittel f\u00fcr gro\u00dfe Infrastrukturma\u00dfnahmen zum Ausbau des Schienenpersonennahverkehrs vor Ort zur Verf\u00fcgung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4464.960", 
   "children": [], 
   "end": "4470.240", 
   "id": "s001456", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit k\u00f6nnen die Angebote im Nahverkehr ausgeweitet werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4470.240", 
   "children": [], 
   "end": "4478.160", 
   "id": "s001457", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sodass die Pendlerinnen und Pendler zum Beispiel nicht mehr in \u00fcberf\u00fcllten Z\u00fcgen zusammenstehen m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4478.160", 
   "children": [], 
   "end": "4480.760", 
   "id": "s001458", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch dies tr\u00e4gt sicherlich dazu bei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4480.760", 
   "children": [], 
   "end": "4483.160", 
   "id": "s001459", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger bereit sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4483.160", 
   "children": [], 
   "end": "4486.600", 
   "id": "s001460", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vom Auto auf die Bahn umzusteigen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4486.600", 
   "children": [], 
   "end": "4489.880", 
   "id": "s001461", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich ist auch ein geringerer Preis ein guter Grund, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4489.880", 
   "children": [], 
   "end": "4490.560", 
   "id": "s001462", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "umzusteigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4490.560", 
   "children": [], 
   "end": "4494.160", 
   "id": "s001463", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch diesbez\u00fcglich bin ich unserem Frankfurter Oberb\u00fcrgermeister dankbar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4494.160", 
   "children": [], 
   "end": "4498.160", 
   "id": "s001464", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er war und ist ein gro\u00dfer Bef\u00fcrworter des 1\u2011Euro-Tickets. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4498.160", 
   "children": [], 
   "end": "4503.800", 
   "id": "s001465", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In einem ersten Schritt k\u00f6nnen jetzt erstmals Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler f\u00fcr nur 1\u00a0Euro am Tag\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4503.800", 
   "children": [], 
   "end": "4504.840", 
   "id": "s001466", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist das Wiener Modell\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4504.840", 
   "children": [], 
   "end": "4507.360", 
   "id": "s001467", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "rund ums Jahr Bus und Bahn fahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4507.360", 
   "children": [], 
   "end": "4509.240", 
   "id": "s001468", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dies in ganz Hessen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4509.240", 
   "children": [], 
   "end": "4510.880", 
   "id": "s001469", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das finde ich gro\u00dfartig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4510.880", 
   "children": [], 
   "end": "4512.400", 
   "id": "s001470", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Gelbhaar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4512.400", 
   "children": [], 
   "end": "4517.120", 
   "id": "s001471", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Frankfurt sind auch die Geb\u00fchren f\u00fcr das Einzelticket in diesem Jahr gesenkt worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4517.120", 
   "children": [], 
   "end": "4518.200", 
   "id": "s001472", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht also auch anders, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4518.200", 
   "children": [], 
   "end": "4518.840", 
   "id": "s001473", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man das will, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4518.840", 
   "children": [], 
   "end": "4520.800", 
   "id": "s001474", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Oberb\u00fcrgermeister Peter Feldmann will das."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4520.800", 
   "children": [], 
   "end": "4521.800", 
   "id": "s001475", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wichtig ist mir auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4521.800", 
   "children": [], 
   "end": "4524.760", 
   "id": "s001476", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir im Koalitionsvertrag vereinbart haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4524.760", 
   "children": [], 
   "end": "4531.240", 
   "id": "s001477", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Kommunen bei der Ausschreibung von \u00d6PNV-Leistungen auch privaten Unternehmen soziale und \u00f6kologische Standards vorschreiben k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4531.240", 
   "children": [], 
   "end": "4532.800", 
   "id": "s001478", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Noch lieber w\u00e4re es mir nat\u00fcrlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4532.800", 
   "children": [], 
   "end": "4535.280", 
   "id": "s001479", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn der \u00d6PNV von kommunalen Unternehmen betrieben wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4535.280", 
   "children": [], 
   "end": "4541.200", 
   "id": "s001480", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit einer Senkung der Trassenpreise wollen wir mehr G\u00fcter vom Lkw auf die klimafreundliche Schiene bringen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4541.200", 
   "children": [], 
   "end": "4544.200", 
   "id": "s001481", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Verbesserungen beim \u00d6PNV sind gut und notwendig; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4544.200", 
   "children": [], 
   "end": "4547.560", 
   "id": "s001482", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber nicht jeder Weg kann mit dem \u00d6PNV erledigt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4547.560", 
   "children": [], 
   "end": "4550.520", 
   "id": "s001483", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb m\u00fcssen wir auch bei den Kraftfahrzeugen ansetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4550.520", 
   "children": [], 
   "end": "4555.760", 
   "id": "s001484", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beim Nationalen Forum Diesel im Sommer\u00a02017 sind einige Beschl\u00fcsse gefasst worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4555.760", 
   "children": [], 
   "end": "4558.040", 
   "id": "s001485", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Automobilindustrie war nur bereit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4558.040", 
   "children": [], 
   "end": "4562.720", 
   "id": "s001486", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Kosten f\u00fcr ein Softwareupdate f\u00fcr gut 5\u00a0Millionen Dieselfahrzeuge zu \u00fcbernehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4562.720", 
   "children": [], 
   "end": "4564.920", 
   "id": "s001487", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Stickoxidemissionen zu reduzieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4564.920", 
   "children": [], 
   "end": "4567.560", 
   "id": "s001488", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Automobilindustrie hat angegeben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4567.560", 
   "children": [], 
   "end": "4574.280", 
   "id": "s001489", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es keine sinnvollen Nachr\u00fcstungen f\u00fcr die Hardware gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4574.280", 
   "children": [], 
   "end": "4578.240", 
   "id": "s001490", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der damalige Verkehrsminister Dobrindt hat dies geglaubt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4578.240", 
   "children": [], 
   "end": "4580.720", 
   "id": "s001491", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe das schon damals arg angezweifelt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4580.720", 
   "children": [], 
   "end": "4581.800", 
   "id": "s001492", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seit dieser Woche wissen wir: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4581.800", 
   "children": [], 
   "end": "4584.600", 
   "id": "s001493", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Automobilindustrie hat wieder einmal getrickst. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4584.600", 
   "children": [], 
   "end": "4586.840", 
   "id": "s001494", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der ADAC hat aktuell nachgewiesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4586.840", 
   "children": [], 
   "end": "4589.520", 
   "id": "s001495", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Hardwarenachr\u00fcstungen an Dieselfahrzeugen nicht nur m\u00f6glich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4589.520", 
   "children": [], 
   "end": "4591.240", 
   "id": "s001496", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch hochwirksam sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4591.240", 
   "children": [], 
   "end": "4599.520", 
   "id": "s001497", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bis zu 70\u00a0Prozent innerorts und bis zu 90\u00a0Prozent au\u00dferorts weniger Schadstoffe lassen sich laut den Messungen durch Nachr\u00fcstungen an solchen Fahrzeugen erreichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4599.520", 
   "children": [], 
   "end": "4601.280", 
   "id": "s001498", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Besonders wichtig ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4601.280", 
   "children": [], 
   "end": "4608.000", 
   "id": "s001499", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In besonders belasteten Gebieten k\u00f6nnte dies eine Verbesserung der Luftqualit\u00e4t um bis zu 25\u00a0Prozent mit sich bringen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4608.000", 
   "children": [], 
   "end": "4614.640", 
   "id": "s001500", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch aufgrund des zu erwartenden Gerichtsurteils und des absolut notwendigen Gesundheitsschutzes ist es dringend erforderlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4614.640", 
   "children": [], 
   "end": "4621.000", 
   "id": "s001501", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass neben den Softwareupdates an den betroffenen Dieselfahrzeugen auch ein Hardwareupdate erfolgt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4621.000", 
   "children": [], 
   "end": "4625.720", 
   "id": "s001502", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Autos mit diesen Updates k\u00f6nnten von drohenden Fahrverboten in deutschen Innenst\u00e4dten ausgenommen werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4625.720", 
   "children": [], 
   "end": "4627.640", 
   "id": "s001503", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aus meiner Sicht ist vollkommen klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4627.640", 
   "children": [], 
   "end": "4631.960", 
   "id": "s001504", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Kosten f\u00fcr die Nachr\u00fcstung d\u00fcrfen nicht an den Verbrauchern h\u00e4ngen bleiben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4631.960", 
   "children": [], 
   "end": "4634.800", 
   "id": "s001505", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie m\u00fcssen von den Verursachern getragen werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4634.800", 
   "children": [], 
   "end": "4636.680", 
   "id": "s001506", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von der Automobilindustrie. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4636.680", 
   "children": [], 
   "end": "4638.360", 
   "id": "s001507", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat Barbara Hendricks schon immer gefordert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4638.360", 
   "children": [], 
   "end": "4642.000", 
   "id": "s001508", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Automobilunternehmen zahlen in den USA zig Milliarden an Strafen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4642.000", 
   "children": [], 
   "end": "4647.120", 
   "id": "s001509", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und hier wollen sie die Kundschaft mit der \u00dcbernahme der l\u00e4cherlich niedrigen Kosten f\u00fcr die Softwareupdates abspeisen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4647.120", 
   "children": [], 
   "end": "4651.400", 
   "id": "s001510", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viele bef\u00fcrchten jetzt einen hohen Wertverlust ihres Fahrzeugs und haben Angst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4651.400", 
   "children": [], 
   "end": "4654.120", 
   "id": "s001511", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie die betroffenen Innenst\u00e4dte nicht mehr befahren d\u00fcrfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4654.120", 
   "children": [], 
   "end": "4655.960", 
   "id": "s001512", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viele Handwerker sehen die Gefahr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4655.960", 
   "children": [], 
   "end": "4657.560", 
   "id": "s001513", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie ihren Fuhrpark stilllegen m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4657.560", 
   "children": [], 
   "end": "4659.280", 
   "id": "s001514", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4659.280", 
   "children": [], 
   "end": "4665.640", 
   "id": "s001515", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lassen Sie uns den Menschen helfen und die Automobilindustrie dazu verpflichten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4665.640", 
   "children": [], 
   "end": "4672.400", 
   "id": "s001516", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Kosten f\u00fcr die notwendige Nachr\u00fcstung zu \u00fcbernehmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4672.400", 
   "children": [], 
   "end": "4675.160", 
   "id": "s001517", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich danke Ihnen ganz herzlich f\u00fcr die Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4675.160", 
   "children": [], 
   "end": "4682.000", 
   "id": "s001518", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als letzte Rednerin in dieser Aktuellen Stunde hat die Kollegin Daniela Ludwig f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion das Wort."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4682.000", 
   "children": [], 
   "end": "4687.040", 
   "id": "s001519", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4687.040", 
   "children": [], 
   "end": "4688.840", 
   "id": "s001520", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4688.840", 
   "children": [], 
   "end": "4694.640", 
   "id": "s001521", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der vielzitierte Sieben-Punkte-Brief ist Anlass f\u00fcr diese Aktuelle Stunde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4694.640", 
   "children": [], 
   "end": "4696.360", 
   "id": "s001522", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eigentlich geht es um nur einen Punkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4696.360", 
   "children": [], 
   "end": "4697.960", 
   "id": "s001523", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und schon daran wird deutlich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4697.960", 
   "children": [], 
   "end": "4701.000", 
   "id": "s001524", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit dieser Aktuellen Stunde springt man viel zu kurz."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4701.000", 
   "children": [], 
   "end": "4702.560", 
   "id": "s001525", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit nicht der Eindruck zur\u00fcckbleibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4702.560", 
   "children": [], 
   "end": "4703.600", 
   "id": "s001526", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir hier\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4703.600", 
   "children": [], 
   "end": "4704.960", 
   "id": "s001527", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit Verlaub\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4704.960", 
   "children": [], 
   "end": "4707.800", 
   "id": "s001528", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nur \u00fcber einen Brief der Bundesregierung reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4707.800", 
   "children": [], 
   "end": "4710.520", 
   "id": "s001529", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00f6chte ich Ihr Augenmerk darauf lenken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4710.520", 
   "children": [], 
   "end": "4724.480", 
   "id": "s001530", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir das Thema Luftreinhaltung und die Verpflichtung Deutschlands zur Reduzierung der Stickoxide auch im europ\u00e4ischen Kontext sehr ernst nehmen und deswegen in der letzten Zeit Ma\u00dfnahmen ergriffen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4724.480", 
   "children": [], 
   "end": "4724.960", 
   "id": "s001531", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4724.960", 
   "children": [], 
   "end": "4727.680", 
   "id": "s001532", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch das ist heute viel zu kurz gekommen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4727.680", 
   "children": [], 
   "end": "4729.400", 
   "id": "s001533", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bereits Wirkung zeigen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4729.400", 
   "children": [], 
   "end": "4731.320", 
   "id": "s001534", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will gar nicht darauf anspielen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4731.320", 
   "children": [], 
   "end": "4734.800", 
   "id": "s001535", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir 5,3\u00a0Millionen Autos nachr\u00fcsten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4734.800", 
   "children": [], 
   "end": "4735.320", 
   "id": "s001536", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4735.320", 
   "children": [], 
   "end": "4736.200", 
   "id": "s001537", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das ist viel wichtiger\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4736.200", 
   "children": [], 
   "end": "4743.080", 
   "id": "s001538", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben ein 1\u00a0Milliarden Euro schweres Sofortprogramm \u201eSaubere Luft 2017-2020\u201c aufgelegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4743.080", 
   "children": [], 
   "end": "4743.600", 
   "id": "s001539", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darum geht es doch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4743.600", 
   "children": [], 
   "end": "4744.560", 
   "id": "s001540", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was steht da drin? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4744.560", 
   "children": [], 
   "end": "4747.640", 
   "id": "s001541", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen die Elektrifizierung des urbanen Wirtschaftsverkehrs. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4747.640", 
   "children": [], 
   "end": "4749.200", 
   "id": "s001542", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu geh\u00f6rt die Elektrifizierung von\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4749.200", 
   "children": [], 
   "end": "4750.440", 
   "id": "s001543", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wichtig!\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4750.440", 
   "children": [], 
   "end": "4750.800", 
   "id": "s001544", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Taxis, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4750.800", 
   "children": [], 
   "end": "4751.800", 
   "id": "s001545", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mietwagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4751.800", 
   "children": [], 
   "end": "4753.800", 
   "id": "s001546", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Carsharing-Fahrzeugen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4753.800", 
   "children": [], 
   "end": "4755.800", 
   "id": "s001547", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu geh\u00f6ren nat\u00fcrlich auch Elektrobusse. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4755.800", 
   "children": [], 
   "end": "4757.120", 
   "id": "s001548", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die gibt es auf dem Markt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4757.120", 
   "children": [], 
   "end": "4758.840", 
   "id": "s001549", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die funktionieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4758.840", 
   "children": [], 
   "end": "4761.000", 
   "id": "s001550", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen Dieselbusse nachr\u00fcsten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4761.000", 
   "children": [], 
   "end": "4764.440", 
   "id": "s001551", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es im \u00d6PNV sonst nicht anders funktionieren wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4764.440", 
   "children": [], 
   "end": "4766.640", 
   "id": "s001552", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind nur einige wenige Ma\u00dfnahmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4766.640", 
   "children": [], 
   "end": "4771.160", 
   "id": "s001553", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die schon laufen und f\u00fcr die wir bereits Geld in die Hand nehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4771.160", 
   "children": [], 
   "end": "4773.400", 
   "id": "s001554", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darauf m\u00f6chte ich Ihr Augenmerk lenken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4773.400", 
   "children": [], 
   "end": "4774.520", 
   "id": "s001555", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe oft geh\u00f6rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4774.520", 
   "children": [], 
   "end": "4778.040", 
   "id": "s001556", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Thema Fahrradverkehr w\u00fcrde bei dieser Bundesregierung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4778.040", 
   "children": [], 
   "end": "4779.920", 
   "id": "s001557", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der derzeitigen und auch in der letzten Legislaturperiode\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4779.920", 
   "children": [], 
   "end": "4781.120", 
   "id": "s001558", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu kurz kommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4781.120", 
   "children": [], 
   "end": "4782.360", 
   "id": "s001559", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist nat\u00fcrlich ein M\u00e4rchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4782.360", 
   "children": [], 
   "end": "4783.360", 
   "id": "s001560", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir alle wissen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4783.360", 
   "children": [], 
   "end": "4791.320", 
   "id": "s001561", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir stocken die finanziellen Mittel zur F\u00f6rderung des Radverkehrs auf insgesamt j\u00e4hrlich 200\u00a0Millionen Euro auf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4791.320", 
   "children": [], 
   "end": "4792.320", 
   "id": "s001562", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lieber Herr Klare, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4792.320", 
   "children": [], 
   "end": "4792.920", 
   "id": "s001563", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4792.920", 
   "children": [], 
   "end": "4795.160", 
   "id": "s001564", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir sind uns dar\u00fcber einig: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4795.160", 
   "children": [], 
   "end": "4798.920", 
   "id": "s001565", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da ist nat\u00fcrlich noch Luft nach oben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4798.920", 
   "children": [], 
   "end": "4800.040", 
   "id": "s001566", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00f6rderung des Radverkehrs, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4800.040", 
   "children": [], 
   "end": "4801.360", 
   "id": "s001567", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Elektrifizierung auch im \u00d6PNV\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4801.360", 
   "children": [], 
   "end": "4802.320", 
   "id": "s001568", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das alles sind Ma\u00dfnahmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4802.320", 
   "children": [], 
   "end": "4802.800", 
   "id": "s001569", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dazu f\u00fchren werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4802.800", 
   "children": [], 
   "end": "4806.840", 
   "id": "s001570", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Luftbelastung in vielen St\u00e4dten dieser Republik geringer wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4806.840", 
   "children": [], 
   "end": "4809.960", 
   "id": "s001571", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir uns die Zahlen des Umweltbundesamtes anschauen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4809.960", 
   "children": [], 
   "end": "4814.920", 
   "id": "s001572", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2016 lagen 90\u00a0Kommunen deutlich \u00fcber den Grenzwerten\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4814.920", 
   "children": [], 
   "end": "4816.480", 
   "id": "s001573", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann sehen wir: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4816.480", 
   "children": [], 
   "end": "4817.160", 
   "id": "s001574", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Ma\u00dfnahmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4817.160", 
   "children": [], 
   "end": "4818.920", 
   "id": "s001575", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ich gerade genannt habe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4818.920", 
   "children": [], 
   "end": "4820.160", 
   "id": "s001576", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "greifen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4820.160", 
   "children": [], 
   "end": "4825.960", 
   "id": "s001577", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "10 dieser 90\u00a0Kommunen liegen bereits nicht mehr \u00fcber den Grenzwerten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4825.960", 
   "children": [], 
   "end": "4829.280", 
   "id": "s001578", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "15\u00a0Kommunen sind wohl auf dem besten Weg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4829.280", 
   "children": [], 
   "end": "4831.640", 
   "id": "s001579", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ebenfalls nicht mehr unter diese 90\u00a0Kommunen zu fallen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4831.640", 
   "children": [], 
   "end": "4832.800", 
   "id": "s001580", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das zeigt uns: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4832.800", 
   "children": [], 
   "end": "4836.840", 
   "id": "s001581", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Ma\u00dfnahmen sind eben kein Tropfen auf den hei\u00dfen Stein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4836.840", 
   "children": [], 
   "end": "4838.320", 
   "id": "s001582", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern sie sind zielgerichtet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4838.320", 
   "children": [], 
   "end": "4840.280", 
   "id": "s001583", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sinnvoll und erreichen genau das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4840.280", 
   "children": [], 
   "end": "4842.280", 
   "id": "s001584", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir erreichen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4842.280", 
   "children": [], 
   "end": "4848.480", 
   "id": "s001585", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich eine bessere Luft in dieser Republik."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4848.480", 
   "children": [], 
   "end": "4850.000", 
   "id": "s001586", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich ist es richtig\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4850.000", 
   "children": [], 
   "end": "4853.680", 
   "id": "s001587", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wird ja auch von fast niemandem in diesem Haus bestritten\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4853.680", 
   "children": [], 
   "end": "4859.760", 
   "id": "s001588", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Dieselmotoren einen nicht unerheblichen Anteil an den Stickoxidemissionen haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4859.760", 
   "children": [], 
   "end": "4860.600", 
   "id": "s001589", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Selbstverst\u00e4ndlich! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4860.600", 
   "children": [], 
   "end": "4861.080", 
   "id": "s001590", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dennoch: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4861.080", 
   "children": [], 
   "end": "4862.880", 
   "id": "s001591", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gab auch Zeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4862.880", 
   "children": [], 
   "end": "4866.080", 
   "id": "s001592", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da haben wir den Leuten gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4866.080", 
   "children": [], 
   "end": "4867.480", 
   "id": "s001593", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kauft bitte den Diesel.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4867.480", 
   "children": [], 
   "end": "4868.480", 
   "id": "s001594", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4868.480", 
   "children": [], 
   "end": "4872.760", 
   "id": "s001595", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wegen des geringeren Kraftstoffverbrauchs und der besseren CO 2 -Bilanz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4872.760", 
   "children": [], 
   "end": "4875.080", 
   "id": "s001596", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das alles soll jetzt pl\u00f6tzlich nicht mehr stimmen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4875.080", 
   "children": [], 
   "end": "4881.600", 
   "id": "s001597", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt wollen wir den Haltern der 15\u00a0Millionen Dieselfahrzeuge in unserem Land mit Fahrverboten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4881.600", 
   "children": [], 
   "end": "4884.560", 
   "id": "s001598", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sonderplaketten oder was sonst noch alles in der Gegend herumschwirrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4884.560", 
   "children": [], 
   "end": "4886.640", 
   "id": "s001599", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die alleinige Verantwortung daf\u00fcr aufb\u00fcrden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4886.640", 
   "children": [], 
   "end": "4887.680", 
   "id": "s001600", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Luft besser wird? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4887.680", 
   "children": [], 
   "end": "4888.360", 
   "id": "s001601", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4888.360", 
   "children": [], 
   "end": "4892.040", 
   "id": "s001602", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein ganz klares Nein vonseiten meiner Fraktion. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4892.040", 
   "children": [], 
   "end": "4892.680", 
   "id": "s001603", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist nicht der Weg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4892.680", 
   "children": [], 
   "end": "4894.400", 
   "id": "s001604", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um das zu erreichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4894.400", 
   "children": [], 
   "end": "4896.240", 
   "id": "s001605", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir anstreben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4896.240", 
   "children": [], 
   "end": "4901.080", 
   "id": "s001606", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich eine nachhaltige Verkehrspolitik und eine nachhaltige Mobilit\u00e4t, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4901.080", 
   "children": [], 
   "end": "4903.400", 
   "id": "s001607", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber nicht auf dem R\u00fccken der Dieselfahrer; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4903.400", 
   "children": [], 
   "end": "4909.040", 
   "id": "s001608", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn sie k\u00f6nnen am wenigsten daf\u00fcr."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4909.040", 
   "children": [], 
   "end": "4912.600", 
   "id": "s001609", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch die ganzen mittelst\u00e4ndischen Handwerker k\u00f6nnen nichts daf\u00fcr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4912.600", 
   "children": [], 
   "end": "4915.280", 
   "id": "s001610", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zwei Drittel ihrer Fuhrparke sind Dieselfuhrparke. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4915.280", 
   "children": [], 
   "end": "4919.360", 
   "id": "s001611", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch denen m\u00fcssen wir mindestens eine angemessene \u00dcbergangsfrist zubilligen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4919.360", 
   "children": [], 
   "end": "4920.800", 
   "id": "s001612", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um sich umzustellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4920.800", 
   "children": [], 
   "end": "4923.240", 
   "id": "s001613", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind n\u00e4mlich die Leistungstr\u00e4ger in unserer Gesellschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4923.240", 
   "children": [], 
   "end": "4926.320", 
   "id": "s001614", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die k\u00f6nnen wir nicht aus der Stadt aussperren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4926.320", 
   "children": [], 
   "end": "4927.080", 
   "id": "s001615", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Gegenteil. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4927.080", 
   "children": [], 
   "end": "4927.360", 
   "id": "s001616", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4927.360", 
   "children": [], 
   "end": "4928.560", 
   "id": "s001617", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie in die St\u00e4dte fahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4928.560", 
   "children": [], 
   "end": "4930.120", 
   "id": "s001618", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil wir wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4930.120", 
   "children": [], 
   "end": "4931.120", 
   "id": "s001619", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Arbeitspl\u00e4tze, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4931.120", 
   "children": [], 
   "end": "4934.560", 
   "id": "s001620", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die diese Mittelst\u00e4ndler mit ihren Fuhrparken auf dem Land geschaffen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4934.560", 
   "children": [], 
   "end": "4935.840", 
   "id": "s001621", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch weiterhin erhalten bleiben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4935.840", 
   "children": [], 
   "end": "4937.520", 
   "id": "s001622", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine lieben Freunde."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4937.520", 
   "children": [], 
   "end": "4947.000", 
   "id": "s001623", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beim Thema nachhaltige Mobilit\u00e4t wird der \u00d6PNV bei der Reduzierung der Stickoxide in den stark belasteten St\u00e4dten eine gro\u00dfe Rolle spielen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4947.000", 
   "children": [], 
   "end": "4947.640", 
   "id": "s001624", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist selbstverst\u00e4ndlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4947.640", 
   "children": [], 
   "end": "4950.440", 
   "id": "s001625", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber bitte mit Augenma\u00df und keine Schnellsch\u00fcsse."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4950.440", 
   "children": [], 
   "end": "4953.520", 
   "id": "s001626", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden beim Thema Carsharing noch mehr tun m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4953.520", 
   "children": [], 
   "end": "4956.440", 
   "id": "s001627", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die letzte Regierung hat ein Carsharing-Gesetz auf den Weg gebracht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4956.440", 
   "children": [], 
   "end": "4957.280", 
   "id": "s001628", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4957.280", 
   "children": [], 
   "end": "4959.280", 
   "id": "s001629", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weil auch das ein Mittel zum Zweck ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4959.280", 
   "children": [], 
   "end": "4964.560", 
   "id": "s001630", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mittlerweile ersetzt ein Carsharing-Auto 20\u00a0private PKWs in deutschen Innenst\u00e4dten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4964.560", 
   "children": [], 
   "end": "4967.400", 
   "id": "s001631", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch das ist ein richtiger und wichtiger Weg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4967.400", 
   "children": [], 
   "end": "4968.680", 
   "id": "s001632", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den wir beschreiten m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4968.680", 
   "children": [], 
   "end": "4969.000", 
   "id": "s001633", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Letztes: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4969.000", 
   "children": [], 
   "end": "4974.280", 
   "id": "s001634", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen auch \u00fcber die Digitalisierung unserer Verkehrslenkungen nachdenken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4974.280", 
   "children": [], 
   "end": "4977.640", 
   "id": "s001635", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen nicht weiterhin vertreten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4977.640", 
   "children": [], 
   "end": "4979.760", 
   "id": "s001636", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Verkehr in der Stadt gr\u00f6\u00dftenteils steht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4979.760", 
   "children": [], 
   "end": "4981.800", 
   "id": "s001637", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen flie\u00dfende Verkehre produzieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4981.800", 
   "children": [], 
   "end": "4983.560", 
   "id": "s001638", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei kann uns die Digitalisierung helfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4983.560", 
   "children": [], 
   "end": "4985.800", 
   "id": "s001639", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei diesen Technologien k\u00f6nnen wir in Deutschland auch Vorreiter sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4985.800", 
   "children": [], 
   "end": "4987.720", 
   "id": "s001640", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen brauchen wir nat\u00fcrlich\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4987.720", 
   "children": [], 
   "end": "4988.840", 
   "id": "s001641", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erster Punkt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4988.840", 
   "children": [], 
   "end": "4992.840", 
   "id": "s001642", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Senkung des Stickoxidaussto\u00dfes bei Fahrzeugen und\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4992.840", 
   "children": [], 
   "end": "4994.400", 
   "id": "s001643", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zweiter Punkt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4994.400", 
   "children": [], 
   "end": "4997.320", 
   "id": "s001644", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen viel besseren \u00d6PNV in diesem Land. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4997.320", 
   "children": [], 
   "end": "4999.120", 
   "id": "s001645", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft aber nicht automatisch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4999.120", 
   "children": [], 
   "end": "5000.680", 
   "id": "s001646", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass er deswegen kostenlos sein muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5000.680", 
   "children": [], 
   "end": "5002.640", 
   "id": "s001647", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern er muss erst einmal besser werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5002.640", 
   "children": [], 
   "end": "5003.200", 
   "id": "s001648", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dritter Punkt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5003.200", 
   "children": [], 
   "end": "5005.520", 
   "id": "s001649", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen eine vern\u00fcnftige Verkehrslenkung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5005.520", 
   "children": [], 
   "end": "5010.400", 
   "id": "s001650", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir mit den Erkenntnissen aus unserer Wirtschaft mit Sicherheit gut erreichen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5010.400", 
   "children": [], 
   "end": "5012.960", 
   "id": "s001651", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann ist mir auch um die Luftqualit\u00e4t in diesem Land nicht bange."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5012.960", 
   "children": [], 
   "end": "5013.920", 
   "id": "s001652", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5013.920", 
   "children": [], 
   "end": "5016.240", 
   "id": "s001653", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Aktuelle Stunde ist beendet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5016.240", 
   "children": [], 
   "end": "5018.280", 
   "id": "s001654", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5018.280", 
   "children": [], 
   "end": "5023.800", 
   "id": "s001655", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich bitte jetzt all diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5023.800", 
   "children": [], 
   "end": "5026.480", 
   "id": "s001656", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die an den weiteren Verhandlungen hier teilnehmen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5026.480", 
   "children": [], 
   "end": "5029.080", 
   "id": "s001657", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "z\u00fcgig ihre Pl\u00e4tze einzunehmen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5029.080", 
   "children": [], 
   "end": "5031.160", 
   "id": "s001658", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Pr\u00e4sidium des Bundestages hat sich davon \u00fcberzeugt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5031.160", 
   "children": [], 
   "end": "5035.480", 
   "id": "s001659", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass f\u00fcr jedes gew\u00e4hlte Mitglied dieses Hauses ein Sitzplatz vorhanden ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5035.480", 
   "children": [], 
   "end": "5036.520", 
   "id": "s001660", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bitte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5036.520", 
   "children": [], 
   "end": "5038.440", 
   "id": "s001661", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von dieser M\u00f6glichkeit Gebrauch zu machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5038.440", 
   "children": [], 
   "end": "5047.560", 
   "id": "s001662", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und diese Bitte gilt fraktions\u00fcbergreifend."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5047.560", 
   "children": [], 
   "end": "5064.480", 
   "id": "s001663", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die heutige Tagesordnung soll um die Beratung einer Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Wahlpr\u00fcfung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5064.480", 
   "children": [], 
   "end": "5066.440", 
   "id": "s001664", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Immunit\u00e4t und Gesch\u00e4ftsordnung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5066.440", 
   "children": [], 
   "end": "5070.760", 
   "id": "s001665", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist die Drucksache\u00a019/881\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5070.760", 
   "children": [], 
   "end": "5086.960", 
   "id": "s001666", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu einem Antrag auf Genehmigung zur Durchf\u00fchrung eines Strafverfahrens erweitert werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5086.960", 
   "children": [], 
   "end": "5090.960", 
   "id": "s001667", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese soll jetzt gleich als Zusatzpunkt\u00a07 aufgerufen werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5090.960", 
   "children": [], 
   "end": "5094.720", 
   "id": "s001668", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses Verfahren entspricht der langj\u00e4hrigen Praxis des Deutschen Bundestages. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5094.720", 
   "children": [], 
   "end": "5097.000", 
   "id": "s001669", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erhebt sich dagegen Widerspruch?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5097.000", 
   "children": [], 
   "end": "5098.280", 
   "id": "s001670", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist nicht der Fall. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5098.280", 
   "children": [], 
   "end": "5099.280", 
   "id": "s001671", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann ist so beschlossen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5099.280", 
   "children": [], 
   "end": "5110.000", 
   "id": "s001672", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich rufe den soeben aufgesetzten Zusatzpunkt\u00a07 auf:"
   ]
  }
 ]
}