{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "6.080", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.080", 
   "children": [], 
   "end": "8.480", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Werte Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.480", 
   "children": [], 
   "end": "24.200", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben gleich zu Beginn der Legislaturperiode \u00fcber den immerw\u00e4hrenden Antrag der Linksfraktion \u201eSanktionen bei Hartz IV und Leistungseinschr\u00e4nkungen bei der Sozialhilfe abschaffen\u201c zu beraten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.200", 
   "children": [], 
   "end": "26.400", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses Thema haben wir zuletzt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.400", 
   "children": [], 
   "end": "29.040", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin Kipping hat darauf bereits hingewiesen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.040", 
   "children": [], 
   "end": "36.600", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "am 6.\u00a0Juni 2014 abgearbeitet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.600", 
   "children": [], 
   "end": "38.400", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Kollege Birkwald, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.400", 
   "children": [], 
   "end": "41.320", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie d\u00fcrfen nicht vergessen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.320", 
   "children": [], 
   "end": "50.040", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die damals erfolgte Anh\u00f6rung ein eindeutiges Bild ergeben hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.040", 
   "children": [], 
   "end": "56.400", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar f\u00fcr die Beibehaltung und nicht f\u00fcr die Abschaffung von Sanktionen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.400", 
   "children": [], 
   "end": "64.080", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben Ihr Ziel auch unter wissenschaftlichen Gesichtspunkten nicht erreicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.080", 
   "children": [], 
   "end": "70.040", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihren Antrag substanziell zu untermauern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.040", 
   "children": [], 
   "end": "79.680", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Angesichts des Grundsatzes \u201eF\u00f6rdern und Fordern\u201c kommen wir um Sanktionen nicht herum. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.680", 
   "children": [], 
   "end": "86.760", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit dem Instrument der Sanktionen wird sehr ma\u00dfvoll umgegangen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.760", 
   "children": [], 
   "end": "89.600", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Pascal Kober hat das bereits verdeutlicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.600", 
   "children": [], 
   "end": "95.680", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur in 3\u00a0Prozent der F\u00e4lle werden \u00fcberhaupt Sanktionen verh\u00e4ngt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.680", 
   "children": [], 
   "end": "98.720", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn jemand in Hartz-IV-Bezug ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.720", 
   "children": [], 
   "end": "101.680", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat er die Pflicht und Schuldigkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.680", 
   "children": [], 
   "end": "104.200", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zumindest Termine einzuhalten und, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.200", 
   "children": [], 
   "end": "105.200", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.200", 
   "children": [], 
   "end": "110.440", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Angebote der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit anzunehmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.440", 
   "children": [], 
   "end": "117.720", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt ja Chancen auf dem Arbeitsmarkt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.720", 
   "children": [], 
   "end": "120.680", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Kollegin Schimke hat darauf hingewiesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.680", 
   "children": [], 
   "end": "128.920", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesem Januar haben wir die niedrigste Arbeitslosigkeit seit 27\u00a0Jahren zu verzeichnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.920", 
   "children": [], 
   "end": "135.200", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es sind 200\u00a0000\u00a0Menschen weniger arbeitslos als im Januar\u00a02017. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.200", 
   "children": [], 
   "end": "142.800", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit sind 736\u00a0000\u00a0offene Stellen gemeldet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.800", 
   "children": [], 
   "end": "144.640", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt also Chancen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.640", 
   "children": [], 
   "end": "145.920", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das bedeutet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.920", 
   "children": [], 
   "end": "152.000", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Mitwirkungspflicht von Hartz-IV-Empf\u00e4ngern gegeben ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.000", 
   "children": [], 
   "end": "159.280", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihre Bed\u00fcrftigkeit zu beenden und in Eigenverantwortung das Leben zu bestreiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.280", 
   "children": [], 
   "end": "167.200", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar insbesondere im Hinblick auf ihre Verantwortung gegen\u00fcber ihren Familien und Kindern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.200", 
   "children": [], 
   "end": "168.160", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.160", 
   "children": [], 
   "end": "171.560", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lassen Sie eine Zwischenfrage des Kollegen Rosemann zu?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.560", 
   "children": [], 
   "end": "173.040", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.040", 
   "children": [], 
   "end": "180.760", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Straubinger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.760", 
   "children": [], 
   "end": "186.000", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben auf die Sachverst\u00e4ndigen verwiesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.000", 
   "children": [], 
   "end": "193.560", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "K\u00f6nnen Sie mir denn einen einzigen Sachverst\u00e4ndigen au\u00dfer Herrn Seehofer in der \u201eBild\u201c-Zeitung nennen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.560", 
   "children": [], 
   "end": "200.520", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der das versch\u00e4rfte Sanktionsrecht f\u00fcr unter 25-J\u00e4hrige noch f\u00fcr richtig h\u00e4lt?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.520", 
   "children": [], 
   "end": "202.440", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich halte es f\u00fcr richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.440", 
   "children": [], 
   "end": "204.720", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ganz einfach. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.720", 
   "children": [], 
   "end": "212.000", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jugendliche an den Arbeitsmarkt heranzuf\u00fchren und in Verantwortung zu bringen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.000", 
   "children": [], 
   "end": "213.320", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "geh\u00f6rt dazu. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.320", 
   "children": [], 
   "end": "214.800", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist es richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.800", 
   "children": [], 
   "end": "220.440", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier versch\u00e4rfte Sanktionsregeln anzuwenden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.440", 
   "children": [], 
   "end": "222.520", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat sich auch bew\u00e4hrt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.520", 
   "children": [], 
   "end": "225.560", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun wird st\u00e4ndig dar\u00fcber fabuliert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.560", 
   "children": [], 
   "end": "228.520", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob die Sanktionen verfassungswidrig sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.520", 
   "children": [], 
   "end": "229.920", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warten wir ab, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.920", 
   "children": [], 
   "end": "232.000", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie gerichtlich dazu entschieden wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.000", 
   "children": [], 
   "end": "233.280", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin \u00fcberzeugt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.280", 
   "children": [], 
   "end": "236.760", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit gegeben ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.760", 
   "children": [], 
   "end": "238.560", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ich sage ganz offen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.560", 
   "children": [], 
   "end": "243.920", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen in dieser neuen Legislaturperiode vielleicht \u00dcberlegungen anstellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.920", 
   "children": [], 
   "end": "254.320", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir zuk\u00fcnftig mehr Sanktionen in Form von Pauschalbetr\u00e4gen verh\u00e4ngen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.320", 
   "children": [], 
   "end": "260.680", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier haben wir neue Antworten zu finden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.680", 
   "children": [], 
   "end": "266.200", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jedenfalls darf sich niemand sozusagen ein Recht auf Faulheit herausnehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.200", 
   "children": [], 
   "end": "273.240", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00e4re letztendlich eine \u00dcberforderung der Beitragszahlerinnen und Beitragszahler."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.240", 
   "children": [], 
   "end": "279.440", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da auch Bezieher niedriger Eink\u00fcnfte Sozialabgaben zu leisten haben\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.440", 
   "children": [], 
   "end": "281.920", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wurde bereits dargelegt\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.920", 
   "children": [], 
   "end": "287.640", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist es die Pflicht und Schuldigkeit des Hartz-IV-Beziehers gegen\u00fcber den hart arbeitenden Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.640", 
   "children": [], 
   "end": "291.560", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nicht \u00fcber hohe Einkommen verf\u00fcgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.560", 
   "children": [], 
   "end": "298.640", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "seine Arbeitslosigkeit zu beenden und seinen Beitrag zu leisten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.640", 
   "children": [], 
   "end": "301.960", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit."
   ]
  }
 ]
}