{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "0.001", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "0.001", 
   "children": [], 
   "end": "1.240", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.240", 
   "children": [], 
   "end": "4.720", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.720", 
   "children": [], 
   "end": "5.480", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.560", 
   "children": [], 
   "end": "10.200", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Keul,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.200", 
   "children": [], 
   "end": "13.040", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch wenn Sie es immer wieder versuchen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.040", 
   "children": [], 
   "end": "13.840", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.840", 
   "children": [], 
   "end": "14.920", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es nicht so ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.920", 
   "children": [], 
   "end": "17.040", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie es darzustellen versuchen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.040", 
   "children": [], 
   "end": "21.440", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir diskutieren mittlerweile jede einzelne Patrone zu drei Anl\u00e4ssen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.440", 
   "children": [], 
   "end": "22.280", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das erste Mal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.280", 
   "children": [], 
   "end": "24.000", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn die Mitteilung kommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.000", 
   "children": [], 
   "end": "26.720", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Bundessicherheitsrat Ja gesagt hat; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.720", 
   "children": [], 
   "end": "27.560", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das zweite Mal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.560", 
   "children": [], 
   "end": "29.200", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie in die Statistik der Auftr\u00e4ge eingeht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.200", 
   "children": [], 
   "end": "30.000", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das dritte Mal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.000", 
   "children": [], 
   "end": "32.680", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie in die konkrete Ausfuhrstatistik eingeht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.680", 
   "children": [], 
   "end": "35.360", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin es eigentlich ein wenig m\u00fcde."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.360", 
   "children": [], 
   "end": "36.640", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.640", 
   "children": [], 
   "end": "37.520", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "genau wie die Linken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.520", 
   "children": [], 
   "end": "38.440", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "betreiben das immer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.440", 
   "children": [], 
   "end": "45.880", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "obwohl die Politischen Grunds\u00e4tze der Bundesregierung f\u00fcr den Export von Kriegswaffen und sonstigen R\u00fcstungsg\u00fctern\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.880", 
   "children": [], 
   "end": "47.160", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben es eben gesagt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.160", 
   "children": [], 
   "end": "49.840", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Januar\u00a02000 unter Ihrer Beteiligung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.840", 
   "children": [], 
   "end": "56.600", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damals hatten wir mit Schr\u00f6der und Fischer eine SPD-gef\u00fchrte Regierung mit Beteiligung der Gr\u00fcnen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.600", 
   "children": [], 
   "end": "58.720", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zustande gekommen sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.720", 
   "children": [], 
   "end": "60.280", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Entgegen dem Bild, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.280", 
   "children": [], 
   "end": "63.440", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Sie hier immer wieder versuchen zu zeichnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.440", 
   "children": [], 
   "end": "67.640", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist jede R\u00fcstungsexportgenehmigung eine Einzelfallentscheidung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.640", 
   "children": [], 
   "end": "74.720", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gem\u00e4\u00df Au\u00dfenwirtschaftsgesetz und Au\u00dfenwirtschaftsverordnung ist jegliche Ausfuhr von R\u00fcstungsg\u00fctern genehmigungspflichtig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.720", 
   "children": [], 
   "end": "75.720", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist nicht so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.720", 
   "children": [], 
   "end": "82.120", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es Automatismen gibt und man sozusagen mit der Bestellliste im Kanzleramt oder im Wirtschaftsministerium ein- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.120", 
   "children": [], 
   "end": "85.640", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und ausgehen kann und dort nur noch ein Stempel darauf gemacht wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.640", 
   "children": [], 
   "end": "86.960", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wissen Sie ganz genau, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.960", 
   "children": [], 
   "end": "88.040", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Sie versuchen immer wieder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.040", 
   "children": [], 
   "end": "90.800", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen anderen Eindruck zu erwecken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.800", 
   "children": [], 
   "end": "94.200", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie selbst haben den Bundessicherheitsrat angesprochen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.200", 
   "children": [], 
   "end": "97.240", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich freue mich \u00fcber das Lob f\u00fcr Franz Josef Strau\u00df;"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.240", 
   "children": [], 
   "end": "99.520", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn gute Dinge soll man ja nicht \u00e4ndern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.520", 
   "children": [], 
   "end": "102.160", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind Konservative, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.160", 
   "children": [], 
   "end": "108.280", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir arbeiten mit bew\u00e4hrten Strukturen weiter."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.280", 
   "children": [], 
   "end": "110.960", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man kann sich auf den Standpunkt stellen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.960", 
   "children": [], 
   "end": "112.960", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin pazifistisch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.960", 
   "children": [], 
   "end": "115.240", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und ich will mich nicht damit beflecken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.240", 
   "children": [], 
   "end": "117.000", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und ich mache so etwas nicht.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.000", 
   "children": [], 
   "end": "119.440", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Position kann man vertreten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.440", 
   "children": [], 
   "end": "121.520", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich halte sie aber f\u00fcr unverantwortlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.520", 
   "children": [], 
   "end": "123.720", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genauso wie wir uns zubilligen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.720", 
   "children": [], 
   "end": "125.600", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir unser Land sch\u00fctzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.600", 
   "children": [], 
   "end": "128.200", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir unsere Au\u00dfengrenzen sch\u00fctzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.200", 
   "children": [], 
   "end": "133.000", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir unsere vitalen Interessen auch im Welthandel sch\u00fctzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.000", 
   "children": [], 
   "end": "137.920", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssen wir das auch anderen L\u00e4ndern zugestehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.920", 
   "children": [], 
   "end": "140.120", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aufgrund der Tatsache, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.120", 
   "children": [], 
   "end": "144.880", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir in technologischen Spitzenbereichen gut sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.880", 
   "children": [], 
   "end": "149.120", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "besteht nat\u00fcrlich eine Nachfrage nach unseren Produkten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.120", 
   "children": [], 
   "end": "154.280", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn hier im Einzelfall eine positive Entscheidung herbeigef\u00fchrt wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.280", 
   "children": [], 
   "end": "156.600", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann ist es nach Abw\u00e4gung unserer sicherheits- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.600", 
   "children": [], 
   "end": "160.880", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und au\u00dfenpolitischen Interessen geradezu notwendig,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.880", 
   "children": [], 
   "end": "163.280", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die entsprechende Genehmigung zu erteilen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.280", 
   "children": [], 
   "end": "164.320", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sehe nicht ein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.320", 
   "children": [], 
   "end": "167.280", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir eine funktionierende Industrie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.280", 
   "children": [], 
   "end": "168.520", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir hier haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.520", 
   "children": [], 
   "end": "169.800", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit Gewalt zerschie\u00dfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.800", 
   "children": [], 
   "end": "171.080", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist heute schon so. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.080", 
   "children": [], 
   "end": "174.960", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort \u201eGerman-free\u201c kursiert in der ganzen Szene. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.960", 
   "children": [], 
   "end": "175.720", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viele sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.720", 
   "children": [], 
   "end": "177.040", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mach blo\u00df nichts mit den Deutschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.040", 
   "children": [], 
   "end": "181.160", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nachher kriegst du die Produkte nicht an den Kunden und nicht mehr au\u00dfer Landes.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.160", 
   "children": [], 
   "end": "185.320", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass wir die Kooperationsf\u00e4higkeit unserer eigenen Industrie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.320", 
   "children": [], 
   "end": "186.400", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die gut ist in diesem Bereich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.400", 
   "children": [], 
   "end": "187.760", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in einer Zeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.760", 
   "children": [], 
   "end": "189.880", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo wir \u00fcber mehr Kooperation reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.880", 
   "children": [], 
   "end": "191.320", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mutwillig zerschie\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.320", 
   "children": [], 
   "end": "193.560", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "will mir nicht in den Kopf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.560", 
   "children": [], 
   "end": "194.160", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.160", 
   "children": [], 
   "end": "197.280", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sollten dar\u00fcber durchaus einmal nachdenken\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.280", 
   "children": [], 
   "end": "201.840", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch mit Blick auf die Besch\u00e4ftigten in dieser Branche."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.840", 
   "children": [], 
   "end": "206.720", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben das Thema der Ausr\u00fcstung der irakisch-kurdischen Peschmerga angesprochen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.720", 
   "children": [], 
   "end": "209.920", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das war in der Tat eine au\u00dfergew\u00f6hnliche Entscheidung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.920", 
   "children": [], 
   "end": "213.600", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil wir mitten in die Krise hinein geliefert haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.600", 
   "children": [], 
   "end": "215.440", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber das war das einzig Wirksame. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.440", 
   "children": [], 
   "end": "220.120", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "H\u00e4tten Sie den IS dort weiter toben lassen wollen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.120", 
   "children": [], 
   "end": "220.640", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.640", 
   "children": [], 
   "end": "224.360", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es war Ihr damaliger Parteivorsitzender Cem \u00d6zdemir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.360", 
   "children": [], 
   "end": "224.880", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der gesagt hat: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.880", 
   "children": [], 
   "end": "227.400", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit dem IS kann man nicht im Stuhlkreis reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.400", 
   "children": [], 
   "end": "230.160", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da muss man milit\u00e4risch robust vorgehen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.160", 
   "children": [], 
   "end": "238.600", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben die Verfolgung und die Massakrierung der Jesiden dadurch beendet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.600", 
   "children": [], 
   "end": "239.400", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir denen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.400", 
   "children": [], 
   "end": "241.800", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zur Tat bereit waren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.800", 
   "children": [], 
   "end": "244.280", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die n\u00f6tigen Waffen in die Hand gegeben haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.280", 
   "children": [], 
   "end": "245.840", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich stehe zu dieser Entscheidung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.840", 
   "children": [], 
   "end": "248.280", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und ich finde sie moralisch vollkommen okay."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.280", 
   "children": [], 
   "end": "251.760", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Frau Keul, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.760", 
   "children": [], 
   "end": "254.200", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre f\u00fcnf Minuten sind vorbei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.200", 
   "children": [], 
   "end": "255.760", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sind auch gleich vorbei."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.760", 
   "children": [], 
   "end": "256.560", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin mir sicher, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.560", 
   "children": [], 
   "end": "257.720", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir immer wieder\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.720", 
   "children": [], 
   "end": "260.240", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "immer wieder und immer wieder\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.240", 
   "children": [], 
   "end": "263.000", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dreimal den gleichen Vorgang hier diskutieren werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.000", 
   "children": [], 
   "end": "266.160", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr das n\u00e4chste Mal nehme ich mir das Thema vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.160", 
   "children": [], 
   "end": "267.120", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ich die Mechanismen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.120", 
   "children": [], 
   "end": "268.280", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir aufgebaut haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.280", 
   "children": [], 
   "end": "268.720", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.720", 
   "children": [], 
   "end": "270.200", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht fahrl\u00e4ssig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.200", 
   "children": [], 
   "end": "271.720", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern sehr sorgf\u00e4ltig\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.720", 
   "children": [], 
   "end": "272.600", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit umzugehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.600", 
   "children": [], 
   "end": "274.240", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Einzelnen aufdr\u00f6sele. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.240", 
   "children": [], 
   "end": "276.520", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man kann das Thema ja beliebig oft wiederholen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.520", 
   "children": [], 
   "end": "278.880", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Durch Wiederholung pr\u00e4gt es sich ein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.880", 
   "children": [], 
   "end": "281.040", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich gebe die Hoffnung nicht auf\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.040", 
   "children": [], 
   "end": "282.800", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bis zur letzten Debatte zu diesem Thema\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.800", 
   "children": [], 
   "end": "285.480", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich auch bei Ihnen ein Erkenntnisfortschritt einstellen kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.480", 
   "children": [], 
   "end": "293.000", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.000", 
   "children": [], 
   "end": "298.960", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort hat der Abgeordnete Florian Post f\u00fcr die SPD-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}