{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "1.440", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.440", 
   "children": [], 
   "end": "3.440", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3.440", 
   "children": [], 
   "end": "6.360", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.360", 
   "children": [], 
   "end": "17.040", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es mag jetzt vielleicht ein bisschen profan klingen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.040", 
   "children": [], 
   "end": "19.560", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber wenn ich etwas behaupte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.560", 
   "children": [], 
   "end": "22.800", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann muss ich es auch beweisen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.800", 
   "children": [], 
   "end": "25.920", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil eine Behauptung ohne Beweise genau das bleibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.920", 
   "children": [], 
   "end": "28.680", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich eine blo\u00dfe Behauptung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.680", 
   "children": [], 
   "end": "31.040", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Aussage der Gr\u00fcnen in ihrem Antrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.040", 
   "children": [], 
   "end": "36.800", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die BAf\u00f6G-Novelle von 2015 ihren angek\u00fcndigten Effekt klar verfehlt habe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.800", 
   "children": [], 
   "end": "40.400", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beruht schlichtweg auf falschen Annahmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.400", 
   "children": [], 
   "end": "41.560", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe sogar meine Zweifel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.560", 
   "children": [], 
   "end": "43.760", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob Sie den Bericht \u00fcberhaupt gelesen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.760", 
   "children": [], 
   "end": "46.840", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf den Sie Ihren Antrag st\u00fctzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.840", 
   "children": [], 
   "end": "49.760", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie der Bericht gleich zu Beginn klarmacht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.760", 
   "children": [], 
   "end": "56.280", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Wirkungen der Novelle von 2015 sind im Detail noch gar nicht messbar gewesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.280", 
   "children": [], 
   "end": "58.680", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Kollege Stefan Kaufmann hat darauf hingewiesen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.680", 
   "children": [], 
   "end": "64.240", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Erh\u00f6hung der Bedarfss\u00e4tze hat erst zum Wintersemester\u00a02016/2017 stattgefunden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.240", 
   "children": [], 
   "end": "68.240", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie wollen Sie also mit Daten aus dem Jahr\u00a02016 beweisen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.240", 
   "children": [], 
   "end": "71.920", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Erh\u00f6hung keinen positiven Effekt gehabt hat?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.920", 
   "children": [], 
   "end": "75.000", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich pers\u00f6nlich habe im Studium einmal Statistik gehabt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.000", 
   "children": [], 
   "end": "76.240", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da habe ich gelernt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.240", 
   "children": [], 
   "end": "78.320", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass so etwas statistisch nicht m\u00f6glich ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.320", 
   "children": [], 
   "end": "80.400", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erw\u00e4hnt sei an dieser Stelle auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.400", 
   "children": [], 
   "end": "83.720", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Studierendenzahlen seit Jahren ansteigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.720", 
   "children": [], 
   "end": "86.880", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die neuen Rekordst\u00e4nde sind f\u00fcr mich der Beweis daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.880", 
   "children": [], 
   "end": "90.320", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das BAf\u00f6G seiner Aufgabe in gewisser Weise gerecht wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.320", 
   "children": [], 
   "end": "94.560", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es w\u00fcrden n\u00e4mlich heute nicht so viele junge Menschen in Deutschland studieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.560", 
   "children": [], 
   "end": "95.200", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.200", 
   "children": [], 
   "end": "97.600", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es Ihr Antrag glauben machen will, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.600", 
   "children": [], 
   "end": "100.360", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "un\u00fcberwindbare finanzielle H\u00fcrden geben w\u00fcrde."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.360", 
   "children": [], 
   "end": "111.920", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit der angesprochenen Novelle wurden au\u00dferdem die Bedarfss\u00e4tze und die Freibetr\u00e4ge deutlich st\u00e4rker erh\u00f6ht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.920", 
   "children": [], 
   "end": "112.880", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als das die Preis- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.880", 
   "children": [], 
   "end": "115.400", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Einkommensentwicklung erfordert h\u00e4tte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.400", 
   "children": [], 
   "end": "120.320", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Erh\u00f6hung von 2016 hat also nicht nur mit den entsprechenden Entwicklungen Schritt gehalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.320", 
   "children": [], 
   "end": "121.040", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.040", 
   "children": [], 
   "end": "123.840", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie hat den Entwicklungen sogar vorgegriffen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.840", 
   "children": [], 
   "end": "127.640", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eines d\u00fcrfen wir bei der ganzen Diskussion nicht vergessen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.640", 
   "children": [], 
   "end": "136.080", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das BAf\u00f6G ist per definitionem eine Sozialleistung und keine Art bedingungsloses Grundeinkommen f\u00fcr Studierende."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.080", 
   "children": [], 
   "end": "138.400", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das BAf\u00f6G soll denjenigen helfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.400", 
   "children": [], 
   "end": "142.040", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ihr Studium eben nicht aus eigener Kraft finanzieren k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.040", 
   "children": [], 
   "end": "149.400", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was der Bericht gleichzeitig auch klarmacht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.400", 
   "children": [], 
   "end": "153.520", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist auch der guten wirtschaftlichen Entwicklung in unserem Land zu verdanken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.520", 
   "children": [], 
   "end": "155.960", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Gef\u00f6rdertenzahlen zur\u00fcckgehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.960", 
   "children": [], 
   "end": "156.040", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dar\u00fcber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.040", 
   "children": [], 
   "end": "161.320", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass weniger Sch\u00fcler und Studierende auf die Sozialleistungen des BAf\u00f6Gs angewiesen sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.320", 
   "children": [], 
   "end": "165.240", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sollten wir uns eigentlich freuen und nicht wehklagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.240", 
   "children": [], 
   "end": "166.400", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine lieben Kolleginnen und Kollegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.400", 
   "children": [], 
   "end": "172.360", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zur Wahrheit geh\u00f6rt auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.360", 
   "children": [], 
   "end": "178.200", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass in der Zeit von Rot-Gr\u00fcn keine relevanten Erh\u00f6hungen der BAf\u00f6G-S\u00e4tze stattgefunden haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.200", 
   "children": [], 
   "end": "183.040", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erst 2008 sind die Bedarfss\u00e4tze um 8\u00a0Prozent angehoben worden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.040", 
   "children": [], 
   "end": "186.200", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Freibetr\u00e4ge gleichzeitig um 10\u00a0Prozent."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.200", 
   "children": [], 
   "end": "191.440", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Vollst\u00e4ndigkeit halber m\u00fcssen wir auch \u00fcber die Zeit zwischen 2010 und 2016 sprechen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.440", 
   "children": [], 
   "end": "191.760", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.760", 
   "children": [], 
   "end": "193.760", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dieser Zeit hat es keine Erh\u00f6hungen gegeben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.760", 
   "children": [], 
   "end": "194.720", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.720", 
   "children": [], 
   "end": "198.720", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weil die Landesregierungen ihren L\u00e4nderanteil nicht mitfinanzieren wollten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.720", 
   "children": [], 
   "end": "202.840", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im \u00dcbrigen auch die L\u00e4nderregierungen mit gr\u00fcner Regierungsbeteiligung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.840", 
   "children": [], 
   "end": "206.080", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So viel an dieser Stelle zum Thema Fakten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.080", 
   "children": [], 
   "end": "208.000", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin deshalb \u00fcberzeugt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.000", 
   "children": [], 
   "end": "210.400", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es richtig und auch gut ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.400", 
   "children": [], 
   "end": "214.600", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Bund seit 2015 die Finanzierung des BAf\u00f6Gs \u00fcbernommen hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.600", 
   "children": [], 
   "end": "215.720", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu dem Argument\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.720", 
   "children": [], 
   "end": "220.000", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das haben wir heute schon ein paar Mal geh\u00f6rt\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.000", 
   "children": [], 
   "end": "222.640", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Bund w\u00fcrde nur verwalten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.640", 
   "children": [], 
   "end": "225.520", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das steht auch im Antrag\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.520", 
   "children": [], 
   "end": "226.440", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und nicht gestalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.440", 
   "children": [], 
   "end": "228.400", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann ich Ihnen nur sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.400", 
   "children": [], 
   "end": "233.960", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erst seitdem der Bund 2015 diese Verantwortung \u00fcbernommen hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.960", 
   "children": [], 
   "end": "237.080", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist einiges passiert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.080", 
   "children": [], 
   "end": "239.640", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie reden hier faktisch eine Novelle schlecht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.640", 
   "children": [], 
   "end": "241.720", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die unseren Studierenden ma\u00dfgebliche Verbesserungen gebracht hat: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.720", 
   "children": [], 
   "end": "245.840", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bedarfss\u00e4tze und die Einkommensfreibetr\u00e4ge sind um 7\u00a0Prozent angehoben worden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.840", 
   "children": [], 
   "end": "249.240", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Wohnpauschale ist auf 250\u00a0Euro erh\u00f6ht worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.240", 
   "children": [], 
   "end": "253.000", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben die elektronische Antragstellung erm\u00f6glicht und noch vieles mehr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.000", 
   "children": [], 
   "end": "255.080", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "H\u00f6ren Sie also bitte endlich auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.080", 
   "children": [], 
   "end": "259.320", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Studierenden in unserem Land diese Verbesserungen als schlecht verkaufen zu wollen!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.320", 
   "children": [], 
   "end": "268.800", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Werfen wir jetzt einen Blick auf den m\u00f6glichen Koalitionsvertrag. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.800", 
   "children": [], 
   "end": "269.600", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er zeigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.600", 
   "children": [], 
   "end": "273.720", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir als Bund diese gestaltende Verantwortung weiterhin wahrnehmen wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.720", 
   "children": [], 
   "end": "276.480", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Koalitionsvertrag steht ganz deutlich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.480", 
   "children": [], 
   "end": "276.880", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.880", 
   "children": [], 
   "end": "279.080", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir brauchen Anpassungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.080", 
   "children": [], 
   "end": "281.840", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wir brauchen nicht irgendwelche Anpassungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.840", 
   "children": [], 
   "end": "284.120", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen bedarfsgerechte Anpassungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.120", 
   "children": [], 
   "end": "284.880", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar solche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.880", 
   "children": [], 
   "end": "286.760", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die auf sachlichen Fakten beruhen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.760", 
   "children": [], 
   "end": "288.240", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Automatische Anpassungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.240", 
   "children": [], 
   "end": "290.400", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so wie sie in Ihrem Antrag gefordert werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.400", 
   "children": [], 
   "end": "293.840", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die alle anderen existierenden Einflussfaktoren ausblenden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.840", 
   "children": [], 
   "end": "295.760", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bringen uns kein St\u00fcck weiter."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.760", 
   "children": [], 
   "end": "298.200", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe mit gro\u00dfer Freude gesehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.200", 
   "children": [], 
   "end": "303.640", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass heute unsere designierte Ministerin zum Thema Bildung ein Interview gegeben hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.640", 
   "children": [], 
   "end": "305.600", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem sie gesagt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.600", 
   "children": [], 
   "end": "307.480", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir erst einmal analysieren sollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.480", 
   "children": [], 
   "end": "313.160", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir das BAf\u00f6G am sinnvollsten gestalten k\u00f6nnen und wo jetzt noch \u00c4nderungsbedarf besteht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.160", 
   "children": [], 
   "end": "316.160", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erst nach dieser Evaluation sollen wir entscheiden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "316.160", 
   "children": [], 
   "end": "317.200", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir dann tun wollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "317.200", 
   "children": [], 
   "end": "319.160", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aus unserer Sicht ist klar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "319.160", 
   "children": [], 
   "end": "323.200", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das BAf\u00f6G familienfreundlicher gestaltet werden muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "323.200", 
   "children": [], 
   "end": "326.520", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir auch denjenigen eine Chance auf Bildung geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "326.520", 
   "children": [], 
   "end": "329.240", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Familie und Studium miteinander verbinden m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "329.240", 
   "children": [], 
   "end": "338.840", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um diese bedarfsgerechten Anpassungen vornehmen zu k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "338.840", 
   "children": [], 
   "end": "347.880", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben wir Investitionen von 1\u00a0Milliarde Euro zus\u00e4tzlich im Koalitionsvertrag vorgesehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "347.880", 
   "children": [], 
   "end": "355.360", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit geh\u00f6rt das BAf\u00f6G zu einer der absoluten Priorit\u00e4ten in diesem Koalitionsvertrag f\u00fcr die n\u00e4chste Legislaturperiode."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "355.360", 
   "children": [], 
   "end": "361.400", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So schaffen wir aus meiner Sicht die Modernisierung des BAf\u00f6Gs und erreichen vor allem diejenigen Auszubildenden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "361.400", 
   "children": [], 
   "end": "367.600", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wirklich eine F\u00f6rderung brauchen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "367.600", 
   "children": [], 
   "end": "369.520", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie mich zum Schluss noch eines betonen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "369.520", 
   "children": [], 
   "end": "369.880", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "369.880", 
   "children": [], 
   "end": "371.360", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Grunde sind wir uns einig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "371.360", 
   "children": [], 
   "end": "374.560", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Schl\u00fcssel f\u00fcr eine erfolgreiche Zukunft Bildung ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "374.560", 
   "children": [], 
   "end": "379.760", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar f\u00fcr jeden einzelnen Studierenden wie auch f\u00fcr das ganze Land. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "379.760", 
   "children": [], 
   "end": "385.160", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Akademische Bildung und berufliche Bildung sind die beiden S\u00e4ulen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "385.160", 
   "children": [], 
   "end": "389.280", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf denen der zuk\u00fcnftige Erfolg unseres Landes gebaut werden soll. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "389.280", 
   "children": [], 
   "end": "395.760", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als CSU und CDU treten wir gemeinsam f\u00fcr mehr Bildungsgerechtigkeit und Chancengleichheit in Deutschland ein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "395.760", 
   "children": [], 
   "end": "396.440", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "396.440", 
   "children": [], 
   "end": "399.920", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir in den kommenden vier Jahren tun sollten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "399.920", 
   "children": [], 
   "end": "401.760", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und darauf freue ich mich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "401.760", 
   "children": [], 
   "end": "403.640", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "403.640", 
   "children": [], 
   "end": "421.960", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort hat der Kollege Oliver Kaczmarek f\u00fcr die SPD-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}