{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "0.720", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Guten Morgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "0.720", 
   "children": [], 
   "end": "11.360", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.360", 
   "children": [], 
   "end": "12.240", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was gibt es Sch\u00f6neres, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.240", 
   "children": [], 
   "end": "18.160", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als an einem so sonnigen Tag vor den vollen B\u00e4nken der eigenen Fraktion"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.160", 
   "children": [], 
   "end": "19.760", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber ein Thema zu sprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.760", 
   "children": [], 
   "end": "22.520", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das nicht nur f\u00fcr Feingeister geeignet ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.520", 
   "children": [], 
   "end": "29.000", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern bei dem wir uns der Unterst\u00fctzung eines Gro\u00dfteils der gesellschaftlichen Schichten gewiss sein k\u00f6nnen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.000", 
   "children": [], 
   "end": "30.400", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.400", 
   "children": [], 
   "end": "34.320", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es geht um den Artikel\u00a022 Absatz\u00a03 des Grundgesetzes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.320", 
   "children": [], 
   "end": "36.000", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den es bislang nicht gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.000", 
   "children": [], 
   "end": "38.920", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen ihn einf\u00fcgen mit dem schlichten Satz:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.920", 
   "children": [], 
   "end": "42.680", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Landessprache in der Bundesrepublik Deutschland ist Deutsch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.680", 
   "children": [], 
   "end": "45.680", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Satz soll in das Grundgesetz eingef\u00fcgt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.680", 
   "children": [], 
   "end": "47.960", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit stehen wir nicht alleine. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.960", 
   "children": [], 
   "end": "52.160", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist keine irre Idee der AfD,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.160", 
   "children": [], 
   "end": "56.960", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern wir stehen auf einem breiten Fundament mit vielen Pers\u00f6nlichkeiten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.960", 
   "children": [], 
   "end": "57.880", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Steinmeier, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.880", 
   "children": [], 
   "end": "58.920", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Bundespr\u00e4sident, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.920", 
   "children": [], 
   "end": "63.240", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00f6chte eine \u00dcberflutung der deutschen Sprache mit Anglizismen verhindern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.240", 
   "children": [], 
   "end": "64.000", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Norbert Lammert\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.000", 
   "children": [], 
   "end": "67.080", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "er sa\u00df bis vor kurzem auf dem Stuhl hinter mir\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.080", 
   "children": [], 
   "end": "69.400", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat sich deutlich dazu ge\u00e4u\u00dfert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.400", 
   "children": [], 
   "end": "72.280", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Deutsch ins Grundgesetz aufgenommen werden soll. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.280", 
   "children": [], 
   "end": "79.560", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich zitiere aus seiner Rede am 11.\u00a0November 2017 anl\u00e4sslich der Verleihung des Kulturpreises Deutsche Sprache in Kassel:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.560", 
   "children": [], 
   "end": "82.520", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutsch ist zun\u00e4chst eine von mehreren tausend Sprachen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.520", 
   "children": [], 
   "end": "85.720", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die auf diesem Globus gesprochen werden und insofern nichts Besonderes."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.720", 
   "children": [], 
   "end": "86.680", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da hat er recht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.680", 
   "children": [], 
   "end": "88.560", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber sie ist unsere Sprache. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.560", 
   "children": [], 
   "end": "90.080", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Sprache der Deutschen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.080", 
   "children": [], 
   "end": "90.880", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Sprache, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.880", 
   "children": [], 
   "end": "92.480", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dem Land seinen Namen gegeben hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.480", 
   "children": [], 
   "end": "93.120", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zitat Ende.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.120", 
   "children": [], 
   "end": "94.040", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.040", 
   "children": [], 
   "end": "101.680", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "alleine das begr\u00fcndet schon die Aufnahme des Deutschen als Landessprache ins Grundgesetz."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.680", 
   "children": [], 
   "end": "106.520", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht nur solche politischen Schwergewichte wie Herr Steinmeier und Herr Lammert haben sich daf\u00fcr ausgesprochen,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.520", 
   "children": [], 
   "end": "108.560", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch Schwergewichte wie Monika Gr\u00fctters, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.560", 
   "children": [], 
   "end": "110.000", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beauftragte der Bundesregierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.000", 
   "children": [], 
   "end": "110.880", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Wolfgang Thierse, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.880", 
   "children": [], 
   "end": "113.000", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damals noch als Bundestagsvizepr\u00e4sident, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.000", 
   "children": [], 
   "end": "118.400", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und so m\u00e4chtige Nachwuchspolitiker wie Paul Ziemiak von der Jungen Union. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.400", 
   "children": [], 
   "end": "120.040", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sogar die gr\u00f6\u00dfte Volkspartei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.040", 
   "children": [], 
   "end": "121.200", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Deutschland noch zu bieten hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.200", 
   "children": [], 
   "end": "121.920", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die CDU, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.920", 
   "children": [], 
   "end": "125.800", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat im Jahr 2008 auf einem Bundesparteitag genau das beschlossen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.800", 
   "children": [], 
   "end": "127.360", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir heute hier fordern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.360", 
   "children": [], 
   "end": "128.600", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden Sie daran messen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.600", 
   "children": [], 
   "end": "130.120", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren von der CDU, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.120", 
   "children": [], 
   "end": "132.320", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie sich heute hier verhalten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.320", 
   "children": [], 
   "end": "135.960", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hinter dieser Forderung steht auch der Verein Deutsche Sprache, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.960", 
   "children": [], 
   "end": "139.520", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der gr\u00f6\u00dfte Sprachverein in Deutschland mit etwa 30\u00a0000\u00a0Mitgliedern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.520", 
   "children": [], 
   "end": "140.400", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und nicht zuletzt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.400", 
   "children": [], 
   "end": "141.280", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indirekt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.280", 
   "children": [], 
   "end": "144.240", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die von uns hochgesch\u00e4tzte Frau \u00d6zo\u011fuz,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.240", 
   "children": [], 
   "end": "146.200", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sinngem\u00e4\u00df herausgearbeitet hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.200", 
   "children": [], 
   "end": "148.640", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie jenseits der deutschen Sprache keine kulturellen Verbindungen findet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.640", 
   "children": [], 
   "end": "149.240", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau \u00d6zo\u011fuz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.240", 
   "children": [], 
   "end": "150.520", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sogar Sie erkennen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.520", 
   "children": [], 
   "end": "152.840", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die deutsche Sprache das einzige Element sein soll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.840", 
   "children": [], 
   "end": "154.000", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das uns verbindet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.000", 
   "children": [], 
   "end": "154.960", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist sie es doch wert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.960", 
   "children": [], 
   "end": "156.760", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in die Verfassung aufgenommen zu werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.760", 
   "children": [], 
   "end": "158.680", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum wollen wir das tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.680", 
   "children": [], 
   "end": "165.560", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.560", 
   "children": [], 
   "end": "167.200", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die deutsche Sprache ist in Gefahr."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.200", 
   "children": [], 
   "end": "170.120", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie ist in Gefahr durch eine \u00dcberflutung mit Anglizismen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.120", 
   "children": [], 
   "end": "174.280", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie ist in Gefahr durch einen um sich greifenden Englischwahn an Universit\u00e4ten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.280", 
   "children": [], 
   "end": "177.040", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo ganze Studieng\u00e4nge auf Englisch angeboten werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.040", 
   "children": [], 
   "end": "180.520", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie ist in Gefahr in der Wirtschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.520", 
   "children": [], 
   "end": "184.280", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo aus vorauseilendem Gehorsam Englisch gesprochen wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.280", 
   "children": [], 
   "end": "186.080", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Walter \u00adKr\u00e4mer zum Beispiel sagte: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.080", 
   "children": [], 
   "end": "189.960", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur Verlierer sprechen Englisch oder Denglisch.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.960", 
   "children": [], 
   "end": "190.520", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich wei\u00df gar nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.520", 
   "children": [], 
   "end": "191.920", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum ich da an die Deutsche Bank denken muss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.920", 
   "children": [], 
   "end": "192.680", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber Sie sehen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.680", 
   "children": [], 
   "end": "196.040", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch die Konzernsprachen haben teilweise etwas damit zu tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.040", 
   "children": [], 
   "end": "197.760", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob es in der Wirtschaft funktioniert oder nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.760", 
   "children": [], 
   "end": "200.560", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schlie\u00dflich ist die deutsche Sprache in Gefahr in der Wissenschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.560", 
   "children": [], 
   "end": "202.720", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo immer mehr auf Englisch publiziert wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.720", 
   "children": [], 
   "end": "206.920", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sogar in Studieng\u00e4ngen wie Germanistik wird auf Englisch publiziert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.920", 
   "children": [], 
   "end": "208.960", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dem m\u00fcssen wir Einhalt gebieten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.960", 
   "children": [], 
   "end": "213.000", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die deutsche Sprache ist auch in Gefahr durch eine massive Zuwanderung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.000", 
   "children": [], 
   "end": "214.600", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben in letzter Zeit mitbekommen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.600", 
   "children": [], 
   "end": "216.560", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die deutsche Polizei twittert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.560", 
   "children": [], 
   "end": "219.960", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "informiert und belehrt auf Arabisch und T\u00fcrkisch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.960", 
   "children": [], 
   "end": "222.680", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Th\u00fcringer Polizei wirbt auf Arabisch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.680", 
   "children": [], 
   "end": "227.120", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beh\u00f6rden informieren und kommunizieren auf T\u00fcrkisch und Arabisch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.120", 
   "children": [], 
   "end": "228.000", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.000", 
   "children": [], 
   "end": "229.640", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist kein Beitrag zur Integration. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.640", 
   "children": [], 
   "end": "231.360", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da fehlt der Anpassungsdruck. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.360", 
   "children": [], 
   "end": "232.840", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Den wollen wir herstellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.840", 
   "children": [], 
   "end": "234.000", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dem k\u00f6nnen \u00fcbrigens auch Sie zustimmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.000", 
   "children": [], 
   "end": "236.360", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist n\u00e4mlich eine Ma\u00dfnahme im Sinne der Integration, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.360", 
   "children": [], 
   "end": "237.520", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unserem Antrag zuzustimmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.520", 
   "children": [], 
   "end": "243.600", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich zitiere erneut aus Norbert Lammerts Rede vom 11.\u00a0November 2017:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.600", 
   "children": [], 
   "end": "247.600", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir finden im Grundgesetz inzwischen seitenlange Verfahrensregeln f\u00fcr Asylbewerber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.600", 
   "children": [], 
   "end": "248.080", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.080", 
   "children": [], 
   "end": "250.160", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie das Grundgesetz lesen k\u00f6nnten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.160", 
   "children": [], 
   "end": "253.880", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zwar viel \u00fcber das Regelsystem unseres Landes und seine Beh\u00f6rden erf\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.880", 
   "children": [], 
   "end": "259.080", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht aber in welcher Sprache hierzulande Integration\u00a0...\u00a0gelingt oder eben nicht gelingt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.080", 
   "children": [], 
   "end": "260.440", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Landessprache ist Deutsch,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.440", 
   "children": [], 
   "end": "261.280", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0sagt Lammert\u00a0\u2013"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.280", 
   "children": [], 
   "end": "261.840", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Punkt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.840", 
   "children": [], 
   "end": "262.720", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sagt Lammert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.720", 
   "children": [], 
   "end": "266.880", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein solcher schlichter Satz h\u00e4tte vor vielen Jahren manch hoch ideologischen Streit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.880", 
   "children": [], 
   "end": "268.280", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um nicht zu sagen Quark,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.280", 
   "children": [], 
   "end": "269.120", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0sagt Lammert\u00a0\u2013"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.120", 
   "children": [], 
   "end": "269.920", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vermeiden k\u00f6nnen\u00a0..."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.920", 
   "children": [], 
   "end": "271.160", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.160", 
   "children": [], 
   "end": "272.800", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem ist aus meiner Sicht nichts hinzuzuf\u00fcgen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.800", 
   "children": [], 
   "end": "281.480", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben zwar einfachgesetzliche Regelungen im Gerichtsverfassungsgesetz und im Verwaltungsverfahrensgesetz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.480", 
   "children": [], 
   "end": "284.560", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wir m\u00fcssen das grundgesetzlich regeln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.560", 
   "children": [], 
   "end": "288.480", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit diese einfachgesetzlichen Regelungen nicht irgendwann einfachgesetzlich au\u00dfer Kraft gesetzt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.480", 
   "children": [], 
   "end": "289.320", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.320", 
   "children": [], 
   "end": "290.960", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie m\u00fcssen auch keine Angst haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.960", 
   "children": [], 
   "end": "293.360", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn unser Gesetzentwurf durchgeht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.360", 
   "children": [], 
   "end": "294.960", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen niemandem verbieten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.960", 
   "children": [], 
   "end": "299.760", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "andere Sprachen zu Hause oder in der \u00d6ffentlichkeit zu benutzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "299.760", 
   "children": [], 
   "end": "304.400", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben einen Artikel\u00a022 Absatz\u00a02 des Grundgesetzes. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.400", 
   "children": [], 
   "end": "305.440", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darin ist vorgeschrieben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.440", 
   "children": [], 
   "end": "307.800", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Bundesflagge schwarz-rot-gold ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.800", 
   "children": [], 
   "end": "309.280", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist aber niemand gezwungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "309.280", 
   "children": [], 
   "end": "313.480", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich eine Bundesflagge zu Hause ins Wohnzimmer zu h\u00e4ngen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.480", 
   "children": [], 
   "end": "316.320", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau so soll das auch hier gehandhabt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "316.320", 
   "children": [], 
   "end": "321.720", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es handelt sich um eine freiwillige Regelung im Bereich des Privaten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "321.720", 
   "children": [], 
   "end": "323.120", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Also: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "323.120", 
   "children": [], 
   "end": "326.520", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Friesen und Sorben m\u00fcssen sich auch keine Sorgen machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "326.520", 
   "children": [], 
   "end": "329.720", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Haben Sie Mut zur Courage?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "329.720", 
   "children": [], 
   "end": "333.800", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Machen Sie etwas Gutes daraus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "333.800", 
   "children": [], 
   "end": "334.880", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und versuchen Sie bitte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "334.880", 
   "children": [], 
   "end": "337.880", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in den anschlie\u00dfenden Reden ohne die vier deutschen Worte \u201eHass\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "337.880", 
   "children": [], 
   "end": "339.400", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eRassismus\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "339.400", 
   "children": [], 
   "end": "342.240", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eHetze\u201c und \u201ev\u00f6lkisch\u201c auszukommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "342.240", 
   "children": [], 
   "end": "343.280", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "343.280", 
   "children": [], 
   "end": "349.000", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr Herumgebr\u00fclle l\u00e4sst ja schon einiges bef\u00fcrchten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "349.000", 
   "children": [], 
   "end": "350.320", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss ich sagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "350.320", 
   "children": [], 
   "end": "351.160", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin ganz Ohr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "351.160", 
   "children": [], 
   "end": "351.920", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sitze hier vorne; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "351.920", 
   "children": [], 
   "end": "352.960", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie m\u00fcssen nicht so schreien."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "352.960", 
   "children": [], 
   "end": "357.440", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich gehe auch nicht wieder nach hinten und bin gespannt auf die Reden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "357.440", 
   "children": [], 
   "end": "359.600", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Versprechen will ich noch einl\u00f6sen:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "359.600", 
   "children": [], 
   "end": "360.840", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lieber Benedict\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "360.840", 
   "children": [], 
   "end": "362.120", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist mein Sohn\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "362.120", 
   "children": [], 
   "end": "363.800", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich gr\u00fc\u00dfe dich von diesem Rednerpult!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "363.800", 
   "children": [], 
   "end": "366.760", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "366.760", 
   "children": [], 
   "end": "376.680", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt erteile ich der Kollegin Gitta Connemann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "376.680", 
   "children": [], 
   "end": "377.680", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "CDU/CSU-Fraktion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "377.680", 
   "children": [], 
   "end": "378.000", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Wort."
   ]
  }
 ]
}