{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "5.960", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.960", 
   "children": [], 
   "end": "7.640", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.640", 
   "children": [], 
   "end": "8.360", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe G\u00e4ste! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.360", 
   "children": [], 
   "end": "13.200", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Oben auf der Trib\u00fcne m\u00f6chte ich besonders meine Sch\u00fclerpraktikantin Rojda aus Frankfurt begr\u00fc\u00dfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.200", 
   "children": [], 
   "end": "13.600", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Rojda, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.600", 
   "children": [], 
   "end": "14.000", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "danke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.000", 
   "children": [], 
   "end": "16.440", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass du mich drei Wochen so toll begleitet hast."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.440", 
   "children": [], 
   "end": "18.120", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.120", 
   "children": [], 
   "end": "23.400", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "am Wochenende sa\u00df ich beim Neujahrsempfang eines Vereins mit Mitarbeitern von VW zusammen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.400", 
   "children": [], 
   "end": "24.600", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese berichteten mir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.600", 
   "children": [], 
   "end": "25.400", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie froh sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.400", 
   "children": [], 
   "end": "30.280", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich die Aufregung um die Abgasmanipulationen so langsam wieder legt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.280", 
   "children": [], 
   "end": "32.240", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viele der Besch\u00e4ftigten h\u00e4tten sich gesch\u00e4mt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.240", 
   "children": [], 
   "end": "35.760", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ihr Unternehmen an so etwas Miesem beteiligt ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.760", 
   "children": [], 
   "end": "38.000", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einen Tag sp\u00e4ter kommt raus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.000", 
   "children": [], 
   "end": "45.840", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass VW neben Daimler und BMW an den sehr sch\u00e4bigen Abgastests an Affen und wohl auch an Menschen beteiligt war. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.840", 
   "children": [], 
   "end": "51.320", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Belegschaft an der Basis der Automobilunternehmen muss jetzt wieder das ausbaden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.320", 
   "children": [], 
   "end": "53.560", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wof\u00fcr die Konzernspitze verantwortlich ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.560", 
   "children": [], 
   "end": "55.320", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihnen an der Basis, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.320", 
   "children": [], 
   "end": "57.560", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen bei VW, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.560", 
   "children": [], 
   "end": "59.360", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gilt meine volle Solidarit\u00e4t."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.360", 
   "children": [], 
   "end": "64.240", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum wurde eine Studie in Auftrag gegeben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.240", 
   "children": [], 
   "end": "67.120", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die gut 600\u00a0000\u00a0Euro gekostet hat? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.120", 
   "children": [], 
   "end": "73.400", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach der Meinung von Experten steht sie angeblich im Zusammenhang mit einer Ver\u00f6ffentlichung der Weltgesundheitsorganisation, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.400", 
   "children": [], 
   "end": "76.680", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Dieselabgase als krebserregend eingestuft hatte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.680", 
   "children": [], 
   "end": "79.320", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da wollten die Automobilunternehmen wohl eine Studie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.320", 
   "children": [], 
   "end": "81.360", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die etwas anderes beweist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.360", 
   "children": [], 
   "end": "83.840", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da sie eine solche nicht im eigenen Namen beauftragen konnten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.840", 
   "children": [], 
   "end": "85.960", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nutzten sie dazu ein Lobbyb\u00fcndnis. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.960", 
   "children": [], 
   "end": "90.040", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber dummerweise entsprachen die Ergebnisse nicht den Vorstellungen von VW; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.040", 
   "children": [], 
   "end": "94.400", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn auch beim modernen Dieselfahrzeug stellten die Forscher kritische Effekte fest, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.400", 
   "children": [], 
   "end": "98.080", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als sie den Affen sp\u00e4ter Blut abnahmen und Lungenabstriche machten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.080", 
   "children": [], 
   "end": "101.160", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es kam zu erh\u00f6hten Entz\u00fcndungswerten und Reizungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.160", 
   "children": [], 
   "end": "105.160", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zuf\u00e4lligerweise wurden die Untersuchungsergebnisse nicht ver\u00f6ffentlicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.160", 
   "children": [], 
   "end": "108.520", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Aussage des nieders\u00e4chsischen Ministerpr\u00e4sidenten Stephan Weil\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.520", 
   "children": [], 
   "end": "109.520", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich zitiere\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.520", 
   "children": [], 
   "end": "114.040", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eZehn Affen stundenlang mutwillig Autoabgase einatmen zu lassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.040", 
   "children": [], 
   "end": "114.880", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um zu beweisen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.880", 
   "children": [], 
   "end": "117.160", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Schadstoffbelastung angeblich abgenommen habe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.160", 
   "children": [], 
   "end": "119.120", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist widerlich und absurd\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.120", 
   "children": [], 
   "end": "120.840", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat meine volle Unterst\u00fctzung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.840", 
   "children": [], 
   "end": "123.320", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir alle wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.320", 
   "children": [], 
   "end": "125.160", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie gef\u00e4hrlich Stickoxide sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.160", 
   "children": [], 
   "end": "127.920", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in gro\u00dfer Menge durch Dieselfahrzeuge emittiert werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.920", 
   "children": [], 
   "end": "137.120", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Laut einer Studie des Fachmagazins \u201eNature\u201c gab es im Jahr\u00a02015\u00a0 107\u00a0000\u00a0fr\u00fchzeitige Todesf\u00e4lle aufgrund von Dieselstickoxidemissionen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.120", 
   "children": [], 
   "end": "138.960", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "107\u00a0000\u00a0Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.960", 
   "children": [], 
   "end": "142.960", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "107\u00a0000\u00a0Schicksale und die Schicksale der Angeh\u00f6rigen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.960", 
   "children": [], 
   "end": "144.600", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Zahlen zeigen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.600", 
   "children": [], 
   "end": "146.040", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen dringend handeln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.040", 
   "children": [], 
   "end": "148.840", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die durch den Autoverkehr verursachte schlechte Luftqualit\u00e4t zu verbessern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.840", 
   "children": [], 
   "end": "149.520", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich versuche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.520", 
   "children": [], 
   "end": "151.080", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit gutem Beispiel voranzugehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.080", 
   "children": [], 
   "end": "154.640", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mehr als 90\u00a0Prozent meiner Fahrten in Frankfurt erledige ich elektromobil: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.640", 
   "children": [], 
   "end": "159.160", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "seit neun Jahren mit einem Elektroroller und seit f\u00fcnf Jahren mit meinem kleinen Twizy."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.160", 
   "children": [], 
   "end": "166.440", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf dem sogenannten Dieselgipfel im August\u00a02017 sagten die deutschen Hersteller \u201egro\u00dfz\u00fcgigerweise\u201c zu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.440", 
   "children": [], 
   "end": "170.120", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "5\u00a0Millionen Fahrzeuge mit einem Softwareupdate auszustatten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.120", 
   "children": [], 
   "end": "171.960", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine technische Nachr\u00fcstung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.960", 
   "children": [], 
   "end": "173.800", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "insbesondere auch die Kosten\u00fcbernahme daf\u00fcr\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.800", 
   "children": [], 
   "end": "175.840", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wurde von den Unternehmen abgelehnt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.840", 
   "children": [], 
   "end": "180.040", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vom damaligen Verkehrsminister und jetzigem CSU-Fraktionsvorsitzenden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.040", 
   "children": [], 
   "end": "181.080", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herrn Dobrindt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.080", 
   "children": [], 
   "end": "183.200", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wurde dies leider so akzeptiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.200", 
   "children": [], 
   "end": "187.080", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit \u00c4rger erinnere ich mich noch an die Aussage von VW-Chef M\u00fcller: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.080", 
   "children": [], 
   "end": "188.320", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eIch m\u00f6chte meine Ingenieure\u00a0... "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.320", 
   "children": [], 
   "end": "196.720", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zukunftsorientiert arbeiten lassen.\u201c Er k\u00fcmmerte sich nicht um die manipulierten Autos aus der Vergangenheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.720", 
   "children": [], 
   "end": "197.360", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch das ist sch\u00e4big, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.360", 
   "children": [], 
   "end": "198.120", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr M\u00fcller."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.120", 
   "children": [], 
   "end": "201.200", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Dobrindt ist leider nicht da, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.200", 
   "children": [], 
   "end": "202.640", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber ich sage es trotzdem: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.640", 
   "children": [], 
   "end": "203.520", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Dobrindt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.520", 
   "children": [], 
   "end": "211.200", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf Ihre heftigen Attacken auf die SPD bez\u00fcglich unserer Forderungen f\u00fcr einen besseren Familiennachzug h\u00e4tten wir gut verzichten k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.200", 
   "children": [], 
   "end": "211.880", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Dobrindt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.880", 
   "children": [], 
   "end": "216.600", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "solche Aussagen h\u00e4tte ich mir gegen\u00fcber der Automobilindustrie mit der Forderung gew\u00fcnscht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.600", 
   "children": [], 
   "end": "219.680", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht nur die Kosten des Softwareupdates zu \u00fcbernehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.680", 
   "children": [], 
   "end": "222.400", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch die Kosten der technischen Nachr\u00fcstung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.400", 
   "children": [], 
   "end": "223.920", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin sehr dankbar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.920", 
   "children": [], 
   "end": "229.880", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass unsere Bundesumweltministerin Barbara Hendricks diese Kosten\u00fcbernahme gefordert hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.880", 
   "children": [], 
   "end": "232.120", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bisher argumentierten viele, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.120", 
   "children": [], 
   "end": "234.440", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nachr\u00fcstungen seien nicht machbar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.440", 
   "children": [], 
   "end": "237.440", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun spricht sich aber ein Gutachten der TU M\u00fcnchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.440", 
   "children": [], 
   "end": "239.600", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das im Auftrag der Bundesregierung erstellt wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.600", 
   "children": [], 
   "end": "243.960", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die Nachr\u00fcstung sogenannter SCR-Katalysatoren aus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.960", 
   "children": [], 
   "end": "248.680", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Softwareoptimierung bringt etwa eine Reduzierung um 25\u00a0Prozent. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.680", 
   "children": [], 
   "end": "254.320", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine technische Nachr\u00fcstung bringt dagegen eine Reduzierung der giftigen Stickoxide um 90\u00a0Prozent. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.320", 
   "children": [], 
   "end": "261.400", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Autos mit dieser Technik k\u00f6nnten von drohenden Fahrverboten in deutschen St\u00e4dten ausgenommen werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.400", 
   "children": [], 
   "end": "265.400", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Nachr\u00fcstung der Fahrzeuge kostet etwa 1\u00a0300\u00a0Euro. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.400", 
   "children": [], 
   "end": "267.560", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alleine mit den Kosten f\u00fcr die emp\u00f6rende Studie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.560", 
   "children": [], 
   "end": "268.920", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber die wir heute diskutieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.920", 
   "children": [], 
   "end": "272.240", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "h\u00e4tten fast 500 Autos umger\u00fcstet werden k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.240", 
   "children": [], 
   "end": "277.960", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In den USA muss VW viele Milliarden Euro Strafe f\u00fcr die Manipulationen bezahlen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.960", 
   "children": [], 
   "end": "281.320", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was m\u00fcssen VW und die anderen Unternehmen hier bezahlen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.320", 
   "children": [], 
   "end": "284.720", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum lassen wir bisher unsere B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger im Stich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.720", 
   "children": [], 
   "end": "287.480", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denen manipulierte Autos verkauft wurden?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.480", 
   "children": [], 
   "end": "289.800", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.800", 
   "children": [], 
   "end": "292.640", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lassen Sie uns die Automobilindustrie dazu verpflichten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.640", 
   "children": [], 
   "end": "296.880", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Kosten f\u00fcr die technische Nachr\u00fcstung solcher Fahrzeuge zu bezahlen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "296.880", 
   "children": [], 
   "end": "299.880", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00e4re doch ein sch\u00f6nes Signal an die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "299.880", 
   "children": [], 
   "end": "303.080", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.080", 
   "children": [], 
   "end": "310.960", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort hat der Abgeordnete Marc Bernhard f\u00fcr die AfD-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}