{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "3.240", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3.240", 
   "children": [], 
   "end": "12.480", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.480", 
   "children": [], 
   "end": "18.960", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu Zeiten des Kalten Krieges bedrohte der nukleare R\u00fcstungswettlauf die Menschheit mit dem Atomtod. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.960", 
   "children": [], 
   "end": "23.960", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch das brachte mich als Sch\u00fclerin in den 80er-Jahren zur Friedensbewegung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.960", 
   "children": [], 
   "end": "26.080", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich h\u00e4tte es mir nicht tr\u00e4umen lassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.080", 
   "children": [], 
   "end": "27.040", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass heute, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.040", 
   "children": [], 
   "end": "30.040", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "fast 30\u00a0Jahre nach dem Fall der Berliner Mauer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.040", 
   "children": [], 
   "end": "34.680", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Kinder erneut im Schatten eines drohenden Atomkrieges aufwachsen m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.680", 
   "children": [], 
   "end": "37.920", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Atomm\u00e4chte der Welt m\u00fcssen endlich abr\u00fcsten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.920", 
   "children": [], 
   "end": "42.640", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Doch sie tun das Gegenteil."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.640", 
   "children": [], 
   "end": "49.000", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb erhielt die Antiatombewegung ICAN zu Recht den Friedensnobelpreis. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.000", 
   "children": [], 
   "end": "52.080", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ICAN hat sich ma\u00dfgeblich daf\u00fcr eingesetzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.080", 
   "children": [], 
   "end": "58.800", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass im vergangenen Sommer die UN-Vollversammlung einen Vertrag zum Verbot von Atomwaffen abgeschlossen hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.800", 
   "children": [], 
   "end": "62.320", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "122\u00a0L\u00e4nder haben unterzeichnet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.320", 
   "children": [], 
   "end": "63.960", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Doch wer fehlt? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.960", 
   "children": [], 
   "end": "65.440", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Atomm\u00e4chte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.440", 
   "children": [], 
   "end": "69.560", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die \u00adNATO-Staaten und auch Deutschland haben nicht unterzeichnet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.560", 
   "children": [], 
   "end": "70.600", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage Ihnen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.600", 
   "children": [], 
   "end": "73.920", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung redet von Frieden und von Abr\u00fcstung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.920", 
   "children": [], 
   "end": "76.880", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "doch sie verweigert sich diesem wichtigen Schritt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.880", 
   "children": [], 
   "end": "77.760", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eine Schande, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.760", 
   "children": [], 
   "end": "78.880", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.880", 
   "children": [], 
   "end": "82.720", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unterzeichnen Sie endlich den Atomwaffenverbotsvertrag!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.720", 
   "children": [], 
   "end": "90.200", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Offiziell hat Deutschland keine Atomwaffen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.200", 
   "children": [], 
   "end": "98.360", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auf dem Fliegerhorst im rheinland-pf\u00e4lzischen B\u00fcchel lagern wahrscheinlich bis zu 20\u00a0Atombomben der US-Armee. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.360", 
   "children": [], 
   "end": "105.040", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die deutschen Tornados k\u00f6nnen diese im Ernstfall \u00fcber Ziele in Osteuropa oder Russland abwerfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.040", 
   "children": [], 
   "end": "105.840", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wissen nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.840", 
   "children": [], 
   "end": "108.600", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie viele Atombomben genau in B\u00fcchel lagern; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.600", 
   "children": [], 
   "end": "111.760", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn die Bundesregierung \u00e4u\u00dfert sich dazu nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.760", 
   "children": [], 
   "end": "114.760", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich war im Januar auf dem Luftwaffenst\u00fctzpunkt in B\u00fcchel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.760", 
   "children": [], 
   "end": "115.800", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist schon bizarr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.800", 
   "children": [], 
   "end": "118.320", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Den dort stationierten Bundeswehrsoldaten war es verboten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.320", 
   "children": [], 
   "end": "123.160", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit mir \u00fcber die Atombomben und die sogenannte nukleare Teilhabe zu sprechen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.160", 
   "children": [], 
   "end": "128.560", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und doch bekam ich beim Rundgang durch die Hangars die Stellen an den Tornados gezeigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.560", 
   "children": [], 
   "end": "130.840", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an denen die Atomwaffen angebracht werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.840", 
   "children": [], 
   "end": "133.960", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Zusammenarbeit mit der US-Armee sei au\u00dferordentlich eng, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.960", 
   "children": [], 
   "end": "135.120", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hie\u00df es. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.120", 
   "children": [], 
   "end": "138.000", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung verschleiert die Wahrheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.000", 
   "children": [], 
   "end": "140.440", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um sich \u00f6ffentlich nicht rechtfertigen zu m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.440", 
   "children": [], 
   "end": "141.120", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.120", 
   "children": [], 
   "end": "143.280", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Menschen in diesem Land haben ein Recht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.280", 
   "children": [], 
   "end": "144.200", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu erfahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.200", 
   "children": [], 
   "end": "147.560", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie viele Atombomben hierzulande lagern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.560", 
   "children": [], 
   "end": "155.200", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Linke hat diesen Antrag vorgelegt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.200", 
   "children": [], 
   "end": "158.240", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der den Abzug der US-Atomwaffen fordert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.240", 
   "children": [], 
   "end": "161.480", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "SPD-Kanzlerkandidat Schulz hatte im Wahlkampf versprochen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.480", 
   "children": [], 
   "end": "163.480", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich genau daf\u00fcr stark zu machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.480", 
   "children": [], 
   "end": "171.120", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Doch der GroKo-Vertrag bekennt sich ausdr\u00fccklich zur nuklearen Teilhabe und damit auch zu den Atomwaffen in B\u00fcchel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.120", 
   "children": [], 
   "end": "177.040", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu den Kolleginnen und Kollegen der SPD sage ich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.040", 
   "children": [], 
   "end": "181.280", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist wirklich mehr als entt\u00e4uschend."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.280", 
   "children": [], 
   "end": "187.040", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung zeigt gerne mit dem Finger auf das Atombombenprogramm des nordkoreanischen Diktators. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.040", 
   "children": [], 
   "end": "187.800", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.800", 
   "children": [], 
   "end": "189.120", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch dieses Programm ist gef\u00e4hrlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.120", 
   "children": [], 
   "end": "191.040", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und auch dieses Programm lehnen wir ab. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.040", 
   "children": [], 
   "end": "192.600", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Tatsache ist aber: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.600", 
   "children": [], 
   "end": "200.600", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von den weltweit einsatzf\u00e4higen Atombomben entfallen nicht weniger als 93\u00a0Prozent auf die USA und Russland. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.600", 
   "children": [], 
   "end": "207.000", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun wollen die USA in den n\u00e4chsten zehn Jahren 400\u00a0Milliarden Dollar in die Modernisierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.000", 
   "children": [], 
   "end": "208.400", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das hei\u00dft Aufr\u00fcstung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.400", 
   "children": [], 
   "end": "210.680", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihrer Nuklearstreitkr\u00e4fte investieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.680", 
   "children": [], 
   "end": "215.480", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann werden in B\u00fcchel die modernsten Atomwaffen der Welt lagern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.480", 
   "children": [], 
   "end": "218.560", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland macht mit bei dieser Aufr\u00fcstungsspirale. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.560", 
   "children": [], 
   "end": "220.600", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung plant, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.600", 
   "children": [], 
   "end": "225.800", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die atomwaffenf\u00e4higen Tornados der Luftwaffe durch ein neues Kampfflugzeug zu ersetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.800", 
   "children": [], 
   "end": "228.160", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wird Milliarden kosten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.160", 
   "children": [], 
   "end": "228.680", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.680", 
   "children": [], 
   "end": "231.760", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung muss endlich vor der eigenen Haust\u00fcr kehren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.760", 
   "children": [], 
   "end": "236.200", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stoppen Sie diesen Aufr\u00fcstungswahnsinn!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.200", 
   "children": [], 
   "end": "237.560", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Linke fordert: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.560", 
   "children": [], 
   "end": "241.360", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alle Atombomben m\u00fcssen unverz\u00fcglich aus Deutschland abgezogen werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.360", 
   "children": [], 
   "end": "244.960", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland muss endlich dem Atomwaffenverbotsvertrag beitreten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.960", 
   "children": [], 
   "end": "247.480", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen appelliere ich an die Fraktionen in diesem Hause: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.480", 
   "children": [], 
   "end": "252.720", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unterst\u00fctzen Sie unseren Antrag!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.720", 
   "children": [], 
   "end": "259.400", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Friedensbewegung wird ab dem 26.\u00a0M\u00e4rz 20\u00a0Wochen gegen die Atombomben in B\u00fcchel protestieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.400", 
   "children": [], 
   "end": "260.560", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist ermutigend: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.560", 
   "children": [], 
   "end": "264.240", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viele junge Leute werden sich daran beteiligen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.240", 
   "children": [], 
   "end": "267.880", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Linke unterst\u00fctzt diese Proteste von ganzem Herzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.880", 
   "children": [], 
   "end": "277.760", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dr.\u00a0Frank Steffel spricht nun f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}