{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "6.400", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.400", 
   "children": [], 
   "end": "8.040", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Werte Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.040", 
   "children": [], 
   "end": "9.680", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren von der AfD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.680", 
   "children": [], 
   "end": "11.840", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jetzt hocke ich seit einem halben Jahr neben Ihnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.840", 
   "children": [], 
   "end": "16.520", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe von Ihnen noch nicht einen vern\u00fcnftigen Vorschlag zur L\u00f6sung von Problemen geh\u00f6rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.520", 
   "children": [], 
   "end": "21.240", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern ausschlie\u00dflich Phrasen aus irgendwelchen Wahlprogrammen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.240", 
   "children": [], 
   "end": "23.760", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde das reichlich erb\u00e4rmlich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.760", 
   "children": [], 
   "end": "25.400", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der Tat: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.400", 
   "children": [], 
   "end": "29.760", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Wohnkosten sind eine der dr\u00e4ngenden sozialen Fragen in dieser Legislaturperiode. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.760", 
   "children": [], 
   "end": "30.600", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen finde ich es gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.600", 
   "children": [], 
   "end": "31.560", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir dar\u00fcber reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.560", 
   "children": [], 
   "end": "33.720", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werte Kollegen von den Linken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.720", 
   "children": [], 
   "end": "35.320", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade die Mitte der Gesellschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.320", 
   "children": [], 
   "end": "39.480", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die allenfalls am Rande vom sozialen Wohnungsbau profitiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.480", 
   "children": [], 
   "end": "40.920", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird geradezu erdr\u00fcckt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.920", 
   "children": [], 
   "end": "41.680", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Polizisten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.680", 
   "children": [], 
   "end": "42.560", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kassierer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.560", 
   "children": [], 
   "end": "48.200", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verwaltungsangestellte und junge Familien bekommen ein immer gr\u00f6\u00dferes Problem mit den Mietkosten; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.200", 
   "children": [], 
   "end": "51.920", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vom Eigentumsaufbau wollen wir gar nicht erst reden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.920", 
   "children": [], 
   "end": "53.120", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre Antwort darauf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.120", 
   "children": [], 
   "end": "54.200", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kollegen von Union, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.200", 
   "children": [], 
   "end": "54.760", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "SPD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.760", 
   "children": [], 
   "end": "56.440", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gr\u00fcne und Linke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.440", 
   "children": [], 
   "end": "56.680", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.680", 
   "children": [], 
   "end": "58.000", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Preisregime einzuf\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.000", 
   "children": [], 
   "end": "61.720", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach dem Motto \u201eLegen wir doch einfach staatliche Preise fest. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.720", 
   "children": [], 
   "end": "64.600", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist zwar Sozialismus und hat noch nie funktioniert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.600", 
   "children": [], 
   "end": "66.640", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber egal.\u201c"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.640", 
   "children": [], 
   "end": "70.800", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Allerdings muss ich Ihnen zugestehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.800", 
   "children": [], 
   "end": "74.840", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie mit der Begrifflichkeit einen tollen Werbegag gelandet haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.840", 
   "children": [], 
   "end": "77.760", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eMietpreisbremse\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.760", 
   "children": [], 
   "end": "79.200", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das klingt toll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.200", 
   "children": [], 
   "end": "80.440", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das muss man eigentlich gut finden; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.440", 
   "children": [], 
   "end": "82.720", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber hoffentlich schaut keiner genauer hin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.720", 
   "children": [], 
   "end": "85.000", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob es auch wirklich funktioniert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.000", 
   "children": [], 
   "end": "86.800", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt ist die FDP wieder im Parlament, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.800", 
   "children": [], 
   "end": "88.720", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also schaut jemand genauer hin."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.720", 
   "children": [], 
   "end": "92.440", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erste Erkenntnis zu Ihrer Mietpreisbremse: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.440", 
   "children": [], 
   "end": "95.960", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mangel l\u00e4sst sich nicht verwalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.960", 
   "children": [], 
   "end": "96.520", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.520", 
   "children": [], 
   "end": "101.160", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass jedes Jahr zwischen 350\u00a0000 bis 400\u00a0000\u00a0Wohnungen gebaut werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.160", 
   "children": [], 
   "end": "105.000", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "allein um den bestehenden Wohnraummangel zu beheben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.000", 
   "children": [], 
   "end": "108.720", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da hilft staatliche Preisfestsetzung \u00fcberhaupt nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.720", 
   "children": [], 
   "end": "112.960", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Anstatt endlich Investitionen in den Wohnungsbau attraktiver zu machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.960", 
   "children": [], 
   "end": "116.160", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "anstatt die Baukosten durch Entb\u00fcrokratisierung zu senken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.160", 
   "children": [], 
   "end": "118.400", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "anstatt daf\u00fcr zu sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.400", 
   "children": [], 
   "end": "122.480", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass schneller und damit mehr gebaut werden kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.480", 
   "children": [], 
   "end": "127.440", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit die L\u00fccke zwischen Angebot und Nachfrage zu einem vern\u00fcnftigen Preis geschlossen wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.440", 
   "children": [], 
   "end": "130.040", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schaffen Sie neue Investitionshemmnisse. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.040", 
   "children": [], 
   "end": "132.400", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie bauen H\u00fcrden statt H\u00e4user. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.400", 
   "children": [], 
   "end": "133.560", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist eine Wohnraumbremse, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.560", 
   "children": [], 
   "end": "135.480", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie da einf\u00fchren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.480", 
   "children": [], 
   "end": "137.520", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit der Mietpreisbremse muss Schluss sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.520", 
   "children": [], 
   "end": "139.680", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie geh\u00f6rt abgeschafft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.680", 
   "children": [], 
   "end": "141.960", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kollegen von den Linken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.960", 
   "children": [], 
   "end": "145.040", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mehr vom Falschen ist noch lange nicht richtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.040", 
   "children": [], 
   "end": "147.120", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Minus mal minus ist nur in der Mathematik plus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.120", 
   "children": [], 
   "end": "149.680", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der Politik ist es genau anders herum."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.680", 
   "children": [], 
   "end": "151.680", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch das immer wieder vorgebrachte Argument, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.680", 
   "children": [], 
   "end": "152.280", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe CDU, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.280", 
   "children": [], 
   "end": "156.480", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass neugebaute Wohnungen von der Mietpreisbremse gar nicht betroffen sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.480", 
   "children": [], 
   "end": "162.240", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sie f\u00fcr diese nicht gilt und deswegen keine Investitionen gehemmt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.240", 
   "children": [], 
   "end": "163.760", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "l\u00e4uft v\u00f6llig ins Leere, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.760", 
   "children": [], 
   "end": "164.920", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es den betroffenen Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.920", 
   "children": [], 
   "end": "166.520", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die eine Mietwohnung suchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.520", 
   "children": [], 
   "end": "168.960", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht hilft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.960", 
   "children": [], 
   "end": "175.480", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Bauherr muss gleich von Beginn an beim ersten Mieter mit einem hohen Mietniveau einsteigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.480", 
   "children": [], 
   "end": "178.880", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da er beim n\u00e4chsten Mieter von der Bundesregierung gebremst wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.880", 
   "children": [], 
   "end": "183.040", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So macht Ihre Bremse die Wohnung am Ende sogar noch teurer. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.040", 
   "children": [], 
   "end": "184.480", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist schlichtweg absurd."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.480", 
   "children": [], 
   "end": "185.640", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Danke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.640", 
   "children": [], 
   "end": "187.240", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist v\u00f6llig absurd."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.240", 
   "children": [], 
   "end": "188.160", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweite Erkenntnis: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.160", 
   "children": [], 
   "end": "189.680", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn der Eigent\u00fcmer sieht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.680", 
   "children": [], 
   "end": "195.800", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass eine Vermietung oder eine Renovierung nicht mehr rentabel ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.800", 
   "children": [], 
   "end": "202.800", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann wird die Wohnung als Eigentumswohnung an wohlhabende Haushalte verkauft und damit dem Mietmarkt entzogen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.800", 
   "children": [], 
   "end": "203.920", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Folge: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.920", 
   "children": [], 
   "end": "205.600", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Angebot sinkt noch weiter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.600", 
   "children": [], 
   "end": "207.160", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es wird noch schwieriger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.160", 
   "children": [], 
   "end": "209.000", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Mietwohnung zu finden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.000", 
   "children": [], 
   "end": "209.360", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.360", 
   "children": [], 
   "end": "210.920", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf Neudeutsch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.920", 
   "children": [], 
   "end": "213.320", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schlichtweg ein Fail."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.320", 
   "children": [], 
   "end": "219.120", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Doch anstatt sich einen Fehler einzugestehen und wirklich etwas gegen den Wohnraummangel zu unternehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.120", 
   "children": [], 
   "end": "221.040", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wollen Sie das Ganze jetzt noch verschlimmern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.040", 
   "children": [], 
   "end": "225.400", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Sondierungspapier war noch von Evaluation die Rede. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.400", 
   "children": [], 
   "end": "226.680", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ja okay. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.680", 
   "children": [], 
   "end": "228.320", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man wird schnell zu dem Ergebnis kommen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.320", 
   "children": [], 
   "end": "228.920", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bringt nichts, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.920", 
   "children": [], 
   "end": "229.800", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann weg."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.800", 
   "children": [], 
   "end": "235.120", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt haben Sie im Koalitionsvertrag eine Versch\u00e4rfung vereinbart."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.120", 
   "children": [], 
   "end": "236.120", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das bedeutet: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.120", 
   "children": [], 
   "end": "236.600", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die SPD bekommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.600", 
   "children": [], 
   "end": "237.560", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was sie will,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.560", 
   "children": [], 
   "end": "242.000", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die Union verzichtet wieder einmal auf wirtschaftlichen Sachverstand."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.000", 
   "children": [], 
   "end": "243.320", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist an der Zeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.320", 
   "children": [], 
   "end": "249.440", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir endlich an die Ursachen der Mietsteigerungen herangehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.440", 
   "children": [], 
   "end": "250.240", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.240", 
   "children": [], 
   "end": "252.040", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir m\u00fcssen mehr bauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.040", 
   "children": [], 
   "end": "252.920", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.920", 
   "children": [], 
   "end": "256.080", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem wir die Ausweisung von Bauland attraktiver machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.080", 
   "children": [], 
   "end": "259.680", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen B\u00fcrokratie durch einen Baukosten-T\u00dcV abbauen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.680", 
   "children": [], 
   "end": "261.360", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen Investitionen f\u00f6rdern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.360", 
   "children": [], 
   "end": "263.240", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem wir Abschreibungsm\u00f6glichkeiten verbessern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.240", 
   "children": [], 
   "end": "264.240", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lieber Herr Kollege F\u00f6st, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.240", 
   "children": [], 
   "end": "266.840", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bauen Sie jetzt freundlicherweise Ihren letzten Satz?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.840", 
   "children": [], 
   "end": "267.760", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mein letzter Satz?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.760", 
   "children": [], 
   "end": "269.560", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Absurde Ihres Koalitionsvertrags: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.560", 
   "children": [], 
   "end": "272.680", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben durchaus einige Erkenntnisse erlangt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.680", 
   "children": [], 
   "end": "277.880", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber Sie wollen trotzdem das ganze Thema Wohnungsbau durch staatliche Preisfestsetzung hemmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.880", 
   "children": [], 
   "end": "280.240", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wird voll in die Hose gehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.240", 
   "children": [], 
   "end": "284.680", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die beste Mietpreisbremse und der beste Mieterschutz ist kein staatliches Preisregime, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.680", 
   "children": [], 
   "end": "287.000", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern ausreichend Wohnraum. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.000", 
   "children": [], 
   "end": "288.600", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darum geht es."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.600", 
   "children": [], 
   "end": "289.400", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.400", 
   "children": [], 
   "end": "290.800", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kollege F\u00f6st.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.800", 
   "children": [], 
   "end": "295.960", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chstes f\u00fcr B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen die Kollegin Daniela Wagner."
   ]
  }
 ]
}