{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "9.040", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.040", 
   "children": [], 
   "end": "13.760", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.760", 
   "children": [], 
   "end": "15.960", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.960", 
   "children": [], 
   "end": "17.440", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Bundeskanzlerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.440", 
   "children": [], 
   "end": "21.080", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre Erkl\u00e4rung enth\u00e4lt wenig Konkretes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.080", 
   "children": [], 
   "end": "21.680", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und da, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.680", 
   "children": [], 
   "end": "24.080", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo sie Konkretes enth\u00e4lt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.080", 
   "children": [], 
   "end": "27.200", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stimmen wir zum gro\u00dfen Teil nicht zu. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.200", 
   "children": [], 
   "end": "28.960", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber das wird Sie nicht wundern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.960", 
   "children": [], 
   "end": "31.320", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sagen in Ihrer Erkl\u00e4rung: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.320", 
   "children": [], 
   "end": "34.160", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen ein europ\u00e4isches Asylsystem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.160", 
   "children": [], 
   "end": "37.320", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das krisenfest und solidarisch ist.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.320", 
   "children": [], 
   "end": "43.080", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sprechen von einer fairen Verteilung der Fl\u00fcchtlinge innerhalb der EU. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.080", 
   "children": [], 
   "end": "44.120", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber Sie wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.120", 
   "children": [], 
   "end": "49.280", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Osteurop\u00e4er zu Recht niemals bereit sein werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.280", 
   "children": [], 
   "end": "54.000", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Verteilung der Fl\u00fcchtlinge innerhalb der EU vorzunehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.000", 
   "children": [], 
   "end": "59.040", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Tusk hat uns das ganz klar und freundlich erkl\u00e4rt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.040", 
   "children": [], 
   "end": "65.240", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann das auch deutlicher oder drastischer ausdr\u00fccken: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.240", 
   "children": [], 
   "end": "67.960", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Nationen wollen selbst bestimmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.960", 
   "children": [], 
   "end": "71.080", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wen sie in ihre Gemeinschaft aufnehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.080", 
   "children": [], 
   "end": "74.840", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt keine nationale Pflicht zur Buntheit; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.840", 
   "children": [], 
   "end": "75.760", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so muss man, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.760", 
   "children": [], 
   "end": "77.600", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "besonders an die Gr\u00fcnen gerichtet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.600", 
   "children": [], 
   "end": "78.680", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sagen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.680", 
   "children": [], 
   "end": "82.960", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.960", 
   "children": [], 
   "end": "86.880", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Osteurop\u00e4er haben historische Erfahrungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.880", 
   "children": [], 
   "end": "90.840", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sie zu dieser Haltung bringen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.840", 
   "children": [], 
   "end": "95.360", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie waren Jahrhunderte von den Osmanen beherrscht,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.360", 
   "children": [], 
   "end": "106.640", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wurden von den Deutschen im Zweiten Weltkrieg leider versklavt und danach von der Sowjetunion 40\u00a0Jahre unterdr\u00fcckt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.640", 
   "children": [], 
   "end": "110.160", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind Lebenserfahrungen von V\u00f6lkern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.160", 
   "children": [], 
   "end": "115.480", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die jetzt auf Selbstbestimmung und nationale Identit\u00e4t setzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.480", 
   "children": [], 
   "end": "127.160", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da k\u00f6nnen sie mit einem EU-Zwangsverteilungssystem \u00fcberhaupt nichts anfangen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.160", 
   "children": [], 
   "end": "129.200", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie werden sich nicht vorschreiben lassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.200", 
   "children": [], 
   "end": "131.120", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wen sie aufnehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.120", 
   "children": [], 
   "end": "133.240", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist es auch falsch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.240", 
   "children": [], 
   "end": "136.680", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Neuverteilung der Strukturfondsmittel\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.680", 
   "children": [], 
   "end": "138.040", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch das kam vor\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.040", 
   "children": [], 
   "end": "140.000", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "davon abh\u00e4ngig zu machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.000", 
   "children": [], 
   "end": "142.440", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob L\u00e4nder Migranten aufnehmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.440", 
   "children": [], 
   "end": "143.440", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Gauland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.440", 
   "children": [], 
   "end": "145.800", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gestatten Sie eine Zwischenfrage?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.800", 
   "children": [], 
   "end": "146.680", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.680", 
   "children": [], 
   "end": "147.320", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jetzt nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.320", 
   "children": [], 
   "end": "148.040", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "danke.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.040", 
   "children": [], 
   "end": "152.680", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Idee ist \u00fcbrigens typisch deutsch im schlechten Sinne, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.680", 
   "children": [], 
   "end": "159.360", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so wie wir eigentlich nach dem Zweiten Weltkrieg nie mehr sein wollten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.360", 
   "children": [], 
   "end": "159.800", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.800", 
   "children": [], 
   "end": "160.600", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Entschuldigung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.600", 
   "children": [], 
   "end": "162.640", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn ich das deutlich ausspreche\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.640", 
   "children": [], 
   "end": "164.520", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "politische Erpressung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.520", 
   "children": [], 
   "end": "168.000", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie die Mittelvergabe davon abh\u00e4ngig machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.000", 
   "children": [], 
   "end": "177.080", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland entwickelt sich vom Lehrmeister \u00fcber den Zuchtmeister zum Zahlmeister:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.080", 
   "children": [], 
   "end": "178.240", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr bekommt Geld, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.240", 
   "children": [], 
   "end": "180.160", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn ihr euch wohl verhaltet.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.160", 
   "children": [], 
   "end": "186.800", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch das wollten wir nie mehr in der deutschen Politik haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.800", 
   "children": [], 
   "end": "190.440", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber lassen Sie mich noch auf ein anderes Thema eingehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.440", 
   "children": [], 
   "end": "196.360", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Durch den Austritt Gro\u00dfbritanniens werden im Europaparlament 73\u00a0Sitze frei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.360", 
   "children": [], 
   "end": "198.560", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun schl\u00e4gt das Europaparlament vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.560", 
   "children": [], 
   "end": "203.880", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "27\u00a0Sitze neu zu verteilen und die \u00fcbrigen zun\u00e4chst einzusparen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.880", 
   "children": [], 
   "end": "206.920", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als Reserve f\u00fcr die Zukunft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.920", 
   "children": [], 
   "end": "209.040", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Kollege Bartsch hat hier zu Recht gefragt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.040", 
   "children": [], 
   "end": "214.040", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum wird nicht alles eingespart? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.040", 
   "children": [], 
   "end": "217.040", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt weniger Mitglieder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.040", 
   "children": [], 
   "end": "219.000", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es gibt weniger Aufgaben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.000", 
   "children": [], 
   "end": "220.480", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Also ist es doch sinnvoll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.480", 
   "children": [], 
   "end": "223.320", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es auch weniger Parlamentarier gibt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.320", 
   "children": [], 
   "end": "226.400", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ich ahne schon, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.400", 
   "children": [], 
   "end": "228.120", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was kommt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.120", 
   "children": [], 
   "end": "232.880", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Nahles und auch Herr Lindner haben davon gesprochen\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.880", 
   "children": [], 
   "end": "238.680", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Reserve soll f\u00fcr die transnationalen Listen da sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.680", 
   "children": [], 
   "end": "241.680", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man auch noch nicht ganz so weit ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.680", 
   "children": [], 
   "end": "242.160", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.160", 
   "children": [], 
   "end": "243.720", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.720", 
   "children": [], 
   "end": "248.160", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist der Einstieg in die Vereinigten Staaten von Europa,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.160", 
   "children": [], 
   "end": "253.360", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Herr Schulz f\u00fcr 2025 ausgerufen hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.360", 
   "children": [], 
   "end": "255.360", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wollen wir nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.360", 
   "children": [], 
   "end": "259.520", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen eine Zusammenarbeit der nationalen Staaten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.520", 
   "children": [], 
   "end": "265.960", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Gef\u00e4\u00df, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.960", 
   "children": [], 
   "end": "269.920", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem sich Freiheit und Selbstbestimmung manifestieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.920", 
   "children": [], 
   "end": "270.200", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.200", 
   "children": [], 
   "end": "272.200", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich habe das schon einmal gesagt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.200", 
   "children": [], 
   "end": "275.320", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Nationalstaat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.320", 
   "children": [], 
   "end": "278.400", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Gedanke stammt \u00fcbrigens nicht von mir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.400", 
   "children": [], 
   "end": "281.880", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern von dem gro\u00dfen Liberalen Lord \u00adDahrendorf."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.880", 
   "children": [], 
   "end": "288.040", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie m\u00f6gen hier im Hause mehrheitlich immer noch der Meinung sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.040", 
   "children": [], 
   "end": "292.280", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Europa eine deutsche Ersatzidentit\u00e4t ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.280", 
   "children": [], 
   "end": "298.200", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sozusagen eine weitere Auspr\u00e4gung des deutschen Sonderwegs. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.200", 
   "children": [], 
   "end": "303.400", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die anderen Europ\u00e4er sehen das nicht so und f\u00fcr sich sehr viel praktischer."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.400", 
   "children": [], 
   "end": "308.520", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die \u00d6sterreicher und die Niederl\u00e4nder haben schon erkl\u00e4rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.520", 
   "children": [], 
   "end": "313.520", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie nicht mehr Geld f\u00fcr transnationale Tr\u00e4ume ausgeben wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.520", 
   "children": [], 
   "end": "317.280", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und unser Weg sollte das auch nicht sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "317.280", 
   "children": [], 
   "end": "321.040", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die AfD wird deutlich machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "321.040", 
   "children": [], 
   "end": "330.560", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es daf\u00fcr in dieser Gesellschaft auch Mehrheiten gibt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "330.560", 
   "children": [], 
   "end": "330.880", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "330.880", 
   "children": [], 
   "end": "333.640", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chste Rednerin ist die Kollegin Dr.\u00a0Franziska Brantner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "333.640", 
   "children": [], 
   "end": "334.960", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen."
   ]
  }
 ]
}