{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "1.880", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.880", 
   "children": [], 
   "end": "3.440", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3.440", 
   "children": [], 
   "end": "4.320", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann verstehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.320", 
   "children": [], 
   "end": "7.560", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Koalition\u00e4re von den ewig wiederkehrenden Debatten genervt sind; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.560", 
   "children": [], 
   "end": "9.680", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist ja verst\u00e4ndlich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.680", 
   "children": [], 
   "end": "11.400", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann Ihnen aber versichern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.400", 
   "children": [], 
   "end": "15.400", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass auch wir Gr\u00fcne dieses Thema immer wieder auf die Tagesordnung setzen werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.400", 
   "children": [], 
   "end": "17.120", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "solange sich nichts \u00e4ndert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.120", 
   "children": [], 
   "end": "21.560", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht n\u00e4mlich nicht nur um Einzelentscheidungen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.560", 
   "children": [], 
   "end": "24.200", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Problem ist ein systemimmanentes: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.200", 
   "children": [], 
   "end": "28.160", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Menschenrechte und R\u00fcstungsindustrie haben in intransparenten Verfahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.160", 
   "children": [], 
   "end": "29.240", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vorsichtig ausgedr\u00fcckt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.240", 
   "children": [], 
   "end": "31.680", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine unterschiedlich aufgestellte Lobby. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.680", 
   "children": [], 
   "end": "39.000", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen fordern wir Gr\u00fcne unter anderem mit unserem R\u00fcstungsexportkontrollgesetz ein Recht auf Verbandsklage gegen erteilte Genehmigungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.000", 
   "children": [], 
   "end": "43.920", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so wie R\u00fcstungsunternehmen andersherum gegen Ablehnungsbescheide klagen k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.920", 
   "children": [], 
   "end": "50.920", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Uns geht es dabei vor allem um Menschenrechte in Krisenregionen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.920", 
   "children": [], 
   "end": "55.360", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es geht aber auch zunehmend um deutsche und europ\u00e4ische Sicherheitsinteressen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.360", 
   "children": [], 
   "end": "59.360", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn der Export von immer mehr deutschen Kriegswaffen in L\u00e4nder au\u00dferhalb von NATO und EU, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.360", 
   "children": [], 
   "end": "60.680", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also in Drittstaaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.680", 
   "children": [], 
   "end": "62.320", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "genehmigt wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.320", 
   "children": [], 
   "end": "68.640", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ohne die massive Aufr\u00fcstung Saudi-Arabiens in den letzten Jahren w\u00e4re die Kriegsf\u00fchrung derzeit gar nicht m\u00f6glich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.640", 
   "children": [], 
   "end": "71.440", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei wollen wir aber auch nicht aus den Augen verlieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.440", 
   "children": [], 
   "end": "75.080", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Waffenexporte an B\u00fcndnispartner ebenfalls problematisch werden k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.080", 
   "children": [], 
   "end": "79.160", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich denke da an Kleinwaffen f\u00fcr die USA oder an Panzer f\u00fcr die T\u00fcrkei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.160", 
   "children": [], 
   "end": "86.040", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zum Beispiel in Syrien den kurdischen Panzerabwehrraketen aus deutscher Lieferung schon gef\u00e4hrlich nahe gekommen sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.040", 
   "children": [], 
   "end": "89.040", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Anders als in der R\u00fcstungsexportrichtlinie vorgesehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.040", 
   "children": [], 
   "end": "93.720", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die \u00fcbrigens im Jahr\u00a02000 von den Gr\u00fcnen in der damaligen Koalition durchgesetzt worden war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.720", 
   "children": [], 
   "end": "96.920", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind Exporte in Drittstaaten heute leider nicht mehr die Ausnahme, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.920", 
   "children": [], 
   "end": "98.280", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern die Regel,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.280", 
   "children": [], 
   "end": "100.640", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so auch wieder 2017. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.640", 
   "children": [], 
   "end": "108.080", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach den vorliegenden Zahlen entfielen 61\u00a0Prozent der Exporte auf Drittl\u00e4nder und nur 39\u00a0Prozent auf NATO und EU. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.080", 
   "children": [], 
   "end": "111.440", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die beiden gr\u00f6\u00dften Empf\u00e4nger waren Algerien und \u00c4gypten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.440", 
   "children": [], 
   "end": "112.200", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beides L\u00e4nder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.200", 
   "children": [], 
   "end": "114.640", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die faktisch vom Milit\u00e4r regiert werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.640", 
   "children": [], 
   "end": "118.400", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00c4gypten beteiligt sich au\u00dferdem am Krieg gegen den Jemen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.400", 
   "children": [], 
   "end": "125.760", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber den von uns in den Jamaika-Verhandlungen bereits durchgesetzten Exportstopp hat die SPD leider wieder aufgeweicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.760", 
   "children": [], 
   "end": "129.200", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wegen der Seeblockade kommen keine Hilfslieferungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.200", 
   "children": [], 
   "end": "132.920", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kein Wasser und keine Medikamente an die leidenden Menschen durch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.920", 
   "children": [], 
   "end": "138.120", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Sie wollen die ausstehende Lieferung von Kriegsschiffen an Saudi-Arabien weiterhin durchf\u00fchren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.120", 
   "children": [], 
   "end": "138.960", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat mich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.960", 
   "children": [], 
   "end": "140.240", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Genossinnen und Genossen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.240", 
   "children": [], 
   "end": "146.720", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wirklich fassungslos gemacht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.720", 
   "children": [], 
   "end": "150.160", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielleicht ist deswegen gerade so gut wie niemand von der SPD hier."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.160", 
   "children": [], 
   "end": "153.960", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bilanz f\u00fcr 2017 wird auch nicht dadurch besser, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.960", 
   "children": [], 
   "end": "156.560", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass bei Algerien ebenfalls Kriegsschiffe im Spiel sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.560", 
   "children": [], 
   "end": "159.160", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die bekannterma\u00dfen besonders teuer sind; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.160", 
   "children": [], 
   "end": "165.160", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn sp\u00e4testens seit der v\u00f6lkerrechtswidrigen Seeblockade des Jemen durch Saudi-Arabien ist der alte Genscher-Satz widerlegt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.160", 
   "children": [], 
   "end": "165.720", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der da hei\u00dft: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.720", 
   "children": [], 
   "end": "166.000", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alles, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.000", 
   "children": [], 
   "end": "166.520", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was schwimmt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.520", 
   "children": [], 
   "end": "167.120", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "geht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.120", 
   "children": [], 
   "end": "169.640", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Statt R\u00fcstungsexporte zu genehmigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.640", 
   "children": [], 
   "end": "174.400", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sollte sich die Bundesregierung durchaus mal politisch intensiver mit Algerien besch\u00e4ftigen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.400", 
   "children": [], 
   "end": "177.840", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "immerhin der gr\u00f6\u00dfte sicherheitspolitische Player in Nordafrika. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.840", 
   "children": [], 
   "end": "181.680", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ohne Algerien wird es in der Region keine Sicherheit geben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.680", 
   "children": [], 
   "end": "183.920", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber was passiert eigentlich in diesem Land, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.920", 
   "children": [], 
   "end": "188.000", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Bouteflika stirbt und immer noch keine Nachfolge geregelt ist? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.000", 
   "children": [], 
   "end": "191.720", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wird sich die Jugend Algeriens weiterhin von Gener\u00e4len hinhalten lassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.720", 
   "children": [], 
   "end": "195.040", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder kommt es auch hier irgendwann zu Auseinandersetzungen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.040", 
   "children": [], 
   "end": "198.400", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer verf\u00fcgt dann \u00fcber die deutsche Panzerfabrik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.400", 
   "children": [], 
   "end": "202.280", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die deutschen Grenzsicherungsanlagen oder die deutschen Kriegsschiffe? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.280", 
   "children": [], 
   "end": "208.520", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die R\u00fcstungsexportpolitik der Bundesregierung ist schlicht zu kurzsichtig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.520", 
   "children": [], 
   "end": "212.360", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei wissen wir alle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.360", 
   "children": [], 
   "end": "216.640", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass deutsche Panzer haltbarer sind als die meisten Allianzen dieser Welt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.640", 
   "children": [], 
   "end": "222.080", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Einfachheit halber ist dann auch schon mal das Wirtschaftsministerium federf\u00fchrend und nicht das Ausw\u00e4rtige Amt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.080", 
   "children": [], 
   "end": "223.880", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das halten wir Gr\u00fcne f\u00fcr falsch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.880", 
   "children": [], 
   "end": "231.440", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr Kriegswaffen hat unser Grundgesetz eine klare Zust\u00e4ndigkeit der gesamten Bundesregierung vorgesehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.440", 
   "children": [], 
   "end": "235.520", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Bundessicherheitsrat ist eine Erfindung von Strau\u00df aus den 60er-Jahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.520", 
   "children": [], 
   "end": "237.560", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die jeder Rechtsgrundlage entbehrt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.560", 
   "children": [], 
   "end": "239.800", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie schreiben in Ihrem Koalitionsvertrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.800", 
   "children": [], 
   "end": "243.920", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie 2018 die R\u00fcstungsexportrichtlinie sch\u00e4rfen wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.920", 
   "children": [], 
   "end": "245.040", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir w\u00e4ren schon mal froh, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.040", 
   "children": [], 
   "end": "247.360", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie w\u00fcrden sie wenigstens einmal einhalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.360", 
   "children": [], 
   "end": "251.200", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da Sie entgegen dem ausdr\u00fccklichen Wortlaut dieser Selbstverpflichtung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.200", 
   "children": [], 
   "end": "252.280", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist \u00fcbrigens nicht so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.280", 
   "children": [], 
   "end": "253.800", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir die hier im Parlament beschlie\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.800", 
   "children": [], 
   "end": "256.600", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern es ist eine Selbstverpflichtungserkl\u00e4rung der Regierung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.600", 
   "children": [], 
   "end": "262.480", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mehr Kriegswaffen an Drittstaaten exportieren als an B\u00fcndnispartner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.480", 
   "children": [], 
   "end": "263.120", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "fordern wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.120", 
   "children": [], 
   "end": "266.560", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Grunds\u00e4tze im Bundestag als Gesetz zu beschlie\u00dfen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.560", 
   "children": [], 
   "end": "273.520", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So oft wie die Bundesregierung seit Jahren und auch heute wieder auf diese Grunds\u00e4tze verweist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.520", 
   "children": [], 
   "end": "277.480", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "k\u00f6nnen sie nicht wirklich strittig sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.480", 
   "children": [], 
   "end": "279.760", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Also lassen Sie uns endlich ein Gesetz beschlie\u00dfen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.760", 
   "children": [], 
   "end": "284.200", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit einer Begr\u00fcndungspflicht f\u00fcr Genehmigungen und einer Klagebefugnis f\u00fcr Verb\u00e4nde\u00a0\u2013,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.200", 
   "children": [], 
   "end": "287.480", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und machen wir endlich auch technische Unterst\u00fctzung genehmigungspflichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.480", 
   "children": [], 
   "end": "292.680", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit Rheinmetall und andere das deutsche Recht nicht l\u00e4nger durch Tochterunternehmen im Ausland umgehen k\u00f6nnen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.680", 
   "children": [], 
   "end": "295.160", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stoppen Sie den Rheinmetall-Deal mit Erdogan, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.160", 
   "children": [], 
   "end": "296.400", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bevor es zu sp\u00e4t ist! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "296.400", 
   "children": [], 
   "end": "300.920", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben es in der Hand, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.920", 
   "children": [], 
   "end": "306.560", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pfeiffer."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.560", 
   "children": [], 
   "end": "313.000", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion hat der Abgeordnete Klaus-Peter Willsch das Wort."
   ]
  }
 ]
}