{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "0.760", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "0.760", 
   "children": [], 
   "end": "1.760", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.760", 
   "children": [], 
   "end": "13.920", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "100\u00a0Jahre w\u00fcrde es noch dauern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.920", 
   "children": [], 
   "end": "21.760", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bis M\u00e4nner und Frauen weltweit die gleichen Chancen h\u00e4tten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.760", 
   "children": [], 
   "end": "22.960", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "100\u00a0Jahre, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.960", 
   "children": [], 
   "end": "26.240", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir vom derzeitigen Reformtempo ausgingen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.240", 
   "children": [], 
   "end": "28.920", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so der aktuelle Global Gender Gap Report. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.920", 
   "children": [], 
   "end": "36.160", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf eine wirkliche Gleichberechtigung am Arbeitsmarkt m\u00fcssten wir sogar 200\u00a0Jahre warten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.160", 
   "children": [], 
   "end": "37.120", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich wei\u00df nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.120", 
   "children": [], 
   "end": "38.120", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es Ihnen geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.120", 
   "children": [], 
   "end": "40.200", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber mir dauert das zu lange, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.200", 
   "children": [], 
   "end": "47.000", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sehr geehrte Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.000", 
   "children": [], 
   "end": "50.400", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frauen verdienen im Schnitt immer noch weniger als M\u00e4nner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.400", 
   "children": [], 
   "end": "55.200", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frauen sind immer noch weniger in F\u00fchrungsetagen von gro\u00dfen Unternehmen vertreten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.200", 
   "children": [], 
   "end": "58.800", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Frauen sind immer noch mehr von Altersarmut betroffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.800", 
   "children": [], 
   "end": "59.840", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das zeigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.840", 
   "children": [], 
   "end": "65.400", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir den Weltfrauentag hier in diesem Hohen Hause zu Recht begehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.400", 
   "children": [], 
   "end": "66.360", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was k\u00f6nnen wir tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.360", 
   "children": [], 
   "end": "68.840", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um gleiche Chancen zu schaffen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.840", 
   "children": [], 
   "end": "78.640", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Drei Punkte sind daf\u00fcr wesentlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.640", 
   "children": [], 
   "end": "83.200", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen M\u00e4dchen und junge Frauen st\u00e4rker f\u00fcr MINT-F\u00e4cher begeistern\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.200", 
   "children": [], 
   "end": "84.320", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mathematik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.320", 
   "children": [], 
   "end": "85.400", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Informatik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.400", 
   "children": [], 
   "end": "87.080", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Natur und Technik\u00a0\u2013; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.080", 
   "children": [], 
   "end": "89.240", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn der Wissenschaft ist es egal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.240", 
   "children": [], 
   "end": "90.720", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von wem sie studiert wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.720", 
   "children": [], 
   "end": "93.720", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gleiches gilt auch f\u00fcr die Ausbildungsberufe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.720", 
   "children": [], 
   "end": "96.480", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sage ich als Ingenieurin."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.480", 
   "children": [], 
   "end": "100.640", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Au\u00dferdem brauchen wir flexiblere Arbeitsmodelle. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.640", 
   "children": [], 
   "end": "105.240", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Digitalisierung erlaubt Homeoffice und mobiles Arbeiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.240", 
   "children": [], 
   "end": "109.680", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Jobsharing k\u00f6nnen Frauen F\u00fchrungspositionen teilen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.680", 
   "children": [], 
   "end": "118.040", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und ein Langzeitarbeitskonto erm\u00f6glicht auf lange Sicht die Balance zwischen privatem und beruflichem Leben\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.040", 
   "children": [], 
   "end": "122.120", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stichwort \u201eEntlastung in der Rushhour des Lebens, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.120", 
   "children": [], 
   "end": "122.840", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei der Pflege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.840", 
   "children": [], 
   "end": "127.160", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch bei den Kindern\u201c."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.160", 
   "children": [], 
   "end": "127.480", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.480", 
   "children": [], 
   "end": "129.400", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.400", 
   "children": [], 
   "end": "132.240", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hilft uns Frauen wirklich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.240", 
   "children": [], 
   "end": "136.400", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schlie\u00dflich m\u00fcssen wir bessere Betreuungsangebote f\u00fcr Kinder schaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.400", 
   "children": [], 
   "end": "140.320", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von der Kita \u00fcber den Hort bis zur Ganztagesschule\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.320", 
   "children": [], 
   "end": "141.520", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hochwertig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.520", 
   "children": [], 
   "end": "145.360", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erschwinglich und mit erweiterten \u00d6ffnungszeiten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.360", 
   "children": [], 
   "end": "145.680", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.680", 
   "children": [], 
   "end": "147.760", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir sind schon weit gekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.760", 
   "children": [], 
   "end": "149.960", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber nicht weit genug. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.960", 
   "children": [], 
   "end": "152.800", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.800", 
   "children": [], 
   "end": "158.280", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "worauf warten wir noch?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.280", 
   "children": [], 
   "end": "162.560", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So sehen f\u00fcr mich als junge Frau Wahlfreiheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.560", 
   "children": [], 
   "end": "165.840", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Autonomie und Selbstbestimmtheit aus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.840", 
   "children": [], 
   "end": "171.520", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So k\u00f6nnen auch Alleinerziehende ihre individuellen Lebensentw\u00fcrfe verwirklichen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.520", 
   "children": [], 
   "end": "174.400", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn 90\u00a0Prozent von ihnen sind Frauen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.400", 
   "children": [], 
   "end": "179.120", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In St\u00e4dten wie Berlin und Hamburg sind wir schon recht weit gekommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.120", 
   "children": [], 
   "end": "182.320", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber viele von uns leben in den l\u00e4ndlichen Regionen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.320", 
   "children": [], 
   "end": "185.160", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dort herrscht gro\u00dfer Nachholbedarf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.160", 
   "children": [], 
   "end": "186.640", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist kein Zufall, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.640", 
   "children": [], 
   "end": "196.360", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Vereinten Nationen genau in diesem Jahr die Gleichberechtigung und St\u00e4rkung von Frauen und M\u00e4dchen in l\u00e4ndlichen R\u00e4umen in den Fokus stellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.360", 
   "children": [], 
   "end": "201.000", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir von den Freien Demokraten wollen keine hundert Jahre warten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.000", 
   "children": [], 
   "end": "203.880", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen gleiche Chancen f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.880", 
   "children": [], 
   "end": "207.000", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen jetzt alte Rollenbilder \u00fcberwinden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.000", 
   "children": [], 
   "end": "211.440", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen M\u00e4nnerdom\u00e4nen weiter f\u00fcr Frauen und junge M\u00e4dchen \u00f6ffnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.440", 
   "children": [], 
   "end": "220.160", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir wollen die Vereinbarkeit von privatem und beruflichem Leben und Leisten f\u00fcr M\u00e4nner wie auch f\u00fcr Frauen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.160", 
   "children": [], 
   "end": "222.160", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben es in der Hand."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.160", 
   "children": [], 
   "end": "226.960", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chste Rednerin ist die Kollegin Yvonne Magwas, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.960", 
   "children": [], 
   "end": "229.000", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "CDU/CSU."
   ]
  }
 ]
}