{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "3.040", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3.040", 
   "children": [], 
   "end": "5.000", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.000", 
   "children": [], 
   "end": "5.680", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.680", 
   "children": [], 
   "end": "7.400", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich muss etwas schmunzeln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.400", 
   "children": [], 
   "end": "8.400", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Hoffmann; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.400", 
   "children": [], 
   "end": "12.480", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn eigentlich haben Sie all das aus dem Koalitionsvertrag vorgetragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.480", 
   "children": [], 
   "end": "14.920", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu dem wir Sie fast n\u00f6tigen mussten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.920", 
   "children": [], 
   "end": "17.960", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Michael M\u00fcller und Natascha Kohnen haben so gut verhandelt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.960", 
   "children": [], 
   "end": "21.640", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir darin zu 80\u00a0Prozent SPD-Politik wiederfinden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.640", 
   "children": [], 
   "end": "22.560", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Luczak, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.560", 
   "children": [], 
   "end": "25.680", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir m\u00fcssen dar\u00fcber ja nicht weiter diskutieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.680", 
   "children": [], 
   "end": "29.320", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber Sie haben die Mietpreisbremse hier zwei Jahre lang verhindert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.320", 
   "children": [], 
   "end": "31.760", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe ja schon mehrfach die \u00c4u\u00dferung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.760", 
   "children": [], 
   "end": "34.600", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie in irgendeinem CDU-Organ getroffen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.600", 
   "children": [], 
   "end": "35.080", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zitiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.080", 
   "children": [], 
   "end": "37.160", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als Sie sich gebr\u00fcstet und gesagt haben: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.160", 
   "children": [], 
   "end": "41.680", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Mietpreisbremse habe ich zumindest so entsch\u00e4rft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.680", 
   "children": [], 
   "end": "43.280", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie gar nicht wirken kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.280", 
   "children": [], 
   "end": "46.320", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Realit\u00e4t ist eine andere; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.320", 
   "children": [], 
   "end": "51.280", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wissen wir inzwischen auch aufgrund von Forschungsergebnissen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.280", 
   "children": [], 
   "end": "57.200", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So hat das Deutsche Institut f\u00fcr Wirtschaftsforschung festgestellt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.200", 
   "children": [], 
   "end": "58.880", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Mietpreisbremse wirkt da, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.880", 
   "children": [], 
   "end": "60.320", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo sie wirken kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.320", 
   "children": [], 
   "end": "61.400", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und vor allen Dingen da, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.400", 
   "children": [], 
   "end": "65.520", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo die Mietpreise vor der Einf\u00fchrung sehr stark gelaufen sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.520", 
   "children": [], 
   "end": "68.560", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich muss einmal unsere Bundesregierung und insbesondere meine Minister loben: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.560", 
   "children": [], 
   "end": "70.600", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die letzten vier Jahre waren gar nicht so unerfolgreich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.600", 
   "children": [], 
   "end": "72.160", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern eher erfolgreich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.160", 
   "children": [], 
   "end": "73.360", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben es n\u00e4mlich geschafft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.360", 
   "children": [], 
   "end": "76.200", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die soziale Wohnraumf\u00f6rderung auszubauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.200", 
   "children": [], 
   "end": "79.600", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zumindest mit einzelnen Bundesl\u00e4ndern haben wir es geschafft\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.600", 
   "children": [], 
   "end": "80.240", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel mit NRW\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.240", 
   "children": [], 
   "end": "85.960", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutscher Meister im Bereich des Bauens und Schaffens von Wohnungen mit sozialer Bindung zu werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.960", 
   "children": [], 
   "end": "89.680", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Leider ist das unter Schwarz-Gelb jetzt v\u00f6llig eingebrochen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.680", 
   "children": [], 
   "end": "90.240", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man fragt sich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.240", 
   "children": [], 
   "end": "91.880", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum das so passiert ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.880", 
   "children": [], 
   "end": "93.720", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie verfolgen hier eine andere Politik; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.720", 
   "children": [], 
   "end": "94.920", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das muss man deutlich sagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.920", 
   "children": [], 
   "end": "96.840", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Den Mietern und Mieterinnen muss man sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.840", 
   "children": [], 
   "end": "97.280", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.280", 
   "children": [], 
   "end": "99.760", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die an der Seite der Mieter und Mieterinnen stehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.760", 
   "children": [], 
   "end": "103.960", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind hier im Parlament links unterwegs."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.960", 
   "children": [], 
   "end": "105.480", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen nat\u00fcrlich dar\u00fcber diskutieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.480", 
   "children": [], 
   "end": "106.400", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und ich gebe allen recht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.400", 
   "children": [], 
   "end": "107.800", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.800", 
   "children": [], 
   "end": "110.600", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir brauchen mehr bezahlbaren Wohnraum. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.600", 
   "children": [], 
   "end": "112.960", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen ein soziales Mietrecht\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.960", 
   "children": [], 
   "end": "113.960", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das m\u00fcssen wir sch\u00e4rfen\u00a0\u2013,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.960", 
   "children": [], 
   "end": "115.720", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir brauchen eine st\u00e4rkere Mietpreisbremse, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.720", 
   "children": [], 
   "end": "118.400", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir brauchen eine Begrenzung der Modernisierungsumlage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.400", 
   "children": [], 
   "end": "119.520", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir vereinbart haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.520", 
   "children": [], 
   "end": "121.680", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir brauchen auch mehr Wohnungen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.680", 
   "children": [], 
   "end": "123.320", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben aber selber festgestellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.320", 
   "children": [], 
   "end": "124.640", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr wen gebaut wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.640", 
   "children": [], 
   "end": "126.760", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wird eben nicht f\u00fcr diejenigen gebaut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.760", 
   "children": [], 
   "end": "129.560", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wenig Geld oder ein normales Einkommen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.560", 
   "children": [], 
   "end": "131.080", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "insbesondere in manchen St\u00e4dten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.080", 
   "children": [], 
   "end": "131.720", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich nenne jetzt M\u00fcnchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.720", 
   "children": [], 
   "end": "132.200", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frankfurt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.200", 
   "children": [], 
   "end": "132.960", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "K\u00f6ln\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.960", 
   "children": [], 
   "end": "135.280", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern es wird hochpreisig gebaut."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.280", 
   "children": [], 
   "end": "136.720", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Umzugsquote ist so gering, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.720", 
   "children": [], 
   "end": "137.520", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass viele davon, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.520", 
   "children": [], 
   "end": "138.680", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass neu gebaut wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.680", 
   "children": [], 
   "end": "139.600", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcberhaupt nicht profitieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.600", 
   "children": [], 
   "end": "141.160", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen sagen wir ja\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.160", 
   "children": [], 
   "end": "141.760", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Lay, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.760", 
   "children": [], 
   "end": "144.520", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben in den Diskussionsrunden bezweifelt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.520", 
   "children": [], 
   "end": "145.360", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir das schaffen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.360", 
   "children": [], 
   "end": "150.640", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Bund \u00fcber 2019 hinaus auch f\u00fcr die soziale Wohnraumf\u00f6rderung verantwortlich bleiben wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.640", 
   "children": [], 
   "end": "152.040", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist doch ein Erfolg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.040", 
   "children": [], 
   "end": "153.400", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den wir erreicht haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.400", 
   "children": [], 
   "end": "156.040", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das war uns eben auch besonders wichtig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.040", 
   "children": [], 
   "end": "158.120", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Noch einmal zur Modernisierungsumlage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.120", 
   "children": [], 
   "end": "160.200", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben gemeinsam zumindest erreicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.200", 
   "children": [], 
   "end": "167.120", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Modernisierungsumlage in Gebieten mit einer besonderen Kappungsgrenze von 11\u00a0Prozent auf 8\u00a0Prozent gesenkt wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.120", 
   "children": [], 
   "end": "168.400", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um noch einmal deutlich zu machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.400", 
   "children": [], 
   "end": "169.360", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was das bedeutet: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.360", 
   "children": [], 
   "end": "171.240", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zurzeit kann ein Vermieter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.240", 
   "children": [], 
   "end": "173.400", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der 20\u00a0000\u00a0Euro investiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.400", 
   "children": [], 
   "end": "179.040", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Miete dauerhaft um 183\u00a0Euro pro Monat erh\u00f6hen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.040", 
   "children": [], 
   "end": "181.160", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir hier auf 8 Prozent heruntergehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.160", 
   "children": [], 
   "end": "182.000", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann bedeutet das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.000", 
   "children": [], 
   "end": "185.640", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Vermieter die Miete nur noch um 133\u00a0Euro erh\u00f6hen kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.640", 
   "children": [], 
   "end": "186.160", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.160", 
   "children": [], 
   "end": "188.520", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist ein Pfund f\u00fcr die Mieter und Mieterinnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.520", 
   "children": [], 
   "end": "189.280", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.280", 
   "children": [], 
   "end": "191.080", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir dort auch etwas erreicht haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.080", 
   "children": [], 
   "end": "191.520", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.520", 
   "children": [], 
   "end": "192.080", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kommen Sie bitte zum Schluss."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.080", 
   "children": [], 
   "end": "192.800", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich komme zum Schluss.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.800", 
   "children": [], 
   "end": "193.320", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich hatte gehofft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.320", 
   "children": [], 
   "end": "194.800", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Kollegen der Union noch ein bisschen mehr daf\u00fcr werben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.800", 
   "children": [], 
   "end": "197.480", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass unsere Mitglieder am Sonntag Ja sagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.480", 
   "children": [], 
   "end": "199.280", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das h\u00f6rte sich manchmal nicht so an,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.280", 
   "children": [], 
   "end": "200.040", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber wir werden ja sehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.040", 
   "children": [], 
   "end": "201.200", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es weitergeht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.200", 
   "children": [], 
   "end": "201.600", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich hoffe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.600", 
   "children": [], 
   "end": "202.160", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Luczak, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.160", 
   "children": [], 
   "end": "206.400", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir diesmal unsere Vorhaben in Bezug auf die Mietpreisbremse und die Modernisierungsumlage wirklich umsetzen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.400", 
   "children": [], 
   "end": "207.960", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "insbesondere auch vor dem Hintergrund der Aussagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.960", 
   "children": [], 
   "end": "208.400", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie heute getroffen haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.400", 
   "children": [], 
   "end": "208.760", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.760", 
   "children": [], 
   "end": "208.920", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gl\u00fcck auf!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.920", 
   "children": [], 
   "end": "209.240", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.240", 
   "children": [], 
   "end": "211.240", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach diesen aufmunternden Worten schlie\u00dfe ich die Aussprache."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.240", 
   "children": [], 
   "end": "217.840", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Interfraktionell wird \u00dcberweisung der Vorlagen auf den Drucksachen\u00a019/259 und 19/258 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.840", 
   "children": [], 
   "end": "218.360", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sind Sie damit einverstanden?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.360", 
   "children": [], 
   "end": "218.600", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist der Fall. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.600", 
   "children": [], 
   "end": "219.000", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann sind die \u00dcberweisungen so beschlossen."
   ]
  }
 ]
}