{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "6.120", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.120", 
   "children": [], 
   "end": "8.920", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.920", 
   "children": [], 
   "end": "12.840", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mein Kollege Schulze hat die Zahlen noch einmal sehr eindr\u00fccklich genannt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.840", 
   "children": [], 
   "end": "13.440", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind die Fakten: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.440", 
   "children": [], 
   "end": "18.680", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben 60\u00a0Wolfsrudel und 13 standorttreue Wolfspaare. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.680", 
   "children": [], 
   "end": "20.600", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind die amtlichen Zahlen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.600", 
   "children": [], 
   "end": "24.200", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die auf wissenschaftlicher Grundlage erfasst wurden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.200", 
   "children": [], 
   "end": "29.600", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcber die Dunkelziffer und Hobbyexperten will ich hier nicht reden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.600", 
   "children": [], 
   "end": "30.560", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man bedenkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.560", 
   "children": [], 
   "end": "33.320", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Wolf fast v\u00f6llig ausgerottet war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.320", 
   "children": [], 
   "end": "34.640", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist es ganz nat\u00fcrlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.640", 
   "children": [], 
   "end": "42.000", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass er sich seinen ehemals angestammten Lebensraum wiedererobert und dort sich ansiedelt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.000", 
   "children": [], 
   "end": "46.320", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben den g\u00fcnstigen Erhaltungszustand noch nicht erreicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.320", 
   "children": [], 
   "end": "49.400", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wir setzen uns mit den \u00c4ngsten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.400", 
   "children": [], 
   "end": "53.920", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Problemen und Sorgen auseinander und nehmen sie ernst."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.920", 
   "children": [], 
   "end": "60.520", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben zum einen die Weidetierhalter und Nutztierhalter und zum anderen die Menschen vor Ort. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.520", 
   "children": [], 
   "end": "63.040", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich fange mit der Weidetierhaltung an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.040", 
   "children": [], 
   "end": "64.200", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wissen alle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.200", 
   "children": [], 
   "end": "68.960", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie ein wertvoller Beitrag zur Landschaftspflege und zum Naturschutz ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.960", 
   "children": [], 
   "end": "70.560", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen helfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.560", 
   "children": [], 
   "end": "73.360", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie auch dort in Zukunft sicherzustellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.360", 
   "children": [], 
   "end": "74.440", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo der Wolf auftritt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.440", 
   "children": [], 
   "end": "77.000", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das BMUB sieht es als Kernaufgabe an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.000", 
   "children": [], 
   "end": "81.360", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wolfschutz und Herdenschutz miteinander vertretbar zu gestalten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.360", 
   "children": [], 
   "end": "85.200", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu wurde schon sehr viel auf den Weg gebracht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.200", 
   "children": [], 
   "end": "89.160", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wurden Standards f\u00fcr einen ad\u00e4quaten Herdenschutz entwickelt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.160", 
   "children": [], 
   "end": "91.880", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind allgemein bekannt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.880", 
   "children": [], 
   "end": "97.440", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Brandenburg hat sie gerade auch in einer Wolfsverordnung festgeschrieben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.440", 
   "children": [], 
   "end": "100.480", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Bitte geht an die Weidetierhalter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.480", 
   "children": [], 
   "end": "102.760", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihre Tiere gut zu sch\u00fctzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.760", 
   "children": [], 
   "end": "105.400", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das gilt nat\u00fcrlich auch f\u00fcr die Nebenerwerbs- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.400", 
   "children": [], 
   "end": "107.680", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Hobbyhalter."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.680", 
   "children": [], 
   "end": "111.720", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die L\u00e4nder unterst\u00fctzen mit Expertise und mit Pr\u00e4ventions- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.720", 
   "children": [], 
   "end": "114.600", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Schadensersatzzahlungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.600", 
   "children": [], 
   "end": "117.640", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich werden Bund und L\u00e4nder\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.640", 
   "children": [], 
   "end": "121.760", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das haben wir in den Koalitionsverhandlungen auch durchaus ernst genommen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.760", 
   "children": [], 
   "end": "127.840", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Situation noch verbessern und den b\u00fcrokratischen Aufwand reduzieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.840", 
   "children": [], 
   "end": "129.640", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unser Kernanliegen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.640", 
   "children": [], 
   "end": "134.640", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wirtschaftliche Situation der Nutztierhalter insgesamt zu verbessern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.640", 
   "children": [], 
   "end": "139.360", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Agrarsubventionen m\u00fcssen zugunsten von Betriebsformen umverteilt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.360", 
   "children": [], 
   "end": "141.920", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Naturschutzvorteile mit sich bringen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.920", 
   "children": [], 
   "end": "146.920", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu geh\u00f6ren besonders die Sch\u00e4ferei und die Ziegenhaltung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.920", 
   "children": [], 
   "end": "155.960", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein gutes Wolfsmanagement ist auf Basis des bereits geltenden nationalen und europ\u00e4ischen Artenschutzrechts erfolgreich m\u00f6glich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.960", 
   "children": [], 
   "end": "160.240", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daher sind die Forderungen nach einer \u00c4nderung des Schutzstatus des Wolfs auf EU- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.240", 
   "children": [], 
   "end": "161.280", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.280", 
   "children": [], 
   "end": "163.320", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nationaler Ebene entbehrlich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.320", 
   "children": [], 
   "end": "176.080", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Populationsobergrenzen und wolfsfreie Zonen sind auch g\u00e4nzlich unvereinbar mit dem europ\u00e4ischen Recht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.080", 
   "children": [], 
   "end": "177.840", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie fordern Managementstrategien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.840", 
   "children": [], 
   "end": "180.600", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die auf eine Bejagung setzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.600", 
   "children": [], 
   "end": "182.240", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber diese werden das Problem nicht l\u00f6sen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.240", 
   "children": [], 
   "end": "184.200", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch wenn es nur einen Wolf gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.200", 
   "children": [], 
   "end": "191.080", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird dieser eine Herde angreifen und ein Nutztier rei\u00dfen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.080", 
   "children": [], 
   "end": "193.360", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ist das der falsche Ansatz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.360", 
   "children": [], 
   "end": "195.360", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt zwar manchmal W\u00f6lfe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.360", 
   "children": [], 
   "end": "199.240", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die es sogar bis nach Baden-W\u00fcrttemberg schaffen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.240", 
   "children": [], 
   "end": "202.640", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber dort werden sie gleich erschossen und im See versenkt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.640", 
   "children": [], 
   "end": "207.480", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist unverantwortlich und nicht gerechtfertigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.480", 
   "children": [], 
   "end": "213.320", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00c4ngste vor dem Wolf zu sch\u00fcren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.320", 
   "children": [], 
   "end": "214.920", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Bitte? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.920", 
   "children": [], 
   "end": "218.400", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Haben Sie eine Zwischenfrage?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.400", 
   "children": [], 
   "end": "223.320", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Vorg\u00e4nge um das sogenannte Munsteraner Rudel sind seit Jahren erledigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.320", 
   "children": [], 
   "end": "224.920", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ging dort auch um Vergr\u00e4mung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.920", 
   "children": [], 
   "end": "228.360", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn es einen problematischen Wolf gab, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.360", 
   "children": [], 
   "end": "229.720", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat man auch gehandelt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.720", 
   "children": [], 
   "end": "231.280", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der sogenannte MT6\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.280", 
   "children": [], 
   "end": "231.920", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eKurti\u201c\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.920", 
   "children": [], 
   "end": "233.800", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wurde entnommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.800", 
   "children": [], 
   "end": "234.600", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Ich finde es ph\u00e4nomenal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.600", 
   "children": [], 
   "end": "238.680", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie immer aus einer M\u00fccke einen Elefanten machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.680", 
   "children": [], 
   "end": "249.520", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir nehmen diese \u00c4ngste und Sorgen und die durchaus existenziellen Anliegen der Landwirte sehr ernst. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.520", 
   "children": [], 
   "end": "253.120", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen finde ich Ihren Einwurf g\u00e4nzlich unangebracht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.120", 
   "children": [], 
   "end": "255.400", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will noch einmal betonen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.400", 
   "children": [], 
   "end": "260.720", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Sicherheit der Menschen hat f\u00fcr uns oberste Priorit\u00e4t."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.720", 
   "children": [], 
   "end": "263.640", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden die Entwicklung ganz genau beobachten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.640", 
   "children": [], 
   "end": "269.880", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben mit unseren Managementpl\u00e4nen und in Zusammenarbeit mit den L\u00e4ndern gute Arbeit geleistet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.880", 
   "children": [], 
   "end": "270.680", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.680", 
   "children": [], 
   "end": "271.520", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.520", 
   "children": [], 
   "end": "275.200", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch im Koalitionsvertrag darauf entsprechend reagieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.200", 
   "children": [], 
   "end": "277.160", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.160", 
   "children": [], 
   "end": "278.040", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sehr.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.040", 
   "children": [], 
   "end": "279.320", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.320", 
   "children": [], 
   "end": "282.800", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Missverst\u00e4ndnisse zu vermeiden: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.800", 
   "children": [], 
   "end": "285.320", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Immer wenn die Redezeit abgelaufen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.320", 
   "children": [], 
   "end": "287.560", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00f6chte ich keine Zwischenfragen mehr gestatten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.560", 
   "children": [], 
   "end": "288.880", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur zum Verst\u00e4ndnis."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.880", 
   "children": [], 
   "end": "303.000", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt erteile ich als n\u00e4chstem Redner dem Kollegen Karsten Hilse von der AfD-Fraktion das Wort."
   ]
  }
 ]
}