{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "0.760", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "0.760", 
   "children": [], 
   "end": "13.960", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.960", 
   "children": [], 
   "end": "15.160", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Frau Kollegin Sch\u00fcle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.160", 
   "children": [], 
   "end": "16.600", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lieber Herr Gehring, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.600", 
   "children": [], 
   "end": "17.520", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist doch v\u00f6llig egal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.520", 
   "children": [], 
   "end": "18.440", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob das 3, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.440", 
   "children": [], 
   "end": "19.080", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "6, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.080", 
   "children": [], 
   "end": "20.880", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "10 oder 12\u00a0Prozent sind: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.880", 
   "children": [], 
   "end": "21.520", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hauptsache, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.520", 
   "children": [], 
   "end": "24.000", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist das Geld anderer Leute, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.000", 
   "children": [], 
   "end": "27.840", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das hier ausgegeben werden soll."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.840", 
   "children": [], 
   "end": "31.800", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.800", 
   "children": [], 
   "end": "34.240", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was f\u00fcr die FDP die Hoteliers bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.240", 
   "children": [], 
   "end": "35.560", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "neuerdings die Schafhalter sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.560", 
   "children": [], 
   "end": "38.480", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind f\u00fcr die Gr\u00fcnen jetzt offenbar die Studenten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.480", 
   "children": [], 
   "end": "43.920", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der vorliegende Antrag ist ein klassisches Beispiel f\u00fcr Klientelpolitik."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.920", 
   "children": [], 
   "end": "47.160", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In vielen L\u00e4ndern der Welt w\u00e4ren Studenten schon gl\u00fccklich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.160", 
   "children": [], 
   "end": "49.640", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keine Studiengeb\u00fchren zu bezahlen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.640", 
   "children": [], 
   "end": "54.360", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Deutschland gilt das inzwischen als selbstverst\u00e4ndlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.360", 
   "children": [], 
   "end": "56.520", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Gesamtausgaben f\u00fcr Ausbildungsf\u00f6rderung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.520", 
   "children": [], 
   "end": "60.760", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die der Bund seit dem Jahr\u00a02015 bekanntlich allein schultert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.760", 
   "children": [], 
   "end": "65.800", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "betragen rund 3\u00a0Milliarden Euro j\u00e4hrlich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.800", 
   "children": [], 
   "end": "69.560", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bereits 2015 schrieb der Journalist Filipp Piatov, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.560", 
   "children": [], 
   "end": "72.600", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der selbst als Migrant nach Deutschland gekommen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.600", 
   "children": [], 
   "end": "74.440", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der Zeitung \u201eDie Welt\u201c\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.440", 
   "children": [], 
   "end": "76.360", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich zitiere\u00a0\u2013:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.360", 
   "children": [], 
   "end": "81.320", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschlands politisch engagierte Studenten leben in einer Blase, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.320", 
   "children": [], 
   "end": "85.280", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich immer weiter von Leistung und Arbeit entkoppelt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.280", 
   "children": [], 
   "end": "86.840", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "BAf\u00f6G ist f\u00fcr sie\u00a0... "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.840", 
   "children": [], 
   "end": "89.920", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine bedingungslose Selbstverst\u00e4ndlichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.920", 
   "children": [], 
   "end": "91.440", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die jedem zustehen sollte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.440", 
   "children": [], 
   "end": "95.920", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der seinen Fu\u00df \u00fcber die Schwelle einer Universit\u00e4t setzt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.920", 
   "children": [], 
   "end": "98.000", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hat der Mann nicht recht?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.000", 
   "children": [], 
   "end": "106.280", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Erh\u00f6hung der BAf\u00f6G-S\u00e4tze um 10\u00a0Prozent, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.280", 
   "children": [], 
   "end": "108.240", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sie die Gr\u00fcnen in ihrem Antrag fordern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.240", 
   "children": [], 
   "end": "114.480", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "freut vielleicht die BAf\u00f6G-Bezieher und die studentischen Lobbyorganisationen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.480", 
   "children": [], 
   "end": "119.120", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei den \u00fcbrigen Studenten d\u00fcrfte sich die Begeisterung jedoch in Grenzen halten; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.120", 
   "children": [], 
   "end": "120.080", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn jedes Mal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.080", 
   "children": [], 
   "end": "123.560", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn in der Vergangenheit die BAf\u00f6G-S\u00e4tze angehoben wurden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.560", 
   "children": [], 
   "end": "129.680", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erh\u00f6hten bald darauf auch die Studentenwohnheime die Mieten und die Krankenkassen die Beitr\u00e4ge."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.680", 
   "children": [], 
   "end": "132.320", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer nicht BAf\u00f6G-Bezieher ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.320", 
   "children": [], 
   "end": "133.320", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann dann sehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.320", 
   "children": [], 
   "end": "140.760", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie er diesen Mehrbedarf aufgreift."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.760", 
   "children": [], 
   "end": "142.160", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.160", 
   "children": [], 
   "end": "144.880", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist das BAf\u00f6G wirklich zu niedrig?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.880", 
   "children": [], 
   "end": "148.400", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im vorliegenden 21.\u00a0Bericht der Bundesregierung lese ich dazu\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.400", 
   "children": [], 
   "end": "149.040", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zitat\u00a0\u2013:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.040", 
   "children": [], 
   "end": "152.240", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Anhebungen der Bedarfss\u00e4tze durch das 22. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.240", 
   "children": [], 
   "end": "157.720", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und 23.\u00a0BAf\u00f6G\u00c4ndG erfolgten also in deutlich st\u00e4rkerem Ausma\u00df, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.720", 
   "children": [], 
   "end": "161.040", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als die Entwicklung des Preisindexes es erfordert h\u00e4tte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.040", 
   "children": [], 
   "end": "161.720", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.720", 
   "children": [], 
   "end": "164.600", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben faktisch sogar noch Luft nach oben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.600", 
   "children": [], 
   "end": "166.200", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Gr\u00fcnen beklagen ferner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.200", 
   "children": [], 
   "end": "170.400", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Zahl der BAf\u00f6G-Bezieher gesunken sei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.400", 
   "children": [], 
   "end": "171.440", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das stimmt tats\u00e4chlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.440", 
   "children": [], 
   "end": "172.760", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar im Berichtszeitraum\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.760", 
   "children": [], 
   "end": "173.880", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wurde eben schon genannt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.880", 
   "children": [], 
   "end": "177.040", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um 16,7\u00a0Prozent. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.040", 
   "children": [], 
   "end": "177.920", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich wei\u00df aber gar nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.920", 
   "children": [], 
   "end": "180.840", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum das schlimm sein soll."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.840", 
   "children": [], 
   "end": "184.320", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liest man im vorliegenden Bericht nur zwei Zeilen weiter\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.320", 
   "children": [], 
   "end": "185.600", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das h\u00e4tten Sie vielleicht mal tun sollen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.600", 
   "children": [], 
   "end": "186.920", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liest man dort Folgendes\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.920", 
   "children": [], 
   "end": "187.560", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zitat\u00a0\u2013:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.560", 
   "children": [], 
   "end": "195.560", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser R\u00fcckgang ist im Zusammenhang zu sehen mit steigenden Einkommen sowie einer h\u00f6heren Erwerbst\u00e4tigkeitsquote."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.560", 
   "children": [], 
   "end": "197.560", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.560", 
   "children": [], 
   "end": "199.920", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das bedeutet im Klartext: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.920", 
   "children": [], 
   "end": "204.680", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Immer mehr Menschen sind nicht mehr auf den Staat angewiesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.680", 
   "children": [], 
   "end": "208.800", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um sich ihr Studium oder das ihrer Kinder zu finanzieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.800", 
   "children": [], 
   "end": "210.400", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist doch eine gute Nachricht; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.400", 
   "children": [], 
   "end": "213.120", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn BAf\u00f6G ist schlie\u00dflich eine Sozialleistung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.120", 
   "children": [], 
   "end": "214.520", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man sollte sich doch freuen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.520", 
   "children": [], 
   "end": "221.040", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn weniger Menschen sie in Anspruch nehmen m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.040", 
   "children": [], 
   "end": "222.920", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn es denn wirklich so w\u00e4re, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.920", 
   "children": [], 
   "end": "226.880", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ein Studium in Deutschland nicht finanzierbar sei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.880", 
   "children": [], 
   "end": "230.640", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "h\u00e4tte doch die Zahl der Studenten zur\u00fcckgehen m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.640", 
   "children": [], 
   "end": "232.160", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Gegenteil ist aber der Fall: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.160", 
   "children": [], 
   "end": "234.760", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Noch nie hatten wir so viele Studenten wie heute;"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.760", 
   "children": [], 
   "end": "237.240", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir gehen auf die 3\u00a0Millionen zu. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.240", 
   "children": [], 
   "end": "239.520", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu fragen w\u00e4re vielmehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.520", 
   "children": [], 
   "end": "243.880", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob wir so viele Akademiker \u00fcberhaupt gebrauchen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.880", 
   "children": [], 
   "end": "248.680", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "H\u00f6ren wir nicht gerade auch von Ihnen immer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.680", 
   "children": [], 
   "end": "252.000", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Facharbeiter fehlen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.000", 
   "children": [], 
   "end": "254.000", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Regen Sie sich nicht zu fr\u00fch auf; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.000", 
   "children": [], 
   "end": "255.880", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es wird noch besser."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.880", 
   "children": [], 
   "end": "260.520", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hinzu kommt die Problematik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.520", 
   "children": [], 
   "end": "266.920", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Asylbewerber in immer gr\u00f6\u00dferer Zahl von BAf\u00f6G-Leistungen profitieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.920", 
   "children": [], 
   "end": "273.640", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Am deutlichsten ist der Zuwachs ausl\u00e4ndischer BAf\u00f6G-Empf\u00e4nger \u00fcbrigens bei der Gruppe aus Afrika und Asien. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.640", 
   "children": [], 
   "end": "278.160", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darunter z\u00e4hlt der Bericht der Bundesregierung insbesondere Syrien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.160", 
   "children": [], 
   "end": "281.560", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Afghanistan und den Irak. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.560", 
   "children": [], 
   "end": "285.200", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Den Gr\u00fcnen reicht das aber scheinbar noch nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.200", 
   "children": [], 
   "end": "291.480", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die bereits auf 15\u00a0Monate abgesenkte Wartefrist f\u00fcr lediglich geduldete Fl\u00fcchtlinge\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.480", 
   "children": [], 
   "end": "293.400", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lediglich geduldete Fl\u00fcchtlinge!\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.400", 
   "children": [], 
   "end": "294.200", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.200", 
   "children": [], 
   "end": "298.440", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Migranten soll nach dem Antrag der Gr\u00fcnen jetzt komplett entfallen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.440", 
   "children": [], 
   "end": "300.920", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.920", 
   "children": [], 
   "end": "308.960", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit k\u00f6nnte das BAf\u00f6G einen zus\u00e4tzlichen Anreiz zur Einwanderung in unsere Sozialsysteme entfalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.960", 
   "children": [], 
   "end": "311.720", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist nicht im Sinne der deutschen Bev\u00f6lkerung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.720", 
   "children": [], 
   "end": "320.600", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Immer wenn Sie so viel schreien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "320.600", 
   "children": [], 
   "end": "322.800", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wissen wir von der AfD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "322.800", 
   "children": [], 
   "end": "329.840", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir gerade etwas Richtiges gesagt haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "329.840", 
   "children": [], 
   "end": "330.800", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "330.800", 
   "children": [], 
   "end": "331.720", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich sehe die blinkende Lampe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "331.720", 
   "children": [], 
   "end": "331.920", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "331.920", 
   "children": [], 
   "end": "332.200", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "332.200", 
   "children": [], 
   "end": "338.400", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "BAf\u00f6G ist nicht als eine Investition in das pers\u00f6nliche Lebensgl\u00fcck von Studentinnen und Studenten gedacht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "338.400", 
   "children": [], 
   "end": "344.280", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen es vielmehr wieder als eine Investition in unsere Gesellschaft betrachten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "344.280", 
   "children": [], 
   "end": "348.440", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb sollte BAf\u00f6G grunds\u00e4tzlich als Kredit angesehen werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "348.440", 
   "children": [], 
   "end": "352.320", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr den die Studenten der Gesellschaft sp\u00e4ter etwas zur\u00fcckgeben: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "352.320", 
   "children": [], 
   "end": "354.760", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "durch Leistung oder Arbeit oder\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "354.760", 
   "children": [], 
   "end": "357.720", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich zitiere aus dem Wahlprogramm der AfD\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "357.720", 
   "children": [], 
   "end": "359.560", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem sie dieser Gesellschaft Kinder schenken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "359.560", 
   "children": [], 
   "end": "360.680", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "360.680", 
   "children": [], 
   "end": "371.400", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "371.400", 
   "children": [], 
   "end": "376.720", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Abgeordnete Dr.\u00a0Jens Brandenburg erh\u00e4lt das Wort zu seiner ersten Rede im Deutschen Bundestag. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "376.720", 
   "children": [], 
   "end": "378.000", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er spricht f\u00fcr die FDP-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}