{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "6.360", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.360", 
   "children": [], 
   "end": "14.240", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.240", 
   "children": [], 
   "end": "23.480", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Durchschnittlich 150\u00a0000\u00a0Menschen pro Jahr starben in den letzten Jahren in bewaffneten Konflikten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.480", 
   "children": [], 
   "end": "26.920", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jedes einzelne Opfer ist eines zu viel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.920", 
   "children": [], 
   "end": "36.360", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir leisten mit unserer Sicherheitspolitik bei Abr\u00fcstung und auch bei der wirtschaftlichen Zusammenarbeit unseren Beitrag zu einer friedlicheren Welt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.360", 
   "children": [], 
   "end": "38.520", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da hilft auch keine naive Sichtweise, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.520", 
   "children": [], 
   "end": "42.200", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir sie von der Linken und von den Gr\u00fcnen h\u00f6ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.200", 
   "children": [], 
   "end": "45.200", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern da m\u00fcssen wir Verantwortung wahrnehmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.200", 
   "children": [], 
   "end": "50.480", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu geh\u00f6rt auch der verantwortungsvolle Umgang mit R\u00fcstungsexporten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.480", 
   "children": [], 
   "end": "51.080", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.080", 
   "children": [], 
   "end": "56.000", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir Partner wie Saudi-Arabien in vielen Fragen unterst\u00fctzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.000", 
   "children": [], 
   "end": "63.560", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber nat\u00fcrlich bei jedem einzelnen Projekt genau hinschauen m\u00fcssen und uns auch selber st\u00e4ndig hinterfragen m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.560", 
   "children": [], 
   "end": "68.480", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei wenden wir eines der strengsten Regelwerke zu R\u00fcstungsexporten an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.480", 
   "children": [], 
   "end": "76.000", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das im \u00dcbrigen in der heute g\u00fcltigen Form durch die fr\u00fchere rot-gr\u00fcne Regierung festgelegt wurde."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.000", 
   "children": [], 
   "end": "84.600", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit Blick auf die Situation im Jemen haben wir deshalb im Koalitionsvertrag verantwortungsvoll bestimmt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.600", 
   "children": [], 
   "end": "87.680", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ab sofort keine weiteren Ausfuhren an L\u00e4nder genehmigt werden,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.680", 
   "children": [], 
   "end": "89.760", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "solange sie unmittelbar am Jemen-Krieg beteiligt sind.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.760", 
   "children": [], 
   "end": "92.600", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich lasse dazu keine Zwischenfragen zu; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.600", 
   "children": [], 
   "end": "93.240", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich denke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.240", 
   "children": [], 
   "end": "95.280", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dazu ist alles gesagt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.280", 
   "children": [], 
   "end": "98.320", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.320", 
   "children": [], 
   "end": "104.680", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kurzfristig entscheidend f\u00fcr die Situation im Jemen ist ohnehin nicht die Frage der Lieferung von Patrouillenbooten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.680", 
   "children": [], 
   "end": "107.280", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern entscheidend ist die Frage der humanit\u00e4ren Hilfe."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.280", 
   "children": [], 
   "end": "109.360", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Lage ist katastrophal; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.360", 
   "children": [], 
   "end": "112.880", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist die derzeit gr\u00f6\u00dfte humanit\u00e4re Katastrophe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.880", 
   "children": [], 
   "end": "118.280", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mehr als drei Viertel der knapp 30\u00a0Millionen Einwohner sind auf humanit\u00e4re Hilfe angewiesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.280", 
   "children": [], 
   "end": "121.920", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fast das ganze Land leidet unter einer Cholera-Epidemie. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.920", 
   "children": [], 
   "end": "124.560", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jeden Tag sterben Kinder an Krankheiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.560", 
   "children": [], 
   "end": "128.200", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nach unseren Ma\u00dfst\u00e4ben leicht zu behandeln w\u00e4ren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.200", 
   "children": [], 
   "end": "130.640", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es m\u00fcssen deshalb alle Kan\u00e4le genutzt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.640", 
   "children": [], 
   "end": "133.920", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um f\u00fcr die Menschen Zugang zu humanit\u00e4rer Hilfe zu gew\u00e4hrleisten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.920", 
   "children": [], 
   "end": "135.440", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gespr\u00e4chskan\u00e4le, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.440", 
   "children": [], 
   "end": "138.840", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die \u00fcbrigens auch durch R\u00fcstungspartnerschaften vorhanden sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.840", 
   "children": [], 
   "end": "150.800", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesrepublik hat von Anfang an den Konflikt verurteilt und alle Konfliktparteien zum Stopp der Kriegshandlungen aufgerufen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.800", 
   "children": [], 
   "end": "154.400", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Verh\u00e4ltnis zu den Saudis ist auf einem Tiefpunkt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.400", 
   "children": [], 
   "end": "156.920", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das zeigt auch der R\u00fcckruf des Botschafters. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.920", 
   "children": [], 
   "end": "158.760", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist schon angesprochen worden: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.760", 
   "children": [], 
   "end": "160.960", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Kritik ist angekommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.960", 
   "children": [], 
   "end": "164.600", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die aktuelle Info ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.600", 
   "children": [], 
   "end": "170.840", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Ende Januar die von Saudi-Arabien gef\u00fchrte Koalition einen umfassenden Hilfsplan angek\u00fcndigt hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.840", 
   "children": [], 
   "end": "179.000", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu geh\u00f6ren die \u00d6ffnung von H\u00e4fen f\u00fcr humanit\u00e4re Hilfslieferungen f\u00fcr einen Korridor von 30\u00a0Tagen und Luftbr\u00fccken zur Versorgung der Zivilbev\u00f6lkerung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.000", 
   "children": [], 
   "end": "180.480", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es bleibt zu hoffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.480", 
   "children": [], 
   "end": "191.800", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dies auch so umgesetzt wird und dass damit die drohende Hungersnot f\u00fcr einen Gro\u00dfteil der Bev\u00f6lkerung abgewendet und vor allem die Situation der Kinder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.800", 
   "children": [], 
   "end": "195.320", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nach UN-Angaben einen gro\u00dfen Teil der Binnenfl\u00fcchtlinge ausmachen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.320", 
   "children": [], 
   "end": "197.560", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verbessert werden kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.560", 
   "children": [], 
   "end": "199.840", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alle Akteure in der Region sind aufgefordert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.840", 
   "children": [], 
   "end": "206.920", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Stellvertreterkriege zu beenden und f\u00fcr einen Friedensplan und eine stabile Zukunftsperspektive zu sorgen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.920", 
   "children": [], 
   "end": "212.560", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.560", 
   "children": [], 
   "end": "221.880", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die eingangs erw\u00e4hnten durchschnittlich 150\u00a0000\u00a0Opfer gewaltsamer Konflikte pro Jahr bedeuten ein Opfer alle vier Minuten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.880", 
   "children": [], 
   "end": "227.040", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen also w\u00e4hrend meiner Redezeit statistisch ein weiteres beklagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.040", 
   "children": [], 
   "end": "230.040", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine verantwortungsvolle und restriktive R\u00fcstungspolitik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.040", 
   "children": [], 
   "end": "233.080", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu der wir uns auch im Koalitionsvertrag bekennen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.080", 
   "children": [], 
   "end": "236.720", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist unser Beitrag zu mehr Sicherheit und mehr Frieden in der Welt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.720", 
   "children": [], 
   "end": "242.200", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier brauchen wir auch keine Nachhilfe von den Kolleginnen und Kollegen von Linken und Gr\u00fcnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.200", 
   "children": [], 
   "end": "246.920", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die humanit\u00e4ren Forderungen in Ihren Antr\u00e4gen sind sicherlich zu unterst\u00fctzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.920", 
   "children": [], 
   "end": "251.000", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Antr\u00e4ge insgesamt wegen nicht ausreichender Ausgewogenheit abzulehnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.000", 
   "children": [], 
   "end": "251.880", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.880", 
   "children": [], 
   "end": "252.720", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.720", 
   "children": [], 
   "end": "254.720", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Erndl.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.720", 
   "children": [], 
   "end": "257.240", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erlauben Sie mir den Hinweis, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.240", 
   "children": [], 
   "end": "258.400", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie die Erkl\u00e4rung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.400", 
   "children": [], 
   "end": "259.720", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keine Zwischenfrage zuzulassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.720", 
   "children": [], 
   "end": "261.480", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sinnvollerweise erst dann abgeben sollten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.480", 
   "children": [], 
   "end": "263.120", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn das Pr\u00e4sidium Sie gefragt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.120", 
   "children": [], 
   "end": "264.760", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob Sie eine Zwischenfrage zulassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.760", 
   "children": [], 
   "end": "266.200", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ich kann Ihnen versichern: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.200", 
   "children": [], 
   "end": "267.960", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gab nicht einmal eine Meldung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.960", 
   "children": [], 
   "end": "274.960", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als n\u00e4chster Redner f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion der Kollege Markus Koob."
   ]
  }
 ]
}