{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "0.080", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "0.080", 
   "children": [], 
   "end": "2.320", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.320", 
   "children": [], 
   "end": "7.040", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.040", 
   "children": [], 
   "end": "13.680", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Uns alle hier eint der Wunsch nach einer friedlichen und atomwaffenfreien Welt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.680", 
   "children": [], 
   "end": "20.080", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb bekennt sich die Bundesrepublik Deutschland ausdr\u00fccklich zu einer Welt ohne Atomwaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.080", 
   "children": [], 
   "end": "22.040", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Fraktion Die Linke fordert nun heute\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.040", 
   "children": [], 
   "end": "22.800", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "man muss sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.800", 
   "children": [], 
   "end": "23.160", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einmal mehr\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.160", 
   "children": [], 
   "end": "25.960", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in ihrem Antrag die Bundesregierung auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.960", 
   "children": [], 
   "end": "29.200", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem Atomwaffenverbotsvertrag beizutreten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.200", 
   "children": [], 
   "end": "35.400", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Teilnahme Deutschlands an der nuklearen Teilhabe der NATO aufzuk\u00fcndigen und den Abzug\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.400", 
   "children": [], 
   "end": "37.400", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben es eben geh\u00f6rt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.400", 
   "children": [], 
   "end": "42.440", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Atomwaffen der Vereinigten Staaten von Amerika von deutschem Boden einzuleiten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.440", 
   "children": [], 
   "end": "47.520", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um es gleich zu Beginn klar zu sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.520", 
   "children": [], 
   "end": "50.120", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Solange L\u00e4nder wie Nordkorea, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.120", 
   "children": [], 
   "end": "51.640", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Iran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.640", 
   "children": [], 
   "end": "52.640", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Pakistan, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.640", 
   "children": [], 
   "end": "56.520", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch Russland mit V\u00f6lkerrechtsverletzungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.520", 
   "children": [], 
   "end": "62.120", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kriegsrhetorik und Ank\u00fcndigungen \u00fcber die Ausweitung ihrer Atomprogramme drohen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.120", 
   "children": [], 
   "end": "70.120", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4re ein einseitiger Verzicht der freien Demokratien dieser Welt gef\u00e4hrlich und verantwortungslos."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.120", 
   "children": [], 
   "end": "75.240", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich wurde 1966 in Berlin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.240", 
   "children": [], 
   "end": "77.640", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "genauer gesagt in West-Berlin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.640", 
   "children": [], 
   "end": "85.360", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "geboren und habe 23\u00a0Jahre meines Lebens den Kalten Krieg und die kommunistische Mauer quer durch meine Heimatstadt erlebt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.360", 
   "children": [], 
   "end": "92.920", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe hier in Berlin zum einen die Bedrohung und zum anderen aber auch das Gef\u00fchl des Schutzes durch die Westalliierten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.920", 
   "children": [], 
   "end": "93.800", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unsere franz\u00f6sischen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.800", 
   "children": [], 
   "end": "97.040", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "britischen und amerikanischen Freunde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.040", 
   "children": [], 
   "end": "97.880", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gesp\u00fcrt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.880", 
   "children": [], 
   "end": "106.960", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "1987 habe ich gemeinsam mit Hunderttausenden Berlinern den damaligen US-Pr\u00e4sidenten Ronald Reagan am Brandenburger Tor erlebt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.960", 
   "children": [], 
   "end": "107.640", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als er gesagt hat: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.640", 
   "children": [], 
   "end": "108.440", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eMister Gorbachev, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.440", 
   "children": [], 
   "end": "109.800", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "open this gate! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.800", 
   "children": [], 
   "end": "110.840", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mister Gorbachev, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.840", 
   "children": [], 
   "end": "113.480", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "tear down this wall!\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.480", 
   "children": [], 
   "end": "116.920", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass diese Worte 1989, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.920", 
   "children": [], 
   "end": "118.480", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zwei Jahre sp\u00e4ter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.480", 
   "children": [], 
   "end": "120.520", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Europa Realit\u00e4t wurden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.520", 
   "children": [], 
   "end": "123.280", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lag nicht an Nachgiebigkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.280", 
   "children": [], 
   "end": "125.640", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es lag nicht an Anbiederung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.640", 
   "children": [], 
   "end": "128.880", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es lag auch nicht an einseitiger Abr\u00fcstung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.880", 
   "children": [], 
   "end": "130.440", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielmehr lag es\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.440", 
   "children": [], 
   "end": "132.880", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "man k\u00f6nnte sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.880", 
   "children": [], 
   "end": "134.120", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "leider\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.120", 
   "children": [], 
   "end": "135.400", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht zuletzt daran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.400", 
   "children": [], 
   "end": "138.200", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die NATO Europa, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.200", 
   "children": [], 
   "end": "142.680", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland und den Westteil Berlins auch durch Nachr\u00fcstung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.680", 
   "children": [], 
   "end": "157.640", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch durch den NATO-Doppelbeschluss und auch durch atomare Waffen gegen die milit\u00e4rische Bedrohung durch die Sowjetunion und den Warschauer Pakt gesch\u00fctzt hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.640", 
   "children": [], 
   "end": "159.760", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch das ist die historische Wahrheit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.760", 
   "children": [], 
   "end": "160.280", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich selbst habe\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.280", 
   "children": [], 
   "end": "160.760", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich wei\u00df nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.760", 
   "children": [], 
   "end": "161.480", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob das auch auf Sie zutrifft\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.480", 
   "children": [], 
   "end": "162.640", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kleine Kinder. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.640", 
   "children": [], 
   "end": "165.240", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich w\u00fcrde es mich freuen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.240", 
   "children": [], 
   "end": "167.520", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn meine Kinder eine Welt ohne Waffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.520", 
   "children": [], 
   "end": "170.000", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "insbesondere ohne Atomwaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.000", 
   "children": [], 
   "end": "171.080", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erleben k\u00f6nnten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.080", 
   "children": [], 
   "end": "172.240", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Welt ohne Krieg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.240", 
   "children": [], 
   "end": "173.800", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne Terror, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.800", 
   "children": [], 
   "end": "175.680", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne Giftgaseins\u00e4tze, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.680", 
   "children": [], 
   "end": "177.480", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne Extremismus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.480", 
   "children": [], 
   "end": "180.640", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcbrigens auch ohne religi\u00f6sen Fanatismus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.640", 
   "children": [], 
   "end": "184.880", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Welt ohne Raketentests und ohne Diktatoren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.880", 
   "children": [], 
   "end": "186.760", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die androhen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.760", 
   "children": [], 
   "end": "190.960", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit Raketen auf St\u00e4dte und Menschen zu schie\u00dfen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.960", 
   "children": [], 
   "end": "192.840", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gestatten Sie eine Zwischenfrage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.840", 
   "children": [], 
   "end": "195.440", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.440", 
   "children": [], 
   "end": "197.640", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von wem auch immer."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.640", 
   "children": [], 
   "end": "200.400", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von der Kollegin H\u00e4nsel."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.400", 
   "children": [], 
   "end": "200.760", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.760", 
   "children": [], 
   "end": "203.960", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch wenn ich sie gegen die Sonne nicht sehe."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.960", 
   "children": [], 
   "end": "204.960", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sch\u00f6n, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.960", 
   "children": [], 
   "end": "205.800", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.800", 
   "children": [], 
   "end": "206.840", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lieber Kollege Steffel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.840", 
   "children": [], 
   "end": "209.240", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Zeiten des Kalten Krieges sind vorbei; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.240", 
   "children": [], 
   "end": "211.520", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dar\u00fcber wollte ich Sie informieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.520", 
   "children": [], 
   "end": "212.080", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich hoffe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.080", 
   "children": [], 
   "end": "214.280", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie w\u00fcnschen sie sich nicht zur\u00fcck."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.280", 
   "children": [], 
   "end": "216.920", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe jetzt eine konkrete Frage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.920", 
   "children": [], 
   "end": "218.200", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ist Ihnen bekannt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.200", 
   "children": [], 
   "end": "222.680", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es bereits einen Beschluss des Bundestages aus dem Jahr\u00a02010 gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.680", 
   "children": [], 
   "end": "224.320", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Atomwaffen abzuziehen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.320", 
   "children": [], 
   "end": "227.600", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie sch\u00e4tzen Sie das ein: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.600", 
   "children": [], 
   "end": "228.840", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "W\u00e4re es nicht an der Zeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.840", 
   "children": [], 
   "end": "230.480", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihn umzusetzen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.480", 
   "children": [], 
   "end": "234.080", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre Zwischenfragen und Ihre Nervosit\u00e4t, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.080", 
   "children": [], 
   "end": "240.560", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man \u00fcber die gl\u00fccklichsten Stunden der deutschen Geschichte spricht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.560", 
   "children": [], 
   "end": "242.920", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "entlarven Sie jedes Mal aufs Neue."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.920", 
   "children": [], 
   "end": "245.560", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will Ihnen aber die Antwort bez\u00fcglich des Kalten Krieges geben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.560", 
   "children": [], 
   "end": "249.840", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch ich hatte 1989/90 die Hoffnung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.840", 
   "children": [], 
   "end": "257.760", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Zeit der Auseinandersetzungen beispielsweise zwischen den Vereinigten Staaten von Amerika und Russland endg\u00fcltig und f\u00fcr immer vorbei ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.760", 
   "children": [], 
   "end": "259.360", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe heute den Eindruck, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.360", 
   "children": [], 
   "end": "265.320", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben lange Jahre und Jahrzehnte nicht so wenig \u00fcber Abr\u00fcstung gesprochen wie zurzeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.320", 
   "children": [], 
   "end": "267.120", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir m\u00fcssen aufpassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.120", 
   "children": [], 
   "end": "268.920", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass nicht wieder eine Situation eintritt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.920", 
   "children": [], 
   "end": "276.200", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo man am Ende sprachlos wird und Diplomatie durch Drohungen und Waffen ersetzt wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.200", 
   "children": [], 
   "end": "277.240", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.240", 
   "children": [], 
   "end": "278.440", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir sehr aufpassen m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.440", 
   "children": [], 
   "end": "281.080", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerade die Europ\u00e4er, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.080", 
   "children": [], 
   "end": "283.280", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und durch Diplomatie unseren Beitrag leisten m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.280", 
   "children": [], 
   "end": "284.800", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das nicht mehr geschieht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.800", 
   "children": [], 
   "end": "286.640", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir in den 70er- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.640", 
   "children": [], 
   "end": "289.440", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und 80er-Jahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.440", 
   "children": [], 
   "end": "289.920", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "insbesondere \u00fcbrigens in Berlin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.920", 
   "children": [], 
   "end": "291.000", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erlebt haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.000", 
   "children": [], 
   "end": "294.920", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin leider auch Realist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.920", 
   "children": [], 
   "end": "296.800", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch das geh\u00f6rt zur Wahrheit: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "296.800", 
   "children": [], 
   "end": "304.240", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit Pflugscharen und mit Anbiederung und warmen Worten werden wir die Diktatoren dieser Welt nicht beeindrucken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.240", 
   "children": [], 
   "end": "305.880", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch das ist leider\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.880", 
   "children": [], 
   "end": "307.200", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich sage ausdr\u00fccklich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.200", 
   "children": [], 
   "end": "308.240", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "leider\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.240", 
   "children": [], 
   "end": "310.240", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "historische Wahrheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.240", 
   "children": [], 
   "end": "317.840", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden die milit\u00e4rische und politische Macht dieses Planeten nicht den Diktatoren \u00fcberlassen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "317.840", 
   "children": [], 
   "end": "319.920", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00e4re verantwortungslos gegen\u00fcber denen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "319.920", 
   "children": [], 
   "end": "320.640", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die heute leben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "320.640", 
   "children": [], 
   "end": "323.960", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "insbesondere gegen\u00fcber unseren Kindern und Kindeskindern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "323.960", 
   "children": [], 
   "end": "328.080", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind leider nicht auf einer kleinen friedlichen Insel in der Karibik,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "328.080", 
   "children": [], 
   "end": "331.520", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern wir sind mitten im Herzen Europas. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "331.520", 
   "children": [], 
   "end": "334.720", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind eines der bedeutendsten L\u00e4nder Europas, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "334.720", 
   "children": [], 
   "end": "337.120", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir haben die Realit\u00e4ten zur Kenntnis zu nehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "337.120", 
   "children": [], 
   "end": "338.000", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "338.000", 
   "children": [], 
   "end": "340.680", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Realit\u00e4t hei\u00dft beispielsweise auch: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "340.680", 
   "children": [], 
   "end": "343.480", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Russland hat vor vier Jahren die Krim annektiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "343.480", 
   "children": [], 
   "end": "345.160", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "V\u00f6lkerrecht wurde gebrochen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "345.160", 
   "children": [], 
   "end": "350.080", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es gibt tagt\u00e4glich immer noch Tote in der Ukraine, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "350.080", 
   "children": [], 
   "end": "352.960", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht weit von der deutschen Grenze entfernt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "352.960", 
   "children": [], 
   "end": "357.360", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch das geh\u00f6rt zur Wahrheit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "357.360", 
   "children": [], 
   "end": "359.800", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit bin ich wieder bei Ihrer Frage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "359.800", 
   "children": [], 
   "end": "366.200", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch das habe ich mir 1989/90 schlicht und ergreifend nicht vorstellen k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "366.200", 
   "children": [], 
   "end": "369.600", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insgesamt m\u00fcssen wir Diplomatie einsetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "369.600", 
   "children": [], 
   "end": "372.720", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist die st\u00e4rkste Waffe freiheitlich-demokratischer V\u00f6lker. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "372.720", 
   "children": [], 
   "end": "377.120", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen und wollen alles daf\u00fcr tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "377.120", 
   "children": [], 
   "end": "380.200", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein jahrzehntelanges neues Wettr\u00fcsten zu verhindern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "380.200", 
   "children": [], 
   "end": "382.280", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das erreichen wir durch Diplomatie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "382.280", 
   "children": [], 
   "end": "385.360", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch durch Verteidigungsf\u00e4higkeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "385.360", 
   "children": [], 
   "end": "391.200", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir erreichen es sicherlich nicht durch einseitige Schw\u00e4che gegen\u00fcber Diktatoren; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "391.200", 
   "children": [], 
   "end": "392.040", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn diese Schw\u00e4che, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "392.040", 
   "children": [], 
   "end": "392.840", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "392.840", 
   "children": [], 
   "end": "394.440", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das zeigt uns leider die Geschichte\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "394.440", 
   "children": [], 
   "end": "398.320", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "interpretieren Diktatoren zumeist anders als wir."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "398.320", 
   "children": [], 
   "end": "399.240", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "399.240", 
   "children": [], 
   "end": "405.960", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Kollege Dr.\u00a0Karl-Heinz Brunner spricht f\u00fcr die SPD-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}