{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "5.840", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.840", 
   "children": [], 
   "end": "13.680", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.680", 
   "children": [], 
   "end": "20.720", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor 30\u00a0Jahren einigten sich die USA und die Sowjetunion auf ein weitreichendes Abr\u00fcstungsabkommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.720", 
   "children": [], 
   "end": "22.920", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den sogenannten INF-Vertrag. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.920", 
   "children": [], 
   "end": "26.400", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das war ein entscheidender Beitrag zur europ\u00e4ischen Sicherheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.400", 
   "children": [], 
   "end": "30.480", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Praktisch alle landgest\u00fctzten Mittelstreckenraketen wurden zerst\u00f6rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.480", 
   "children": [], 
   "end": "32.160", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch die US-Pershing-Raketen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.160", 
   "children": [], 
   "end": "35.880", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gegen die viele von uns damals demonstriert haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.880", 
   "children": [], 
   "end": "39.800", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel in Mutlangen in Baden-W\u00fcrttemberg."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.800", 
   "children": [], 
   "end": "46.360", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das fand in einem Klima des Vertrauens und der Verst\u00e4ndigung in Europa statt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.360", 
   "children": [], 
   "end": "46.720", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.720", 
   "children": [], 
   "end": "47.440", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Wadephul, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.440", 
   "children": [], 
   "end": "48.800", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss ich sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.800", 
   "children": [], 
   "end": "52.880", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen keine neue Kalte-Krieg-Rhetorik und Abschreckung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.880", 
   "children": [], 
   "end": "59.000", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern wir brauchen wieder ein Klima des Vertrauens sowie Ma\u00dfnahmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.000", 
   "children": [], 
   "end": "61.440", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zu mehr Verst\u00e4ndigung f\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.440", 
   "children": [], 
   "end": "65.440", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um zu neuen Abr\u00fcstungsinitiativen zu kommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.440", 
   "children": [], 
   "end": "67.800", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte daran erinnern: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.800", 
   "children": [], 
   "end": "72.680", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damals wurde \u00fcber die Idee eines gemeinsamen Hauses Europa gesprochen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.680", 
   "children": [], 
   "end": "74.080", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das stand auf der Tagesordnung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.080", 
   "children": [], 
   "end": "77.240", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Davon ist heute leider nichts mehr zu h\u00f6ren; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.240", 
   "children": [], 
   "end": "79.320", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn w\u00e4hrend sich der Warschauer Pakt aufl\u00f6ste, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.320", 
   "children": [], 
   "end": "82.480", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "blieb die NATO als Milit\u00e4rb\u00fcndnis bestehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.480", 
   "children": [], 
   "end": "84.880", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein historischer Fehler. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.880", 
   "children": [], 
   "end": "88.280", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die NATO ist ein Relikt des Kalten Krieges."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.280", 
   "children": [], 
   "end": "91.000", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Linke setzt sich daf\u00fcr ein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.000", 
   "children": [], 
   "end": "98.320", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die NATO endlich ebenfalls aufgel\u00f6st wird und Deutschland aus den milit\u00e4rischen Strukturen der NATO austritt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.320", 
   "children": [], 
   "end": "102.440", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen eine europ\u00e4ische Sicherheitsstruktur. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.440", 
   "children": [], 
   "end": "105.240", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben die NATO-Osterweiterung erlebt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.240", 
   "children": [], 
   "end": "108.640", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die mittlerweile bis zur Westgrenze Russlands vorger\u00fcckt ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.640", 
   "children": [], 
   "end": "112.320", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die NATO hat sich zu einem weltweiten Kriegsb\u00fcndnis entwickelt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.320", 
   "children": [], 
   "end": "114.240", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das milit\u00e4risch interveniert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.240", 
   "children": [], 
   "end": "119.680", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von Abr\u00fcstung im nuklearen oder konventionellen Bereich ist \u00fcberhaupt keine Rede mehr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.680", 
   "children": [], 
   "end": "121.800", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Mitgliedstaaten haben sich jetzt verpflichtet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.800", 
   "children": [], 
   "end": "124.200", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihre R\u00fcstungsausgaben massiv zu steigern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.200", 
   "children": [], 
   "end": "126.800", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf 2\u00a0Prozent des Bruttoinlandsproduktes. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.800", 
   "children": [], 
   "end": "132.200", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr Deutschland w\u00e4ren das R\u00fcstungsausgaben in H\u00f6he von bis zu 70\u00a0Milliarden Euro. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.200", 
   "children": [], 
   "end": "133.320", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir fordern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.320", 
   "children": [], 
   "end": "137.040", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dieser R\u00fcstungswahnsinn gestoppt wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.040", 
   "children": [], 
   "end": "148.120", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch nuklear soll aufger\u00fcstet werden durch die Modernisierung der in Deutschland gelagerten US-Atomwaffen und die Entwicklung neuer kleiner Atomwaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.120", 
   "children": [], 
   "end": "149.920", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sogenannte Mini-Nukes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.920", 
   "children": [], 
   "end": "159.080", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in der neuen US-Nuklearstrategie angek\u00fcndigt wurden und die einen Atomkrieg begrenzt f\u00fchrbar machen k\u00f6nnten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.080", 
   "children": [], 
   "end": "160.920", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Pentagon argumentiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.920", 
   "children": [], 
   "end": "163.120", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sicherheit w\u00fcrde steigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.120", 
   "children": [], 
   "end": "164.800", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man bef\u00fcrchten m\u00fcsse, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.800", 
   "children": [], 
   "end": "168.240", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass nukleare Atomschl\u00e4ge durchf\u00fchrbar w\u00e4ren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.240", 
   "children": [], 
   "end": "170.200", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich frage die Bundesregierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.200", 
   "children": [], 
   "end": "177.520", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob sie diese US-Strategie allen Ernstes f\u00fcr einen Beitrag zu mehr Sicherheit in Europa h\u00e4lt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.520", 
   "children": [], 
   "end": "178.360", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir erwarten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.360", 
   "children": [], 
   "end": "182.200", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir begr\u00fc\u00dfen die Aussagen von Herrn M\u00fctzenich dazu\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.200", 
   "children": [], 
   "end": "184.480", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von der k\u00fcnftigen Bundesregierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.480", 
   "children": [], 
   "end": "186.040", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie deutlich sagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.040", 
   "children": [], 
   "end": "191.360", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass keine neuen landgest\u00fctzten Atomwaffen in Deutschland stationiert werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.360", 
   "children": [], 
   "end": "196.400", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Europa darf nicht zum atomaren Schlachtfeld werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.400", 
   "children": [], 
   "end": "202.920", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stattdessen muss sich die Bundesregierung endlich f\u00fcr den Abzug der US-Atomwaffen aus Deutschland starkmachen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.920", 
   "children": [], 
   "end": "203.800", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich m\u00f6chte daran erinnern: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.800", 
   "children": [], 
   "end": "207.400", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben einen Beschluss des Bundestages von 2010 dazu\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.400", 
   "children": [], 
   "end": "211.840", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die nukleare Teilhabe im Rahmen der NATO aufk\u00fcndigen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.840", 
   "children": [], 
   "end": "218.000", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die gestrige Vorstellung von Pr\u00e4sident Putins neuen strategischen Nuklear- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.000", 
   "children": [], 
   "end": "223.880", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Interkontinentalraketen ist Ausdruck einer besorgniserregenden neuen R\u00fcstungsspirale. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.880", 
   "children": [], 
   "end": "224.560", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.560", 
   "children": [], 
   "end": "227.400", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der INF-Vertrag ist gef\u00e4hrdet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.400", 
   "children": [], 
   "end": "228.040", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.040", 
   "children": [], 
   "end": "229.800", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir brauchen mehr Transparenz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.800", 
   "children": [], 
   "end": "231.720", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sie auch in den Antr\u00e4gen gefordert wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.720", 
   "children": [], 
   "end": "232.960", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das geht an Russland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.960", 
   "children": [], 
   "end": "235.720", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber es geht vor allem auch an die NATO; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.720", 
   "children": [], 
   "end": "241.160", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn es m\u00fcssen auch die russischen Sicherheitsinteressen diskutiert werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.160", 
   "children": [], 
   "end": "249.360", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man gegenseitiges Vertrauen herstellen und Abr\u00fcstung erreichen will."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.360", 
   "children": [], 
   "end": "255.520", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der atomare Raketenschild der NATO und die seegest\u00fctzten Raketenabwehrsysteme der USA, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.520", 
   "children": [], 
   "end": "256.840", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die es m\u00f6glich machen k\u00f6nnten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.840", 
   "children": [], 
   "end": "258.000", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Russland anzugreifen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.000", 
   "children": [], 
   "end": "259.920", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "widersprechen dem INF-Vertrag. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.920", 
   "children": [], 
   "end": "261.000", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir fordern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.000", 
   "children": [], 
   "end": "265.680", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dieser atomare Raketenschild der NATO zur\u00fcckgenommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.680", 
   "children": [], 
   "end": "267.280", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aufgek\u00fcndigt wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.280", 
   "children": [], 
   "end": "269.280", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen jetzt beginnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.280", 
   "children": [], 
   "end": "272.920", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und da k\u00f6nnen wir nur von der Ostpolitik Willy Brandts lernen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.920", 
   "children": [], 
   "end": "276.480", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen in neue vertrauensbildende Ma\u00dfnahmen einsteigen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.480", 
   "children": [], 
   "end": "277.640", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diplomatisch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.640", 
   "children": [], 
   "end": "280.600", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wirtschaftlich und im Bereich der R\u00fcstungskontrolle. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.600", 
   "children": [], 
   "end": "282.160", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Transparenz ist gefordert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.160", 
   "children": [], 
   "end": "283.600", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Aufeinander-Zugehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.600", 
   "children": [], 
   "end": "287.760", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu m\u00fcssen auch die Sanktionen gegen Russland beendet werden; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.760", 
   "children": [], 
   "end": "290.080", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie sind kein Schritt auf dem Weg zu mehr Vertrauen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.080", 
   "children": [], 
   "end": "298.160", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen auf kultureller und wissenschaftlicher Ebene endlich den Aufbruch f\u00fcr ein \u201egemeinsames Haus Europa\u201c wagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.160", 
   "children": [], 
   "end": "299.600", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu geh\u00f6rt Russland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "299.600", 
   "children": [], 
   "end": "309.240", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und nur gemeinsam mit Russland ist Frieden in Europa m\u00f6glich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "309.240", 
   "children": [], 
   "end": "311.320", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chste Rednerin ist die Kollegin Katja Keul, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.320", 
   "children": [], 
   "end": "313.000", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen."
   ]
  }
 ]
}