{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "0.001", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "0.001", 
   "children": [], 
   "end": "5.480", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.480", 
   "children": [], 
   "end": "9.600", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.600", 
   "children": [], 
   "end": "12.440", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben eine Aktuelle Stunde beantragt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.440", 
   "children": [], 
   "end": "13.520", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum einen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.520", 
   "children": [], 
   "end": "28.920", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es ein Vertragsverletzungsverfahren der EU-Kommission gegen die Bundesrepublik Deutschland gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.920", 
   "children": [], 
   "end": "47.360", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zum anderen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.360", 
   "children": [], 
   "end": "60.320", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sich das Bundesverwaltungsgericht heute mit dem Thema Luftreinheit befasst hat und wir der Meinung sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.320", 
   "children": [], 
   "end": "60.640", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.640", 
   "children": [], 
   "end": "63.000", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was die Bundesregierung tut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.000", 
   "children": [], 
   "end": "66.600", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "absolut nicht ausreicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.600", 
   "children": [], 
   "end": "70.560", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt massive Fehler und Vers\u00e4umnisse der Industrie. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.560", 
   "children": [], 
   "end": "71.440", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir meinen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.440", 
   "children": [], 
   "end": "75.880", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Bundesregierung hat viel zu lange zugeschaut. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.880", 
   "children": [], 
   "end": "78.400", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt drohen Fahrverbote. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.400", 
   "children": [], 
   "end": "81.840", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist heute das Thema beim Bundesverwaltungsgericht gewesen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.840", 
   "children": [], 
   "end": "88.400", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei den Dieselfahrzeugen ist bereits eine Wertminderung zu verzeichnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.400", 
   "children": [], 
   "end": "90.240", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen dringend die Nachr\u00fcstung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.240", 
   "children": [], 
   "end": "91.960", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind der festen \u00dcberzeugung: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.960", 
   "children": [], 
   "end": "95.040", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung darf hier nicht l\u00e4nger tatenlos zuschauen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.040", 
   "children": [], 
   "end": "96.400", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie muss dringend handeln."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.400", 
   "children": [], 
   "end": "100.080", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass zu wenig passiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.080", 
   "children": [], 
   "end": "107.640", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben wir auch an dem Brief der zust\u00e4ndigen Fachminister an die EU-Kommission gesehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.640", 
   "children": [], 
   "end": "111.680", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Hauptvorschlag war der kostenlose \u00d6PNV. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.680", 
   "children": [], 
   "end": "113.440", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er ist erstens nicht kostenlos, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.440", 
   "children": [], 
   "end": "117.160", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und vor allem bietet er keine sofortige L\u00f6sung f\u00fcr das Problem. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.160", 
   "children": [], 
   "end": "119.640", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen frage ich die Bundesregierung: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.640", 
   "children": [], 
   "end": "124.800", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wieso wird eine so weitgehende Ma\u00dfnahme in Br\u00fcssel vorgeschlagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.800", 
   "children": [], 
   "end": "127.280", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne dass sie mit dem St\u00e4dtetag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.280", 
   "children": [], 
   "end": "131.080", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den zust\u00e4ndigen Landesministerien und den betroffenen Kommunen abgestimmt wird? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.080", 
   "children": [], 
   "end": "131.920", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die wussten nicht einmal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.920", 
   "children": [], 
   "end": "133.000", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was los ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.000", 
   "children": [], 
   "end": "135.320", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein solcher Vorschlag ist unrealistisch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.320", 
   "children": [], 
   "end": "141.240", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alleine Hamburg w\u00fcrde das jedes Jahr so viel kosten wie der Bau der Elbphilharmonie. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.240", 
   "children": [], 
   "end": "142.280", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das zeigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.280", 
   "children": [], 
   "end": "145.040", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Regierung keinen Kompass hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.040", 
   "children": [], 
   "end": "151.000", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade von unionsgef\u00fchrten Ministerien h\u00e4tte ich mehr erwartet als eine solche Verzweiflungstat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.000", 
   "children": [], 
   "end": "155.040", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man schon aus dem Parteiprogramm der Piraten abschreiben muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.040", 
   "children": [], 
   "end": "157.400", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann hat man eindeutig den falschen Weg eingeschlagen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.400", 
   "children": [], 
   "end": "158.920", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt drohen Fahrverbote, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.920", 
   "children": [], 
   "end": "164.800", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch wenn die Entscheidung vor dem Bundesverwaltungsgericht dar\u00fcber heute noch einmal vertagt worden ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.800", 
   "children": [], 
   "end": "172.360", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Fahrverbot ist unserer Meinung nach ein schwerer Eingriff in die Eigentumsrechte und bedeutet eine Wertminderung der Fahrzeuge. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.360", 
   "children": [], 
   "end": "173.440", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind der \u00dcberzeugung: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.440", 
   "children": [], 
   "end": "175.480", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mobilit\u00e4t ist ein Grundrecht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.480", 
   "children": [], 
   "end": "177.920", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wir sch\u00fctzen und bewahren m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.920", 
   "children": [], 
   "end": "181.680", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.680", 
   "children": [], 
   "end": "187.520", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Menschen in Deutschland haben in gutem Treu und Glauben ein Fahrzeug gekauft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.520", 
   "children": [], 
   "end": "188.920", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt m\u00fcssen wir daf\u00fcr sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.920", 
   "children": [], 
   "end": "192.640", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Vertrauen in die Dieseltechnologie wieder gest\u00e4rkt wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.640", 
   "children": [], 
   "end": "193.480", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen den Diesel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.480", 
   "children": [], 
   "end": "198.120", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil er hinsichtlich Verbrauch und CO 2 -Aussto\u00df effizienter ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.120", 
   "children": [], 
   "end": "199.760", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Ma\u00dfnahmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.760", 
   "children": [], 
   "end": "203.640", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die Bundesregierung auf dem Dieselgipfel beschlossen hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.640", 
   "children": [], 
   "end": "205.720", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "reichen aber hinten und vorne nicht aus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.720", 
   "children": [], 
   "end": "207.760", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte es an einem Beispiel verdeutlichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.760", 
   "children": [], 
   "end": "212.040", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung will die F\u00f6rderung von Elektrobussen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.040", 
   "children": [], 
   "end": "215.360", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dummerweise gibt es aber gar keine Elektrobusse auf dem Markt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.360", 
   "children": [], 
   "end": "217.960", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deswegen kann das nicht funktionieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.960", 
   "children": [], 
   "end": "220.760", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Die sind f\u00fcr die lokalen Unternehmen nicht verf\u00fcgbar."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.760", 
   "children": [], 
   "end": "222.000", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer ein Fahrzeug bestellt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.000", 
   "children": [], 
   "end": "223.080", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist so; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.080", 
   "children": [], 
   "end": "225.280", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "fragen Sie einmal nach in der Praxis\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.280", 
   "children": [], 
   "end": "226.480", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der bekommt keins. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.480", 
   "children": [], 
   "end": "230.480", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen hilft diese Ma\u00dfnahme genauso wenig wie das Software\u00adupdate. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.480", 
   "children": [], 
   "end": "232.880", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Softwareupdate reicht nicht aus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.880", 
   "children": [], 
   "end": "239.480", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen muss die Bundesregierung die Rahmenbedingungen beim Thema Hardwarenachr\u00fcstung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.480", 
   "children": [], 
   "end": "241.440", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Zulassung oder Haftung angeht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.440", 
   "children": [], 
   "end": "241.960", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verbessern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.960", 
   "children": [], 
   "end": "245.200", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beispielsweise muss mit AdBlue-Technik nachger\u00fcstet werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.200", 
   "children": [], 
   "end": "247.320", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der ADAC-Test hat es gezeigt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.320", 
   "children": [], 
   "end": "251.600", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "50\u00a0Prozent NO x -Reduktion k\u00f6nnen erzielt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.600", 
   "children": [], 
   "end": "252.640", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da m\u00fcssen wir ran. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.640", 
   "children": [], 
   "end": "254.760", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Subventionen sind nicht der richtige Ansatz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.760", 
   "children": [], 
   "end": "256.880", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verbote schon gar nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.880", 
   "children": [], 
   "end": "259.360", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen Innovationen und Nachr\u00fcstung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.360", 
   "children": [], 
   "end": "261.560", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das darf nicht der Autofahrer bezahlen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.560", 
   "children": [], 
   "end": "263.720", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das darf auch nicht der Steuerzahler bezahlen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.720", 
   "children": [], 
   "end": "266.840", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern der Verursacher des Problems muss daf\u00fcr sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.840", 
   "children": [], 
   "end": "269.040", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Vertrauen in den Diesel wiederhergestellt wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.040", 
   "children": [], 
   "end": "272.320", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die einzige Alternative, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.320", 
   "children": [], 
   "end": "273.800", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die es dazu gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.800", 
   "children": [], 
   "end": "274.920", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4re die blaue Plakette. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.920", 
   "children": [], 
   "end": "277.240", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese lehnen wir Freie Demokraten ab, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.240", 
   "children": [], 
   "end": "281.040", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sie den Lebensnerv der St\u00e4dte treffen w\u00fcrde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.040", 
   "children": [], 
   "end": "284.240", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "60\u00a0St\u00e4dte w\u00e4ren eventuell davon betroffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.240", 
   "children": [], 
   "end": "285.440", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind der \u00dcberzeugung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.440", 
   "children": [], 
   "end": "289.080", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das w\u00fcrde zu chaotischen Zust\u00e4nden f\u00fchren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.080", 
   "children": [], 
   "end": "291.040", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir h\u00e4tten einen bundesweiten Fleckenteppich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.040", 
   "children": [], 
   "end": "294.640", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es w\u00e4re auch nicht kontrollierbar; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.640", 
   "children": [], 
   "end": "297.240", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sieht man bei der gr\u00fcnen Plakette. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.240", 
   "children": [], 
   "end": "298.920", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir br\u00e4uchten zahlreiche Ausnahmen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.920", 
   "children": [], 
   "end": "301.000", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "insofern bringt es am Ende nichts. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.000", 
   "children": [], 
   "end": "303.440", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denken Sie an den Handwerker. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.440", 
   "children": [], 
   "end": "306.360", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie soll er die Waschsch\u00fcssel zum Kunden bringen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.360", 
   "children": [], 
   "end": "308.000", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denken Sie an den Rentner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.000", 
   "children": [], 
   "end": "310.680", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der im Monat vielleicht nur wenige Kilometer f\u00e4hrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.680", 
   "children": [], 
   "end": "314.320", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber er muss trotzdem noch seine Eink\u00e4ufe erledigen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "314.320", 
   "children": [], 
   "end": "318.680", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade diese Personengruppe w\u00fcrden wir mit einer solchen Ma\u00dfnahme schwer treffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "318.680", 
   "children": [], 
   "end": "319.840", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind der \u00dcberzeugung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "319.840", 
   "children": [], 
   "end": "321.320", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass nicht ausgerechnet diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "321.320", 
   "children": [], 
   "end": "324.400", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich keinen neuen Diesel leisten k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "324.400", 
   "children": [], 
   "end": "326.520", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "davon betroffen sein d\u00fcrfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "326.520", 
   "children": [], 
   "end": "331.600", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch deswegen wollen wir eine solche Ma\u00dfnahme unbedingt verhindern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "331.600", 
   "children": [], 
   "end": "333.320", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung muss endlich handeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "333.320", 
   "children": [], 
   "end": "333.600", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alles, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "333.600", 
   "children": [], 
   "end": "335.480", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was bisher auf den Weg gebracht wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "335.480", 
   "children": [], 
   "end": "336.760", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist zu wenig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "336.760", 
   "children": [], 
   "end": "340.760", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Industrie ist am Zug und muss handeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "340.760", 
   "children": [], 
   "end": "343.280", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie muss das Vertrauen wiederherstellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "343.280", 
   "children": [], 
   "end": "345.600", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen auch mehr intelligente Verkehrssteuerung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "345.600", 
   "children": [], 
   "end": "348.760", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch in diesem Bereich kann man kurzfristig sehr viel erzielen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "348.760", 
   "children": [], 
   "end": "351.280", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen neue Mobilit\u00e4tsformen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "351.280", 
   "children": [], 
   "end": "352.040", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stichwort: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "352.040", 
   "children": [], 
   "end": "355.240", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "selbstfahrende Gro\u00dfraumtaxen oder Minibusse. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "355.240", 
   "children": [], 
   "end": "359.840", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben eine Kleine Anfrage zum PBefG gestellt und keine lektorierte Antwort von der Regierung bekommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "359.840", 
   "children": [], 
   "end": "361.680", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gleichzeitig werden aber Briefe nach Br\u00fcssel geschrieben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "361.680", 
   "children": [], 
   "end": "363.560", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein Missverh\u00e4ltnis. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "363.560", 
   "children": [], 
   "end": "366.040", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen fordern wir die Bundesregierung auf: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "366.040", 
   "children": [], 
   "end": "368.640", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "H\u00f6ren Sie auf mit Verboten und mit Subventionen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "368.640", 
   "children": [], 
   "end": "371.480", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir brauchen Innovationen und Technologieoffenheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "371.480", 
   "children": [], 
   "end": "374.080", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Autofahrer darf nicht bestraft werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "374.080", 
   "children": [], 
   "end": "376.840", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil die Industrie und die Bundesregierung nicht handeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "376.840", 
   "children": [], 
   "end": "378.120", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Tun Sie endlich etwas. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "378.120", 
   "children": [], 
   "end": "379.320", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist dringend notwendig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "379.320", 
   "children": [], 
   "end": "384.600", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sonst drohen Fahrverbote hier in Deutschland."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "384.600", 
   "children": [], 
   "end": "386.000", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "386.000", 
   "children": [], 
   "end": "392.000", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner in der Debatte ist der Kollege Michael Donth von der CDU/CSU."
   ]
  }
 ]
}