{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "9.680", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.680", 
   "children": [], 
   "end": "14.280", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.280", 
   "children": [], 
   "end": "19.200", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Politik der Bundesregierung bei R\u00fcstungsexporten ist intransparent, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.200", 
   "children": [], 
   "end": "23.000", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "un\u00fcbersichtlich und hat keinen roten Faden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.000", 
   "children": [], 
   "end": "25.280", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es sollte ein Leitfaden sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.280", 
   "children": [], 
   "end": "26.080", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nur in stabile, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.080", 
   "children": [], 
   "end": "31.880", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verl\u00e4ssliche L\u00e4nder zu liefern und weniger verl\u00e4ssliche L\u00e4nder nicht zu beliefern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.880", 
   "children": [], 
   "end": "33.000", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es sollte klar sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.000", 
   "children": [], 
   "end": "35.760", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass an Unrechtsregime nicht geliefert wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.760", 
   "children": [], 
   "end": "38.200", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So stellt sich denn die Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.200", 
   "children": [], 
   "end": "45.160", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum Waffenlieferungen zum Beispiel nach Saudi-Arabien erst jetzt eingeschr\u00e4nkt werden sollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.160", 
   "children": [], 
   "end": "47.040", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schon vor Jahren hat das Land gezeigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.040", 
   "children": [], 
   "end": "50.120", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es die Menschenrechte nicht achtet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.120", 
   "children": [], 
   "end": "51.320", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.320", 
   "children": [], 
   "end": "55.400", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man an Diktaturen keine Waffen liefern soll. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.400", 
   "children": [], 
   "end": "57.720", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wo bleibt aber jetzt der Ma\u00dfstab, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.720", 
   "children": [], 
   "end": "61.040", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit dem die Bundesregierung misst? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.040", 
   "children": [], 
   "end": "70.400", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gibt es nach Ansicht der Bundesregierungen schlechte Diktaturen und daneben vielleicht auch gute Diktaturen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.400", 
   "children": [], 
   "end": "75.720", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was ist mit dem Gemeinsamen Standpunkt der Europ\u00e4ischen Union f\u00fcr R\u00fcstungsexporte? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.720", 
   "children": [], 
   "end": "82.480", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dort gibt es unter anderem das Kriterium der Menschenrechte oder das der Aufrechterhaltung von Frieden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.480", 
   "children": [], 
   "end": "85.640", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sicherheit und Stabilit\u00e4t in einer Region. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.640", 
   "children": [], 
   "end": "88.800", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wird nicht immer eingehalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.800", 
   "children": [], 
   "end": "91.520", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland liefert trotzdem. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.520", 
   "children": [], 
   "end": "94.720", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wann wird dort ein Schlussstrich gezogen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.720", 
   "children": [], 
   "end": "99.240", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.240", 
   "children": [], 
   "end": "103.440", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die deutschen R\u00fcstungsexporte treiben auch Stilbl\u00fcten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.440", 
   "children": [], 
   "end": "107.200", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So setzt die t\u00fcrkische Armee deutsche Panzer ein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.200", 
   "children": [], 
   "end": "111.200", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die Kurden verteidigen sich mit deutscher Abwehrtechnik. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.200", 
   "children": [], 
   "end": "112.680", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wo bleibt hier die Politik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.680", 
   "children": [], 
   "end": "117.240", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit solch eine Absurdit\u00e4t nicht weitergeht? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.240", 
   "children": [], 
   "end": "124.200", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch die Haltung zum Terrorismus ist in vielen L\u00e4ndern im arabischen Raum ungekl\u00e4rt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.200", 
   "children": [], 
   "end": "126.720", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von Katar zum Beispiel wird gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.720", 
   "children": [], 
   "end": "129.640", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es islamische Terroristen unterst\u00fctzen w\u00fcrde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.640", 
   "children": [], 
   "end": "135.400", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum liefern wir eigentlich dorthin?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.400", 
   "children": [], 
   "end": "137.680", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist auch v\u00f6llig klar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.680", 
   "children": [], 
   "end": "142.080", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die T\u00fcrkei nicht zum westlichen Wertesystem geh\u00f6rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.080", 
   "children": [], 
   "end": "144.200", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch nicht zu dem der NATO. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.200", 
   "children": [], 
   "end": "147.720", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum verkaufen wir der T\u00fcrkei dann also Waffen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.720", 
   "children": [], 
   "end": "153.600", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die T\u00fcrkei gleitet Schritt f\u00fcr Schritt langsam in eine Diktatur ab. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.600", 
   "children": [], 
   "end": "156.200", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie f\u00fchrt Krieg gegen die Kurden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.200", 
   "children": [], 
   "end": "159.960", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch v\u00f6lkerrechtswidrig auf syrischem Boden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.960", 
   "children": [], 
   "end": "169.120", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die T\u00fcrkei verh\u00e4lt sich entgegen einer Aussage von Herrn Altmaier eben nicht europ\u00e4ischer als mancher EU-Mitgliedstaat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.120", 
   "children": [], 
   "end": "172.640", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Erdogan fordert seine Landsleute auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.640", 
   "children": [], 
   "end": "175.120", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich bei uns nicht zu integrieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.120", 
   "children": [], 
   "end": "177.960", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist versuchte Landnahme. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.960", 
   "children": [], 
   "end": "182.760", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und da liefern wir noch Waffen in die T\u00fcrkei? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.760", 
   "children": [], 
   "end": "190.720", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das widerspricht eindeutig deutschen Interessen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.720", 
   "children": [], 
   "end": "194.960", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber im Hinblick auf die T\u00fcrkei tritt die Bundesregierung die deutschen Interessen ja st\u00e4ndig mit F\u00fc\u00dfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.960", 
   "children": [], 
   "end": "202.280", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich erinnere an dieser Stelle an den sogenannten Fl\u00fcchtlingsdeal der Bundesregierung von 2016. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.280", 
   "children": [], 
   "end": "207.120", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Zuge dessen wurde die deutsche Grenzsicherung an die T\u00fcrkei \u00fcbergeben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.120", 
   "children": [], 
   "end": "209.720", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als w\u00fcrden wir das nicht selber hinbekommen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.720", 
   "children": [], 
   "end": "210.880", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich erinnere daran: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.880", 
   "children": [], 
   "end": "215.240", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Saudi-Arabien wird jetzt ein Grenzsicherungssystem eingef\u00fchrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.240", 
   "children": [], 
   "end": "217.600", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch mit deutscher Hilfe."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.600", 
   "children": [], 
   "end": "217.960", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.960", 
   "children": [], 
   "end": "220.200", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Bundesregierung will die Grenzen nicht sch\u00fctzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.200", 
   "children": [], 
   "end": "221.560", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie will die T\u00fcrkei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.560", 
   "children": [], 
   "end": "222.400", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "koste es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.400", 
   "children": [], 
   "end": "223.960", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was es wolle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.960", 
   "children": [], 
   "end": "225.480", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einbinden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.480", 
   "children": [], 
   "end": "226.840", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch bei den R\u00fcstungsexporten\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.840", 
   "children": [], 
   "end": "229.960", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zulasten Deutschlands und zulasten der Menschenrechte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.960", 
   "children": [], 
   "end": "231.920", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dagegen verwahren wir uns."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.920", 
   "children": [], 
   "end": "232.320", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die vergangene, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.320", 
   "children": [], 
   "end": "246.320", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die kommissarische und vermutlich auch die kommende Bundesregierung hat keinen au\u00dfenpolitischen Kompass: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.320", 
   "children": [], 
   "end": "249.760", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sanktionen gegen Russland auf der einen Seite, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.760", 
   "children": [], 
   "end": "253.520", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber Waffenlieferungen in Krisengebiete auf der anderen Seite. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.520", 
   "children": [], 
   "end": "255.920", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Gegenteil w\u00e4re richtig:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.920", 
   "children": [], 
   "end": "263.120", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Sicherheitspartnerschaft mit Russland und keine Unterst\u00fctzung zweifelhafter Staaten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.120", 
   "children": [], 
   "end": "265.600", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier fordern wir Konsequenz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.600", 
   "children": [], 
   "end": "268.960", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier fordern wir ein Umdenken in der Politik."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.960", 
   "children": [], 
   "end": "270.360", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.360", 
   "children": [], 
   "end": "282.960", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort hat der Abgeordnete Tobias Pfl\u00fcger f\u00fcr die Fraktion Die Linke."
   ]
  }
 ]
}