{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "12.440", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Vizepr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.440", 
   "children": [], 
   "end": "17.280", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verehrte Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.280", 
   "children": [], 
   "end": "27.000", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Millionen von Kindern einen Schulbesuch zu erm\u00f6glichen und die Schlechterbehandlung und oftmals Misshandlung von M\u00e4dchen in Entwicklungsl\u00e4ndern zu beenden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.000", 
   "children": [], 
   "end": "29.600", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sind zweifellos ehrenwerte Ziele, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.600", 
   "children": [], 
   "end": "32.440", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denen man sich wohlwollend n\u00e4hern muss\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.440", 
   "children": [], 
   "end": "33.680", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "umso mehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.680", 
   "children": [], 
   "end": "36.720", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als die betroffenen L\u00e4nder zugleich diejenigen sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.720", 
   "children": [], 
   "end": "43.000", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aus denen sich die gro\u00dfen Migrantenstr\u00f6me Richtung Europa in Bewegung setzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.000", 
   "children": [], 
   "end": "44.560", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fazle Rabbani, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.560", 
   "children": [], 
   "end": "47.160", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wohlgemerkt kein AfD-Politiker, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.160", 
   "children": [], 
   "end": "48.280", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werte Kollegin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.280", 
   "children": [], 
   "end": "51.120", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern ein Experte der Globalen Bildungspartnerschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.120", 
   "children": [], 
   "end": "52.680", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die es hier heute geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.680", 
   "children": [], 
   "end": "53.640", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weist darauf hin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.640", 
   "children": [], 
   "end": "60.200", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Geburtenrate in Bangladesch durch den vermehrten Schulbesuch von M\u00e4dchen halbiert werden konnte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.200", 
   "children": [], 
   "end": "62.120", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist gut f\u00fcr das betroffene Land, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.120", 
   "children": [], 
   "end": "64.400", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dessen Ressourcen begrenzt sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.400", 
   "children": [], 
   "end": "67.080", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist aber auch gut f\u00fcr Deutschland und Europa, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.080", 
   "children": [], 
   "end": "71.040", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil der Migrationsdruck dadurch nachl\u00e4sst."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.040", 
   "children": [], 
   "end": "72.400", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man k\u00f6nnte jetzt dar\u00fcber streiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.400", 
   "children": [], 
   "end": "75.800", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob die Summe von j\u00e4hrlich 100\u00a0Millionen Euro, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.800", 
   "children": [], 
   "end": "81.560", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf die die Kollegen von den Gr\u00fcnen den deutschen Beitrag zur Globalen Bildungspartnerschaft aufbl\u00e4hen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.560", 
   "children": [], 
   "end": "95.720", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wirklich angemessen ist oder ob man nicht zuerst die eigenen maroden Schulgeb\u00e4ude sanieren und die 35\u00a0000 fehlenden Grundschullehrer einstellen sollte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.720", 
   "children": [], 
   "end": "98.960", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bevor man gleich die ganze Welt rettet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.960", 
   "children": [], 
   "end": "102.640", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diesen finanziellen Diskurs kann ich mir hier aber sparen;"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.640", 
   "children": [], 
   "end": "109.880", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn das Programm der Globalen Bildungspartnerschaft krankt leider schon auf einer viel grunds\u00e4tzlicheren Ebene. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.880", 
   "children": [], 
   "end": "113.560", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist in Wahrheit ein ideologisches trojanisches Pferd, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.560", 
   "children": [], 
   "end": "117.640", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das die Gr\u00fcnen hier heute ins Parlament gerollt haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.640", 
   "children": [], 
   "end": "121.560", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Strategiepapiere der GPE, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.560", 
   "children": [], 
   "end": "129.440", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "allen voran die \u201eGender Equality Policy and Strategy\u00a02016\u20132020\u201c sprechen es ganz klar aus: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.440", 
   "children": [], 
   "end": "133.640", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hinter den wohlklingenden philanthropischen Bildungszielen verbirgt sich\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.640", 
   "children": [], 
   "end": "134.600", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht ausschlie\u00dflich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.600", 
   "children": [], 
   "end": "136.720", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber eben in weiten Teilen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.720", 
   "children": [], 
   "end": "139.720", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein weltweit angelegter Aktionsplan, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.720", 
   "children": [], 
   "end": "141.520", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um der Genderideologie,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.520", 
   "children": [], 
   "end": "150.000", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Inklusionsideologie und der Ideologie des Postkolonialismus im globalen Ma\u00dfstab zum Durchbruch zu verhelfen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.000", 
   "children": [], 
   "end": "155.520", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "All diese zutiefst sch\u00e4dlichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.520", 
   "children": [], 
   "end": "161.440", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil an der Wirklichkeit vorbeigehenden Ideologien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.440", 
   "children": [], 
   "end": "162.640", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unter denen Sch\u00fcler, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.640", 
   "children": [], 
   "end": "163.320", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eltern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.320", 
   "children": [], 
   "end": "165.240", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lehrer und Studenten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.240", 
   "children": [], 
   "end": "165.600", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "pardon: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.600", 
   "children": [], 
   "end": "166.680", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Studierende\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.680", 
   "children": [], 
   "end": "171.760", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Deutschland leiden und die zum hiesigen Bildungsnotstand ma\u00dfgeblich beitragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.760", 
   "children": [], 
   "end": "175.840", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sollen nun weltweit in die Bildungssysteme implementiert werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.840", 
   "children": [], 
   "end": "177.960", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Am Gender-Wesen soll die Welt genesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.960", 
   "children": [], 
   "end": "179.920", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Deutschland soll daf\u00fcr bezahlen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.920", 
   "children": [], 
   "end": "181.880", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit der AfD sicher nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.880", 
   "children": [], 
   "end": "182.920", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.920", 
   "children": [], 
   "end": "186.080", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Ja. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.080", 
   "children": [], 
   "end": "187.720", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das m\u00fcssen Sie sich jetzt auch einmal anh\u00f6ren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.720", 
   "children": [], 
   "end": "198.280", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit dem Gender-Mainstreaming wurde der Geschlechterkampf in unseren Bildungseinrichtungen und Beh\u00f6rden staatlich verordnet auf Dauer gestellt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.280", 
   "children": [], 
   "end": "205.440", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Verh\u00e4ltnis zwischen den Geschlechtern wurde damit einer permanenten unterschwelligen Vergiftung ausgesetzt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.440", 
   "children": [], 
   "end": "213.200", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn dies in den betroffenen Einrichtungen und in der \u00d6ffentlichkeit nicht viel mehr thematisiert wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.200", 
   "children": [], 
   "end": "214.680", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so nur deshalb, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.680", 
   "children": [], 
   "end": "219.240", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil eine Gesinnungsdiktatur von allm\u00e4hlich Orwell\u2019schen Ausma\u00dfen"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.240", 
   "children": [], 
   "end": "221.160", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jedem das Karriereende androht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.160", 
   "children": [], 
   "end": "226.520", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der sich politisch inkorrekt \u00e4u\u00dfert und das Gender-Dogma infrage stellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.520", 
   "children": [], 
   "end": "229.560", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist die Realit\u00e4t."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.560", 
   "children": [], 
   "end": "236.000", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch die Praxis der Inklusion hat verheerende Auswirkungen und darf schon jetzt als gescheitert gelten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.000", 
   "children": [], 
   "end": "239.640", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wird weder den behinderten noch den nichtbehinderten Kindern gerecht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.640", 
   "children": [], 
   "end": "242.520", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie zerst\u00f6rt das hervorragende deutsche F\u00f6rderschulsystem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.520", 
   "children": [], 
   "end": "247.160", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sie beruht auf demselben Gleichheitswahn wie die Gender-Ideologie."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.160", 
   "children": [], 
   "end": "251.840", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Versuchen wir uns doch einmal vorzustellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.840", 
   "children": [], 
   "end": "254.280", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was es f\u00fcr die Entwicklungsl\u00e4nder bedeuten w\u00fcrde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.280", 
   "children": [], 
   "end": "256.240", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einem derartigen Erziehungsprogramm, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.240", 
   "children": [], 
   "end": "258.960", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ja ein kulturelles Umerziehungsprogramm ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.960", 
   "children": [], 
   "end": "262.600", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unterworfen zu werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.600", 
   "children": [], 
   "end": "269.080", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stellen wir uns den Gender-Beauftragten der Universit\u00e4t Timbuktu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.080", 
   "children": [], 
   "end": "271.760", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Diversity Manager von Sanaa vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.760", 
   "children": [], 
   "end": "273.440", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir ahnen B\u00f6ses, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.440", 
   "children": [], 
   "end": "274.600", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.600", 
   "children": [], 
   "end": "277.280", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Je erfolgreicher dieses Programm arbeitet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.280", 
   "children": [], 
   "end": "283.560", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "desto mehr muss es doch in den oft noch archaischen Gesellschaften dieser L\u00e4nder massive soziale Spannungen hervorrufen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.560", 
   "children": [], 
   "end": "286.880", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor allem zwischen den Generationen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.880", 
   "children": [], 
   "end": "294.920", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unweigerlich wird es dann auch zu Absto\u00dfungsreaktionen gegen die eingeschleusten westlichen Fremdideologien kommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.920", 
   "children": [], 
   "end": "296.960", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist dann auch gut so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "296.960", 
   "children": [], 
   "end": "300.200", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.200", 
   "children": [], 
   "end": "303.320", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht zuletzt f\u00fcr uns Europ\u00e4er ist das gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.320", 
   "children": [], 
   "end": "307.960", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn was die GPE unter \u201etransformativer Bildung\u201c versteht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.960", 
   "children": [], 
   "end": "313.560", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist nichts anderes als eine Indoktrination mit postkolonialer Ideologie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.560", 
   "children": [], 
   "end": "316.240", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das hei\u00dft die Verankerung einer \u00dcberlegenheits- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "316.240", 
   "children": [], 
   "end": "320.040", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Anspruchshaltung im Globalen S\u00fcden gegen\u00fcber dem Westen,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "320.040", 
   "children": [], 
   "end": "332.000", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4hrend dem Westen ein tiefer Schuldkomplex aufgrund seiner kolonialen Vergangenheit eingeimpft werden soll. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "332.000", 
   "children": [], 
   "end": "337.480", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies alles im Zuge einer sogenannten Global Citizenship Education, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "337.480", 
   "children": [], 
   "end": "337.760", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "337.760", 
   "children": [], 
   "end": "339.000", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie der Name schon sagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "339.000", 
   "children": [], 
   "end": "343.440", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nichts anderes bedeutet als die Schleifung der historisch gewachsenen Nationen"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "343.440", 
   "children": [], 
   "end": "349.200", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die ideologische Bodenbereitung f\u00fcr weltweite Migrationsstr\u00f6me. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "349.200", 
   "children": [], 
   "end": "349.920", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Grunde ist das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "349.920", 
   "children": [], 
   "end": "350.880", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "350.880", 
   "children": [], 
   "end": "353.240", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Form von Kulturimperialismus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "353.240", 
   "children": [], 
   "end": "354.880", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber eine paradoxe Form,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "354.880", 
   "children": [], 
   "end": "361.000", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei der die aufgedr\u00fcckte Ideologie zum Schaden der Imperialisten ausschl\u00e4gt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "361.000", 
   "children": [], 
   "end": "363.560", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich ein humanit\u00e4res M\u00e4ntelchen umh\u00e4ngen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "363.560", 
   "children": [], 
   "end": "364.040", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "364.040", 
   "children": [], 
   "end": "368.160", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr Bildung f\u00fcr alle w\u00e4re die AfD zu haben,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "368.160", 
   "children": [], 
   "end": "370.920", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr Ideologie f\u00fcr alle sicher nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "370.920", 
   "children": [], 
   "end": "375.400", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verehrte Kollegin."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "375.400", 
   "children": [], 
   "end": "380.160", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Trotzdem stimmen wir der \u00dcberweisung in den Ausschuss zu. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "380.160", 
   "children": [], 
   "end": "383.000", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meines Erachtens w\u00e4re dieser Antrag im Bildungsausschuss am besten aufgehoben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "383.000", 
   "children": [], 
   "end": "385.480", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil dort diese ideologischen Ladungen diskutiert geh\u00f6ren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "385.480", 
   "children": [], 
   "end": "386.280", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "386.280", 
   "children": [], 
   "end": "389.760", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ich kann auch mit dem Ausschuss f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit leben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "389.760", 
   "children": [], 
   "end": "392.920", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil wir dort gemeinsam ausloten wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "392.920", 
   "children": [], 
   "end": "396.440", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "inwiefern eine ideologisch unkontaminierte Bildungsf\u00f6rderung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "396.440", 
   "children": [], 
   "end": "397.840", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dringend notwendig ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "397.840", 
   "children": [], 
   "end": "401.000", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in den Entwicklungsl\u00e4ndern realisiert werden kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "401.000", 
   "children": [], 
   "end": "402.040", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "402.040", 
   "children": [], 
   "end": "403.400", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "403.400", 
   "children": [], 
   "end": "408.360", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das mit der Redezeitbegrenzung ist ernst gemeint."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "408.360", 
   "children": [], 
   "end": "416.000", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ebenfalls die erste Rede h\u00e4lt der Kollege Olaf in der Beek von der FDP-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}