{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "1.960", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fragestunde"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.960", 
   "children": [], 
   "end": "10.520", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die m\u00fcndlichen Fragen auf Drucksache 19/776 werden in der \u00fcblichen Reihenfolge aufgerufen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.520", 
   "children": [], 
   "end": "16.720", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich rufe den Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Energie auf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.720", 
   "children": [], 
   "end": "23.680", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zur Beantwortung steht der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Uwe Beckmeyer bereit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.680", 
   "children": [], 
   "end": "29.680", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Frage\u00a01 des Abgeordneten Stefan Liebich wird schriftlich beantwortet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.680", 
   "children": [], 
   "end": "36.800", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich rufe auf die Frage\u00a02 der Abgeordneten Canan \u00adBayram, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.800", 
   "children": [], 
   "end": "38.560", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.560", 
   "children": [], 
   "end": "39.400", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.400", 
   "children": [], 
   "end": "41.360", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Staatssekret\u00e4r."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.360", 
   "children": [], 
   "end": "44.080", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.080", 
   "children": [], 
   "end": "55.160", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich beantworte f\u00fcr das Bundeswirtschaftsministerium die gestellte Frage wie folgt:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.160", 
   "children": [], 
   "end": "65.280", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu den beschriebenen unternehmensbezogenen Vorg\u00e4ngen liegen der Bundesregierung keine eigenen Erkenntnisse vor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.280", 
   "children": [], 
   "end": "75.040", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im \u00dcbrigen folgt die Bundesregierung dem Urteil des Bundesverfassungsgerichtes vom 21.\u00a0Oktober 2014\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.040", 
   "children": [], 
   "end": "77.080", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bundesverfassungsgerichtsentscheidungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.080", 
   "children": [], 
   "end": "78.320", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Band\u00a0137, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.320", 
   "children": [], 
   "end": "80.240", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seite\u00a0185\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.240", 
   "children": [], 
   "end": "88.280", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und unterrichtet \u00fcber abschlie\u00dfende positive Genehmigungsentscheidungen sowie die Eckdaten eines Ausfuhrgesch\u00e4ftes. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.280", 
   "children": [], 
   "end": "93.080", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung sieht gem\u00e4\u00df dem Urteil von weitergehenden Ausf\u00fchrungen ab. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.080", 
   "children": [], 
   "end": "99.080", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies betrifft unter anderem Angaben zu etwaigen laufenden Antragsverfahren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.080", 
   "children": [], 
   "end": "102.240", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.560", 
   "children": [], 
   "end": "106.800", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Habe ich Sie richtig verstanden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.800", 
   "children": [], 
   "end": "109.000", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie deswegen keine Auskunft geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.000", 
   "children": [], 
   "end": "113.680", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil Sie sie gem\u00e4\u00df dieser von Ihnen zitierten Gerichtsentscheidung nicht geben m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.680", 
   "children": [], 
   "end": "114.800", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Annahme, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.800", 
   "children": [], 
   "end": "117.880", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es diese Gespr\u00e4che gegeben haben k\u00f6nnte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.880", 
   "children": [], 
   "end": "122.480", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber doch zutreffend ist?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.480", 
   "children": [], 
   "end": "126.360", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich darf darauf hinweisen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.360", 
   "children": [], 
   "end": "132.400", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir uns als gesch\u00e4ftsf\u00fchrende Bundesregierung an dieses Bundesverfassungsgerichtsurteil zu halten haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.400", 
   "children": [], 
   "end": "133.320", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bitte Sie als Abgeordnete, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.320", 
   "children": [], 
   "end": "136.920", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dies zu respektieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.920", 
   "children": [], 
   "end": "143.520", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben das Wort zu einer zweiten Nachfrage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.520", 
   "children": [], 
   "end": "144.560", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.560", 
   "children": [], 
   "end": "146.640", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.640", 
   "children": [], 
   "end": "148.920", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich fasse Ihre sehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.920", 
   "children": [], 
   "end": "151.480", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sehr kurze Antwort einmal zusammen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.480", 
   "children": [], 
   "end": "152.840", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie stellen dar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.840", 
   "children": [], 
   "end": "159.760", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie aufgrund dieser Gerichtsentscheidung dazu nichts sagen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.760", 
   "children": [], 
   "end": "161.920", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es aber schon sein kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.920", 
   "children": [], 
   "end": "165.720", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es Vorbereitungsgespr\u00e4che gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.720", 
   "children": [], 
   "end": "168.520", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die am Ende zu einer Vereinbarung f\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.520", 
   "children": [], 
   "end": "171.680", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Sie dann auch in der Lage w\u00e4ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.680", 
   "children": [], 
   "end": "176.560", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auskunft \u00fcber die dann abgeschlossene Vereinbarung zu erteilen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.560", 
   "children": [], 
   "end": "176.880", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wissen Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.880", 
   "children": [], 
   "end": "179.560", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Abgeordnete, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.560", 
   "children": [], 
   "end": "184.240", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es unterhalten sich in der Bundesrepublik Deutschland viele miteinander, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.240", 
   "children": [], 
   "end": "188.400", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und nicht bei jedem Gespr\u00e4ch ist ein Vertreter der deutschen Bundesregierung dabei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.400", 
   "children": [], 
   "end": "190.280", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern frage ich mich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.280", 
   "children": [], 
   "end": "192.040", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weshalb Sie mich fragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.040", 
   "children": [], 
   "end": "194.360", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob wir bei diesen Gespr\u00e4chen anwesend waren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.360", 
   "children": [], 
   "end": "194.680", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.680", 
   "children": [], 
   "end": "197.200", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir waren nicht anwesend und k\u00f6nnen dazu auch nichts sagen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.200", 
   "children": [], 
   "end": "200.800", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im \u00dcbrigen darf ich noch einmal hervorheben: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.800", 
   "children": [], 
   "end": "201.800", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht nicht darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.800", 
   "children": [], 
   "end": "202.960", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir nicht wollen oder k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.960", 
   "children": [], 
   "end": "204.120", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern wir d\u00fcrfen nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.120", 
   "children": [], 
   "end": "205.560", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bitte nochmals darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.560", 
   "children": [], 
   "end": "212.120", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie dieses existierende Urteil des Bundesverfassungsgerichtes ernst nehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.120", 
   "children": [], 
   "end": "213.680", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie k\u00f6nnen nicht von uns erwarten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.680", 
   "children": [], 
   "end": "215.720", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir etwas beantworten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.720", 
   "children": [], 
   "end": "217.640", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir nicht beantworten d\u00fcrfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.640", 
   "children": [], 
   "end": "220.280", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und uns auf der anderen Seite vorhalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.280", 
   "children": [], 
   "end": "221.480", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir keine Antwort geben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.480", 
   "children": [], 
   "end": "225.920", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bitte um ein bisschen mehr Respekt vor diesem Urteil des Bundesverfassungsgerichtes."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.160", 
   "children": [], 
   "end": "240.480", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Frage\u00a03 des Abgeordneten Omid Nouripour und die Frage\u00a04 der Abgeordneten Kerstin Andreae werden schriftlich beantwortet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.480", 
   "children": [], 
   "end": "249.240", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich rufe die Frage\u00a05 des Abgeordneten Thomas \u00adEhrhorn aus der AfD-Fraktion auf:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.240", 
   "children": [], 
   "end": "249.840", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.840", 
   "children": [], 
   "end": "251.720", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Staatssekret\u00e4r."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.720", 
   "children": [], 
   "end": "252.680", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.680", 
   "children": [], 
   "end": "254.960", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich beantworte die Frage wie folgt:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.960", 
   "children": [], 
   "end": "260.480", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Studie \u201eRechtsextremismus und Fremdenfeindlichkeit in Ostdeutschland\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.480", 
   "children": [], 
   "end": "261.120", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ursachen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.120", 
   "children": [], 
   "end": "262.200", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hintergr\u00fcnde\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.200", 
   "children": [], 
   "end": "267.800", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "regionale Kontextfaktoren\u201c wurde im Rahmen einer \u00f6ffentlichen Ausschreibung vergeben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.800", 
   "children": [], 
   "end": "277.320", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das G\u00f6ttinger Institut f\u00fcr Demokratieforschung wurde am 3.\u00a0Februar 2016 mit der Erstellung der Studie beauftragt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.320", 
   "children": [], 
   "end": "283.000", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gem\u00e4\u00df Nummer\u00a04 Buchstabe\u00a0a der Zus\u00e4tzlichen Vertragsbedingungen f\u00fcr Forschungs- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.000", 
   "children": [], 
   "end": "298.120", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Evaluierungsauftr\u00e4ge des Bundesministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Energie erfolgte die Auszahlung des Abgeltungsbetrages von insgesamt 129\u00a0391,86\u00a0Euro in drei Teilbetr\u00e4gen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.120", 
   "children": [], 
   "end": "315.640", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der erste Teilbetrag in H\u00f6he von 43\u00a0130,62\u00a0Euro wurde am 11.\u00a0April 2016 und der zweite Teilbetrag in gleicher H\u00f6he am 5.\u00a0August 2016 ausgezahlt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "315.640", 
   "children": [], 
   "end": "330.040", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Angesichts der nach ihrer Ver\u00f6ffentlichung am 18.\u00a0Mai 2017 zutagegetretenen M\u00e4ngel haben sich das Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Energie sowie die Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4nder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "330.040", 
   "children": [], 
   "end": "332.000", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Staatssekret\u00e4rin Iris Gleicke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "332.000", 
   "children": [], 
   "end": "339.520", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ende Juli\u00a02017 von der Studie distanziert und das Institut dar\u00fcber informiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "339.520", 
   "children": [], 
   "end": "343.560", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Energie rechtlich pr\u00fcfe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "343.560", 
   "children": [], 
   "end": "348.000", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob die bereits ausgezahlten Gelder zur\u00fcckgefordert werden k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "348.000", 
   "children": [], 
   "end": "351.200", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ergebnis dieser eingehenden Pr\u00fcfung und Abw\u00e4gung war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "351.200", 
   "children": [], 
   "end": "353.920", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass einer R\u00fcckforderung bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "353.920", 
   "children": [], 
   "end": "359.320", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einbehaltung von noch nicht ausgezahlten Betr\u00e4gen rechtliche Risiken bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "359.320", 
   "children": [], 
   "end": "362.680", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "langwierige Rechtsverfahren sowie weitere Kosten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "362.680", 
   "children": [], 
   "end": "364.040", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Gutachterkosten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "364.040", 
   "children": [], 
   "end": "366.160", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Rechtsdurchsetzungskosten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "366.160", 
   "children": [], 
   "end": "367.360", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "entgegenstehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "367.360", 
   "children": [], 
   "end": "380.240", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daher wurde in umfassender Abw\u00e4gung aller Umst\u00e4nde eine Nachbesserung der in der Studie enthaltenen behebbaren M\u00e4ngel vom G\u00f6ttinger Institut f\u00fcr Demokratieforschung verlangt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "380.240", 
   "children": [], 
   "end": "382.600", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nachdem diese Korrektur abgeschlossen war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "382.600", 
   "children": [], 
   "end": "395.120", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wurde der noch ausstehende Teilbetrag in H\u00f6he von 43\u00a0130,62\u00a0Euro gegen\u00fcber der Georg-August-Universit\u00e4t G\u00f6ttingen am 22.\u00a0Dezember 2017 beglichen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "395.120", 
   "children": [], 
   "end": "396.160", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor dem Hintergrund, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "396.160", 
   "children": [], 
   "end": "399.400", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diese Nachbesserungen zwar formelle Fehler der Studie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "399.400", 
   "children": [], 
   "end": "404.920", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber nicht den eingetretenen Glaubw\u00fcrdigkeitsverlust beheben konnten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "404.920", 
   "children": [], 
   "end": "411.880", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sehen das Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Energie und die Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4nder von einer Ver\u00f6ffentlichung der Studie ab. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "411.880", 
   "children": [], 
   "end": "416.600", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Studie dient der internen Verwendung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "416.600", 
   "children": [], 
   "end": "424.520", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben das Wort zur Nachfrage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "424.520", 
   "children": [], 
   "end": "427.200", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Staatssekret\u00e4r, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "427.200", 
   "children": [], 
   "end": "430.040", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Nachfrage lautet wie folgt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "430.040", 
   "children": [], 
   "end": "433.400", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Teilen Sie meine Einsch\u00e4tzung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "433.400", 
   "children": [], 
   "end": "438.520", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es f\u00fcr die hart arbeitenden Menschen dieses Landes\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "438.520", 
   "children": [], 
   "end": "440.200", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Steuerzahler dieses Landes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "440.200", 
   "children": [], 
   "end": "445.840", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die solche Betr\u00e4ge selbstverst\u00e4ndlich erwirtschaften und aufbringen m\u00fcssen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "445.840", 
   "children": [], 
   "end": "447.800", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Schlag ins Gesicht ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "447.800", 
   "children": [], 
   "end": "456.760", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn derartige Betr\u00e4ge f\u00fcr eine ganz offensichtlich wertlose Studie ohne Gegenwehr ausbezahlt werden?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "456.760", 
   "children": [], 
   "end": "460.080", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich antworte mit Nein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "462.720", 
   "children": [], 
   "end": "466.880", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben das Wort zur zweiten Nachfrage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "466.880", 
   "children": [], 
   "end": "467.240", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "467.240", 
   "children": [], 
   "end": "467.960", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "okay.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "467.960", 
   "children": [], 
   "end": "470.960", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine zugegeben sehr kurze Antwort, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "470.960", 
   "children": [], 
   "end": "473.240", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie l\u00e4sst auch auf einiges schlie\u00dfen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "473.240", 
   "children": [], 
   "end": "476.720", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun also zu meiner zweiten Frage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "476.720", 
   "children": [], 
   "end": "477.960", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ist es nicht so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "477.960", 
   "children": [], 
   "end": "481.200", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Umstand, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "481.200", 
   "children": [], 
   "end": "488.680", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das G\u00f6ttinger Institut f\u00fcr Demokratieforschung hier eine Studie beigebracht hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "488.680", 
   "children": [], 
   "end": "491.600", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die mit wissenschaftlicher Arbeit nichts, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "491.600", 
   "children": [], 
   "end": "493.320", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch gar nichts zu tun hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "493.320", 
   "children": [], 
   "end": "502.640", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern sich im Wesentlichen auf die Aussagen von \u00fcberwiegend linken Politikern st\u00fctzte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "502.640", 
   "children": [], 
   "end": "504.520", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Frage aufwirft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "504.520", 
   "children": [], 
   "end": "510.760", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob das G\u00f6ttinger Institut f\u00fcr Demokratieforschung \u00fcberhaupt willens und in der Lage ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "510.760", 
   "children": [], 
   "end": "512.840", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wissenschaftlich zu arbeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "512.840", 
   "children": [], 
   "end": "518.040", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder ob dieses Institut nicht eher eine Alimentierungs- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "518.040", 
   "children": [], 
   "end": "522.360", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Versorgungseinrichtung f\u00fcr linke Gesinnungsgenossen darstellt?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "522.360", 
   "children": [], 
   "end": "529.080", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich teile auch diese Einsch\u00e4tzung nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "529.080", 
   "children": [], 
   "end": "535.640", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil der Auftrag zu dieser Studie in einem ganz normalen Vergabeverfahren vergeben worden ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "535.640", 
   "children": [], 
   "end": "538.760", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und ich beteilige mich auch nicht an einem solchen Institutsbashing."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "538.760", 
   "children": [], 
   "end": "547.920", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir kommen damit zur Frage\u00a06 des Abgeordneten Thomas Ehrhorn:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "547.920", 
   "children": [], 
   "end": "553.680", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich beantworte f\u00fcr die Bundesregierung die Frage wie folgt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "553.680", 
   "children": [], 
   "end": "562.800", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4nder und Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin beim Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Energie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "562.800", 
   "children": [], 
   "end": "563.680", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Iris Gleicke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "563.680", 
   "children": [], 
   "end": "573.520", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat sich nach Bekanntwerden der M\u00e4ngel in der Studie mit Schreiben vom 26.\u00a0Juli 2017 an das G\u00f6ttinger Institut deutlich von der Studie distanziert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "573.520", 
   "children": [], 
   "end": "576.080", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im \u00dcbrigen ist es nicht Sache des Auftraggebers, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "576.080", 
   "children": [], 
   "end": "582.480", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber gegebenenfalls beim Auftragnehmer liegende personalrechtliche oder weitere Ma\u00dfnahmen zu befinden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "582.480", 
   "children": [], 
   "end": "587.640", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Auftragnehmer-/Bieterliste der Bundesregierung gibt es nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "587.640", 
   "children": [], 
   "end": "590.760", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auftr\u00e4ge werden im Wettbewerb, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "590.760", 
   "children": [], 
   "end": "592.920", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in transparenten Verfahren vergeben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "592.920", 
   "children": [], 
   "end": "593.920", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bewerber bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "593.920", 
   "children": [], 
   "end": "596.240", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bieter werden stets auf ihre Eignung gepr\u00fcft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "596.240", 
   "children": [], 
   "end": "600.760", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies ist auch bei einer weiteren Bewerbung der Fall. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "600.760", 
   "children": [], 
   "end": "607.720", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unter bestimmten Voraussetzungen k\u00f6nnen Leistungsdefizite bei vorangegangenen Auftr\u00e4gen ber\u00fccksichtigt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "607.720", 
   "children": [], 
   "end": "611.520", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "611.520", 
   "children": [], 
   "end": "613.200", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Studie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "613.200", 
   "children": [], 
   "end": "614.720", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die hier geliefert wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "614.720", 
   "children": [], 
   "end": "615.480", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "war mangelhaft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "615.480", 
   "children": [], 
   "end": "622.600", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies steht au\u00dfer Zweifel und wird auch von Ihnen selbst nicht bestritten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "622.600", 
   "children": [], 
   "end": "626.640", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist ganz klar und eindeutig die Frage zu stellen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "626.640", 
   "children": [], 
   "end": "627.720", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kann ein Institut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "627.720", 
   "children": [], 
   "end": "630.640", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welches in solch mangelhafter Weise arbeitet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "630.640", 
   "children": [], 
   "end": "633.600", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jemals f\u00fcr weitere Auftr\u00e4ge infrage kommen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "633.600", 
   "children": [], 
   "end": "634.600", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist die Frage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "634.600", 
   "children": [], 
   "end": "635.120", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu den M\u00e4ngeln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "635.120", 
   "children": [], 
   "end": "636.000", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Abgeordneter: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "636.000", 
   "children": [], 
   "end": "637.080", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gab methodische Ungenauigkeiten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "637.080", 
   "children": [], 
   "end": "639.600", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese sind festgestellt worden\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "639.600", 
   "children": [], 
   "end": "643.760", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es gab nicht belegbare Aussagen eines anonymisierten Befragten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "643.760", 
   "children": [], 
   "end": "644.600", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es gab Fl\u00fcchtigkeitsfehler. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "644.600", 
   "children": [], 
   "end": "645.880", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese M\u00e4ngel sind beseitigt worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "645.880", 
   "children": [], 
   "end": "648.560", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weitere Urteile erlaube ich mir zurzeit nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "648.560", 
   "children": [], 
   "end": "650.920", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben das Wort zur zweiten Nachfrage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "650.920", 
   "children": [], 
   "end": "653.240", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die zweite Nachfrage richtet sich an Sie pers\u00f6nlich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "653.240", 
   "children": [], 
   "end": "656.840", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie glaubw\u00fcrdig halten Sie dieses Institut in G\u00f6ttingen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "656.840", 
   "children": [], 
   "end": "660.600", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nachdem es diese Studie abgeliefert hat?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "660.600", 
   "children": [], 
   "end": "662.920", 
   "id": "s000164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe eben bereits gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "662.920", 
   "children": [], 
   "end": "667.080", 
   "id": "s000165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ich mich an einem Institutsbashing nicht beteilige. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "667.080", 
   "children": [], 
   "end": "668.280", 
   "id": "s000166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viel wichtiger ist es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "668.280", 
   "children": [], 
   "end": "669.600", 
   "id": "s000167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Grund zu erfragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "669.600", 
   "children": [], 
   "end": "674.040", 
   "id": "s000168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weshalb eine solche Studie \u00fcberhaupt in Auftrag gegeben worden ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "674.040", 
   "children": [], 
   "end": "675.600", 
   "id": "s000169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein Punkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "675.600", 
   "children": [], 
   "end": "678.000", 
   "id": "s000170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber den wir vielleicht gemeinsam nachdenken m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "678.000", 
   "children": [], 
   "end": "678.280", 
   "id": "s000171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "678.280", 
   "children": [], 
   "end": "684.400", 
   "id": "s000172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es gibt einen gro\u00dfen Teil politisch motivierter Kriminalit\u00e4t in einzelnen Bundesl\u00e4ndern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "684.400", 
   "children": [], 
   "end": "685.840", 
   "id": "s000173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das war der eigentliche Grund, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "685.840", 
   "children": [], 
   "end": "687.720", 
   "id": "s000174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Ausl\u00f6ser f\u00fcr die Studie. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "687.720", 
   "children": [], 
   "end": "688.880", 
   "id": "s000175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass dann solche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "688.880", 
   "children": [], 
   "end": "690.160", 
   "id": "s000176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich sage einmal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "690.160", 
   "children": [], 
   "end": "694.120", 
   "id": "s000177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dummen Fehler gemacht worden sind und dass Fl\u00fcchtigkeitsfehler, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "694.120", 
   "children": [], 
   "end": "697.040", 
   "id": "s000178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch Unkorrektheiten in der Studie enthalten waren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "697.040", 
   "children": [], 
   "end": "697.800", 
   "id": "s000179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist sehr bedauerlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "697.800", 
   "children": [], 
   "end": "702.720", 
   "id": "s000180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist von uns nachdr\u00fccklich ger\u00fcgt und auch entsprechend kommentiert worden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "702.720", 
   "children": [], 
   "end": "707.920", 
   "id": "s000181", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir kommen damit zur Frage\u00a07 der Abgeordneten Katharina Dr\u00f6ge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "707.920", 
   "children": [], 
   "end": "711.760", 
   "id": "s000182", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fraktion B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "711.760", 
   "children": [], 
   "end": "712.240", 
   "id": "s000183", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "712.240", 
   "children": [], 
   "end": "713.520", 
   "id": "s000184", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Staatssekret\u00e4r."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "713.520", 
   "children": [], 
   "end": "716.600", 
   "id": "s000185", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Frau Abgeordnete, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "716.600", 
   "children": [], 
   "end": "723.960", 
   "id": "s000186", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jetzt zu einem ganz anderen Thema. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "723.960", 
   "children": [], 
   "end": "736.040", 
   "id": "s000187", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Verkauf der Unternehmensteile von Air Berlin erfolgte im Rahmen eines Insolvenzverfahrens unter gerichtlichen Vorgaben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "736.040", 
   "children": [], 
   "end": "741.200", 
   "id": "s000188", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Verkaufsprozesse lagen allein in der Regie des Generalbevollm\u00e4chtigten von Air Berlin bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "741.200", 
   "children": [], 
   "end": "742.440", 
   "id": "s000189", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "des Sachwalters. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "742.440", 
   "children": [], 
   "end": "746.840", 
   "id": "s000190", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung war an den Verkaufsprozessen nicht beteiligt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "746.840", 
   "children": [], 
   "end": "751.320", 
   "id": "s000191", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Bundesregierung liegen mithin auch keine Informationen dazu vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "751.320", 
   "children": [], 
   "end": "756.600", 
   "id": "s000192", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Kartellexperten an den Verkaufsprozessen beteiligt waren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "756.600", 
   "children": [], 
   "end": "759.520", 
   "id": "s000193", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "759.520", 
   "children": [], 
   "end": "760.160", 
   "id": "s000194", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "760.160", 
   "children": [], 
   "end": "761.600", 
   "id": "s000195", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "761.600", 
   "children": [], 
   "end": "763.160", 
   "id": "s000196", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Beckmeyer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "763.160", 
   "children": [], 
   "end": "764.040", 
   "id": "s000197", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich habe erwartet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "764.040", 
   "children": [], 
   "end": "765.880", 
   "id": "s000198", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie mir diese Antwort geben w\u00fcrden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "765.880", 
   "children": [], 
   "end": "769.440", 
   "id": "s000199", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nichtsdestotrotz macht es die Sache nicht besser. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "771.520", 
   "children": [], 
   "end": "774.640", 
   "id": "s000200", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn die kartellrechtliche Entscheidung hat am Ende dazu gef\u00fchrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "774.640", 
   "children": [], 
   "end": "778.760", 
   "id": "s000201", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ein Gro\u00dfteil des 150-Millionen-Euro-Kredits, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "778.760", 
   "children": [], 
   "end": "781.520", 
   "id": "s000202", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Sie als Bundesregierung gew\u00e4hrt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "781.520", 
   "children": [], 
   "end": "783.800", 
   "id": "s000203", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht zur\u00fcckgezahlt werden konnte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "783.800", 
   "children": [], 
   "end": "786.960", 
   "id": "s000204", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese kartellrechtliche Entscheidung war absehbar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "786.960", 
   "children": [], 
   "end": "789.600", 
   "id": "s000205", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich hatte schon im Ausschuss versucht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "789.600", 
   "children": [], 
   "end": "791.000", 
   "id": "s000206", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit Ihnen zu kl\u00e4ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "791.000", 
   "children": [], 
   "end": "797.160", 
   "id": "s000207", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "inwieweit die Bundesregierung bei der Gew\u00e4hrung des Kredites die kartellrechtlichen Fragen gepr\u00fcft hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "797.160", 
   "children": [], 
   "end": "800.640", 
   "id": "s000208", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da haben Sie gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "800.640", 
   "children": [], 
   "end": "806.400", 
   "id": "s000209", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir konnten ja zum Zeitpunkt der Kreditgew\u00e4hrung nicht absehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "806.400", 
   "children": [], 
   "end": "808.400", 
   "id": "s000210", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welches Unternehmen am Ende kaufen w\u00fcrde."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "808.400", 
   "children": [], 
   "end": "810.680", 
   "id": "s000211", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe Sie schon damals Folgendes gefragt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "810.680", 
   "children": [], 
   "end": "811.960", 
   "id": "s000212", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich stelle diese Frage noch einmal\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "811.960", 
   "children": [], 
   "end": "814.000", 
   "id": "s000213", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn ich 150\u00a0Millionen\u00a0Euro verleihe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "814.000", 
   "children": [], 
   "end": "815.440", 
   "id": "s000214", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann habe ich ein Interesse daran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "815.440", 
   "children": [], 
   "end": "817.320", 
   "id": "s000215", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ich das Geld wiederbekomme. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "817.320", 
   "children": [], 
   "end": "818.200", 
   "id": "s000216", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn ich dann sehe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "818.200", 
   "children": [], 
   "end": "821.600", 
   "id": "s000217", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass im Insolvenzverfahren ein Unternehmen den Zuschlag erh\u00e4lt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "821.600", 
   "children": [], 
   "end": "825.560", 
   "id": "s000218", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei dem die Kartellabteilung im Bundeswirtschaftsministerium sofort wissen muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "825.560", 
   "children": [], 
   "end": "827.720", 
   "id": "s000219", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das kartellrechtlich nicht funktioniert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "827.720", 
   "children": [], 
   "end": "828.440", 
   "id": "s000220", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verstehe ich nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "828.440", 
   "children": [], 
   "end": "831.480", 
   "id": "s000221", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum die Bundesregierung nicht wenigstens den Hinweis gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "831.480", 
   "children": [], 
   "end": "835.600", 
   "id": "s000222", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das von der Europ\u00e4ischen Kommission in Br\u00fcssel mit hoher Wahrscheinlichkeit nicht genehmigt wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "835.600", 
   "children": [], 
   "end": "843.240", 
   "id": "s000223", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und im Interesse der R\u00fcckzahlung der 150\u00a0Millionen\u00a0Euro und damit im Interesse der Steuerzahler dem Insolvenz\u00adverwalter sagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "843.240", 
   "children": [], 
   "end": "845.800", 
   "id": "s000224", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn du dieses Gesch\u00e4ft so abschlie\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "845.800", 
   "children": [], 
   "end": "847.040", 
   "id": "s000225", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann funktioniert das nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "847.040", 
   "children": [], 
   "end": "849.440", 
   "id": "s000226", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dann werden wir unseren Kredit nicht zur\u00fcckbekommen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "849.440", 
   "children": [], 
   "end": "850.520", 
   "id": "s000227", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist doch Ihre F\u00fcrsorgepflicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "850.520", 
   "children": [], 
   "end": "851.640", 
   "id": "s000228", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch in Anbetracht des Geldes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "851.640", 
   "children": [], 
   "end": "853.160", 
   "id": "s000229", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Sie da in der Hand hatten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "853.160", 
   "children": [], 
   "end": "856.320", 
   "id": "s000230", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre Kartellabteilung zu befragen und die entsprechenden Hinweise zu geben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "856.320", 
   "children": [], 
   "end": "857.720", 
   "id": "s000231", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum haben Sie das unterlassen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "857.720", 
   "children": [], 
   "end": "858.160", 
   "id": "s000232", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Entschuldigung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "858.160", 
   "children": [], 
   "end": "859.200", 
   "id": "s000233", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Staatssekret\u00e4r, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "859.200", 
   "children": [], 
   "end": "860.320", 
   "id": "s000234", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen kleinen Moment.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "860.320", 
   "children": [], 
   "end": "860.840", 
   "id": "s000235", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bitte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "860.840", 
   "children": [], 
   "end": "864.440", 
   "id": "s000236", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "trotz alledem auf die Fragezeit zu achten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "864.440", 
   "children": [], 
   "end": "865.280", 
   "id": "s000237", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alles klar."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "865.280", 
   "children": [], 
   "end": "866.960", 
   "id": "s000238", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben extra ein optisches Signal. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "866.960", 
   "children": [], 
   "end": "869.040", 
   "id": "s000239", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eRot\u201c zeigt ganz deutlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "869.040", 
   "children": [], 
   "end": "870.200", 
   "id": "s000240", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind am Ende Ihrer Fragezeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "870.200", 
   "children": [], 
   "end": "870.640", 
   "id": "s000241", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "870.640", 
   "children": [], 
   "end": "870.880", 
   "id": "s000242", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "870.880", 
   "children": [], 
   "end": "872.080", 
   "id": "s000243", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Staatssekret\u00e4r."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "872.080", 
   "children": [], 
   "end": "873.000", 
   "id": "s000244", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Abgeordnete, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "873.000", 
   "children": [], 
   "end": "876.040", 
   "id": "s000245", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Bundesregierung hat am 15.\u00a0August letzten Jahres entschieden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "876.040", 
   "children": [], 
   "end": "883.840", 
   "id": "s000246", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Air Berlin im Rahmen eines staatlich verb\u00fcrgten \u00dcberbr\u00fcckungskredits eine Summe von 150\u00a0Millionen\u00a0Euro zur Verf\u00fcgung zu stellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "883.840", 
   "children": [], 
   "end": "888.120", 
   "id": "s000247", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Entscheidung wurde gemeinsam von den beteiligten Ressorts getroffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "888.120", 
   "children": [], 
   "end": "895.640", 
   "id": "s000248", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben den Bundeswirtschaftsausschuss am 5.\u00a0September 2017 entsprechend informiert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "895.640", 
   "children": [], 
   "end": "898.960", 
   "id": "s000249", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die damalige Entscheidung ist auch aus heutiger Sicht weiterhin richtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "898.960", 
   "children": [], 
   "end": "901.280", 
   "id": "s000250", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben mit dem Kredit erreicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "901.280", 
   "children": [], 
   "end": "905.200", 
   "id": "s000251", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Flugbetrieb von Air Berlin nicht unmittelbar eingestellt werden musste, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "905.200", 
   "children": [], 
   "end": "917.520", 
   "id": "s000252", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die R\u00fcckholung Zehntausender Passagiere aus dem Ausland w\u00e4hrend der Urlaubszeit gesichert wurde und dass ein geordneter Marktaustritt von Air Berlin stattfinden konnte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "919.760", 
   "children": [], 
   "end": "921.440", 
   "id": "s000253", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben das Wort zur zweiten Nachfrage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "921.440", 
   "children": [], 
   "end": "922.360", 
   "id": "s000254", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Beckmeyer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "922.360", 
   "children": [], 
   "end": "924.920", 
   "id": "s000255", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben meine Frage nicht beantwortet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "924.920", 
   "children": [], 
   "end": "926.040", 
   "id": "s000256", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu Ihrer Antwort muss ich sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "926.040", 
   "children": [], 
   "end": "926.400", 
   "id": "s000257", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nichts von dem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "926.400", 
   "children": [], 
   "end": "927.160", 
   "id": "s000258", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie dargestellt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "927.160", 
   "children": [], 
   "end": "927.840", 
   "id": "s000259", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "trifft zu. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "927.840", 
   "children": [], 
   "end": "929.400", 
   "id": "s000260", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben zum Beispiel das Problem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "929.400", 
   "children": [], 
   "end": "931.000", 
   "id": "s000261", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Passagiere im Ausland gestrandet sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "931.000", 
   "children": [], 
   "end": "933.240", 
   "id": "s000262", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einfach nur auf die Zeit nach der Bundestagswahl verschoben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "933.240", 
   "children": [], 
   "end": "937.720", 
   "id": "s000263", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei der wirklichen Insolvenz von Air Berlin sind die Passagiere n\u00e4mlich im Ausland gestrandet und auf dem Geld sitzen geblieben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "937.720", 
   "children": [], 
   "end": "939.920", 
   "id": "s000264", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die Besch\u00e4ftigten war es eine Situation der Unsicherheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "939.920", 
   "children": [], 
   "end": "941.800", 
   "id": "s000265", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr viele Besch\u00e4ftigte sind arbeitslos geworden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "941.800", 
   "children": [], 
   "end": "942.120", 
   "id": "s000266", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben all das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "942.120", 
   "children": [], 
   "end": "942.960", 
   "id": "s000267", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie gesagt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "942.960", 
   "children": [], 
   "end": "943.560", 
   "id": "s000268", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht erreicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "943.560", 
   "children": [], 
   "end": "944.560", 
   "id": "s000269", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Sie k\u00f6nnen nicht erkl\u00e4ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "944.560", 
   "children": [], 
   "end": "947.600", 
   "id": "s000270", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum Sie nicht wenigstens einmal Ihre Kartellabteilung gefragt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "947.600", 
   "children": [], 
   "end": "948.440", 
   "id": "s000271", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um dieses Chaos, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "948.440", 
   "children": [], 
   "end": "949.360", 
   "id": "s000272", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das entstanden ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "949.360", 
   "children": [], 
   "end": "950.720", 
   "id": "s000273", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu verhindern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "950.720", 
   "children": [], 
   "end": "952.320", 
   "id": "s000274", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen frage ich noch einmal: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "952.320", 
   "children": [], 
   "end": "954.280", 
   "id": "s000275", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum haben Sie das nicht getan? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "954.280", 
   "children": [], 
   "end": "957.360", 
   "id": "s000276", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie hatten hier eine Verantwortung f\u00fcr 150\u00a0Millionen\u00a0Euro."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "957.360", 
   "children": [], 
   "end": "959.040", 
   "id": "s000277", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Dr\u00f6ge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "959.040", 
   "children": [], 
   "end": "960.880", 
   "id": "s000278", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich habe eben zum Ausdruck gebracht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "960.880", 
   "children": [], 
   "end": "965.640", 
   "id": "s000279", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die damalige Entscheidung sehr wohl nach allen Abw\u00e4gungen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "965.640", 
   "children": [], 
   "end": "967.640", 
   "id": "s000280", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch der Fragestellung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "967.640", 
   "children": [], 
   "end": "969.040", 
   "id": "s000281", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie hier aufgeworfen haben\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "969.040", 
   "children": [], 
   "end": "970.040", 
   "id": "s000282", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erfolgt ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "970.040", 
   "children": [], 
   "end": "972.280", 
   "id": "s000283", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu dem damaligen Zeitpunkt war nicht klar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "972.280", 
   "children": [], 
   "end": "974.920", 
   "id": "s000284", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es nur Lufthansa sein k\u00f6nnte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "974.920", 
   "children": [], 
   "end": "976.920", 
   "id": "s000285", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern es gab auch andere Bewerber. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "976.920", 
   "children": [], 
   "end": "979.600", 
   "id": "s000286", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern ist nicht klar gewesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "979.600", 
   "children": [], 
   "end": "984.960", 
   "id": "s000287", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass aus kartellrechtlichen Gr\u00fcnden Lufthansa nicht infrage kommen w\u00fcrde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "984.960", 
   "children": [], 
   "end": "989.360", 
   "id": "s000288", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es hat auch andere Bewerber und andere Unternehmen gegeben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "989.360", 
   "children": [], 
   "end": "995.320", 
   "id": "s000289", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in ganz bestimmte Teile von Air Berlin eingetreten sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "995.320", 
   "children": [], 
   "end": "1000.560", 
   "id": "s000290", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gab zum Beispiel eine britische Fluggesellschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1000.560", 
   "children": [], 
   "end": "1002.200", 
   "id": "s000291", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Teile von Air Berlin \u00fcbernommen hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1004.640", 
   "children": [], 
   "end": "1011.040", 
   "id": "s000292", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danach hat Europa das ganze Verfahren an sich gezogen und am Ende dazu beigetragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1011.040", 
   "children": [], 
   "end": "1015.920", 
   "id": "s000293", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Air Berlin inklusive Niki nicht als ganze bestehende, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1015.920", 
   "children": [], 
   "end": "1018.600", 
   "id": "s000294", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aktive Gesellschaft ver\u00e4u\u00dfert werden konnte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1018.600", 
   "children": [], 
   "end": "1021.360", 
   "id": "s000295", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Europa hat im Grunde dazu beigetragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1021.360", 
   "children": [], 
   "end": "1024.480", 
   "id": "s000296", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diese Assets am Ende des Tages nicht mehr zur Verf\u00fcgung standen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1024.480", 
   "children": [], 
   "end": "1025.480", 
   "id": "s000297", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist die Situation, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1025.480", 
   "children": [], 
   "end": "1027.120", 
   "id": "s000298", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor der wir momentan stehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1027.120", 
   "children": [], 
   "end": "1028.760", 
   "id": "s000299", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben nun entsprechende R\u00fcckfl\u00fcsse, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1028.760", 
   "children": [], 
   "end": "1032.280", 
   "id": "s000300", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bisher zwar nicht in H\u00f6he von 150\u00a0Millionen\u00a0Euro, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1032.280", 
   "children": [], 
   "end": "1034.520", 
   "id": "s000301", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern bedauerlicherweise weniger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1034.520", 
   "children": [], 
   "end": "1037.200", 
   "id": "s000302", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber wir sind auch noch nicht am Ende des Verfahrens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1037.200", 
   "children": [], 
   "end": "1038.920", 
   "id": "s000303", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern hoffen wir alle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1038.920", 
   "children": [], 
   "end": "1040.560", 
   "id": "s000304", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir noch weitere R\u00fcckfl\u00fcsse\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1040.560", 
   "children": [], 
   "end": "1042.840", 
   "id": "s000305", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch \u00fcber die eben benannten hinaus\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1042.840", 
   "children": [], 
   "end": "1044.280", 
   "id": "s000306", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erreichen werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1044.280", 
   "children": [], 
   "end": "1056.200", 
   "id": "s000307", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir kommen damit zur Frage\u00a08 der Abgeordneten Katharina Dr\u00f6ge:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1056.200", 
   "children": [], 
   "end": "1058.680", 
   "id": "s000308", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1058.680", 
   "children": [], 
   "end": "1060.120", 
   "id": "s000309", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Staatssekret\u00e4r."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1060.120", 
   "children": [], 
   "end": "1061.680", 
   "id": "s000310", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich beantworte die Frage wie folgt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1061.680", 
   "children": [], 
   "end": "1070.640", 
   "id": "s000311", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Europ\u00e4ische Kommission pr\u00fcft das angemeldete Zusammenschlussvorhaben von Bayer und Monsanto als unabh\u00e4ngige Wettbewerbsbeh\u00f6rde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1070.640", 
   "children": [], 
   "end": "1074.880", 
   "id": "s000312", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung hat sich an diesem Verfahren bisher nicht beteiligt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1074.880", 
   "children": [], 
   "end": "1080.120", 
   "id": "s000313", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung wird die Auswirkungen des Zusammenschlussvorhabens aufmerksam beobachten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1080.120", 
   "children": [], 
   "end": "1083.440", 
   "id": "s000314", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1085.960", 
   "children": [], 
   "end": "1087.160", 
   "id": "s000315", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Beckmeyer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1087.160", 
   "children": [], 
   "end": "1088.160", 
   "id": "s000316", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wissen ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1088.160", 
   "children": [], 
   "end": "1094.120", 
   "id": "s000317", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die gr\u00fcne Bundestagsfraktion in der letzten Legislaturperiode ein Rechtsgutachten zu genau dieser Frage in Auftrag gegeben hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1094.120", 
   "children": [], 
   "end": "1096.120", 
   "id": "s000318", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das haben wir Ihnen ja auch zur Verf\u00fcgung gestellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1096.120", 
   "children": [], 
   "end": "1097.240", 
   "id": "s000319", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre Antwort war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1097.240", 
   "children": [], 
   "end": "1098.560", 
   "id": "s000320", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie w\u00fcrden das aufmerksam pr\u00fcfen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1098.560", 
   "children": [], 
   "end": "1101.760", 
   "id": "s000321", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses Rechtsgutachten enth\u00e4lt den Hinweis, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1101.760", 
   "children": [], 
   "end": "1107.200", 
   "id": "s000322", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es f\u00fcr die Bundesregierung nach Artikel\u00a019 Abs\u00e4tze\u00a03 bis 7 FKVO die M\u00f6glichkeit gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1107.200", 
   "children": [], 
   "end": "1112.160", 
   "id": "s000323", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im sogenannten Beratenden Ausschuss zu einem Fusionsverfahren Stellung zu nehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1112.160", 
   "children": [], 
   "end": "1114.800", 
   "id": "s000324", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bevor es in der Hauptsache abgeschlossen ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1114.800", 
   "children": [], 
   "end": "1117.760", 
   "id": "s000325", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dort hat der Vertreter der Bundesregierung die M\u00f6glichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1117.760", 
   "children": [], 
   "end": "1120.960", 
   "id": "s000326", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beispielsweise zur Frage Stellung zu nehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1120.960", 
   "children": [], 
   "end": "1127.920", 
   "id": "s000327", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob die Ern\u00e4hrungssicherheit und Umweltaspekte im Rahmen des Fusionskontrollverfahrens ber\u00fccksichtigt werden sollten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1127.920", 
   "children": [], 
   "end": "1129.320", 
   "id": "s000328", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ist die Frage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1129.320", 
   "children": [], 
   "end": "1132.280", 
   "id": "s000329", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum haben Sie diese Chance nicht genutzt? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1132.280", 
   "children": [], 
   "end": "1133.640", 
   "id": "s000330", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Oder ist Ihnen noch nicht einmal bekannt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1133.640", 
   "children": [], 
   "end": "1136.680", 
   "id": "s000331", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es diesen Ausschuss gibt?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1136.680", 
   "children": [], 
   "end": "1137.800", 
   "id": "s000332", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Abgeordnete, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1137.800", 
   "children": [], 
   "end": "1144.920", 
   "id": "s000333", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die EU-Mitgliedstaaten k\u00f6nnen die Fusionskontrollverfahren der Europ\u00e4ischen Kommission im Rahmen der f\u00fcr sie vorgesehenen Beteiligungsrechte\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1144.920", 
   "children": [], 
   "end": "1146.600", 
   "id": "s000334", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "insbesondere im Beratenden Ausschuss\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1146.600", 
   "children": [], 
   "end": "1147.280", 
   "id": "s000335", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "begleiten; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1147.280", 
   "children": [], 
   "end": "1148.600", 
   "id": "s000336", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist korrekt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1148.600", 
   "children": [], 
   "end": "1149.640", 
   "id": "s000337", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies geschieht auch in diesem Fall\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1149.640", 
   "children": [], 
   "end": "1151.480", 
   "id": "s000338", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor allem durch das Bundeskartellamt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1151.480", 
   "children": [], 
   "end": "1155.000", 
   "id": "s000339", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im \u00dcbrigen sage ich an dieser Stelle auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1155.000", 
   "children": [], 
   "end": "1159.640", 
   "id": "s000340", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die europ\u00e4ische Kartellbeh\u00f6rde aufgrund der Beurteilungskriterien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1159.640", 
   "children": [], 
   "end": "1161.760", 
   "id": "s000341", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sie selbst zu beachten hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1161.760", 
   "children": [], 
   "end": "1166.120", 
   "id": "s000342", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unter anderem Umweltschutzbelange indirekt ber\u00fccksichtigen muss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1166.120", 
   "children": [], 
   "end": "1172.000", 
   "id": "s000343", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Am Ende des Fusionskontrollverfahrens gelten allerdings Wettbewerbsparameter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1172.000", 
   "children": [], 
   "end": "1173.760", 
   "id": "s000344", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und diese sind ausschlaggebend."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1173.760", 
   "children": [], 
   "end": "1177.240", 
   "id": "s000345", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben das Wort zur zweiten Nachfrage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1177.240", 
   "children": [], 
   "end": "1179.880", 
   "id": "s000346", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe Ihrer Antwort entnommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1179.880", 
   "children": [], 
   "end": "1182.480", 
   "id": "s000347", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie als Bundesregierung Ihr Recht zur Stellungnahme nicht genutzt haben; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1182.480", 
   "children": [], 
   "end": "1183.360", 
   "id": "s000348", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist bedauerlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1183.360", 
   "children": [], 
   "end": "1184.800", 
   "id": "s000349", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses Recht haben Sie n\u00e4mlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1184.800", 
   "children": [], 
   "end": "1185.440", 
   "id": "s000350", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sagen jedoch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1185.440", 
   "children": [], 
   "end": "1189.240", 
   "id": "s000351", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie haupts\u00e4chlich durch das Bundeskartellamt vertreten werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1189.240", 
   "children": [], 
   "end": "1192.200", 
   "id": "s000352", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Blick auf die Fusionswelle auf dem Agrochemiesektor zeigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1192.200", 
   "children": [], 
   "end": "1198.440", 
   "id": "s000353", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass am Ende drei bis vier Konzerne einen Marktanteil von 80\u00a0Prozent im Bereich von Saatgut und Pestiziden haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1198.440", 
   "children": [], 
   "end": "1199.880", 
   "id": "s000354", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit haben sie die M\u00f6glichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1199.880", 
   "children": [], 
   "end": "1205.080", 
   "id": "s000355", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Fragen der Ern\u00e4hrungssouver\u00e4nit\u00e4t und der Pestizide ganze Volkswirtschaften unter Druck zu setzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1205.080", 
   "children": [], 
   "end": "1208.280", 
   "id": "s000356", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass Sie noch nicht einmal die M\u00f6glichkeit zur Stellungnahme genutzt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1208.280", 
   "children": [], 
   "end": "1209.240", 
   "id": "s000357", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist \u00e4u\u00dferst bedauerlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1209.240", 
   "children": [], 
   "end": "1210.480", 
   "id": "s000358", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb die Frage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1210.480", 
   "children": [], 
   "end": "1212.920", 
   "id": "s000359", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sind das aus Ihrer Sicht \u00fcberhaupt keine Aspekte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1212.920", 
   "children": [], 
   "end": "1216.840", 
   "id": "s000360", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die im Rahmen von Fusionskontrollverfahren eine Rolle spielen sollten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1216.840", 
   "children": [], 
   "end": "1219.440", 
   "id": "s000361", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder w\u00e4re die Bundesregierung f\u00fcr den Fall, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1219.440", 
   "children": [], 
   "end": "1221.760", 
   "id": "s000362", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Frau Vestager die Chance nicht genutzt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1221.760", 
   "children": [], 
   "end": "1222.640", 
   "id": "s000363", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese zu ber\u00fccksichtigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1222.640", 
   "children": [], 
   "end": "1222.760", 
   "id": "s000364", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bereit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1222.760", 
   "children": [], 
   "end": "1224.280", 
   "id": "s000365", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Br\u00fcssel Klage einzureichen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1224.280", 
   "children": [], 
   "end": "1226.320", 
   "id": "s000366", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe nicht gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1226.320", 
   "children": [], 
   "end": "1228.040", 
   "id": "s000367", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir unsere Chance nicht genutzt haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1228.040", 
   "children": [], 
   "end": "1229.360", 
   "id": "s000368", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielmehr habe ich gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1229.360", 
   "children": [], 
   "end": "1233.560", 
   "id": "s000369", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass in diesem Fall das Kartellamt das Verfahren begleitet,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1233.560", 
   "children": [], 
   "end": "1235.120", 
   "id": "s000370", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was auch geschehen ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1235.120", 
   "children": [], 
   "end": "1236.960", 
   "id": "s000371", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im \u00dcbrigen darf ich darauf hinweisen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1236.960", 
   "children": [], 
   "end": "1246.480", 
   "id": "s000372", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass bereits in der j\u00fcngeren Vergangenheit Zusammenschl\u00fcsse von gro\u00dfen Chemieunternehmen durch die Europ\u00e4ische Kommission genehmigt wurden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1246.480", 
   "children": [], 
   "end": "1256.440", 
   "id": "s000373", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im M\u00e4rz\u00a02017 hatte die Kommission den Zusammenschluss der US-Chemiekonzerne Dow und DuPont freigegeben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1256.440", 
   "children": [], 
   "end": "1258.240", 
   "id": "s000374", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einige Monate sp\u00e4ter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1258.240", 
   "children": [], 
   "end": "1260.000", 
   "id": "s000375", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "am 5.\u00a0April 2017, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1260.000", 
   "children": [], 
   "end": "1268.000", 
   "id": "s000376", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat die Europ\u00e4ische Kommission die \u00dcbernahme des in der Schweiz ans\u00e4ssigen Unternehmens Syngenta durch ChemChina freigegeben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1268.000", 
   "children": [], 
   "end": "1270.760", 
   "id": "s000377", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt hier viele Beispiele von Zusammenschl\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1270.760", 
   "children": [], 
   "end": "1273.400", 
   "id": "s000378", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die bereits genehmigt wurden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1273.400", 
   "children": [], 
   "end": "1274.280", 
   "id": "s000379", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden sehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1274.280", 
   "children": [], 
   "end": "1277.480", 
   "id": "s000380", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diese entsprechenden Regeln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1277.480", 
   "children": [], 
   "end": "1282.400", 
   "id": "s000381", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in Europa hinsichtlich des Wettbewerbsrechtes g\u00fcltig sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1282.400", 
   "children": [], 
   "end": "1283.120", 
   "id": "s000382", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch hier\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1283.120", 
   "children": [], 
   "end": "1283.800", 
   "id": "s000383", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sage ich mal\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1283.800", 
   "children": [], 
   "end": "1285.200", 
   "id": "s000384", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu beachten sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1285.200", 
   "children": [], 
   "end": "1286.520", 
   "id": "s000385", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe vorhin davon gesprochen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1286.520", 
   "children": [], 
   "end": "1290.480", 
   "id": "s000386", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass auch Umweltschutzbelange indirekt Ber\u00fccksichtigung finden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1290.480", 
   "children": [], 
   "end": "1291.120", 
   "id": "s000387", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1291.120", 
   "children": [], 
   "end": "1291.840", 
   "id": "s000388", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denke ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1291.840", 
   "children": [], 
   "end": "1294.240", 
   "id": "s000389", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird das Regelwerk in Europa beachtet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1294.240", 
   "children": [], 
   "end": "1299.600", 
   "id": "s000390", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu einer weiteren Nachfrage hat der Kollege Ralph Lenkert das Wort."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1304.000", 
   "children": [], 
   "end": "1305.840", 
   "id": "s000391", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1305.840", 
   "children": [], 
   "end": "1307.760", 
   "id": "s000392", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1307.760", 
   "children": [], 
   "end": "1309.160", 
   "id": "s000393", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Staatssekret\u00e4r, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1309.160", 
   "children": [], 
   "end": "1310.840", 
   "id": "s000394", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich habe Sie richtig verstanden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1310.840", 
   "children": [], 
   "end": "1311.640", 
   "id": "s000395", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Umweltaspekte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1311.640", 
   "children": [], 
   "end": "1317.960", 
   "id": "s000396", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fragen zu Ern\u00e4hrungssicherheit und Gesundheit anzuh\u00f6ren sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1317.960", 
   "children": [], 
   "end": "1323.000", 
   "id": "s000397", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber am Ende Wettbewerbsregeln \u00fcber diesen Grundbed\u00fcrfnissen der Menschen stehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1323.000", 
   "children": [], 
   "end": "1325.520", 
   "id": "s000398", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie ist die Position der Bundesregierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1325.520", 
   "children": [], 
   "end": "1328.360", 
   "id": "s000399", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um dies zu ver\u00e4ndern und in Zukunft Gesundheitsschutz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1328.360", 
   "children": [], 
   "end": "1333.200", 
   "id": "s000400", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ern\u00e4hrungssicherheit und Umweltschutz \u00fcber die Interessen von Unternehmen zu stellen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1333.200", 
   "children": [], 
   "end": "1336.200", 
   "id": "s000401", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben bisher nicht die Absicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1336.200", 
   "children": [], 
   "end": "1351.120", 
   "id": "s000402", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von der herrschenden Rechtsauffassung zur Gesetzeslage nach der Verordnung (EG)\u00a0139/2004 des Rates vom 20.\u00a0Januar 2004 \u00fcber die Kontrolle von Unternehmenszusammenschl\u00fcssen abzuweichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1351.120", 
   "children": [], 
   "end": "1359.280", 
   "id": "s000403", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danach kann weder eine negative noch eine positive Bewertung eines Zusammenschlusses durch die Wettbewerbsbeh\u00f6rde auf au\u00dferwettbewerbliche Ziele gest\u00fctzt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1359.280", 
   "children": [], 
   "end": "1362.120", 
   "id": "s000404", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist die aktuelle Lage in Europa."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1367.160", 
   "children": [], 
   "end": "1377.200", 
   "id": "s000405", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich rufe die Frage\u00a09 der Abgeordneten Dr.\u00a0Julia Verlinden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1377.200", 
   "children": [], 
   "end": "1379.120", 
   "id": "s000406", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1379.120", 
   "children": [], 
   "end": "1383.000", 
   "id": "s000407", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1383.000", 
   "children": [], 
   "end": "1384.960", 
   "id": "s000408", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich beantworte die Frage wie folgt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1384.960", 
   "children": [], 
   "end": "1389.000", 
   "id": "s000409", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um das prozentuale Ziel in konkrete, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1389.000", 
   "children": [], 
   "end": "1390.880", 
   "id": "s000410", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "absolute Ausschreibungs- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1390.880", 
   "children": [], 
   "end": "1392.760", 
   "id": "s000411", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Ausbaumengen zu \u00fcbersetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1392.760", 
   "children": [], 
   "end": "1394.280", 
   "id": "s000412", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist es notwendig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1394.280", 
   "children": [], 
   "end": "1398.440", 
   "id": "s000413", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Annahmen f\u00fcr die Entwicklung bis 2030 zu treffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1398.440", 
   "children": [], 
   "end": "1404.120", 
   "id": "s000414", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine zentrale Annahme ist die H\u00f6he des Bruttostromverbrauchs im Jahre\u00a02030, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1404.120", 
   "children": [], 
   "end": "1408.960", 
   "id": "s000415", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil er die Bezugsgr\u00f6\u00dfe f\u00fcr den Anteil erneuerbarer Energien ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1408.960", 
   "children": [], 
   "end": "1412.800", 
   "id": "s000416", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Neben dem Bruttostromverbrauch h\u00e4ngen die Ausschreibungs- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1412.800", 
   "children": [], 
   "end": "1415.720", 
   "id": "s000417", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Ausbaumengen noch von weiteren Faktoren ab. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1415.720", 
   "children": [], 
   "end": "1417.240", 
   "id": "s000418", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu z\u00e4hlt beispielsweise, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1417.240", 
   "children": [], 
   "end": "1430.760", 
   "id": "s000419", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie lange Anlagen zur Erzeugung von Strom aus erneuerbaren Energien nach dem Ende ihrer Verg\u00fctungsdauer noch betrieben werden und wie viele Volllaststunden Windenergieanlagen in Zukunft haben werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1430.760", 
   "children": [], 
   "end": "1432.360", 
   "id": "s000420", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Entscheidend wird auch sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1432.360", 
   "children": [], 
   "end": "1438.360", 
   "id": "s000421", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie viel erneuerbarer Strom bis 2030 in die Stromnetze integriert werden kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1438.360", 
   "children": [], 
   "end": "1441.760", 
   "id": "s000422", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wird Aufgabe der kommenden Bundesregierung sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1441.760", 
   "children": [], 
   "end": "1447.480", 
   "id": "s000423", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Rahmen f\u00fcr den zuk\u00fcnftigen Ausbau der erneuerbaren Energien zu definieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1447.480", 
   "children": [], 
   "end": "1452.800", 
   "id": "s000424", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf dieser Basis wird sie die k\u00fcnftigen Ausschreibungsmengen und Ausbaupfade festlegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1452.800", 
   "children": [], 
   "end": "1456.000", 
   "id": "s000425", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1456.000", 
   "children": [], 
   "end": "1457.600", 
   "id": "s000426", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1457.600", 
   "children": [], 
   "end": "1459.240", 
   "id": "s000427", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Staatssekret\u00e4r, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1459.240", 
   "children": [], 
   "end": "1461.000", 
   "id": "s000428", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie mir noch einmal vor Augen gef\u00fchrt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1461.000", 
   "children": [], 
   "end": "1461.600", 
   "id": "s000429", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wichtig es ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1461.600", 
   "children": [], 
   "end": "1464.160", 
   "id": "s000430", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bestimmte Pr\u00e4missen transparent zu machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1464.160", 
   "children": [], 
   "end": "1466.080", 
   "id": "s000431", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Trotzdem h\u00e4tte ich erwartet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1466.080", 
   "children": [], 
   "end": "1468.200", 
   "id": "s000432", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Bundesregierung in der Lage ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1468.200", 
   "children": [], 
   "end": "1471.280", 
   "id": "s000433", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen einfachen Dreisatz zustande zu bringen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1471.280", 
   "children": [], 
   "end": "1473.920", 
   "id": "s000434", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr hatten Sie seit Freitag Zeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1473.920", 
   "children": [], 
   "end": "1477.160", 
   "id": "s000435", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben Szenarien vorliegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1477.160", 
   "children": [], 
   "end": "1486.000", 
   "id": "s000436", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie als derzeitig gesch\u00e4ftsf\u00fchrende Bundesregierung gehen vor allen Dingen in der Energiepolitik und beim Ausbau der erneuerbaren Energien von diversen Annahmen aus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1486.000", 
   "children": [], 
   "end": "1487.760", 
   "id": "s000437", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bis zur heutigen Sitzung entsprechend hochzurechnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1487.760", 
   "children": [], 
   "end": "1489.160", 
   "id": "s000438", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "h\u00e4tte ich Ihnen zugetraut."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1489.160", 
   "children": [], 
   "end": "1491.600", 
   "id": "s000439", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb frage ich jetzt noch einmal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1491.600", 
   "children": [], 
   "end": "1492.720", 
   "id": "s000440", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob es Ihnen nicht m\u00f6glich ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1492.720", 
   "children": [], 
   "end": "1495.600", 
   "id": "s000441", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das zumindest kurz herunterzubrechen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1495.600", 
   "children": [], 
   "end": "1498.880", 
   "id": "s000442", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Inwiefern ist bei den derzeitigen Entwicklungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1498.880", 
   "children": [], 
   "end": "1501.640", 
   "id": "s000443", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie ja im Ministerium auch bearbeiten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1501.640", 
   "children": [], 
   "end": "1503.720", 
   "id": "s000444", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben den Monitoringbericht noch nicht ver\u00f6ffentlicht; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1503.720", 
   "children": [], 
   "end": "1505.440", 
   "id": "s000445", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber Ihnen liegen alle Zahlen vor\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1505.440", 
   "children": [], 
   "end": "1506.480", 
   "id": "s000446", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Aussage m\u00f6glich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1506.480", 
   "children": [], 
   "end": "1511.480", 
   "id": "s000447", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Megawattzahl pro Jahr beim Ausbau von Strom aus Wind und Sonne notwendig ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1511.480", 
   "children": [], 
   "end": "1516.280", 
   "id": "s000448", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um einen Anteil von 65\u00a0Prozent erneuerbarer Energien im Stromsektor zu erreichen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1516.280", 
   "children": [], 
   "end": "1518.960", 
   "id": "s000449", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Abgeordnete, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1518.960", 
   "children": [], 
   "end": "1522.440", 
   "id": "s000450", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man auf eine Frage nicht die passende Antwort bekommt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1522.440", 
   "children": [], 
   "end": "1524.840", 
   "id": "s000451", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielleicht weil sie einem politisch nicht passt\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1524.840", 
   "children": [], 
   "end": "1526.920", 
   "id": "s000452", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann muss nicht die Antwort falsch sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1526.920", 
   "children": [], 
   "end": "1528.360", 
   "id": "s000453", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist vielmehr so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1528.360", 
   "children": [], 
   "end": "1530.960", 
   "id": "s000454", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir eine politische Diskussion dar\u00fcber f\u00fchren\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1530.960", 
   "children": [], 
   "end": "1535.160", 
   "id": "s000455", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zweifelsohne auch in der k\u00fcnftigen Koalition\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1535.160", 
   "children": [], 
   "end": "1539.840", 
   "id": "s000456", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie viel Stromerzeugung tats\u00e4chlich stattfinden wird und stattfinden muss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1539.840", 
   "children": [], 
   "end": "1540.840", 
   "id": "s000457", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Diskussion\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1540.840", 
   "children": [], 
   "end": "1542.920", 
   "id": "s000458", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist jetzt etwas f\u00fcr Feinschmecker\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1542.920", 
   "children": [], 
   "end": "1547.880", 
   "id": "s000459", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bewegt sich zwischen 360 oder 390\u00a0Terawattstunden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1547.880", 
   "children": [], 
   "end": "1549.560", 
   "id": "s000460", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist die Dimension, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1549.560", 
   "children": [], 
   "end": "1551.840", 
   "id": "s000461", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber die zurzeit diskutiert wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1551.840", 
   "children": [], 
   "end": "1556.000", 
   "id": "s000462", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und daraus sind dann Konsequenzen zu ziehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1556.000", 
   "children": [], 
   "end": "1558.480", 
   "id": "s000463", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Frage dabei ist\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1558.480", 
   "children": [], 
   "end": "1564.120", 
   "id": "s000464", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist heute auch im Ausschuss f\u00fcr Wirtschaft er\u00f6rtert worden\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1564.120", 
   "children": [], 
   "end": "1566.240", 
   "id": "s000465", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was leisten eigentlich unsere Netze? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1566.240", 
   "children": [], 
   "end": "1568.080", 
   "id": "s000466", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sind sie tats\u00e4chlich in der Lage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1568.080", 
   "children": [], 
   "end": "1571.720", 
   "id": "s000467", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die entsprechenden Mengen zu transportieren? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1571.720", 
   "children": [], 
   "end": "1574.040", 
   "id": "s000468", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das muss ebenfalls ber\u00fccksichtigt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1574.040", 
   "children": [], 
   "end": "1578.040", 
   "id": "s000469", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern habe ich es hier nicht mit einem einfachen Dreisatz zu tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1578.040", 
   "children": [], 
   "end": "1580.720", 
   "id": "s000470", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern mit einer etwas komplexeren Situation, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1580.720", 
   "children": [], 
   "end": "1582.600", 
   "id": "s000471", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit der sich auch die neue Bundesregierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1582.600", 
   "children": [], 
   "end": "1585.160", 
   "id": "s000472", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie denn zustande kommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1585.160", 
   "children": [], 
   "end": "1587.360", 
   "id": "s000473", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "noch einmal befassen muss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1587.360", 
   "children": [], 
   "end": "1589.360", 
   "id": "s000474", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie muss daf\u00fcr noch ein paar Berechnungen anstellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1589.360", 
   "children": [], 
   "end": "1591.480", 
   "id": "s000475", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber vor allem auch politische Entscheidungen treffen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1591.480", 
   "children": [], 
   "end": "1595.480", 
   "id": "s000476", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben das Wort zur zweiten Nachfrage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1595.480", 
   "children": [], 
   "end": "1597.160", 
   "id": "s000477", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Beckmeyer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1597.160", 
   "children": [], 
   "end": "1598.000", 
   "id": "s000478", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich bin entt\u00e4uscht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1598.000", 
   "children": [], 
   "end": "1599.640", 
   "id": "s000479", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie nicht bereit sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1599.640", 
   "children": [], 
   "end": "1601.000", 
   "id": "s000480", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit uns \u00fcber Zahlen zu sprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1601.000", 
   "children": [], 
   "end": "1602.440", 
   "id": "s000481", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dem Ministerium vorliegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1602.440", 
   "children": [], 
   "end": "1603.800", 
   "id": "s000482", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "obwohl es f\u00fcr Sie ein Einfaches w\u00e4re, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1603.800", 
   "children": [], 
   "end": "1605.680", 
   "id": "s000483", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie auszurechnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1605.680", 
   "children": [], 
   "end": "1607.000", 
   "id": "s000484", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie sich weigern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1607.000", 
   "children": [], 
   "end": "1608.080", 
   "id": "s000485", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da konkreter zu werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1608.080", 
   "children": [], 
   "end": "1610.560", 
   "id": "s000486", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann frage ich Sie nach dem konkreten Punkt Netzvorbehalt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1610.560", 
   "children": [], 
   "end": "1613.360", 
   "id": "s000487", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der ja auch im Koalitionsvertrag ausgef\u00fchrt ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1613.360", 
   "children": [], 
   "end": "1616.080", 
   "id": "s000488", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was k\u00f6nnte die Bundesregierung aus Ihrer Sicht nach all dem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1616.080", 
   "children": [], 
   "end": "1616.800", 
   "id": "s000489", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie wissen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1616.800", 
   "children": [], 
   "end": "1619.840", 
   "id": "s000490", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Ihrem Hause wird tagt\u00e4glich dar\u00fcber diskutiert\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1619.840", 
   "children": [], 
   "end": "1620.280", 
   "id": "s000491", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1620.280", 
   "children": [], 
   "end": "1625.880", 
   "id": "s000492", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um neben dem beschleunigten Ausbau der Netze die bestehenden Netze zu entlasten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1625.880", 
   "children": [], 
   "end": "1628.360", 
   "id": "s000493", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um den Ausbau der erneuerbaren Energien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1628.360", 
   "children": [], 
   "end": "1630.000", 
   "id": "s000494", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerade des Windsektors, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1630.000", 
   "children": [], 
   "end": "1632.560", 
   "id": "s000495", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "voranzutreiben? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1632.560", 
   "children": [], 
   "end": "1638.200", 
   "id": "s000496", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich denke da beispielsweise an das Atomkraftwerk Brokdorf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1638.200", 
   "children": [], 
   "end": "1640.320", 
   "id": "s000497", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sp\u00e4testens dann ganz vom Netz gehen sollte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1640.320", 
   "children": [], 
   "end": "1642.680", 
   "id": "s000498", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn die eigenen Reststrommengen aufgebraucht sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1642.680", 
   "children": [], 
   "end": "1646.560", 
   "id": "s000499", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und nicht noch Reststrommengen von anderen AKWs \u00fcbertragen bekommen sollte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1646.560", 
   "children": [], 
   "end": "1648.040", 
   "id": "s000500", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die ganze Debatte dar\u00fcber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1648.040", 
   "children": [], 
   "end": "1649.840", 
   "id": "s000501", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir Netzausbaugebiete haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1649.840", 
   "children": [], 
   "end": "1651.440", 
   "id": "s000502", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo Windenergie verhindert wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1651.440", 
   "children": [], 
   "end": "1653.000", 
   "id": "s000503", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "macht erst recht keinen Sinn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1653.000", 
   "children": [], 
   "end": "1656.120", 
   "id": "s000504", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn die Netzverstopfer weiterhin am Netz bleiben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1656.120", 
   "children": [], 
   "end": "1658.480", 
   "id": "s000505", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "K\u00f6nnen Sie dazu bitte noch etwas sagen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1658.480", 
   "children": [], 
   "end": "1662.000", 
   "id": "s000506", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde Ihre Formulierungen ganz trefflich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1662.000", 
   "children": [], 
   "end": "1666.320", 
   "id": "s000507", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gleichwohl bin ich Mitglied der gesch\u00e4ftsf\u00fchrenden Bundesregierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1666.320", 
   "children": [], 
   "end": "1668.080", 
   "id": "s000508", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und ich hoffe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1668.080", 
   "children": [], 
   "end": "1670.520", 
   "id": "s000509", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie vielleicht noch ein bisschen Geduld haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1670.520", 
   "children": [], 
   "end": "1674.000", 
   "id": "s000510", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bis hier eine neue Bundesregierung Platz genommen hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1674.000", 
   "children": [], 
   "end": "1686.360", 
   "id": "s000511", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie k\u00f6nnen dann in einer der n\u00e4chsten Sitzungswochen die Frage noch einmal an den dann amtierenden Minister oder die amtierende Ministerin bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1686.360", 
   "children": [], 
   "end": "1689.480", 
   "id": "s000512", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an die entsprechenden Staatssekret\u00e4re richten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1689.480", 
   "children": [], 
   "end": "1691.680", 
   "id": "s000513", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte sehen Sie es mir nach, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1691.680", 
   "children": [], 
   "end": "1699.480", 
   "id": "s000514", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ich keine Vorfestlegung aus dem Wirtschaftsressort heraus hinsichtlich dieser Fragestellung vornehmen m\u00f6chte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1699.480", 
   "children": [], 
   "end": "1704.120", 
   "id": "s000515", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So lange m\u00f6chte die Abgeordnete Nestle nicht warten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1704.120", 
   "children": [], 
   "end": "1706.240", 
   "id": "s000516", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie hat das Wort zu einer weiteren Frage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1708.280", 
   "children": [], 
   "end": "1711.200", 
   "id": "s000517", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zun\u00e4chst kurz und b\u00fcndig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1711.200", 
   "children": [], 
   "end": "1718.280", 
   "id": "s000518", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Staatssekret\u00e4r: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1718.280", 
   "children": [], 
   "end": "1724.240", 
   "id": "s000519", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Verlinden hat bewusst nach Fakten und nicht nach regierungspolitischen Festlegungen gefragt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1724.240", 
   "children": [], 
   "end": "1725.360", 
   "id": "s000520", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es uns v\u00f6llig bewusst ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1725.360", 
   "children": [], 
   "end": "1727.480", 
   "id": "s000521", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir uns in einer \u00dcbergangsphase befinden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1727.480", 
   "children": [], 
   "end": "1728.800", 
   "id": "s000522", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "W\u00e4re es denn m\u00f6glich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1728.800", 
   "children": [], 
   "end": "1730.360", 
   "id": "s000523", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie uns, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1730.360", 
   "children": [], 
   "end": "1733.560", 
   "id": "s000524", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir jetzt die Annahmen zu den Fragen pr\u00e4zisieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1733.560", 
   "children": [], 
   "end": "1735.560", 
   "id": "s000525", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Antwort schriftlich nachreichen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1735.560", 
   "children": [], 
   "end": "1737.080", 
   "id": "s000526", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir gehen also davon aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1737.080", 
   "children": [], 
   "end": "1738.480", 
   "id": "s000527", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Volllaststunden gleich bleiben\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1738.480", 
   "children": [], 
   "end": "1743.880", 
   "id": "s000528", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob Sie von 360 oder 390\u00a0Terawattstunden ausgehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1743.880", 
   "children": [], 
   "end": "1745.080", 
   "id": "s000529", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4re f\u00fcr mich nicht so relevant, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1745.080", 
   "children": [], 
   "end": "1747.040", 
   "id": "s000530", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil der Passus so klein ist\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1747.040", 
   "children": [], 
   "end": "1751.720", 
   "id": "s000531", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dass die Anlagen nach Ende der EEG-Verg\u00fctungszeit vom Netz genommen werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1751.720", 
   "children": [], 
   "end": "1754.040", 
   "id": "s000532", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "K\u00f6nnen wir die Zahlen f\u00fcr diese Pr\u00e4zisierung vielleicht schriftlich bekommen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1754.040", 
   "children": [], 
   "end": "1759.120", 
   "id": "s000533", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht um eine Wissensabfrage und nicht um eine politische Frage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1759.120", 
   "children": [], 
   "end": "1761.880", 
   "id": "s000534", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Frau Abgeordnete, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1761.880", 
   "children": [], 
   "end": "1762.360", 
   "id": "s000535", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich bitte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1762.360", 
   "children": [], 
   "end": "1765.920", 
   "id": "s000536", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor dem Hintergrund dessen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1765.920", 
   "children": [], 
   "end": "1767.400", 
   "id": "s000537", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie jetzt erfragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1767.400", 
   "children": [], 
   "end": "1769.680", 
   "id": "s000538", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine schriftliche Frage zu stellen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1769.680", 
   "children": [], 
   "end": "1776.640", 
   "id": "s000539", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir nehmen also zur Kenntnis, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1776.640", 
   "children": [], 
   "end": "1781.280", 
   "id": "s000540", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie die Frage jetzt nicht beantworten k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1781.280", 
   "children": [], 
   "end": "1782.560", 
   "id": "s000541", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ist das richtig?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1782.560", 
   "children": [], 
   "end": "1785.000", 
   "id": "s000542", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1785.000", 
   "children": [], 
   "end": "1788.160", 
   "id": "s000543", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich habe der Kollegin geantwortet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1788.160", 
   "children": [], 
   "end": "1788.800", 
   "id": "s000544", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1788.800", 
   "children": [], 
   "end": "1790.440", 
   "id": "s000545", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sie mich gefragt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1790.440", 
   "children": [], 
   "end": "1793.600", 
   "id": "s000546", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob wir solche Fragen beantworten k\u00f6nnen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1793.600", 
   "children": [], 
   "end": "1797.760", 
   "id": "s000547", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "doch bitte eine entsprechende schriftliche Frage stellen m\u00f6ge. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1797.760", 
   "children": [], 
   "end": "1807.400", 
   "id": "s000548", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann werden wir diese schriftliche Frage beantworten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1807.400", 
   "children": [], 
   "end": "1812.680", 
   "id": "s000549", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0F\u00fcr die gesch\u00e4ftsf\u00fchrende Bundesregierung beantworte ich von diesem Platz aus die Frage jetzt nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1812.680", 
   "children": [], 
   "end": "1813.840", 
   "id": "s000550", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1813.840", 
   "children": [], 
   "end": "1817.280", 
   "id": "s000551", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann haben wir das jetzt festgehalten.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1817.280", 
   "children": [], 
   "end": "1822.520", 
   "id": "s000552", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Abgeordnete Schmidt stellt die n\u00e4chste Nachfrage zur Frage\u00a09."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1826.640", 
   "children": [], 
   "end": "1829.520", 
   "id": "s000553", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1829.520", 
   "children": [], 
   "end": "1831.960", 
   "id": "s000554", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zun\u00e4chst stellt sich f\u00fcr mich die Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1831.960", 
   "children": [], 
   "end": "1838.560", 
   "id": "s000555", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum eine m\u00fcndliche Frage nicht beantwortet werden kann und daf\u00fcr eine schriftliche gestellt werden soll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1838.560", 
   "children": [], 
   "end": "1841.280", 
   "id": "s000556", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "obwohl es sich um die gleiche Frage handelt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1841.280", 
   "children": [], 
   "end": "1841.880", 
   "id": "s000557", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie dem auch sei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1841.880", 
   "children": [], 
   "end": "1845.760", 
   "id": "s000558", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Frage bezieht sich auf einen Pressebericht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1845.760", 
   "children": [], 
   "end": "1853.600", 
   "id": "s000559", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der heute in der \u201eS\u00fcddeutschen Zeitung\u201c erschienen ist und in dem es genau um die hier zur Diskussion stehende Fragestellung geht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1853.600", 
   "children": [], 
   "end": "1856.760", 
   "id": "s000560", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesem Bericht trifft ein Energieexperte des WWF folgende Aussage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1856.760", 
   "children": [], 
   "end": "1858.400", 
   "id": "s000561", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eDie Gefahr besteht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1858.400", 
   "children": [], 
   "end": "1861.000", 
   "id": "s000562", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man am Ende den Ausbau drosselt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1861.000", 
   "children": [], 
   "end": "1865.440", 
   "id": "s000563", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil das Netz nicht reicht.\u201c Sieht die Bundesregierung diese Gefahr ebenfalls?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1865.440", 
   "children": [], 
   "end": "1866.960", 
   "id": "s000564", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Abgeordneter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1866.960", 
   "children": [], 
   "end": "1870.640", 
   "id": "s000565", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich habe heute im Ausschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie zum Ausdruck gebracht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1870.640", 
   "children": [], 
   "end": "1873.840", 
   "id": "s000566", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir uns vor dem Hintergrund des Paketes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1873.840", 
   "children": [], 
   "end": "1875.520", 
   "id": "s000567", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "des ehemaligen Winterpaketes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1875.520", 
   "children": [], 
   "end": "1876.520", 
   "id": "s000568", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sputen m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1876.520", 
   "children": [], 
   "end": "1880.480", 
   "id": "s000569", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um bis 2025 den Netzausbau in Deutschland zu vollziehen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1880.480", 
   "children": [], 
   "end": "1886.200", 
   "id": "s000570", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn sonst wird uns m\u00f6glicherweise die Entscheidung dar\u00fcber von der Europ\u00e4ischen Kommission aus der Hand genommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1886.200", 
   "children": [], 
   "end": "1888.320", 
   "id": "s000571", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben also allen Grund, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1888.320", 
   "children": [], 
   "end": "1891.520", 
   "id": "s000572", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf allen Kan\u00e4len daf\u00fcr zu werben und daf\u00fcr zu sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1891.520", 
   "children": [], 
   "end": "1894.080", 
   "id": "s000573", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Netzausbau in Deutschland funktioniert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1894.080", 
   "children": [], 
   "end": "1897.960", 
   "id": "s000574", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann auch Sie und Ihre Fraktion nur auffordern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1897.960", 
   "children": [], 
   "end": "1902.240", 
   "id": "s000575", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf allen Ihren Kan\u00e4len insbesondere in Richtung Nichtregierungsorganisationen daf\u00fcr zu werben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1902.240", 
   "children": [], 
   "end": "1907.520", 
   "id": "s000576", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "entsprechende Ausbauvorhaben in der Fl\u00e4che zu unterst\u00fctzen und nicht zu bek\u00e4mpfen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1907.520", 
   "children": [], 
   "end": "1913.120", 
   "id": "s000577", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mir liegen noch zwei Meldungen zu Nachfragen vor; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1913.120", 
   "children": [], 
   "end": "1914.400", 
   "id": "s000578", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese werde ich auch zulassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1914.400", 
   "children": [], 
   "end": "1916.000", 
   "id": "s000579", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann kommen wir zu Frage\u00a010.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1916.000", 
   "children": [], 
   "end": "1917.560", 
   "id": "s000580", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Kollege Lenkert hat das Wort."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1922.400", 
   "children": [], 
   "end": "1923.920", 
   "id": "s000581", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Staatssekret\u00e4r, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1923.920", 
   "children": [], 
   "end": "1928.800", 
   "id": "s000582", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben soeben auf Hinweise aus der EU verwiesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1928.800", 
   "children": [], 
   "end": "1931.120", 
   "id": "s000583", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich verweise Sie auf die Hinweise der EU, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1931.120", 
   "children": [], 
   "end": "1934.720", 
   "id": "s000584", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es auf EU-Ebene eine Alternative zum Netzausbau gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1934.720", 
   "children": [], 
   "end": "1941.120", 
   "id": "s000585", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die bisher vom Wirtschaftsministerium weder volkswirtschaftlich noch technisch ber\u00fccksichtigt wurde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1941.120", 
   "children": [], 
   "end": "1942.760", 
   "id": "s000586", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist die Preiszonentrennung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1942.760", 
   "children": [], 
   "end": "1950.280", 
   "id": "s000587", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Inwieweit haben Sie entsprechende Analysen in Ihrem Ministerium durchgef\u00fchrt und eine Preiszonentrennung innerhalb Deutschlands in Erw\u00e4gung gezogen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1950.280", 
   "children": [], 
   "end": "1955.400", 
   "id": "s000588", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit der Erneuerbare-Energien-Ausbau nicht mehr durch Netzengp\u00e4sse behindert wird? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1955.400", 
   "children": [], 
   "end": "1964.160", 
   "id": "s000589", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine solche Preiszonentrennung zwischen \u00d6sterreich und Deutschland f\u00fchrte entgegen den Aussagen von Fachleuten im Vorfeld nicht zu einer Steigerung des Gesamtstrompreises, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1964.160", 
   "children": [], 
   "end": "1966.120", 
   "id": "s000590", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern zu einer Preissenkung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1966.120", 
   "children": [], 
   "end": "1970.200", 
   "id": "s000591", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Abgeordneter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1970.200", 
   "children": [], 
   "end": "1976.040", 
   "id": "s000592", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir halten eine solche Trennung in zwei Preiszonen innerhalb der Bundesrepublik Deutschland f\u00fcr falsch; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1976.040", 
   "children": [], 
   "end": "1979.480", 
   "id": "s000593", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist nicht unsere Position. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1979.480", 
   "children": [], 
   "end": "1981.600", 
   "id": "s000594", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen eine Preiszone behalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1981.600", 
   "children": [], 
   "end": "1988.480", 
   "id": "s000595", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist f\u00fcr die Transparenz und den Markt in Deutschland von gro\u00dfer Wichtigkeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1988.480", 
   "children": [], 
   "end": "1989.720", 
   "id": "s000596", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weil dem so ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1989.720", 
   "children": [], 
   "end": "1999.760", 
   "id": "s000597", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben wir am 18.\u00a0Dezember im Energierat daf\u00fcr geworben und uns entsprechend politisch verhalten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1999.760", 
   "children": [], 
   "end": "2004.240", 
   "id": "s000598", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die letzte Nachfrage zur Frage\u00a09 stellt die Abgeordnete Lisa Badum."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2004.240", 
   "children": [], 
   "end": "2007.000", 
   "id": "s000599", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Beckmeyer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2007.000", 
   "children": [], 
   "end": "2009.440", 
   "id": "s000600", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Frage bezieht sich auf die Zukunft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2009.440", 
   "children": [], 
   "end": "2013.240", 
   "id": "s000601", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Risiko bei den Ausschreibungen besteht darin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2013.240", 
   "children": [], 
   "end": "2015.080", 
   "id": "s000602", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass nicht alle Anlagen so realisiert werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2015.080", 
   "children": [], 
   "end": "2016.480", 
   "id": "s000603", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sie bezuschlagt wurden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2016.480", 
   "children": [], 
   "end": "2020.120", 
   "id": "s000604", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen dieses Risiko momentan nicht quantifizieren und wissen nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2020.120", 
   "children": [], 
   "end": "2022.360", 
   "id": "s000605", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob alle Anlagen tats\u00e4chlich gebaut werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2022.360", 
   "children": [], 
   "end": "2023.080", 
   "id": "s000606", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sind Sie daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2023.080", 
   "children": [], 
   "end": "2024.840", 
   "id": "s000607", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Mengen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2024.840", 
   "children": [], 
   "end": "2026.440", 
   "id": "s000608", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zwar bezuschlagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2026.440", 
   "children": [], 
   "end": "2027.840", 
   "id": "s000609", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber nicht realisiert wurden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2027.840", 
   "children": [], 
   "end": "2031.880", 
   "id": "s000610", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wieder in die Ausschreibungsmenge zur\u00fcckgef\u00fchrt werden?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2031.880", 
   "children": [], 
   "end": "2034.080", 
   "id": "s000611", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Abgeordnete, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2034.080", 
   "children": [], 
   "end": "2039.560", 
   "id": "s000612", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben heute bereits im Ausschuss eine Diskussion dar\u00fcber gef\u00fchrt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2039.560", 
   "children": [], 
   "end": "2041.360", 
   "id": "s000613", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der entscheidende Punkt ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2041.360", 
   "children": [], 
   "end": "2045.560", 
   "id": "s000614", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen das Ausschreibungsverfahren \u00fcberarbeiten; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2045.560", 
   "children": [], 
   "end": "2046.960", 
   "id": "s000615", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das geschieht zurzeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2046.960", 
   "children": [], 
   "end": "2053.440", 
   "id": "s000616", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben im Zusammenhang mit den B\u00fcrgerbietergemeinschaften ein bisschen Lehrgeld gezahlt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2053.440", 
   "children": [], 
   "end": "2054.440", 
   "id": "s000617", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das war von allen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2054.440", 
   "children": [], 
   "end": "2055.920", 
   "id": "s000618", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die daran beteiligt waren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2055.920", 
   "children": [], 
   "end": "2057.960", 
   "id": "s000619", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sicherlich gut gemeint. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2057.960", 
   "children": [], 
   "end": "2061.760", 
   "id": "s000620", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber es hat anscheinend L\u00fccken gegeben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2061.760", 
   "children": [], 
   "end": "2063.960", 
   "id": "s000621", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die von dritter Seite genutzt wurden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2063.960", 
   "children": [], 
   "end": "2064.880", 
   "id": "s000622", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2064.880", 
   "children": [], 
   "end": "2071.200", 
   "id": "s000623", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass zuk\u00fcnftig auch von B\u00fcrgerbietergemeinschaften alle Voraussetzungen erf\u00fcllt werden m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2071.200", 
   "children": [], 
   "end": "2076.000", 
   "id": "s000624", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sodass es in relativ kurzer Zeit zu Realisierungen kommt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2076.000", 
   "children": [], 
   "end": "2077.600", 
   "id": "s000625", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sonst haben wir eine technische Delle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2077.600", 
   "children": [], 
   "end": "2078.640", 
   "id": "s000626", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dazu f\u00fchrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2078.640", 
   "children": [], 
   "end": "2083.240", 
   "id": "s000627", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass am Ende erst in viereinhalb Jahren bestimmte Anlagen errichtet werden m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2083.240", 
   "children": [], 
   "end": "2084.160", 
   "id": "s000628", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein Punkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2084.160", 
   "children": [], 
   "end": "2086.200", 
   "id": "s000629", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den auch wir kritisch sehen und den wir ver\u00e4ndern m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2086.200", 
   "children": [], 
   "end": "2087.600", 
   "id": "s000630", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2087.600", 
   "children": [], 
   "end": "2095.200", 
   "id": "s000631", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir bleiben beim Thema \u201eAusbau von erneuerbaren Energien bis zum Jahr\u00a02030\u201c."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2095.200", 
   "children": [], 
   "end": "2099.320", 
   "id": "s000632", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich rufe die Frage\u00a010 der Abgeordneten Ingrid Nestle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2099.320", 
   "children": [], 
   "end": "2100.920", 
   "id": "s000633", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2100.920", 
   "children": [], 
   "end": "2101.480", 
   "id": "s000634", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2101.480", 
   "children": [], 
   "end": "2102.680", 
   "id": "s000635", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Abgeordnete, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2102.680", 
   "children": [], 
   "end": "2104.160", 
   "id": "s000636", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es handelt sich um eine Fragestellung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2104.160", 
   "children": [], 
   "end": "2110.560", 
   "id": "s000637", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die fast identisch mit Frage\u00a09 ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2110.560", 
   "children": [], 
   "end": "2117.760", 
   "id": "s000638", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich beantworte Frage\u00a010 wie folgt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2117.760", 
   "children": [], 
   "end": "2121.640", 
   "id": "s000639", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um das prozentuale Ziel in konkrete, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2121.640", 
   "children": [], 
   "end": "2122.880", 
   "id": "s000640", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "absolute Ausschreibungs- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2122.880", 
   "children": [], 
   "end": "2124.240", 
   "id": "s000641", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Ausbaumengen zu \u00fcbersetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2124.240", 
   "children": [], 
   "end": "2125.000", 
   "id": "s000642", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist es notwendig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2125.000", 
   "children": [], 
   "end": "2128.360", 
   "id": "s000643", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Annahmen f\u00fcr die Entwicklung bis 2030 zu treffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2128.360", 
   "children": [], 
   "end": "2133.160", 
   "id": "s000644", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine zentrale Annahme ist die H\u00f6he des Bruttostromverbrauchs im Jahr\u00a02030, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2133.160", 
   "children": [], 
   "end": "2137.280", 
   "id": "s000645", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil er die Bezugsgr\u00f6\u00dfe f\u00fcr den Anteil erneuerbarer Energien ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2137.280", 
   "children": [], 
   "end": "2140.000", 
   "id": "s000646", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Neben dem Bruttostromverbrauch h\u00e4ngen die Ausschreibungs- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2140.000", 
   "children": [], 
   "end": "2142.680", 
   "id": "s000647", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Ausbaumengen noch von weiteren Faktoren ab. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2142.680", 
   "children": [], 
   "end": "2144.040", 
   "id": "s000648", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu z\u00e4hlt beispielsweise, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2144.040", 
   "children": [], 
   "end": "2156.600", 
   "id": "s000649", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie lange Anlagen zur Erzeugung von Strom aus erneuerbaren Energien nach dem Ende ihrer Verg\u00fctungsdauer noch betrieben werden und wie viele Volllaststunden Windener\u00adgieanlagen in Zukunft haben werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2156.600", 
   "children": [], 
   "end": "2157.880", 
   "id": "s000650", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Entscheidend wird auch sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2157.880", 
   "children": [], 
   "end": "2163.160", 
   "id": "s000651", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie viel erneuerbarer Strom bis 2030 in die Stromnetze integriert werden kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2163.160", 
   "children": [], 
   "end": "2165.680", 
   "id": "s000652", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wird Aufgabe der kommenden Bundesregierung sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2165.680", 
   "children": [], 
   "end": "2170.760", 
   "id": "s000653", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Rahmen f\u00fcr den zuk\u00fcnftigen Ausbau der erneuerbaren Energien zu definieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2170.760", 
   "children": [], 
   "end": "2176.920", 
   "id": "s000654", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf dieser Basis wird sie die zuk\u00fcnftigen Ausschreibungsmengen und Ausbaupfade festlegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2176.920", 
   "children": [], 
   "end": "2177.960", 
   "id": "s000655", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Nestle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2177.960", 
   "children": [], 
   "end": "2180.080", 
   "id": "s000656", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2180.080", 
   "children": [], 
   "end": "2184.920", 
   "id": "s000657", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Staatssekret\u00e4r, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2184.920", 
   "children": [], 
   "end": "2187.520", 
   "id": "s000658", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Fragen\u00a09 und 10 sind in der Tat sehr \u00e4hnlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2187.520", 
   "children": [], 
   "end": "2189.120", 
   "id": "s000659", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb finde ich es verzeihlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2189.120", 
   "children": [], 
   "end": "2190.080", 
   "id": "s000660", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie \u00fcbersehen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2190.080", 
   "children": [], 
   "end": "2194.320", 
   "id": "s000661", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass in diesem Fall in der Frage der Umfang der Volllaststunden schon vorausgesetzt war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2194.320", 
   "children": [], 
   "end": "2198.640", 
   "id": "s000662", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass also nur noch zwei der von Ihnen genannten Punkte offen sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2198.640", 
   "children": [], 
   "end": "2205.480", 
   "id": "s000663", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "K\u00f6nnen Sie mir denn entweder eine Spannbreite f\u00fcr verschiedene realistische Annahmen bei diesen beiden Punkten nennen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2205.480", 
   "children": [], 
   "end": "2208.760", 
   "id": "s000664", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder k\u00f6nnen Sie Ihrerseits Annahmen treffen und sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2208.760", 
   "children": [], 
   "end": "2210.760", 
   "id": "s000665", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in welcher Gr\u00f6\u00dfenordnung wir uns bewegen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2210.760", 
   "children": [], 
   "end": "2213.080", 
   "id": "s000666", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "K\u00f6nnen Sie hier einfach einmal Zahlen nennen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2213.080", 
   "children": [], 
   "end": "2214.160", 
   "id": "s000667", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von denen wir wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2214.160", 
   "children": [], 
   "end": "2215.840", 
   "id": "s000668", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie Ihnen vorliegen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2215.840", 
   "children": [], 
   "end": "2216.400", 
   "id": "s000669", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Abgeordnete, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2216.400", 
   "children": [], 
   "end": "2218.560", 
   "id": "s000670", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir k\u00f6nnen dieses Spiel noch einmal treiben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2218.560", 
   "children": [], 
   "end": "2220.960", 
   "id": "s000671", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der entscheidende Punkt ist f\u00fcr uns, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2220.960", 
   "children": [], 
   "end": "2227.280", 
   "id": "s000672", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass in der neuen Bundesregierung hinsichtlich des Bruttostrombedarfes eine Entscheidung getroffen werden muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2227.280", 
   "children": [], 
   "end": "2230.520", 
   "id": "s000673", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch vor dem Hintergrund der verschiedenen Szenarien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2230.520", 
   "children": [], 
   "end": "2232.000", 
   "id": "s000674", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zugrunde gelegt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2232.000", 
   "children": [], 
   "end": "2235.520", 
   "id": "s000675", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da gibt es unterschiedliche Interessenlagen politischer Art, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2235.520", 
   "children": [], 
   "end": "2237.400", 
   "id": "s000676", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch energiepolitischer Art. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2237.400", 
   "children": [], 
   "end": "2240.160", 
   "id": "s000677", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Interessenlagen m\u00fcssen gegeneinander abgewogen werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2240.160", 
   "children": [], 
   "end": "2252.520", 
   "id": "s000678", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe vorhin von einer Spannbreite zwischen 360\u00a0Terawattstunden und 390\u00a0Terawattstunden gesprochen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2252.520", 
   "children": [], 
   "end": "2257.760", 
   "id": "s000679", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um den m\u00f6glichen Bereich zu umrei\u00dfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2257.760", 
   "children": [], 
   "end": "2260.320", 
   "id": "s000680", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben nat\u00fcrlich auch zu beachten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2260.320", 
   "children": [], 
   "end": "2268.280", 
   "id": "s000681", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Effizienzsteigerung eine gro\u00dfe Rolle spielt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2268.280", 
   "children": [], 
   "end": "2271.440", 
   "id": "s000682", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe eben schon darauf hingewiesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2271.440", 
   "children": [], 
   "end": "2278.920", 
   "id": "s000683", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Thema \u201eNetzausbau und Kapazit\u00e4t der Netze\u201c dabei ebenfalls zu ber\u00fccksichtigen ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2278.920", 
   "children": [], 
   "end": "2281.800", 
   "id": "s000684", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben das Wort zur zweiten Nachfrage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2281.800", 
   "children": [], 
   "end": "2282.560", 
   "id": "s000685", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau \u00adNestle."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2282.560", 
   "children": [], 
   "end": "2283.600", 
   "id": "s000686", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Staatssekret\u00e4r, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2283.600", 
   "children": [], 
   "end": "2286.840", 
   "id": "s000687", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich habe Sie ganz bewusst nach einem Szenario, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2286.840", 
   "children": [], 
   "end": "2288.520", 
   "id": "s000688", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht nach einer Prognose gefragt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2288.520", 
   "children": [], 
   "end": "2290.560", 
   "id": "s000689", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Prognose muss man nicht politisch festlegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2290.560", 
   "children": [], 
   "end": "2291.840", 
   "id": "s000690", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb wiederhole ich meine Bitte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2291.840", 
   "children": [], 
   "end": "2295.320", 
   "id": "s000691", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Frage schriftlich zu beantworten und dabei Zahlen zu nennen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2295.320", 
   "children": [], 
   "end": "2297.600", 
   "id": "s000692", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt stelle ich meine zweite Nachfrage. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2297.600", 
   "children": [], 
   "end": "2298.680", 
   "id": "s000693", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wissen genauso gut wie ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2298.680", 
   "children": [], 
   "end": "2300.040", 
   "id": "s000694", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass zum Erreichen des Ziels, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2300.040", 
   "children": [], 
   "end": "2304.080", 
   "id": "s000695", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Anteil der erneuerbaren Energien am Stromverbrauch bis 2030 auf 65\u00a0Prozent zu steigern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2304.080", 
   "children": [], 
   "end": "2306.760", 
   "id": "s000696", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "insbesondere der Bruttoausbau deutlich beschleunigt werden muss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2306.760", 
   "children": [], 
   "end": "2308.160", 
   "id": "s000697", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor diesem Hintergrund: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2308.160", 
   "children": [], 
   "end": "2310.600", 
   "id": "s000698", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Halten Sie es f\u00fcr sinnvoll und realistisch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2310.600", 
   "children": [], 
   "end": "2314.160", 
   "id": "s000699", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "tats\u00e4chlich auf den Netzausbau zu warten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2314.160", 
   "children": [], 
   "end": "2320.560", 
   "id": "s000700", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also bis 2025 weniger Erneuerbare als bisher auszubauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2320.560", 
   "children": [], 
   "end": "2324.000", 
   "id": "s000701", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um sie dann in den f\u00fcnf Jahren darauf sehr schnell auszubauen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2324.000", 
   "children": [], 
   "end": "2334.600", 
   "id": "s000702", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich frage danach sowohl vor dem Hintergrund der Herausforderungen der Systemintegration der erneuerbaren Energien als auch der industriepolitischen Herausforderung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2334.600", 
   "children": [], 
   "end": "2341.520", 
   "id": "s000703", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber f\u00fcnf Jahre Produktionskapazit\u00e4ten zur\u00fcckzufahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2341.520", 
   "children": [], 
   "end": "2343.840", 
   "id": "s000704", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die man dann pl\u00f6tzlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2343.840", 
   "children": [], 
   "end": "2346.840", 
   "id": "s000705", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also auf einen Schlag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2346.840", 
   "children": [], 
   "end": "2348.600", 
   "id": "s000706", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "viel st\u00e4rker braucht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2348.600", 
   "children": [], 
   "end": "2349.480", 
   "id": "s000707", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2349.480", 
   "children": [], 
   "end": "2351.160", 
   "id": "s000708", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich bin mir bewusst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2351.160", 
   "children": [], 
   "end": "2353.920", 
   "id": "s000709", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass uns diese technische Delle\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2353.920", 
   "children": [], 
   "end": "2355.200", 
   "id": "s000710", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so will ich dieses Thema einmal nennen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2355.200", 
   "children": [], 
   "end": "2357.480", 
   "id": "s000711", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ernsthaft im Bereich der Offshorewindenergie interessieren muss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2357.480", 
   "children": [], 
   "end": "2360.280", 
   "id": "s000712", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ja auch ein Thema der norddeutschen Ministerpr\u00e4sidenten; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2360.280", 
   "children": [], 
   "end": "2362.120", 
   "id": "s000713", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie haben sich entsprechend eingelassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2362.120", 
   "children": [], 
   "end": "2363.160", 
   "id": "s000714", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2363.160", 
   "children": [], 
   "end": "2366.400", 
   "id": "s000715", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es auch im Bundesrat Initiativen gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2366.400", 
   "children": [], 
   "end": "2372.440", 
   "id": "s000716", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Bereich Windenergie zus\u00e4tzliche Ausbaumengen zu definieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2372.440", 
   "children": [], 
   "end": "2376.920", 
   "id": "s000717", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gleichwohl muss unser Vorgehen in ein Gesamtszenario eingepasst werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2376.920", 
   "children": [], 
   "end": "2378.480", 
   "id": "s000718", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage es noch einmal: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2378.480", 
   "children": [], 
   "end": "2385.320", 
   "id": "s000719", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses Gesamtszenario muss die neue Bundesregierung f\u00fcr die vor uns liegende Zeit abschlie\u00dfend definieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2385.320", 
   "children": [], 
   "end": "2390.000", 
   "id": "s000720", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann der gesch\u00e4ftsf\u00fchrenden Bundesregierung nicht vorgreifen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2390.000", 
   "children": [], 
   "end": "2392.640", 
   "id": "s000721", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte sehen Sie mir das nach."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2392.640", 
   "children": [], 
   "end": "2397.760", 
   "id": "s000722", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die n\u00e4chste Nachfrage stellt die Abgeordnete Julia Verlinden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2401.440", 
   "children": [], 
   "end": "2403.360", 
   "id": "s000723", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Staatssekret\u00e4r, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2403.360", 
   "children": [], 
   "end": "2406.160", 
   "id": "s000724", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch wenn Sie nicht f\u00fcr die zuk\u00fcnftige Bundesregierung sprechen m\u00f6chten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2406.160", 
   "children": [], 
   "end": "2411.160", 
   "id": "s000725", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "frage ich Sie als kompetenten Vertreter aus dem Wirtschaftsministerium: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2411.160", 
   "children": [], 
   "end": "2412.840", 
   "id": "s000726", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Teilen Sie meine These, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2412.840", 
   "children": [], 
   "end": "2420.160", 
   "id": "s000727", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Sonderausschreibungen von 2\u00a0Gigawatt f\u00fcr Wind und Sonne pro Jahr f\u00fcr 2019 und 2020, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2420.160", 
   "children": [], 
   "end": "2422.400", 
   "id": "s000728", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die im Koalitionsvertrag festgehalten wurden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2422.400", 
   "children": [], 
   "end": "2424.520", 
   "id": "s000729", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht ausreichen werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2424.520", 
   "children": [], 
   "end": "2431.280", 
   "id": "s000730", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um bis zum Jahr\u00a02030 einen Anteil von 65\u00a0Prozent erneuerbarer Energien im Stromsektor zu erreichen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2431.280", 
   "children": [], 
   "end": "2435.280", 
   "id": "s000731", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Selbst wenn man von den optimistischsten Pr\u00e4missen und Annahmen ausgeht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2435.280", 
   "children": [], 
   "end": "2439.640", 
   "id": "s000732", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie eben ausf\u00fchrlich erl\u00e4utert haben und die man bei einer solchen Szenarioberechnung anlegen m\u00fcsste, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2439.640", 
   "children": [], 
   "end": "2446.720", 
   "id": "s000733", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00fcrde mit diesem zus\u00e4tzlichen Ausbau von 2\u00a0Gigawatt pro Jahr das vereinbarte Ziel nicht erreicht werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2446.720", 
   "children": [], 
   "end": "2449.520", 
   "id": "s000734", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil die Sektorenkopplung hinzukommt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2449.520", 
   "children": [], 
   "end": "2453.680", 
   "id": "s000735", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch alle Experten gehen von einem erh\u00f6hten Strombedarf aus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2453.680", 
   "children": [], 
   "end": "2456.200", 
   "id": "s000736", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eine Wissensfrage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2456.200", 
   "children": [], 
   "end": "2458.120", 
   "id": "s000737", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sch\u00f6n, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2458.120", 
   "children": [], 
   "end": "2464.000", 
   "id": "s000738", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie mich darauf aufmerksam machen.\u00a0\u2013"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2464.000", 
   "children": [], 
   "end": "2466.640", 
   "id": "s000739", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Verlinden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2466.640", 
   "children": [], 
   "end": "2469.840", 
   "id": "s000740", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch hier bitte ich um Fairness. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2469.840", 
   "children": [], 
   "end": "2474.800", 
   "id": "s000741", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich kann ich dazu fachpolitisch etwas sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2474.800", 
   "children": [], 
   "end": "2479.240", 
   "id": "s000742", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "allerdings in meiner jetzigen Funktion nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2479.240", 
   "children": [], 
   "end": "2487.120", 
   "id": "s000743", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin noch circa 14\u00a0Tage oder anderthalb Wochen im Amt und werde garantiert der neuen Bundesregierung nicht angeh\u00f6ren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2487.120", 
   "children": [], 
   "end": "2492.120", 
   "id": "s000744", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern werde ich der neuen Bundesregierung auch nicht in irgendeiner Weise vorgreifen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2492.120", 
   "children": [], 
   "end": "2493.320", 
   "id": "s000745", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte sehen Sie mir das nach."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2493.320", 
   "children": [], 
   "end": "2503.720", 
   "id": "s000746", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Kollege Krischer stellt die letzte Nachfrage zu dieser Frage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2503.720", 
   "children": [], 
   "end": "2506.800", 
   "id": "s000747", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Beckmeyer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2506.800", 
   "children": [], 
   "end": "2508.400", 
   "id": "s000748", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich bedaure sehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2508.400", 
   "children": [], 
   "end": "2514.920", 
   "id": "s000749", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie in den letzten Tagen und Wochen Ihres Amtes hier mit diesen Fragen traktiert werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2514.920", 
   "children": [], 
   "end": "2523.720", 
   "id": "s000750", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber die Kolleginnen haben nur nach einem Szenario gefragt und Wissensfragen gestellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2523.720", 
   "children": [], 
   "end": "2530.320", 
   "id": "s000751", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesem Rahmen h\u00e4tten auch Sie als scheidender Staatssekret\u00e4r einmal den Szenariorahmen erl\u00e4utern k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2530.320", 
   "children": [], 
   "end": "2532.520", 
   "id": "s000752", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar gerade weil Sie betont haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2532.520", 
   "children": [], 
   "end": "2536.160", 
   "id": "s000753", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie der n\u00e4chsten Bundesregierung nicht mehr angeh\u00f6ren werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2536.160", 
   "children": [], 
   "end": "2540.200", 
   "id": "s000754", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben eben nicht nur von unterschiedlichen Szenarien gesprochen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2540.200", 
   "children": [], 
   "end": "2542.480", 
   "id": "s000755", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch von Interessenlagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2542.480", 
   "children": [], 
   "end": "2544.840", 
   "id": "s000756", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die es in Bezug auf diese Szenarien gibt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2544.840", 
   "children": [], 
   "end": "2546.840", 
   "id": "s000757", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade vor dem Hintergrund, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2546.840", 
   "children": [], 
   "end": "2548.480", 
   "id": "s000758", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie aus dem Amt ausscheiden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2548.480", 
   "children": [], 
   "end": "2549.800", 
   "id": "s000759", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00fcrde mich interessieren: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2549.800", 
   "children": [], 
   "end": "2556.880", 
   "id": "s000760", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was gibt es denn f\u00fcr Interessenlagen im Hinblick auf Fragen des Bruttostromverbrauches, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2556.880", 
   "children": [], 
   "end": "2559.960", 
   "id": "s000761", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "des nichtstattfindenden Netzausbaus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2559.960", 
   "children": [], 
   "end": "2565.360", 
   "id": "s000762", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die am Ende f\u00fcr ein solches Szenario ma\u00dfgebend sind? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2565.360", 
   "children": [], 
   "end": "2570.680", 
   "id": "s000763", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier ist doch eher die wissenschaftliche Erkenntnis wichtig und nicht die Interessenlage. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2570.680", 
   "children": [], 
   "end": "2572.200", 
   "id": "s000764", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier f\u00e4nde ich es spannend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2572.200", 
   "children": [], 
   "end": "2575.880", 
   "id": "s000765", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit Ihrem Erfahrungsschatz als ausscheidender Staatssekret\u00e4r im Hintergrund, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2575.880", 
   "children": [], 
   "end": "2577.160", 
   "id": "s000766", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Erl\u00e4uterung zu bekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2577.160", 
   "children": [], 
   "end": "2579.280", 
   "id": "s000767", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Interessenlagen Sie meinen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2579.280", 
   "children": [], 
   "end": "2580.560", 
   "id": "s000768", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Abgeordneter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2580.560", 
   "children": [], 
   "end": "2583.040", 
   "id": "s000769", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr wie naiv halten Sie mich eigentlich? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2583.040", 
   "children": [], 
   "end": "2587.520", 
   "id": "s000770", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erinnern Sie sich einmal an Ihre Gespr\u00e4che im Rahmen von Jamaika, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2587.520", 
   "children": [], 
   "end": "2590.080", 
   "id": "s000771", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und schauen Sie einmal in Ihre letzten Papiere dazu."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2590.080", 
   "children": [], 
   "end": "2590.800", 
   "id": "s000772", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie werden sehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2590.800", 
   "children": [], 
   "end": "2600.840", 
   "id": "s000773", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie vage und schwierig Interessenlagen zum Beispiel mit Halbs\u00e4tzen oder nicht vollendeten S\u00e4tzen abgeglichen wurden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2600.840", 
   "children": [], 
   "end": "2602.440", 
   "id": "s000774", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist komplexer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2602.440", 
   "children": [], 
   "end": "2606.440", 
   "id": "s000775", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als man es m\u00f6glicherweise hier locker formuliert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2606.440", 
   "children": [], 
   "end": "2613.120", 
   "id": "s000776", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann zurzeit f\u00fcr die aktuelle Bundesregierung Ihre Frage nicht beantworten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2613.120", 
   "children": [], 
   "end": "2620.880", 
   "id": "s000777", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir kommen zur Frage\u00a011 der Abgeordneten Ingrid Nestle:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2620.880", 
   "children": [], 
   "end": "2621.280", 
   "id": "s000778", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2621.280", 
   "children": [], 
   "end": "2623.200", 
   "id": "s000779", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Staatssekret\u00e4r."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2623.200", 
   "children": [], 
   "end": "2624.160", 
   "id": "s000780", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2624.160", 
   "children": [], 
   "end": "2627.560", 
   "id": "s000781", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine sehr geehrten Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2627.560", 
   "children": [], 
   "end": "2634.720", 
   "id": "s000782", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich beantworte die Frage wie folgt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2634.720", 
   "children": [], 
   "end": "2645.800", 
   "id": "s000783", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die erfolgreiche Umsetzung der Energiewende ist der z\u00fcgige Ausbau der Stromnetze eine grundlegende Voraussetzung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2645.800", 
   "children": [], 
   "end": "2649.720", 
   "id": "s000784", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr ist die Akzeptanz der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger erforderlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2649.720", 
   "children": [], 
   "end": "2658.720", 
   "id": "s000785", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was einerseits deren effektive Beteiligung an den Verfahren und andererseits eine angemessene Entsch\u00e4digung der Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer verlangt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2658.720", 
   "children": [], 
   "end": "2667.600", 
   "id": "s000786", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei sollen insbesondere auch die betroffenen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger fr\u00fchzeitig und intensiv in die konkrete Planung der Trassen eingebunden werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2667.600", 
   "children": [], 
   "end": "2673.360", 
   "id": "s000787", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Betroffene Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer sollen eine angemessene finanzielle Kompensation erhalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2673.360", 
   "children": [], 
   "end": "2679.840", 
   "id": "s000788", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die unter gerechter Abw\u00e4gung der Interessen der Stromkunden und der betroffenen Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer zu bestimmen ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2679.840", 
   "children": [], 
   "end": "2692.840", 
   "id": "s000789", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei der Einf\u00fchrung wiederkehrender Zahlungen w\u00e4ren die m\u00f6glichen Auswirkungen auf andere Infrastrukturvorhaben wie Stra\u00dfe oder Schiene zu pr\u00fcfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2692.840", 
   "children": [], 
   "end": "2697.000", 
   "id": "s000790", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Sonderregelung f\u00fcr Stromnetze d\u00fcrfte wenig Sinn machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2697.000", 
   "children": [], 
   "end": "2700.120", 
   "id": "s000791", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2700.120", 
   "children": [], 
   "end": "2701.200", 
   "id": "s000792", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2701.200", 
   "children": [], 
   "end": "2705.880", 
   "id": "s000793", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich freue mich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2705.880", 
   "children": [], 
   "end": "2708.720", 
   "id": "s000794", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir die Einsch\u00e4tzung vollauf teilen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2708.720", 
   "children": [], 
   "end": "2712.800", 
   "id": "s000795", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der z\u00fcgige Ausbau der Stromnetze ganz entscheidend und ganz wichtig ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2712.800", 
   "children": [], 
   "end": "2715.880", 
   "id": "s000796", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb w\u00fcrde ich das in der Nachfrage gern ein bisschen konkretisieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2715.880", 
   "children": [], 
   "end": "2716.040", 
   "id": "s000797", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2716.040", 
   "children": [], 
   "end": "2716.800", 
   "id": "s000798", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2716.800", 
   "children": [], 
   "end": "2718.840", 
   "id": "s000799", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "v\u00f6llig richtig die Grunds\u00e4tze dargestellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2718.840", 
   "children": [], 
   "end": "2722.720", 
   "id": "s000800", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie man letztlich eine angemessene Verg\u00fctung findet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2722.720", 
   "children": [], 
   "end": "2728.240", 
   "id": "s000801", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich frage Sie jetzt noch einmal konkret nach der Zeit der Pr\u00fcfung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2728.240", 
   "children": [], 
   "end": "2729.640", 
   "id": "s000802", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre Ausf\u00fchrungen haben gezeigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2729.640", 
   "children": [], 
   "end": "2731.680", 
   "id": "s000803", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es relativ komplex ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2731.680", 
   "children": [], 
   "end": "2737.400", 
   "id": "s000804", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so ein System pl\u00f6tzlich vom Kopf auf die F\u00fc\u00dfe zu stellen und v\u00f6llig anders zu gestalten als bisher. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2737.400", 
   "children": [], 
   "end": "2738.320", 
   "id": "s000805", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "W\u00fcrden Sie bef\u00fcrchten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2738.320", 
   "children": [], 
   "end": "2739.720", 
   "id": "s000806", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es in der Zeit der Pr\u00fcfung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2739.720", 
   "children": [], 
   "end": "2740.920", 
   "id": "s000807", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo nicht klar ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2740.920", 
   "children": [], 
   "end": "2742.880", 
   "id": "s000808", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie k\u00fcnftig Verg\u00fctungen gezahlt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2742.880", 
   "children": [], 
   "end": "2745.400", 
   "id": "s000809", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verz\u00f6gerungen im Netzausbau geben kann?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2745.400", 
   "children": [], 
   "end": "2746.040", 
   "id": "s000810", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich hoffe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2746.040", 
   "children": [], 
   "end": "2747.280", 
   "id": "s000811", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es nicht dazu kommt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2747.280", 
   "children": [], 
   "end": "2750.240", 
   "id": "s000812", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch da gibt es nat\u00fcrlich unterschiedliche Interessen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2750.240", 
   "children": [], 
   "end": "2752.840", 
   "id": "s000813", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben es mit Verb\u00e4nden zu tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2752.840", 
   "children": [], 
   "end": "2757.160", 
   "id": "s000814", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nachdr\u00fccklich eine solche wiederkehrende Entsch\u00e4digung verlangen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2757.160", 
   "children": [], 
   "end": "2758.480", 
   "id": "s000815", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist etwas, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2758.480", 
   "children": [], 
   "end": "2761.080", 
   "id": "s000816", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit dem man politisch umgehen muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2761.080", 
   "children": [], 
   "end": "2763.000", 
   "id": "s000817", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit dem auch eine neue Bundesregierung umgehen muss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2763.000", 
   "children": [], 
   "end": "2767.560", 
   "id": "s000818", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt allerdings auch Verb\u00e4nde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2767.560", 
   "children": [], 
   "end": "2773.920", 
   "id": "s000819", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Forderungen aus diesem Bereich als m\u00f6glicherweise verfassungswidrig einsch\u00e4tzen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2773.920", 
   "children": [], 
   "end": "2775.800", 
   "id": "s000820", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch das muss man ber\u00fccksichtigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2775.800", 
   "children": [], 
   "end": "2778.960", 
   "id": "s000821", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zur Not muss das vielleicht auch gerichtlich entschieden werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2778.960", 
   "children": [], 
   "end": "2782.200", 
   "id": "s000822", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben das Wort zur zweiten Nachfrage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2782.200", 
   "children": [], 
   "end": "2785.040", 
   "id": "s000823", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich frage jetzt noch einmal nach. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2785.040", 
   "children": [], 
   "end": "2787.080", 
   "id": "s000824", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum gehen Sie davon aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2787.080", 
   "children": [], 
   "end": "2790.240", 
   "id": "s000825", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es in einer Situation, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2790.240", 
   "children": [], 
   "end": "2792.520", 
   "id": "s000826", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo unklar ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2792.520", 
   "children": [], 
   "end": "2794.200", 
   "id": "s000827", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in welcher Gr\u00f6\u00dfenordnung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2794.200", 
   "children": [], 
   "end": "2796.440", 
   "id": "s000828", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in welcher Art \u00fcberhaupt Verg\u00fctungen gezahlt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2796.440", 
   "children": [], 
   "end": "2797.360", 
   "id": "s000829", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keine Verz\u00f6gerungen gibt? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2797.360", 
   "children": [], 
   "end": "2801.720", 
   "id": "s000830", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie soll ein Netzbetreiber mit Grundst\u00fcckseigent\u00fcmern Vertr\u00e4ge schlie\u00dfen in einer Zeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2801.720", 
   "children": [], 
   "end": "2804.000", 
   "id": "s000831", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der v\u00f6llig unklar ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2804.000", 
   "children": [], 
   "end": "2806.480", 
   "id": "s000832", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in welcher Art Verg\u00fctungen \u00fcberhaupt gezahlt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2806.480", 
   "children": [], 
   "end": "2808.200", 
   "id": "s000833", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wie soll der Netzausbau vorangehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2808.200", 
   "children": [], 
   "end": "2811.680", 
   "id": "s000834", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es keine Vertr\u00e4ge mit Grundst\u00fcckseigent\u00fcmern gibt?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2811.680", 
   "children": [], 
   "end": "2812.680", 
   "id": "s000835", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Pr\u00e4misse ist falsch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2812.680", 
   "children": [], 
   "end": "2814.240", 
   "id": "s000836", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt ja bereits Vertr\u00e4ge\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2814.240", 
   "children": [], 
   "end": "2816.760", 
   "id": "s000837", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in verschiedensten Bereichen und verschiedensten L\u00e4ndern\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2816.760", 
   "children": [], 
   "end": "2822.480", 
   "id": "s000838", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zwischen \u00dcbertragungsnetzbetreibern und Grundst\u00fcckseigent\u00fcmern geschlossen worden sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2822.480", 
   "children": [], 
   "end": "2825.080", 
   "id": "s000839", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danach wird mit Einmalzahlungen entsch\u00e4digt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2825.080", 
   "children": [], 
   "end": "2829.040", 
   "id": "s000840", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber es gibt aus ganz bestimmten politischen Bereichen heraus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2829.040", 
   "children": [], 
   "end": "2831.240", 
   "id": "s000841", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aus Verbandsbereichen heraus das Begehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2831.240", 
   "children": [], 
   "end": "2832.000", 
   "id": "s000842", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dies zu \u00e4ndern; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2832.000", 
   "children": [], 
   "end": "2833.120", 
   "id": "s000843", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich sage mal: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2833.120", 
   "children": [], 
   "end": "2834.240", 
   "id": "s000844", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vierte Fruchtfolge. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2834.240", 
   "children": [], 
   "end": "2835.840", 
   "id": "s000845", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein Thema, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2835.840", 
   "children": [], 
   "end": "2837.160", 
   "id": "s000846", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem man sich widmen muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2837.160", 
   "children": [], 
   "end": "2842.280", 
   "id": "s000847", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil am Ende des Tages wieder alle Energieverbraucher die Zeche bezahlen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2842.280", 
   "children": [], 
   "end": "2845.200", 
   "id": "s000848", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Davor m\u00f6chte ich pers\u00f6nlich warnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2845.200", 
   "children": [], 
   "end": "2846.720", 
   "id": "s000849", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sch\u00f6n."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2846.720", 
   "children": [], 
   "end": "2848.040", 
   "id": "s000850", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2848.040", 
   "children": [], 
   "end": "2851.200", 
   "id": "s000851", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Staatssekret\u00e4r."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2851.200", 
   "children": [], 
   "end": "2855.560", 
   "id": "s000852", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Fragen\u00a012 und 13 der Abgeordneten Caren Lay sollen schriftlich beantwortet werden.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2855.560", 
   "children": [], 
   "end": "2858.520", 
   "id": "s000853", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit sind wir am Ende Ihres Gesch\u00e4ftsbereichs."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2858.520", 
   "children": [], 
   "end": "2864.120", 
   "id": "s000854", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Arbeit und Soziales. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2864.120", 
   "children": [], 
   "end": "2871.360", 
   "id": "s000855", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zur Beantwortung der Fragen steht die Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller zur Verf\u00fcgung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2871.360", 
   "children": [], 
   "end": "2873.640", 
   "id": "s000856", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Frage\u00a014 des Abgeordneten Axel E. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2873.640", 
   "children": [], 
   "end": "2876.120", 
   "id": "s000857", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fischer soll schriftlich beantwortet werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2876.120", 
   "children": [], 
   "end": "2881.440", 
   "id": "s000858", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich rufe die Frage\u00a015 des Abgeordneten Ren\u00e9 \u00adSpringer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2881.440", 
   "children": [], 
   "end": "2883.040", 
   "id": "s000859", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "AfD-Fraktion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2883.040", 
   "children": [], 
   "end": "2884.200", 
   "id": "s000860", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2884.200", 
   "children": [], 
   "end": "2885.400", 
   "id": "s000861", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2885.400", 
   "children": [], 
   "end": "2887.160", 
   "id": "s000862", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2887.160", 
   "children": [], 
   "end": "2888.840", 
   "id": "s000863", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Abgeordneter Springer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2888.840", 
   "children": [], 
   "end": "2889.920", 
   "id": "s000864", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich beantworte\u00a0\u2013\u00a0\u2013"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2889.920", 
   "children": [], 
   "end": "2890.760", 
   "id": "s000865", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einen kleinen Moment!\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2890.760", 
   "children": [], 
   "end": "2891.680", 
   "id": "s000866", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wo ist der Abgeordnete Springer?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2891.680", 
   "children": [], 
   "end": "2892.920", 
   "id": "s000867", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe ihn vorhin gesehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2892.920", 
   "children": [], 
   "end": "2895.120", 
   "id": "s000868", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn er nicht da ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2895.120", 
   "children": [], 
   "end": "2898.360", 
   "id": "s000869", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Staatssekret\u00e4rin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2898.360", 
   "children": [], 
   "end": "2901.080", 
   "id": "s000870", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verfahren wir nach unseren Regeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2901.080", 
   "children": [], 
   "end": "2903.000", 
   "id": "s000871", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um das f\u00fcr alle zu sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2903.000", 
   "children": [], 
   "end": "2906.200", 
   "id": "s000872", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Frage ist damit verfallen und wird auch nicht beantwortet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2906.200", 
   "children": [], 
   "end": "2913.040", 
   "id": "s000873", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Fragen\u00a016 und 17 der Abgeordneten Katrin Werner sollen schriftlich beantwortet werden.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2913.040", 
   "children": [], 
   "end": "2915.120", 
   "id": "s000874", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit sind wir schon am Ende Ihres Gesch\u00e4ftsbereichs, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2915.120", 
   "children": [], 
   "end": "2917.040", 
   "id": "s000875", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Staatssekret\u00e4rin."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2917.040", 
   "children": [], 
   "end": "2919.640", 
   "id": "s000876", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2919.640", 
   "children": [], 
   "end": "2920.920", 
   "id": "s000877", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2920.920", 
   "children": [], 
   "end": "2922.360", 
   "id": "s000878", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich danke Ihnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2922.360", 
   "children": [], 
   "end": "2928.000", 
   "id": "s000879", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2928.000", 
   "children": [], 
   "end": "2935.720", 
   "id": "s000880", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zur Beantwortung steht die Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin Dr.\u00a0Maria Flachsbarth bereit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2935.720", 
   "children": [], 
   "end": "2942.440", 
   "id": "s000881", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich rufe die Frage\u00a018 des Abgeordneten Friedrich Ostendorff auf:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2942.440", 
   "children": [], 
   "end": "2942.920", 
   "id": "s000882", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2942.920", 
   "children": [], 
   "end": "2944.760", 
   "id": "s000883", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Staatssekret\u00e4rin."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2944.760", 
   "children": [], 
   "end": "2950.720", 
   "id": "s000884", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2950.720", 
   "children": [], 
   "end": "2954.000", 
   "id": "s000885", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Abgeordneter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2954.000", 
   "children": [], 
   "end": "2965.000", 
   "id": "s000886", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Angaben zur Weidehaltung von Rindern wurden bislang einmalig im Rahmen der Landwirtschaftsz\u00e4hlung\u00a02010 f\u00fcr das Kalenderjahr\u00a02009 erhoben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2965.000", 
   "children": [], 
   "end": "2974.160", 
   "id": "s000887", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von den damals in Deutschland insgesamt erfassten 4\u00a0202\u00a0200\u00a0Milchk\u00fchen hatten 1\u00a0754\u00a0800\u00a0Tiere\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2974.160", 
   "children": [], 
   "end": "2976.040", 
   "id": "s000888", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sind 41,8\u00a0Prozent\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2976.040", 
   "children": [], 
   "end": "2979.560", 
   "id": "s000889", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Kalenderjahr\u00a02009 Weidegang. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2979.560", 
   "children": [], 
   "end": "2987.240", 
   "id": "s000890", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die durchschnittliche Weidedauer in den Milchviehbetrieben mit Weidehaltung betrug 24\u00a0Wochen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2987.240", 
   "children": [], 
   "end": "2991.240", 
   "id": "s000891", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Niedersachsen wurden 783\u00a0000\u00a0Milchk\u00fche gez\u00e4hlt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2991.240", 
   "children": [], 
   "end": "2993.920", 
   "id": "s000892", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darunter 536\u00a0700\u00a0Tiere\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2993.920", 
   "children": [], 
   "end": "2995.920", 
   "id": "s000893", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sind 68,5\u00a0Prozent\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2995.920", 
   "children": [], 
   "end": "2998.960", 
   "id": "s000894", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit Weidegang im Kalenderjahr\u00a02009. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2998.960", 
   "children": [], 
   "end": "3005.200", 
   "id": "s000895", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die durchschnittliche Weidedauer in den nieders\u00e4chsischen Milchviehbetrieben mit Weidehaltung betrug ebenfalls 24\u00a0Wochen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3005.200", 
   "children": [], 
   "end": "3011.200", 
   "id": "s000896", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aktuellere Zahlen der Offizialstatistik zur Weidehaltung liegen der Bundesregierung nicht vor."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3011.200", 
   "children": [], 
   "end": "3015.200", 
   "id": "s000897", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3015.200", 
   "children": [], 
   "end": "3019.440", 
   "id": "s000898", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sch\u00f6nen Dank f\u00fcr die Beantwortung dieser Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3019.440", 
   "children": [], 
   "end": "3021.200", 
   "id": "s000899", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Staatssekret\u00e4rin.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3021.200", 
   "children": [], 
   "end": "3026.200", 
   "id": "s000900", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das f\u00fchrt zu einer weiteren Frage von mir: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3026.200", 
   "children": [], 
   "end": "3028.120", 
   "id": "s000901", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Teilen Sie meine Einsch\u00e4tzung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3028.120", 
   "children": [], 
   "end": "3033.960", 
   "id": "s000902", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass mit gr\u00f6\u00dfer werdenden Best\u00e4nden der Anteil der Tiere mit Weidehaltung sinkt?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3033.960", 
   "children": [], 
   "end": "3038.520", 
   "id": "s000903", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Abgeordneter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3038.520", 
   "children": [], 
   "end": "3041.720", 
   "id": "s000904", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das vermag ich nicht abschlie\u00dfend zu beantworten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3041.720", 
   "children": [], 
   "end": "3043.400", 
   "id": "s000905", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann aber sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3043.400", 
   "children": [], 
   "end": "3050.360", 
   "id": "s000906", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass aus Tierschutzgr\u00fcnden die Weidehaltung als besonders g\u00fcnstig einzusch\u00e4tzen ist; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3050.360", 
   "children": [], 
   "end": "3052.960", 
   "id": "s000907", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich verweise dabei auf Ihre n\u00e4chste Frage. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3052.960", 
   "children": [], 
   "end": "3062.640", 
   "id": "s000908", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber auch die Haltung in Offenst\u00e4llen kommt insbesondere dem Sozialverhalten und dem Bewegungsdrang der Tiere entgegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3062.640", 
   "children": [], 
   "end": "3067.160", 
   "id": "s000909", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben das Wort zur zweiten Nachfrage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3067.160", 
   "children": [], 
   "end": "3070.080", 
   "id": "s000910", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ist die Bundesregierung der Meinung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3070.080", 
   "children": [], 
   "end": "3074.880", 
   "id": "s000911", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass mit der steigenden Konzentration von Betrieben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3074.880", 
   "children": [], 
   "end": "3080.200", 
   "id": "s000912", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit immer gr\u00f6\u00dferen Betrieben der falsche Weg beschritten wird und dass wir politische Ma\u00dfnahmen entwickeln m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3080.200", 
   "children": [], 
   "end": "3081.800", 
   "id": "s000913", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Entwicklung einzud\u00e4mmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3081.800", 
   "children": [], 
   "end": "3084.200", 
   "id": "s000914", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir es zum Beispiel im Nachbarland Holland erleben?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3084.200", 
   "children": [], 
   "end": "3086.760", 
   "id": "s000915", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Ostendorff, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3086.760", 
   "children": [], 
   "end": "3092.800", 
   "id": "s000916", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie das Handeln der Bundesregierung verfolgt und auch die entsprechenden Ausf\u00fchrungen im neuen Koalitionsvertrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3092.800", 
   "children": [], 
   "end": "3097.600", 
   "id": "s000917", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der hoffentlich zur Geltung kommen und realisiert werden kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3097.600", 
   "children": [], 
   "end": "3099.160", 
   "id": "s000918", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nachgelesen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3099.160", 
   "children": [], 
   "end": "3099.560", 
   "id": "s000919", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden Sie feststellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3099.560", 
   "children": [], 
   "end": "3107.120", 
   "id": "s000920", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diese Bundesregierung und auch eine k\u00fcnftige gro\u00dfen Wert auf Familienbetriebe und auf die Erhaltung des Gr\u00fcnlandes legen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3107.120", 
   "children": [], 
   "end": "3107.840", 
   "id": "s000921", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beides sind Punkte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3107.840", 
   "children": [], 
   "end": "3110.240", 
   "id": "s000922", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in diesem Zusammenhang zu nennen sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3110.240", 
   "children": [], 
   "end": "3116.280", 
   "id": "s000923", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir kommen damit zur Frage\u00a019 des Abgeordneten Friedrich Ostendorff:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3116.280", 
   "children": [], 
   "end": "3116.880", 
   "id": "s000924", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3116.880", 
   "children": [], 
   "end": "3118.960", 
   "id": "s000925", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Staatssekret\u00e4rin."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3118.960", 
   "children": [], 
   "end": "3121.240", 
   "id": "s000926", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach Auffassung der Bundesregierung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3121.240", 
   "children": [], 
   "end": "3123.880", 
   "id": "s000927", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Ostendorff, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3123.880", 
   "children": [], 
   "end": "3125.360", 
   "id": "s000928", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich deutete das bereits an\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3125.360", 
   "children": [], 
   "end": "3132.200", 
   "id": "s000929", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stellt der Weidegang eine wichtige Ma\u00dfnahme zur Verbesserung des Tierschutzes in der Milchviehhaltung und zur Erhaltung und zur Pflege des Gr\u00fcnlandes dar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3132.200", 
   "children": [], 
   "end": "3138.240", 
   "id": "s000930", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie auch bei der Haltung von Rindern in Laufst\u00e4llen k\u00f6nnen sich die Tiere in Gruppen frei bewegen und ihr Sozialverhalten ausleben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3138.240", 
   "children": [], 
   "end": "3141.240", 
   "id": "s000931", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was aus Tierschutzsicht sehr zu begr\u00fc\u00dfen ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3141.240", 
   "children": [], 
   "end": "3147.360", 
   "id": "s000932", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zus\u00e4tzlich bietet die Beweidung die M\u00f6glichkeit der nat\u00fcrlichen und artgerechten Futteraufnahme."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3147.360", 
   "children": [], 
   "end": "3152.480", 
   "id": "s000933", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung begr\u00fc\u00dft und unterst\u00fctzt alle besonders tiergerechten Haltungsformen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3152.480", 
   "children": [], 
   "end": "3161.440", 
   "id": "s000934", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So k\u00f6nnen zum Beispiel die L\u00e4nder im Rahmen der mit Bundesmitteln ausgestatteten Gemeinschaftsaufgabe \u201eVerbesserung der Agrarstruktur und des K\u00fcstenschutzes\u201c\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3161.440", 
   "children": [], 
   "end": "3161.800", 
   "id": "s000935", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "GAK\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3161.800", 
   "children": [], 
   "end": "3165.120", 
   "id": "s000936", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Investitionen in besonders tiergerechte Stallanlagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3165.120", 
   "children": [], 
   "end": "3167.440", 
   "id": "s000937", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel Laufstallhaltung mit Auslauf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3167.440", 
   "children": [], 
   "end": "3168.240", 
   "id": "s000938", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00f6rdern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3168.240", 
   "children": [], 
   "end": "3175.160", 
   "id": "s000939", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zudem stellt das Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft den L\u00e4ndern \u00fcber die GAK Mittel zur F\u00f6rderung einer markt- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3175.160", 
   "children": [], 
   "end": "3178.280", 
   "id": "s000940", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und standortangepassten Landbewirtschaftung zur Verf\u00fcgung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3178.280", 
   "children": [], 
   "end": "3180.280", 
   "id": "s000941", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit denen insbesondere umwelt- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3180.280", 
   "children": [], 
   "end": "3181.520", 
   "id": "s000942", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und tiergerechte Haltungsverfahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3181.520", 
   "children": [], 
   "end": "3183.680", 
   "id": "s000943", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel der Sommerweidegang von Milchk\u00fchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3183.680", 
   "children": [], 
   "end": "3185.160", 
   "id": "s000944", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unterst\u00fctzt werden k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3185.160", 
   "children": [], 
   "end": "3187.480", 
   "id": "s000945", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung ist zudem der Auffassung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3187.480", 
   "children": [], 
   "end": "3191.680", 
   "id": "s000946", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die F\u00f6rderung der Weidehaltung grunds\u00e4tzlich zum Erhalt des Gr\u00fcnlands beitragen kann\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3191.680", 
   "children": [], 
   "end": "3193.080", 
   "id": "s000947", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar unabh\u00e4ngig davon, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3193.080", 
   "children": [], 
   "end": "3197.240", 
   "id": "s000948", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob es sich um benachteiligte oder nicht benachteiligte Gebiete handelt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3197.240", 
   "children": [], 
   "end": "3200.440", 
   "id": "s000949", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3200.440", 
   "children": [], 
   "end": "3203.760", 
   "id": "s000950", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank f\u00fcr die Beantwortung.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3203.760", 
   "children": [], 
   "end": "3204.720", 
   "id": "s000951", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben darauf hingewiesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3204.720", 
   "children": [], 
   "end": "3210.640", 
   "id": "s000952", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es F\u00f6rdermittel \u00fcber die GAK vonseiten der Bundesregierung geben kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3210.640", 
   "children": [], 
   "end": "3211.720", 
   "id": "s000953", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Welche Kenntnisse haben Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3211.720", 
   "children": [], 
   "end": "3218.240", 
   "id": "s000954", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie diese Mittel von den L\u00e4ndern abgerufen werden und f\u00fcr welche Ma\u00dfnahmen sie abgerufen werden?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3218.240", 
   "children": [], 
   "end": "3219.040", 
   "id": "s000955", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Ostendorff, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3219.040", 
   "children": [], 
   "end": "3219.920", 
   "id": "s000956", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bitte haben Sie Verst\u00e4ndnis, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3219.920", 
   "children": [], 
   "end": "3222.200", 
   "id": "s000957", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ich das schriftlich nachreichen werde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3222.200", 
   "children": [], 
   "end": "3224.640", 
   "id": "s000958", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil ich Ihnen das jetzt im Detail nicht vortragen kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3224.640", 
   "children": [], 
   "end": "3225.320", 
   "id": "s000959", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gut.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3225.320", 
   "children": [], 
   "end": "3227.800", 
   "id": "s000960", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine n\u00e4chste Zusatzfrage w\u00e4re: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3227.800", 
   "children": [], 
   "end": "3229.360", 
   "id": "s000961", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ist daran gedacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3229.360", 
   "children": [], 
   "end": "3230.200", 
   "id": "s000962", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3230.200", 
   "children": [], 
   "end": "3234.520", 
   "id": "s000963", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "angesichts der sinkenden Milchpreise, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3234.520", 
   "children": [], 
   "end": "3237.600", 
   "id": "s000964", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch der Probleme der Schafhalter und Ziegenhalter\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3237.600", 
   "children": [], 
   "end": "3243.440", 
   "id": "s000965", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von der M\u00f6glichkeit der gekoppelten Zahlungen st\u00e4rker Gebrauch machen und dies auch in diesem Bereich einsetzen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3243.440", 
   "children": [], 
   "end": "3244.880", 
   "id": "s000966", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Ostendorff, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3244.880", 
   "children": [], 
   "end": "3246.680", 
   "id": "s000967", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Bundesregierung ist dezidiert der Auffassung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3246.680", 
   "children": [], 
   "end": "3250.600", 
   "id": "s000968", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir mit gekoppelten Ma\u00dfnahmen schlechte Erfahrungen gemacht haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3250.600", 
   "children": [], 
   "end": "3253.520", 
   "id": "s000969", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte an die Milchseen und die Butterberge erinnern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3253.520", 
   "children": [], 
   "end": "3258.040", 
   "id": "s000970", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nicht zuletzt aus diesem Grund zustande gekommen sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3258.040", 
   "children": [], 
   "end": "3261.640", 
   "id": "s000971", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von daher ist die Bundesregierung gegen gekoppelte Zahlungen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3261.640", 
   "children": [], 
   "end": "3267.240", 
   "id": "s000972", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich rufe die Frage\u00a020 der Abgeordneten Steffi Lemke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3267.240", 
   "children": [], 
   "end": "3269.640", 
   "id": "s000973", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fraktion B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3269.640", 
   "children": [], 
   "end": "3273.360", 
   "id": "s000974", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3273.360", 
   "children": [], 
   "end": "3274.080", 
   "id": "s000975", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3274.080", 
   "children": [], 
   "end": "3275.240", 
   "id": "s000976", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Staatssekret\u00e4rin."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3275.240", 
   "children": [], 
   "end": "3276.120", 
   "id": "s000977", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin Lemke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3276.120", 
   "children": [], 
   "end": "3287.400", 
   "id": "s000978", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Meldung des WDR steht im Zusammenhang mit einer aktuellen Publikation des Chemischen und Veterin\u00e4runtersuchungsamts M\u00fcnsterland-Emscher-Lippe in Kooperation mit der Westf\u00e4lischen Wilhelms-Universit\u00e4t M\u00fcnster. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3287.400", 
   "children": [], 
   "end": "3290.440", 
   "id": "s000979", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "34\u00a0Mineralw\u00e4sser wurden auf Mikroplastik untersucht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3290.440", 
   "children": [], 
   "end": "3291.640", 
   "id": "s000980", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "10 in Einwegflaschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3291.640", 
   "children": [], 
   "end": "3293.880", 
   "id": "s000981", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "9 in Glasflaschen und 3 in Kartons. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3293.880", 
   "children": [], 
   "end": "3298.480", 
   "id": "s000982", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In allen untersuchten Mineralwasserproben wurden Mikroplastikpartikel nachgewiesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3298.480", 
   "children": [], 
   "end": "3300.120", 
   "id": "s000983", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei blieb aber unklar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3300.120", 
   "children": [], 
   "end": "3301.320", 
   "id": "s000984", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "woher diese stammen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3301.320", 
   "children": [], 
   "end": "3303.760", 
   "id": "s000985", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Statistisch relevante Gehalte an Mikroplastik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3303.760", 
   "children": [], 
   "end": "3306.400", 
   "id": "s000986", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber die Hintergrundbelastung hinaus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3306.400", 
   "children": [], 
   "end": "3309.480", 
   "id": "s000987", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "konnten nur in Mehrwegplastikflaschen nachgewiesen werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3309.480", 
   "children": [], 
   "end": "3311.360", 
   "id": "s000988", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies kann darauf hinweisen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3311.360", 
   "children": [], 
   "end": "3318.520", 
   "id": "s000989", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ein m\u00f6glicher h\u00f6herer Eintrag von Partikeln in Mineralwasser im Prozess der Mehrwegnutzung erfolgen kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3318.520", 
   "children": [], 
   "end": "3321.280", 
   "id": "s000990", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei Mineralw\u00e4ssern aus Plastikflaschen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3321.280", 
   "children": [], 
   "end": "3321.800", 
   "id": "s000991", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3321.800", 
   "children": [], 
   "end": "3322.320", 
   "id": "s000992", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Mehrweg\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3322.320", 
   "children": [], 
   "end": "3323.520", 
   "id": "s000993", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "konnte gezeigt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3323.520", 
   "children": [], 
   "end": "3326.640", 
   "id": "s000994", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Partikel \u00fcberwiegend aus solchen Kunststoffen bestehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3326.640", 
   "children": [], 
   "end": "3330.200", 
   "id": "s000995", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aus denen Plastikflaschen und Schraubverschl\u00fcsse hergestellt wurden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3330.200", 
   "children": [], 
   "end": "3331.880", 
   "id": "s000996", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies k\u00f6nnte ein Hinweis darauf sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3331.880", 
   "children": [], 
   "end": "3334.680", 
   "id": "s000997", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diese Partikel prozessbedingt eingetragen werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3334.680", 
   "children": [], 
   "end": "3338.080", 
   "id": "s000998", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu sind allerdings weitere Untersuchungen notwendig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3338.080", 
   "children": [], 
   "end": "3341.920", 
   "id": "s000999", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3341.920", 
   "children": [], 
   "end": "3350.000", 
   "id": "s001000", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zun\u00e4chst vielen Dank f\u00fcr die ausf\u00fchrliche Antwort und die Darstellung der Fakten.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3350.000", 
   "children": [], 
   "end": "3351.760", 
   "id": "s001001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Frage bezog sich auch darauf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3351.760", 
   "children": [], 
   "end": "3358.280", 
   "id": "s001002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob Sie gesundheitliche Gefahren f\u00fcr die Konsumenten dieses Mineralwassers sehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3358.280", 
   "children": [], 
   "end": "3360.400", 
   "id": "s001003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde es schon bedenklich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3360.400", 
   "children": [], 
   "end": "3369.320", 
   "id": "s001004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn pro Liter durchschnittlich 120\u00a0Mikroplastikpartikel gefunden wurden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3369.320", 
   "children": [], 
   "end": "3371.160", 
   "id": "s001005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das in jeder Probe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3371.160", 
   "children": [], 
   "end": "3371.840", 
   "id": "s001006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3371.840", 
   "children": [], 
   "end": "3373.080", 
   "id": "s001007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gab keine Probe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3373.080", 
   "children": [], 
   "end": "3376.360", 
   "id": "s001008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die frei von Mikroplastikpartikeln gewesen ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3376.360", 
   "children": [], 
   "end": "3378.400", 
   "id": "s001009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir reden \u00fcber Partikel in einer Gr\u00f6\u00dfe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3378.400", 
   "children": [], 
   "end": "3379.560", 
   "id": "s001010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in der Lage sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3379.560", 
   "children": [], 
   "end": "3381.000", 
   "id": "s001011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Darmw\u00e4nde zu durchdringen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3381.000", 
   "children": [], 
   "end": "3384.240", 
   "id": "s001012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das hei\u00dft in den menschlichen K\u00f6rper hineinzuwandern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3384.240", 
   "children": [], 
   "end": "3385.920", 
   "id": "s001013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb schloss ich die Frage an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3385.920", 
   "children": [], 
   "end": "3388.040", 
   "id": "s001014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob Sie gesundheitliche Risiken sehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3388.040", 
   "children": [], 
   "end": "3390.360", 
   "id": "s001015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin Lemke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3390.360", 
   "children": [], 
   "end": "3395.640", 
   "id": "s001016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diesbez\u00fcglich sind wir noch zu keiner definitiven und endg\u00fcltigen Aussage in der Lage. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3395.640", 
   "children": [], 
   "end": "3403.920", 
   "id": "s001017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu den eventuellen gesundheitlichen Risiken verweisen wir derzeit auf die Stellungnahme der Europ\u00e4ischen Beh\u00f6rde f\u00fcr Lebensmittelsicherheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3403.920", 
   "children": [], 
   "end": "3404.280", 
   "id": "s001018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der EFSA, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3404.280", 
   "children": [], 
   "end": "3406.160", 
   "id": "s001019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aus dem Jahr\u00a02016: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3406.160", 
   "children": [], 
   "end": "3409.280", 
   "id": "s001020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201ePresence of microplastics and nanoplastics in food, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3409.280", 
   "children": [], 
   "end": "3411.400", 
   "id": "s001021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "with particular focus on seafood\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3411.400", 
   "children": [], 
   "end": "3413.920", 
   "id": "s001022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darin kam die EFSA zu dem Schluss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3413.920", 
   "children": [], 
   "end": "3420.880", 
   "id": "s001023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass eine verl\u00e4ssliche Risikobewertung aufgrund der unzureichenden Datenlage und fehlender analytischer Verfahren bislang noch nicht m\u00f6glich ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3420.880", 
   "children": [], 
   "end": "3429.920", 
   "id": "s001024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weitere Forschung zur Toxikokinetik und Toxizit\u00e4t von oral aufgenommenen Mikroplastikpartikeln wurde empfohlen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3429.920", 
   "children": [], 
   "end": "3437.040", 
   "id": "s001025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb hat die Bundesregierung das Bundesinstitut f\u00fcr Risikobewertung gebeten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3437.040", 
   "children": [], 
   "end": "3439.960", 
   "id": "s001026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hierzu verschiedene Projekte zu initiieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3439.960", 
   "children": [], 
   "end": "3441.680", 
   "id": "s001027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist erfolgt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3441.680", 
   "children": [], 
   "end": "3444.720", 
   "id": "s001028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die zweite Nachfrage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3444.720", 
   "children": [], 
   "end": "3446.520", 
   "id": "s001029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Staatssekret\u00e4rin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3446.520", 
   "children": [], 
   "end": "3447.680", 
   "id": "s001030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich w\u00e4re Ihnen sehr dankbar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3447.680", 
   "children": [], 
   "end": "3449.560", 
   "id": "s001031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie schriftlich nachreichen k\u00f6nnten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3449.560", 
   "children": [], 
   "end": "3452.760", 
   "id": "s001032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was konkret von Ihnen initiiert worden ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3452.760", 
   "children": [], 
   "end": "3455.280", 
   "id": "s001033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass die EFSA aussagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3455.280", 
   "children": [], 
   "end": "3458.160", 
   "id": "s001034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie k\u00f6nne gegenw\u00e4rtig noch keine Bewertung vornehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3458.160", 
   "children": [], 
   "end": "3459.160", 
   "id": "s001035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beruhigt mich nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3459.160", 
   "children": [], 
   "end": "3461.880", 
   "id": "s001036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern beunruhigt mich zus\u00e4tzlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3461.880", 
   "children": [], 
   "end": "3463.320", 
   "id": "s001037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss ich sagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3463.320", 
   "children": [], 
   "end": "3465.720", 
   "id": "s001038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das verst\u00e4rkt die Vermutung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3465.720", 
   "children": [], 
   "end": "3467.880", 
   "id": "s001039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es Gesundheitsrisiken geben k\u00f6nnte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3467.880", 
   "children": [], 
   "end": "3468.240", 
   "id": "s001040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3468.240", 
   "children": [], 
   "end": "3471.600", 
   "id": "s001041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich Giftstoffe an Mikroplastikpartikeln anlagern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3471.600", 
   "children": [], 
   "end": "3472.680", 
   "id": "s001042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3472.680", 
   "children": [], 
   "end": "3479.880", 
   "id": "s001043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00f6glicherweise diese Giftstoffe mit dem Tr\u00e4germaterial Mikroplastik durch die Darmw\u00e4nde in den K\u00f6rper eindringen k\u00f6nnten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3479.880", 
   "children": [], 
   "end": "3482.520", 
   "id": "s001044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich halte es f\u00fcr dringend geboten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3482.520", 
   "children": [], 
   "end": "3487.760", 
   "id": "s001045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in eigener Regie der Bundesregierung die Forschungen zu verst\u00e4rken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3487.760", 
   "children": [], 
   "end": "3491.280", 
   "id": "s001046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte Sie abschlie\u00dfend bitten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3491.280", 
   "children": [], 
   "end": "3495.440", 
   "id": "s001047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zus\u00e4tzliche Aussagen zu der Frage der Nanopartikel zu treffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3495.440", 
   "children": [], 
   "end": "3497.400", 
   "id": "s001048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von denen Forscher ja vermuten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3497.400", 
   "children": [], 
   "end": "3499.400", 
   "id": "s001049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie noch deutlich gef\u00e4hrlicher sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3499.400", 
   "children": [], 
   "end": "3500.680", 
   "id": "s001050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber die Nachweismethodik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3500.680", 
   "children": [], 
   "end": "3501.520", 
   "id": "s001051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zur Verf\u00fcgung steht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3501.520", 
   "children": [], 
   "end": "3502.120", 
   "id": "s001052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "reicht nicht aus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3502.120", 
   "children": [], 
   "end": "3503.120", 
   "id": "s001053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mich w\u00fcrde interessieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3503.120", 
   "children": [], 
   "end": "3507.720", 
   "id": "s001054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob es seitens der Bundesregierung eigene Anstrengungen gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3507.720", 
   "children": [], 
   "end": "3508.600", 
   "id": "s001055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Messmethoden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3508.600", 
   "children": [], 
   "end": "3513.280", 
   "id": "s001056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Analysetechnik f\u00fcr Nanopartikel aus Plastik zu verbessern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3513.280", 
   "children": [], 
   "end": "3517.880", 
   "id": "s001057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um auch hier Risiken rechtzeitig erkennen und hoffentlich verhindern zu k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3517.880", 
   "children": [], 
   "end": "3520.800", 
   "id": "s001058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Frau Kollegin Lemke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3520.800", 
   "children": [], 
   "end": "3523.200", 
   "id": "s001059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre Besorgnis kann ich nachvollziehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3523.200", 
   "children": [], 
   "end": "3524.800", 
   "id": "s001060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eben deshalb haben wir das BfR gebeten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3524.800", 
   "children": [], 
   "end": "3527.880", 
   "id": "s001061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in diesem Bereich initiativ zu werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3527.880", 
   "children": [], 
   "end": "3533.920", 
   "id": "s001062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich werde Ihnen selbstverst\u00e4ndlich eine \u00dcbersicht \u00fcber die bislang initiierten Projekte nachreichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3533.920", 
   "children": [], 
   "end": "3541.960", 
   "id": "s001063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr den Umgang mit Nanopartikeln insgesamt hat die Bundesregierung eine eigene Strategie aufgelegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3541.960", 
   "children": [], 
   "end": "3544.600", 
   "id": "s001064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr gerne werde ich im Detail auch dar\u00fcber schriftlich informieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3544.600", 
   "children": [], 
   "end": "3548.360", 
   "id": "s001065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3548.360", 
   "children": [], 
   "end": "3550.560", 
   "id": "s001066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Staatssekret\u00e4rin.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3550.560", 
   "children": [], 
   "end": "3553.800", 
   "id": "s001067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind damit schon am Ende Ihres Gesch\u00e4ftsbereichs."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3553.800", 
   "children": [], 
   "end": "3557.120", 
   "id": "s001068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich rufe den Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums der Verteidigung auf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3557.120", 
   "children": [], 
   "end": "3562.480", 
   "id": "s001069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zur Beantwortung steht der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Dr.\u00a0Ralf Brauksiepe zur Verf\u00fcgung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3562.480", 
   "children": [], 
   "end": "3567.560", 
   "id": "s001070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich rufe die Frage\u00a021 der Abgeordneten Katja Keul, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3567.560", 
   "children": [], 
   "end": "3569.280", 
   "id": "s001071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3569.280", 
   "children": [], 
   "end": "3570.200", 
   "id": "s001072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3570.200", 
   "children": [], 
   "end": "3570.960", 
   "id": "s001073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3570.960", 
   "children": [], 
   "end": "3574.720", 
   "id": "s001074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Staatssekret\u00e4r."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3574.720", 
   "children": [], 
   "end": "3575.400", 
   "id": "s001075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3575.400", 
   "children": [], 
   "end": "3579.840", 
   "id": "s001076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3579.840", 
   "children": [], 
   "end": "3582.880", 
   "id": "s001077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin Keul, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3582.880", 
   "children": [], 
   "end": "3584.840", 
   "id": "s001078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich antworte Ihnen wie folgt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3584.840", 
   "children": [], 
   "end": "3596.720", 
   "id": "s001079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Abnahme der Anzahl der instandgesetzten Fahrzeuge in den drei HIL-Werken ist im Wesentlichen auf einen tendenziell erh\u00f6hten Instandsetzungsaufwand bei den Landsystemen zur\u00fcckzuf\u00fchren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3596.720", 
   "children": [], 
   "end": "3602.640", 
   "id": "s001080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser h\u00e4ngt mit einer gestiegenen Nutzung der Fahrzeuge infolge des deutlich erh\u00f6hten Ausbildungs- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3602.640", 
   "children": [], 
   "end": "3604.320", 
   "id": "s001081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und \u00dcbungsbetriebes in der Bundeswehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3604.320", 
   "children": [], 
   "end": "3606.840", 
   "id": "s001082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unter anderem aufgrund von NATO-Verpflichtungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3606.840", 
   "children": [], 
   "end": "3607.480", 
   "id": "s001083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zusammen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3607.480", 
   "children": [], 
   "end": "3613.720", 
   "id": "s001084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies f\u00fchrt zu einer erh\u00f6hten Abnutzung und einem steigenden Instandsetzungsaufwand pro Fahrzeug."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3613.720", 
   "children": [], 
   "end": "3616.880", 
   "id": "s001085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zudem wird in gro\u00dfer St\u00fcckzahl Ger\u00e4t genutzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3616.880", 
   "children": [], 
   "end": "3624.120", 
   "id": "s001086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sich bereits sehr lange im Verf\u00fcgungsbestand der Bundeswehr befindet und daher einem steigenden Instandsetzungsbedarf unterliegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3624.120", 
   "children": [], 
   "end": "3642.520", 
   "id": "s001087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So ist zum Beispiel der durchschnittliche Instandhaltungsbedarf des Kampfpanzers Leopard\u00a02 seit dem Jahr\u00a02016 aufgrund einer angepassten Weisungslage von circa 1\u00a0800\u00a0Stunden auf circa 2\u00a0000\u00a0Stunden und damit um mehr als 10\u00a0Prozent gestiegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3642.520", 
   "children": [], 
   "end": "3644.200", 
   "id": "s001088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hinsichtlich der Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3644.200", 
   "children": [], 
   "end": "3649.080", 
   "id": "s001089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie viel Personal in den Jahren\u00a02016 und 2017 abgebaut wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3649.080", 
   "children": [], 
   "end": "3649.960", 
   "id": "s001090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist festzustellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3649.960", 
   "children": [], 
   "end": "3661.480", 
   "id": "s001091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich der Personalk\u00f6rper in den drei HIL-Werken im erfragten Zeitraum von insgesamt 866 um 14\u00a0Personen auf 852 verringert hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3661.480", 
   "children": [], 
   "end": "3665.720", 
   "id": "s001092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was einer Reduzierung von circa 1,6\u00a0Prozent entspricht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3665.720", 
   "children": [], 
   "end": "3671.680", 
   "id": "s001093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit stehen in den Werken geringf\u00fcgig weniger Instandsetzungsstunden zur Verf\u00fcgung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3671.680", 
   "children": [], 
   "end": "3674.240", 
   "id": "s001094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Werksinstandsetzung der Fahrzeuge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3674.240", 
   "children": [], 
   "end": "3676.160", 
   "id": "s001095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nicht durch die HIL-Werke erfolgt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3676.160", 
   "children": [], 
   "end": "3682.120", 
   "id": "s001096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird gem\u00e4\u00df dem Gesch\u00e4ftsmodell der HIL GmbH durch diese bei der wehrtechnischen Industrie beauftragt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3682.120", 
   "children": [], 
   "end": "3689.840", 
   "id": "s001097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Instandhaltungsanteil der wehrtechnischen Industrie betrug in den beiden Vorjahren 70\u00a0Prozent bis 75\u00a0Prozent."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3689.840", 
   "children": [], 
   "end": "3692.520", 
   "id": "s001098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3692.520", 
   "children": [], 
   "end": "3696.640", 
   "id": "s001099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank f\u00fcr diese Zahlen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3696.640", 
   "children": [], 
   "end": "3698.080", 
   "id": "s001100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verstehe ich Sie richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3698.080", 
   "children": [], 
   "end": "3698.920", 
   "id": "s001101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3698.920", 
   "children": [], 
   "end": "3702.920", 
   "id": "s001102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eWenn weniger Panzer instandgesetzt werden k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3702.920", 
   "children": [], 
   "end": "3704.640", 
   "id": "s001103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann liegt das insgesamt nicht daran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3704.640", 
   "children": [], 
   "end": "3707.200", 
   "id": "s001104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Arbeitsumfang geringer geworden ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3707.200", 
   "children": [], 
   "end": "3708.960", 
   "id": "s001105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern dass man pro Panzer\u201c\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3708.960", 
   "children": [], 
   "end": "3710.600", 
   "id": "s001106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so habe ich Sie verstanden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3710.600", 
   "children": [], 
   "end": "3712.360", 
   "id": "s001107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201emehr Arbeitszeit braucht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3712.360", 
   "children": [], 
   "end": "3714.280", 
   "id": "s001108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil er mehr Abnutzung hat\u201c? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3714.280", 
   "children": [], 
   "end": "3715.720", 
   "id": "s001109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hei\u00dft das im Ergebnis, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3715.720", 
   "children": [], 
   "end": "3720.560", 
   "id": "s001110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Ums\u00e4tze der Werke gleichgeblieben sind? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3720.560", 
   "children": [], 
   "end": "3723.040", 
   "id": "s001111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Oder sind die Ums\u00e4tze jetzt gesunken?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3723.040", 
   "children": [], 
   "end": "3729.440", 
   "id": "s001112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann Ihnen zu den Umsatzzahlen der Werke nichts sagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3729.440", 
   "children": [], 
   "end": "3732.440", 
   "id": "s001113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danach wurde nicht gefragt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3732.440", 
   "children": [], 
   "end": "3734.520", 
   "id": "s001114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was ich Ihnen sagen kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3734.520", 
   "children": [], 
   "end": "3735.280", 
   "id": "s001115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3735.280", 
   "children": [], 
   "end": "3744.440", 
   "id": "s001116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Gro\u00dfteil der Instandsetzungsma\u00dfnahmen au\u00dferhalb der Werke bei der Industrie erfolgt ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3744.440", 
   "children": [], 
   "end": "3749.000", 
   "id": "s001117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist schon Ende der 90er-Jahre die Entscheidung gefallen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3749.000", 
   "children": [], 
   "end": "3751.240", 
   "id": "s001118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Bundeswehr von Aufgaben zu entlasten ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3751.240", 
   "children": [], 
   "end": "3754.760", 
   "id": "s001119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nicht zu ihren milit\u00e4rischen Kernf\u00e4higkeiten geh\u00f6ren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3754.760", 
   "children": [], 
   "end": "3759.840", 
   "id": "s001120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Werksinstandsetzungsleistungen stellen keine Kernf\u00e4higkeit der Bundeswehr dar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3759.840", 
   "children": [], 
   "end": "3764.760", 
   "id": "s001121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das war die Grundlage f\u00fcr die Entscheidung \u00fcber die Gr\u00fcndung der HIL, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3764.760", 
   "children": [], 
   "end": "3770.960", 
   "id": "s001122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die im Jahr\u00a02005 unter der F\u00fchrung der damaligen Bundesregierung vollzogen worden ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3770.960", 
   "children": [], 
   "end": "3772.480", 
   "id": "s001123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von daher kann ich Ihnen sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3772.480", 
   "children": [], 
   "end": "3775.280", 
   "id": "s001124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist keine Kernkompetenz der Bundeswehr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3775.280", 
   "children": [], 
   "end": "3779.760", 
   "id": "s001125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Arbeit wird gr\u00f6\u00dftenteils von der Industrie jetzt auch schon geleistet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3779.760", 
   "children": [], 
   "end": "3780.160", 
   "id": "s001126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3780.160", 
   "children": [], 
   "end": "3784.600", 
   "id": "s001127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was ich beispielhaft f\u00fcr den Leopard\u00a02 angef\u00fchrt habe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3784.600", 
   "children": [], 
   "end": "3785.520", 
   "id": "s001128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist keine Ausnahme, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3785.520", 
   "children": [], 
   "end": "3787.880", 
   "id": "s001129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern Sie finden das an vielen anderen Stellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3787.880", 
   "children": [], 
   "end": "3789.360", 
   "id": "s001130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Material, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3789.360", 
   "children": [], 
   "end": "3790.040", 
   "id": "s001131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Landsysteme, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3790.040", 
   "children": [], 
   "end": "3792.640", 
   "id": "s001132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die einer verst\u00e4rkten Nutzung unterliegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3792.640", 
   "children": [], 
   "end": "3797.560", 
   "id": "s001133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssen in der Regel auch pro St\u00fcck aufwendiger instandgehalten werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3797.560", 
   "children": [], 
   "end": "3798.720", 
   "id": "s001134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als es fr\u00fcher der Fall war. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3798.720", 
   "children": [], 
   "end": "3802.760", 
   "id": "s001135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Anstieg bei Leopard\u00a02 hat beispielsweise etwas damit zu tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3802.760", 
   "children": [], 
   "end": "3807.360", 
   "id": "s001136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es eine Anweisung des BAAINBw gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3807.360", 
   "children": [], 
   "end": "3809.680", 
   "id": "s001137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sandgestrahlt und neu lackiert wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3809.680", 
   "children": [], 
   "end": "3813.080", 
   "id": "s001138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was fr\u00fcher nicht vorgesehen war und was den Aufwand pro St\u00fcck erh\u00f6ht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3813.080", 
   "children": [], 
   "end": "3815.840", 
   "id": "s001139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben das Wort zur zweiten Nachfrage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3815.840", 
   "children": [], 
   "end": "3817.200", 
   "id": "s001140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3817.200", 
   "children": [], 
   "end": "3818.480", 
   "id": "s001141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Anbetracht der Tatsache, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3818.480", 
   "children": [], 
   "end": "3821.920", 
   "id": "s001142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass eine Privatisierung dieser Betriebe stattfindet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3821.920", 
   "children": [], 
   "end": "3825.520", 
   "id": "s001143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die immerhin noch 30\u00a0Prozent der Reparaturen durchf\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3825.520", 
   "children": [], 
   "end": "3826.800", 
   "id": "s001144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "frage ich Sie noch einmal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3826.800", 
   "children": [], 
   "end": "3828.560", 
   "id": "s001145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob die Bundesregierung sich wirklich sicher ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3828.560", 
   "children": [], 
   "end": "3830.640", 
   "id": "s001146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es wirtschaftlicher ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3830.640", 
   "children": [], 
   "end": "3842.160", 
   "id": "s001147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn die R\u00fcstungsindustrie demn\u00e4chst selber \u00fcber Ersatzteile und Reparaturleistungen bestimmen kann und die \u00f6ffentliche Hand nicht mehr dar\u00fcber entscheiden kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3842.160", 
   "children": [], 
   "end": "3844.880", 
   "id": "s001148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wer die Reparaturen am g\u00fcnstigsten durchf\u00fchrt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3844.880", 
   "children": [], 
   "end": "3847.320", 
   "id": "s001149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mir erschlie\u00dft sich das nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3847.320", 
   "children": [], 
   "end": "3850.080", 
   "id": "s001150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Solange ich eine Auswahl habe und mir \u00fcberlegen kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3850.080", 
   "children": [], 
   "end": "3851.360", 
   "id": "s001151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "woher ich die Ersatzteile bekomme, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3851.360", 
   "children": [], 
   "end": "3853.760", 
   "id": "s001152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann ich ja auch die billigere Schraube kaufen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3853.760", 
   "children": [], 
   "end": "3859.040", 
   "id": "s001153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn in Zukunft Krauss-Maffei Wegmann und Rheinmetall das Monopol auf Ersatzteile haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3859.040", 
   "children": [], 
   "end": "3860.200", 
   "id": "s001154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann ich mir nicht wirklich vorstellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3860.200", 
   "children": [], 
   "end": "3861.920", 
   "id": "s001155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es f\u00fcr den Steuerzahler billiger wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3861.920", 
   "children": [], 
   "end": "3864.040", 
   "id": "s001156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin Keul, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3864.040", 
   "children": [], 
   "end": "3866.280", 
   "id": "s001157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die damalige rot-gr\u00fcne Bundesregierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3866.280", 
   "children": [], 
   "end": "3869.280", 
   "id": "s001158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die Gr\u00fcndung der HIL initiiert hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3869.280", 
   "children": [], 
   "end": "3871.360", 
   "id": "s001159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat damals vorgesehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3871.360", 
   "children": [], 
   "end": "3874.680", 
   "id": "s001160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Industrie Mehrheitseigent\u00fcmer der HIL war. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3874.680", 
   "children": [], 
   "end": "3877.560", 
   "id": "s001161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Bund war Minderheitsgesellschafter. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3877.560", 
   "children": [], 
   "end": "3881.000", 
   "id": "s001162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies hat kartellrechtlichen Pr\u00fcfungen nicht standgehalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3881.000", 
   "children": [], 
   "end": "3881.680", 
   "id": "s001163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sodass\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3881.680", 
   "children": [], 
   "end": "3882.640", 
   "id": "s001164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stand heute\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3882.640", 
   "children": [], 
   "end": "3887.840", 
   "id": "s001165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die gesamte HIL mit all ihren Werken im vollst\u00e4ndigen Eigentum des Bundes ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3887.840", 
   "children": [], 
   "end": "3892.720", 
   "id": "s001166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wollte seit rot-gr\u00fcnen Zeiten keine Bundesregierung mehr."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3892.720", 
   "children": [], 
   "end": "3899.440", 
   "id": "s001167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die HIL hat zahlreiche Niederlassungen und St\u00fctzpunkte auf den Fl\u00e4chen der Bundeswehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3899.440", 
   "children": [], 
   "end": "3902.680", 
   "id": "s001168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die Materialerhaltungsstufen\u00a02 und 3\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3902.680", 
   "children": [], 
   "end": "3903.120", 
   "id": "s001169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3903.120", 
   "children": [], 
   "end": "3904.080", 
   "id": "s001170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vereinfacht ausgedr\u00fcckt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3904.080", 
   "children": [], 
   "end": "3905.880", 
   "id": "s001171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nicht ganz so komplizierten Arbeiten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3905.880", 
   "children": [], 
   "end": "3909.800", 
   "id": "s001172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden dort weiter von der HIL durchgef\u00fchrt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3909.800", 
   "children": [], 
   "end": "3914.760", 
   "id": "s001173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In den drei Werken wird die umfangreichste Materialerhaltung betrieben; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3914.760", 
   "children": [], 
   "end": "3917.160", 
   "id": "s001174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist die Materialerhaltungsstufe\u00a04. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3917.160", 
   "children": [], 
   "end": "3922.440", 
   "id": "s001175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da arbeiten wir an der Abgabe der Werke. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3922.440", 
   "children": [], 
   "end": "3926.920", 
   "id": "s001176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Ganze erfolgt nat\u00fcrlich nach den entsprechenden vergaberechtlichen Bestimmungen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3926.920", 
   "children": [], 
   "end": "3928.680", 
   "id": "s001177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "all das erfolgt im Wettbewerb. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3928.680", 
   "children": [], 
   "end": "3931.880", 
   "id": "s001178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Bundesregierung ist fest davon \u00fcberzeugt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3931.880", 
   "children": [], 
   "end": "3935.480", 
   "id": "s001179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Wettbewerb am Ende zu den besten L\u00f6sungen f\u00fchrt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3935.480", 
   "children": [], 
   "end": "3936.240", 
   "id": "s001180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind nicht der Meinung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3936.240", 
   "children": [], 
   "end": "3941.760", 
   "id": "s001181", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Staat besser Panzer reparieren kann als die Industrie. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3941.760", 
   "children": [], 
   "end": "3947.000", 
   "id": "s001182", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir stehen damit in der Kontinuit\u00e4t aller bisherigen Bundesregierungen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3947.000", 
   "children": [], 
   "end": "3956.120", 
   "id": "s001183", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt noch eine weitere Nachfrage. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3956.120", 
   "children": [], 
   "end": "3965.360", 
   "id": "s001184", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Dr.\u00a0Rottmann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3965.360", 
   "children": [], 
   "end": "3967.080", 
   "id": "s001185", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3967.080", 
   "children": [], 
   "end": "3968.280", 
   "id": "s001186", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Werke der HIL liegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3968.280", 
   "children": [], 
   "end": "3970.040", 
   "id": "s001187", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel in Darmstadt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3970.040", 
   "children": [], 
   "end": "3972.040", 
   "id": "s001188", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch in innerst\u00e4dtischen Gebieten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3972.040", 
   "children": [], 
   "end": "3974.920", 
   "id": "s001189", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Kommunen sind zum Teil auf diese Grundst\u00fccke angewiesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3974.920", 
   "children": [], 
   "end": "3976.920", 
   "id": "s001190", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Wohnungsbau zu betreiben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3976.920", 
   "children": [], 
   "end": "3979.200", 
   "id": "s001191", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hat sich die Bundesregierung \u00fcberlegt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3979.200", 
   "children": [], 
   "end": "3980.600", 
   "id": "s001192", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sie die Wohnungsnot dort, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3980.600", 
   "children": [], 
   "end": "3982.120", 
   "id": "s001193", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo es Standorte der HIL gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3982.120", 
   "children": [], 
   "end": "3984.960", 
   "id": "s001194", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit einer vern\u00fcnftigen Verwertung dieser Grundst\u00fccke lindern kann? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3984.960", 
   "children": [], 
   "end": "3988.080", 
   "id": "s001195", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Privatisierung der Werke sollte aus meiner Sicht nicht damit einhergehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3988.080", 
   "children": [], 
   "end": "3993.200", 
   "id": "s001196", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass innerst\u00e4dtische Grundst\u00fccke mit privatisiert werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3993.200", 
   "children": [], 
   "end": "3994.000", 
   "id": "s001197", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3994.000", 
   "children": [], 
   "end": "3995.360", 
   "id": "s001198", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich kann mir nicht vorstellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3995.360", 
   "children": [], 
   "end": "4004.240", 
   "id": "s001199", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass irgendeine Kommune ihre Wohnungsbaupolitik auf dem Privateigentum Dritter aufbaut. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4004.240", 
   "children": [], 
   "end": "4005.800", 
   "id": "s001200", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es w\u00e4re ja eine seltsame Art, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4005.800", 
   "children": [], 
   "end": "4007.040", 
   "id": "s001201", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man sagte: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4007.040", 
   "children": [], 
   "end": "4007.880", 
   "id": "s001202", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will Wohnungen auf Gel\u00e4nde bauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4007.880", 
   "children": [], 
   "end": "4008.680", 
   "id": "s001203", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das anderen geh\u00f6rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4008.680", 
   "children": [], 
   "end": "4010.200", 
   "id": "s001204", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und will mal gucken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4010.200", 
   "children": [], 
   "end": "4013.520", 
   "id": "s001205", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob es mir durch irgendeinen g\u00fcnstigen Zufall zuf\u00e4llt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4013.520", 
   "children": [], 
   "end": "4014.960", 
   "id": "s001206", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben drei Werke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4014.960", 
   "children": [], 
   "end": "4018.720", 
   "id": "s001207", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es geht in der Tat auch immer um die Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4018.720", 
   "children": [], 
   "end": "4025.240", 
   "id": "s001208", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie mit den frei werdenden Fl\u00e4chen dann zu verfahren ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4025.240", 
   "children": [], 
   "end": "4028.920", 
   "id": "s001209", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist schon vor Ort in jedem einzelnen Fall besprochen worden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4028.920", 
   "children": [], 
   "end": "4031.080", 
   "id": "s001210", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch mit den \u00f6rtlichen Verantwortlichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4031.080", 
   "children": [], 
   "end": "4034.560", 
   "id": "s001211", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es ist auch eingeflossen in die Ausschreibung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4034.560", 
   "children": [], 
   "end": "4035.920", 
   "id": "s001212", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die jetzt zum Teil l\u00e4uft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4035.920", 
   "children": [], 
   "end": "4036.520", 
   "id": "s001213", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4036.520", 
   "children": [], 
   "end": "4040.280", 
   "id": "s001214", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Staatssekret\u00e4r.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4040.280", 
   "children": [], 
   "end": "4044.800", 
   "id": "s001215", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Fragen\u00a022 und 23 der Abgeordneten H\u00e4nsel sollen schriftlich beantwortet werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4044.800", 
   "children": [], 
   "end": "4047.280", 
   "id": "s001216", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind damit am Ende Ihres Gesch\u00e4ftsbereiches."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4047.280", 
   "children": [], 
   "end": "4053.560", 
   "id": "s001217", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich rufe den Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur auf."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4053.560", 
   "children": [], 
   "end": "4058.000", 
   "id": "s001218", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alle Fragen dieses Gesch\u00e4ftsbereiches werden schriftlich beantwortet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4058.000", 
   "children": [], 
   "end": "4065.480", 
   "id": "s001219", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das betrifft die Fragen\u00a024 und 25 des Abgeordneten Gelbhaar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4065.480", 
   "children": [], 
   "end": "4069.840", 
   "id": "s001220", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Fragen\u00a026 und 27 des Abgeordneten Wagner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4069.840", 
   "children": [], 
   "end": "4075.760", 
   "id": "s001221", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Fragen\u00a028 und 29 des Abgeordneten Stefan Schmidt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4075.760", 
   "children": [], 
   "end": "4079.760", 
   "id": "s001222", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Fragen\u00a030 und 31 des Abgeordneten Krischer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4079.760", 
   "children": [], 
   "end": "4083.040", 
   "id": "s001223", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Frage\u00a032 des Abgeordneten Gehring, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4083.040", 
   "children": [], 
   "end": "4086.440", 
   "id": "s001224", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Frage\u00a033 des Abgeordneten Stephan K\u00fchn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4086.440", 
   "children": [], 
   "end": "4094.440", 
   "id": "s001225", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Fragen\u00a034 und 35 des Abgeordneten Gastel und die Frage 36 der Abgeordneten Remmers."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4094.440", 
   "children": [], 
   "end": "4097.960", 
   "id": "s001226", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir kommen damit zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Umwelt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4097.960", 
   "children": [], 
   "end": "4098.760", 
   "id": "s001227", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Naturschutz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4098.760", 
   "children": [], 
   "end": "4102.160", 
   "id": "s001228", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bau und Reaktorsicherheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4102.160", 
   "children": [], 
   "end": "4109.440", 
   "id": "s001229", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zur Beantwortung steht die Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter zur Verf\u00fcgung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4109.440", 
   "children": [], 
   "end": "4113.240", 
   "id": "s001230", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Frage\u00a037 des Abgeordneten Gehring, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4113.240", 
   "children": [], 
   "end": "4119.760", 
   "id": "s001231", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Frage\u00a038 des Abgeordneten Stephan K\u00fchn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4119.760", 
   "children": [], 
   "end": "4136.680", 
   "id": "s001232", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Frage\u00a039 der Abgeordneten Remmers und die Fragen\u00a040 und 41 des Abgeordneten Christian K\u00fchn werden gem\u00e4\u00df Nummer\u00a02 Absatz\u00a02 unserer Richtlinien schriftlich beantwortet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4136.680", 
   "children": [], 
   "end": "4140.600", 
   "id": "s001233", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Fragen\u00a042 und 43 der Abgeordneten Sabine Zimmermann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4140.600", 
   "children": [], 
   "end": "4152.800", 
   "id": "s001234", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Fragen\u00a044 und 45 der Abgeordneten Kotting-Uhl und die Fragen\u00a046 und 47 der Abgeordneten Hoffmann sollen ebenfalls schriftlich beantwortet werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4152.800", 
   "children": [], 
   "end": "4157.480", 
   "id": "s001235", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich rufe die Frage\u00a048 der Abgeordneten Steffi Lemke auf:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4157.480", 
   "children": [], 
   "end": "4157.840", 
   "id": "s001236", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4157.840", 
   "children": [], 
   "end": "4160.320", 
   "id": "s001237", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Staatssekret\u00e4rin."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4160.320", 
   "children": [], 
   "end": "4160.520", 
   "id": "s001238", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4160.520", 
   "children": [], 
   "end": "4161.880", 
   "id": "s001239", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4161.880", 
   "children": [], 
   "end": "4162.880", 
   "id": "s001240", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Kollegin Lemke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4162.880", 
   "children": [], 
   "end": "4177.400", 
   "id": "s001241", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in Ihrer Frage genannte Studie beschreibt Ergebnisse zum Verhalten des globalen Meeresspiegelniveaus aufgrund einer neuen Untersuchung von Satellitenmessungen mit Annahmen \u00fcber dessen Entwicklung bis 2100. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4177.400", 
   "children": [], 
   "end": "4181.560", 
   "id": "s001242", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Studie best\u00e4tigt zum einen Ergebnisse des F\u00fcnften Sachstandsberichts des IPCC. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4181.560", 
   "children": [], 
   "end": "4184.640", 
   "id": "s001243", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum anderen weisen die Autoren darauf hin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4184.640", 
   "children": [], 
   "end": "4193.640", 
   "id": "s001244", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die beobachtete Erh\u00f6hung des Meeresspiegels in etwa entlang des Hochemissionsszenarios RCP8.5 erfolgt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4193.640", 
   "children": [], 
   "end": "4195.960", 
   "id": "s001245", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aufgrund der Dynamik der gro\u00dfen Eisschilde\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4195.960", 
   "children": [], 
   "end": "4197.720", 
   "id": "s001246", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der Antarktis und in Gr\u00f6nland\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4197.720", 
   "children": [], 
   "end": "4201.760", 
   "id": "s001247", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "k\u00f6nnte der k\u00fcnftige Meeresspiegelanstieg auch deutlich h\u00f6her ausfallen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4201.760", 
   "children": [], 
   "end": "4207.560", 
   "id": "s001248", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Erkenntnisse sind der Bundesregierung bekannt und auch bereits in anderen Fachpublikationen beschrieben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4207.560", 
   "children": [], 
   "end": "4208.120", 
   "id": "s001249", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Klar ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4208.120", 
   "children": [], 
   "end": "4213.160", 
   "id": "s001250", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Klimaschutz und Anpassung an unvermeidbare Folgen des Klimawandels sind wichtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4213.160", 
   "children": [], 
   "end": "4215.800", 
   "id": "s001251", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung hat sich deshalb zur Aufgabe gemacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4215.800", 
   "children": [], 
   "end": "4217.440", 
   "id": "s001252", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vorkehrungen zu treffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4217.440", 
   "children": [], 
   "end": "4226.520", 
   "id": "s001253", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um im Rahmen der ressort\u00fcbergreifenden Deutschen Anpassungsstrategie an den Klimawandel geeignete Ma\u00dfnahmen gegen den Meeresspiegelanstieg zu entwickeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4226.520", 
   "children": [], 
   "end": "4243.280", 
   "id": "s001254", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um mit dem Meeresspiegelanstieg zusammenh\u00e4ngende m\u00f6gliche Gefahren und Anpassungsnotwendigkeiten fr\u00fchzeitig zu erkennen und geeignete Ma\u00dfnahmen zur Verringerung der Betroffenheit zu identifizieren und umzusetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4243.280", 
   "children": [], 
   "end": "4248.800", 
   "id": "s001255", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat die interministerielle Arbeitsgruppe \u201eAnpassung\u201c unter der Federf\u00fchrung des BMUB beschlossen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4248.800", 
   "children": [], 
   "end": "4257.320", 
   "id": "s001256", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zeitnah eine Strategie zum Umgang mit dem Meeresspiegelanstieg im Ressortkreis und mit den Bundesl\u00e4ndern zu entwickeln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4257.320", 
   "children": [], 
   "end": "4266.240", 
   "id": "s001257", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in den Fortschrittsbericht zur Deutschen Anpassungsstrategie 2020 integriert werden soll."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4266.240", 
   "children": [], 
   "end": "4268.400", 
   "id": "s001258", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung geht davon aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4268.400", 
   "children": [], 
   "end": "4275.560", 
   "id": "s001259", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Deutschland beim Hochwasserschutz an der K\u00fcste f\u00fcr die Zukunft strukturell gut aufgestellt ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4275.560", 
   "children": [], 
   "end": "4287.080", 
   "id": "s001260", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach der Kompetenzverteilung des Grundgesetzes liegt die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr Ma\u00dfnahmen des vorbeugenden Hochwasserschutzes sowohl im Binnenland als auch an der K\u00fcste bei den L\u00e4ndern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4287.080", 
   "children": [], 
   "end": "4291.000", 
   "id": "s001261", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4291.000", 
   "children": [], 
   "end": "4291.360", 
   "id": "s001262", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4291.360", 
   "children": [], 
   "end": "4293.200", 
   "id": "s001263", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4293.200", 
   "children": [], 
   "end": "4294.240", 
   "id": "s001264", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich erlaube mir die Anmerkung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4294.240", 
   "children": [], 
   "end": "4299.640", 
   "id": "s001265", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Hinweis auf der Anzeigetafel hier im Plenum etwas irref\u00fchrend ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4299.640", 
   "children": [], 
   "end": "4305.080", 
   "id": "s001266", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht nicht um die Studie zum Anstieg des Meeresspiegels. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4305.080", 
   "children": [], 
   "end": "4308.080", 
   "id": "s001267", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielmehr geht es um die Kernaussage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4308.080", 
   "children": [], 
   "end": "4311.200", 
   "id": "s001268", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Meeresspiegel deutlich schneller ansteigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4311.200", 
   "children": [], 
   "end": "4313.160", 
   "id": "s001269", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als bisher erwartet wurde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4313.160", 
   "children": [], 
   "end": "4314.560", 
   "id": "s001270", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb war meine Frage auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4314.560", 
   "children": [], 
   "end": "4319.120", 
   "id": "s001271", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Konsequenzen die Bundesregierung daraus zieht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4319.120", 
   "children": [], 
   "end": "4320.600", 
   "id": "s001272", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dieser Prozess schneller abl\u00e4uft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4320.600", 
   "children": [], 
   "end": "4322.640", 
   "id": "s001273", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als bisher angenommen wurde."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4322.640", 
   "children": [], 
   "end": "4325.400", 
   "id": "s001274", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben die Ergebnisse der Studie eben selber best\u00e4tigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4325.400", 
   "children": [], 
   "end": "4327.640", 
   "id": "s001275", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Kernaussage der Studie lautet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4327.640", 
   "children": [], 
   "end": "4335.240", 
   "id": "s001276", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Meeresspiegel bis zum Ende dieses Jahrhunderts um durchschnittlich 65 Zentimeter h\u00f6her liegen k\u00f6nnte als im Jahr\u00a02005. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4335.240", 
   "children": [], 
   "end": "4337.720", 
   "id": "s001277", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb meine Frage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4337.720", 
   "children": [], 
   "end": "4343.200", 
   "id": "s001278", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hat es darauf Reaktionen innerhalb der Bundesregierung gegeben? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4343.200", 
   "children": [], 
   "end": "4346.120", 
   "id": "s001279", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch unsere K\u00fcstenl\u00e4nder sind davon betroffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4346.120", 
   "children": [], 
   "end": "4356.320", 
   "id": "s001280", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es kann aus meiner Sicht in diesem Zusammenhang nicht nur auf L\u00e4nderzust\u00e4ndigkeiten verwiesen werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4356.320", 
   "children": [], 
   "end": "4357.560", 
   "id": "s001281", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Also: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4357.560", 
   "children": [], 
   "end": "4365.760", 
   "id": "s001282", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Welche zus\u00e4tzlichen Ma\u00dfnahmen ergreift die Bundesregierung aufgrund des schnelleren Meeresspiegelanstiegs?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4365.760", 
   "children": [], 
   "end": "4366.320", 
   "id": "s001283", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4366.320", 
   "children": [], 
   "end": "4372.560", 
   "id": "s001284", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Deutsche Anpassungsstrategie entsprechend fortgeschrieben wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4372.560", 
   "children": [], 
   "end": "4374.920", 
   "id": "s001285", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einige Ma\u00dfnahmen werden in die Anpassungsstrategie \u00fcbergeleitet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4374.920", 
   "children": [], 
   "end": "4379.120", 
   "id": "s001286", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir zusammen mit den L\u00e4ndern in den Bund-L\u00e4nder-Arbeitsgruppen und auch\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4379.120", 
   "children": [], 
   "end": "4380.640", 
   "id": "s001287", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich habe es eben angesprochen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4380.640", 
   "children": [], 
   "end": "4383.280", 
   "id": "s001288", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der interministeriellen Arbeitsgruppe erarbeiten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4383.280", 
   "children": [], 
   "end": "4394.480", 
   "id": "s001289", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor dem Hintergrund der Ergebnisse der Studie m\u00fcssen die bereits angedachten Ma\u00dfnahmen \u00fcberpr\u00fcft und dementsprechend weiterentwickelt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4394.480", 
   "children": [], 
   "end": "4396.480", 
   "id": "s001290", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein weiterer Ansatzpunkt ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4396.480", 
   "children": [], 
   "end": "4402.280", 
   "id": "s001291", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Erderw\u00e4rmung durch Klimaver\u00e4nderungen zu beschr\u00e4nken und unter 2\u00a0Grad, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4402.280", 
   "children": [], 
   "end": "4404.280", 
   "id": "s001292", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00f6glichst unter 1,5\u00a0Grad, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4404.280", 
   "children": [], 
   "end": "4404.960", 
   "id": "s001293", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu halten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4404.960", 
   "children": [], 
   "end": "4408.080", 
   "id": "s001294", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben das Wort zur zweiten Nachfrage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4408.080", 
   "children": [], 
   "end": "4408.880", 
   "id": "s001295", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4408.880", 
   "children": [], 
   "end": "4410.200", 
   "id": "s001296", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Staatssekret\u00e4rin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4410.200", 
   "children": [], 
   "end": "4413.320", 
   "id": "s001297", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es wird Sie nicht verwundern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4413.320", 
   "children": [], 
   "end": "4416.360", 
   "id": "s001298", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass mich Ihre Antwort nicht zufriedenstellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4416.360", 
   "children": [], 
   "end": "4418.240", 
   "id": "s001299", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Frage zielt darauf ab, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4418.240", 
   "children": [], 
   "end": "4420.160", 
   "id": "s001300", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Prozesse schneller ablaufen und dramatischer sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4420.160", 
   "children": [], 
   "end": "4421.040", 
   "id": "s001301", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als die Forscher bisher angenommen haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4421.040", 
   "children": [], 
   "end": "4425.720", 
   "id": "s001302", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Forscher des Potsdam-Instituts f\u00fcr Klimafolgenforschung m\u00fcssen sich st\u00e4ndig selber korrigieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4425.720", 
   "children": [], 
   "end": "4429.080", 
   "id": "s001303", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar in Richtung Negativszenarien."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4429.080", 
   "children": [], 
   "end": "4431.240", 
   "id": "s001304", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir jetzt feststellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4431.240", 
   "children": [], 
   "end": "4435.200", 
   "id": "s001305", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Eisschild auf der Antarktis wesentlich instabiler ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4435.200", 
   "children": [], 
   "end": "4439.320", 
   "id": "s001306", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als noch vor wenigen Jahren angenommen worden ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4439.320", 
   "children": [], 
   "end": "4444.640", 
   "id": "s001307", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die Antarktis allein f\u00fcr einen potenziellen Meeresspiegelanstieg von 55\u00a0Metern\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4444.640", 
   "children": [], 
   "end": "4447.560", 
   "id": "s001308", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "55\u00a0Meter!\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4447.560", 
   "children": [], 
   "end": "4449.040", 
   "id": "s001309", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verantwortlich sein k\u00f6nnte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4449.040", 
   "children": [], 
   "end": "4450.920", 
   "id": "s001310", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann stellt sich mir die Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4450.920", 
   "children": [], 
   "end": "4455.320", 
   "id": "s001311", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob innerhalb der Bundesregierung das ver\u00e4nderte Tempo, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4455.320", 
   "children": [], 
   "end": "4464.040", 
   "id": "s001312", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das immer schnellere Tempo der Klimakrise ber\u00fccksichtigt wird und man deshalb die eigenen Ma\u00dfnahmen \u00fcberpr\u00fcft und verst\u00e4rkt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4464.040", 
   "children": [], 
   "end": "4467.120", 
   "id": "s001313", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung ist sich dieser Dringlichkeit bewusst. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4467.120", 
   "children": [], 
   "end": "4468.160", 
   "id": "s001314", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe eben schon betont, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4468.160", 
   "children": [], 
   "end": "4473.040", 
   "id": "s001315", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Ma\u00dfnahmen vor dem Hintergrund der Ergebnisse der Studie sicherlich noch einmal \u00fcberpr\u00fcft werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4473.040", 
   "children": [], 
   "end": "4473.600", 
   "id": "s001316", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im \u00dcbrigen wissen Sie auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4473.600", 
   "children": [], 
   "end": "4481.280", 
   "id": "s001317", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir bis zum Ende dieses Jahrhunderts m\u00f6glichst treibhausgasneutral wirtschaften und leben wollen und zu dem Zweck bereits einen Klimaschutzplan verabschiedet haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4481.280", 
   "children": [], 
   "end": "4484.040", 
   "id": "s001318", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn die Koalition zustande kommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4484.040", 
   "children": [], 
   "end": "4485.800", 
   "id": "s001319", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann werden wir auch ein Klimaschutzgesetz auf den Weg bringen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4485.800", 
   "children": [], 
   "end": "4486.120", 
   "id": "s001320", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4486.120", 
   "children": [], 
   "end": "4487.920", 
   "id": "s001321", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Staatssekret\u00e4rin.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4487.920", 
   "children": [], 
   "end": "4489.400", 
   "id": "s001322", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind damit am Ende Ihres Gesch\u00e4ftsbereichs."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4489.400", 
   "children": [], 
   "end": "4494.840", 
   "id": "s001323", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4494.840", 
   "children": [], 
   "end": "4500.080", 
   "id": "s001324", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zur Beantwortung steht der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Thomas Silberhorn zur Verf\u00fcgung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4500.080", 
   "children": [], 
   "end": "4505.880", 
   "id": "s001325", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Frage\u00a049 der Abgeordneten Eva-Maria Elisabeth Schreiber soll schriftlich beantwortet werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4505.880", 
   "children": [], 
   "end": "4509.080", 
   "id": "s001326", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich rufe die Frage\u00a050 des Abgeordneten Uwe Kekeritz auf:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4509.080", 
   "children": [], 
   "end": "4509.520", 
   "id": "s001327", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4509.520", 
   "children": [], 
   "end": "4510.960", 
   "id": "s001328", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Staatssekret\u00e4r."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4510.960", 
   "children": [], 
   "end": "4512.600", 
   "id": "s001329", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4512.600", 
   "children": [], 
   "end": "4513.120", 
   "id": "s001330", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4513.120", 
   "children": [], 
   "end": "4518.640", 
   "id": "s001331", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Neue Allianz f\u00fcr Ern\u00e4hrungssicherung ist ein Ergebnis des G-8-Gipfels von 2012. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4518.640", 
   "children": [], 
   "end": "4523.560", 
   "id": "s001332", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung beteiligt sich an einer Evaluierung dieser Neuen Allianz f\u00fcr Ern\u00e4hrungssicherung zusammen mit Frankreich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4523.560", 
   "children": [], 
   "end": "4525.240", 
   "id": "s001333", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den USA und Gro\u00dfbritannien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4525.240", 
   "children": [], 
   "end": "4527.960", 
   "id": "s001334", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar in den jeweiligen Fokusl\u00e4ndern Burkina Faso, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4527.960", 
   "children": [], 
   "end": "4528.480", 
   "id": "s001335", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ghana, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4528.480", 
   "children": [], 
   "end": "4529.560", 
   "id": "s001336", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nigeria und Benin."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4529.560", 
   "children": [], 
   "end": "4531.400", 
   "id": "s001337", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Ergebnisse zu Burkina Faso liegen vor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4531.400", 
   "children": [], 
   "end": "4535.440", 
   "id": "s001338", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland ist federf\u00fchrend f\u00fcr die Evaluierung in Benin verantwortlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4535.440", 
   "children": [], 
   "end": "4537.440", 
   "id": "s001339", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die noch nicht abgeschlossen ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4537.440", 
   "children": [], 
   "end": "4540.320", 
   "id": "s001340", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir erwarten die Evaluierungsergebnisse sp\u00e4testens Anfang April. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4540.320", 
   "children": [], 
   "end": "4554.880", 
   "id": "s001341", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach vollst\u00e4ndigem Abschluss der Evaluierung wird die Bundesregierung die Ergebnisse fachlich und politisch bewerten und das weitere Vorgehen mit den relevanten internationalen Partnern diskutieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4554.880", 
   "children": [], 
   "end": "4560.080", 
   "id": "s001342", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Ergebnisse der Evaluierung sollen ver\u00f6ffentlicht werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4560.080", 
   "children": [], 
   "end": "4561.840", 
   "id": "s001343", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum zweiten Teil Ihrer Frage. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4561.840", 
   "children": [], 
   "end": "4564.600", 
   "id": "s001344", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Neue Allianz erarbeitet j\u00e4hrlich Fortschrittsberichte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4564.600", 
   "children": [], 
   "end": "4572.200", 
   "id": "s001345", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen die einzelnen L\u00e4nder ihren Fortschritt gegen\u00fcber ihren nationalen Vereinbarungen darlegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4572.200", 
   "children": [], 
   "end": "4587.840", 
   "id": "s001346", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach dem letzten Fortschrittsbericht\u00a02015/16 haben private Investitionen innerhalb der Neuen Allianz f\u00fcr Ern\u00e4hrungssicherung in diesem Berichtszeitraum 10,4\u00a0Millionen Kleinb\u00e4uerinnen und Kleinbauern erreicht und mehr als 30\u00a0000 Jobs geschaffen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4587.840", 
   "children": [], 
   "end": "4591.920", 
   "id": "s001347", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4591.920", 
   "children": [], 
   "end": "4593.120", 
   "id": "s001348", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sch\u00f6n.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4593.120", 
   "children": [], 
   "end": "4594.200", 
   "id": "s001349", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist mir neu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4594.200", 
   "children": [], 
   "end": "4595.040", 
   "id": "s001350", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Frankreich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4595.040", 
   "children": [], 
   "end": "4600.400", 
   "id": "s001351", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die USA und Deutschland zusammen eine Evaluierung durchf\u00fchren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4600.400", 
   "children": [], 
   "end": "4600.880", 
   "id": "s001352", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Merkw\u00fcrdig ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4600.880", 
   "children": [], 
   "end": "4603.240", 
   "id": "s001353", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Franzosen aus der New Alliance aussteigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4603.240", 
   "children": [], 
   "end": "4608.800", 
   "id": "s001354", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hat die franz\u00f6sische Regierung mehr Informationen als die Bundesregierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4608.800", 
   "children": [], 
   "end": "4612.120", 
   "id": "s001355", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder sind die Franzosen bei der Evaluierung schon weiter? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4612.120", 
   "children": [], 
   "end": "4612.840", 
   "id": "s001356", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich verstehe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4612.840", 
   "children": [], 
   "end": "4613.600", 
   "id": "s001357", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ehrlich gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4613.600", 
   "children": [], 
   "end": "4615.000", 
   "id": "s001358", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diesen Zusammenhang nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4615.000", 
   "children": [], 
   "end": "4617.240", 
   "id": "s001359", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern f\u00e4nde ich es interessant, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4617.240", 
   "children": [], 
   "end": "4618.640", 
   "id": "s001360", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu erfahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4618.640", 
   "children": [], 
   "end": "4621.400", 
   "id": "s001361", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was die franz\u00f6sische Regierung mehr wei\u00df als die Bundesregierung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4621.400", 
   "children": [], 
   "end": "4622.640", 
   "id": "s001362", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Interessant ist auch Folgendes: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4622.640", 
   "children": [], 
   "end": "4623.480", 
   "id": "s001363", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4623.480", 
   "children": [], 
   "end": "4626.240", 
   "id": "s001364", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben 10\u00a0Millionen Bauern erreicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4626.240", 
   "children": [], 
   "end": "4627.080", 
   "id": "s001365", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was hei\u00dft das? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4627.080", 
   "children": [], 
   "end": "4629.760", 
   "id": "s001366", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Inwieweit hat sich der Lebensstandard dieser Bauern verbessert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4629.760", 
   "children": [], 
   "end": "4639.760", 
   "id": "s001367", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und inwieweit konnten positive Entwicklungen hinsichtlich Hunger und Not dieser Bev\u00f6lkerungsgruppe festgestellt werden?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4639.760", 
   "children": [], 
   "end": "4644.440", 
   "id": "s001368", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Partnerland von Frankreich ist Burkina Faso. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4644.440", 
   "children": [], 
   "end": "4649.840", 
   "id": "s001369", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Bezug auf Burkina Faso ist die Evaluierung bereits abgeschlossen worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4649.840", 
   "children": [], 
   "end": "4655.320", 
   "id": "s001370", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen konnte Frankreich bereits Konsequenzen aus der Evaluierung ziehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4655.320", 
   "children": [], 
   "end": "4660.040", 
   "id": "s001371", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Evaluierungsergebnisse der weiteren Partnerl\u00e4nder stehen noch aus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4660.040", 
   "children": [], 
   "end": "4665.400", 
   "id": "s001372", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie werden f\u00fcr Anfang April erwartet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4665.400", 
   "children": [], 
   "end": "4671.560", 
   "id": "s001373", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Lichte der Ergebnisse dieser Evaluierung werden wir das Programm bewerten k\u00f6nnen und mit unseren Partnern dar\u00fcber beraten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4671.560", 
   "children": [], 
   "end": "4673.960", 
   "id": "s001374", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Konsequenzen wir ziehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4673.960", 
   "children": [], 
   "end": "4674.880", 
   "id": "s001375", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu den Kleinbauern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4674.880", 
   "children": [], 
   "end": "4677.160", 
   "id": "s001376", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben von Anfang an Wert darauf gelegt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4677.160", 
   "children": [], 
   "end": "4680.800", 
   "id": "s001377", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Arbeit der Neuen Allianz f\u00fcr Ern\u00e4hrungssicherung den Fokus auf die Kleinbauern legt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4680.800", 
   "children": [], 
   "end": "4683.280", 
   "id": "s001378", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im \u00dcbrigen auch auf die Einbeziehung von Frauen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4683.280", 
   "children": [], 
   "end": "4684.560", 
   "id": "s001379", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich beziehe mich mit den Zahlen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4684.560", 
   "children": [], 
   "end": "4685.560", 
   "id": "s001380", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ich genannt habe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4685.560", 
   "children": [], 
   "end": "4688.640", 
   "id": "s001381", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf den letzten Fortschrittsbericht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4688.640", 
   "children": [], 
   "end": "4694.360", 
   "id": "s001382", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den von 2015/16. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4694.360", 
   "children": [], 
   "end": "4694.960", 
   "id": "s001383", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir erwarten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4694.960", 
   "children": [], 
   "end": "4698.800", 
   "id": "s001384", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir im Zusammenhang mit den Evaluierungsergebnissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4698.800", 
   "children": [], 
   "end": "4700.840", 
   "id": "s001385", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Anfang April vorliegen werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4700.840", 
   "children": [], 
   "end": "4703.360", 
   "id": "s001386", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4here Ausk\u00fcnfte dazu erhalten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4703.360", 
   "children": [], 
   "end": "4706.160", 
   "id": "s001387", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben das Wort zur zweiten Nachfrage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4706.160", 
   "children": [], 
   "end": "4708.160", 
   "id": "s001388", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn entscheidende Player aus der Allianz aussteigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4708.160", 
   "children": [], 
   "end": "4712.920", 
   "id": "s001389", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "inwieweit macht die Mitgliedschaft in dieser Allianz dann \u00fcberhaupt noch Sinn?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4712.920", 
   "children": [], 
   "end": "4713.800", 
   "id": "s001390", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eine Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4713.800", 
   "children": [], 
   "end": "4714.360", 
   "id": "s001391", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir uns stellen m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4714.360", 
   "children": [], 
   "end": "4715.720", 
   "id": "s001392", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir uns aber erst stellen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4715.720", 
   "children": [], 
   "end": "4717.280", 
   "id": "s001393", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn die Evaluierungsergebnisse vorliegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4717.280", 
   "children": [], 
   "end": "4719.200", 
   "id": "s001394", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen allerdings in Rechnung stellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4719.200", 
   "children": [], 
   "end": "4724.080", 
   "id": "s001395", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diese Neue Allianz f\u00fcr Ern\u00e4hrungssicherung das Ergebnis eines G\u20118-Gipfels war. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4724.080", 
   "children": [], 
   "end": "4726.080", 
   "id": "s001396", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es stellt sich in der Tat grunds\u00e4tzlich die Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4726.080", 
   "children": [], 
   "end": "4732.200", 
   "id": "s001397", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir das weiterf\u00fchren und es gegebenenfalls in herk\u00f6mmliche Strukturen der bilateralen Zusammenarbeit integrieren k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4732.200", 
   "children": [], 
   "end": "4733.680", 
   "id": "s001398", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ich bitte um Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4733.680", 
   "children": [], 
   "end": "4736.920", 
   "id": "s001399", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir der laufenden Evaluierung nicht vorgreifen k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4736.920", 
   "children": [], 
   "end": "4737.400", 
   "id": "s001400", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4737.400", 
   "children": [], 
   "end": "4740.120", 
   "id": "s001401", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Staatssekret\u00e4r.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4740.120", 
   "children": [], 
   "end": "4743.560", 
   "id": "s001402", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind damit am Ende Ihres Gesch\u00e4ftsbereichs."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4743.560", 
   "children": [], 
   "end": "4748.800", 
   "id": "s001403", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich rufe den Gesch\u00e4ftsbereich der Bundeskanzlerin und des Bundeskanzleramtes auf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4748.800", 
   "children": [], 
   "end": "4753.400", 
   "id": "s001404", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zur Beantwortung steht der Staatssekret\u00e4r Klaus-Dieter Fritsche zur Verf\u00fcgung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4756.720", 
   "children": [], 
   "end": "4761.320", 
   "id": "s001405", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich rufe die Frage\u00a051 der Abgeordneten Martina Renner aus der Fraktion Die Linke auf:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4761.320", 
   "children": [], 
   "end": "4761.840", 
   "id": "s001406", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4761.840", 
   "children": [], 
   "end": "4763.560", 
   "id": "s001407", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Staatssekret\u00e4r."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4763.560", 
   "children": [], 
   "end": "4764.120", 
   "id": "s001408", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4764.120", 
   "children": [], 
   "end": "4766.160", 
   "id": "s001409", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4766.160", 
   "children": [], 
   "end": "4766.600", 
   "id": "s001410", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Abgeordnete, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4766.600", 
   "children": [], 
   "end": "4770.040", 
   "id": "s001411", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich kann die Frage recht kurz beantworten: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4770.040", 
   "children": [], 
   "end": "4784.640", 
   "id": "s001412", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gab zu keinem Zeitpunkt einen Kontakt von Mitarbeitern des Bundesnachrichtendienstes mit Herrn Szczepanski."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4784.640", 
   "children": [], 
   "end": "4787.480", 
   "id": "s001413", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben das Wort zu einer ersten Nachfrage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4787.480", 
   "children": [], 
   "end": "4792.240", 
   "id": "s001414", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Zuge der NSU-Aufkl\u00e4rung k\u00f6nnte neben der Frage des Kontaktes aber interessant sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4792.240", 
   "children": [], 
   "end": "4797.640", 
   "id": "s001415", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob es im BND Informationen zu Carsten Szczepanski gab, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4797.640", 
   "children": [], 
   "end": "4797.960", 
   "id": "s001416", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    ", "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4797.960", 
   "children": [], 
   "end": "4802.520", 
   "id": "s001417", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was m\u00f6glicherweise auch Gegenstand von T\u00e4tigkeiten des Bundesnachrichtendienstes war. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4802.520", 
   "children": [], 
   "end": "4803.400", 
   "id": "s001418", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daher meine Frage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4803.400", 
   "children": [], 
   "end": "4812.600", 
   "id": "s001419", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hat die Bundesregierung den Untersuchungsaussch\u00fcssen in den L\u00e4ndern und im Bund alle Unterlagen im Bundesnachrichtendienst zu Carsten Szczepanski geliefert?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4812.600", 
   "children": [], 
   "end": "4814.600", 
   "id": "s001420", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Abgeordnete, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4814.600", 
   "children": [], 
   "end": "4817.040", 
   "id": "s001421", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zun\u00e4chst einmal auf den BND eingehend: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4817.040", 
   "children": [], 
   "end": "4819.720", 
   "id": "s001422", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt im BND keine Erkenntnisse, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4819.720", 
   "children": [], 
   "end": "4822.760", 
   "id": "s001423", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch nicht im Zuge seiner sonstigen Auftr\u00e4ge der Auslandsaufkl\u00e4rung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4822.760", 
   "children": [], 
   "end": "4830.080", 
   "id": "s001424", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die irgendwelche Hinweise auf Herrn Szczepanski oder das Umfeld von Herrn Szczepanski betreffen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4830.080", 
   "children": [], 
   "end": "4830.920", 
   "id": "s001425", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist das eine."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4830.920", 
   "children": [], 
   "end": "4833.560", 
   "id": "s001426", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum anderen gehe ich davon aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4833.560", 
   "children": [], 
   "end": "4841.280", 
   "id": "s001427", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Bundesregierung im Rahmen des rechtlich Zul\u00e4ssigen all das den Landesuntersuchungsaussch\u00fcssen vorgelegt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4841.280", 
   "children": [], 
   "end": "4843.160", 
   "id": "s001428", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was diesen Aussch\u00fcssen vorzulegen ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4843.160", 
   "children": [], 
   "end": "4846.200", 
   "id": "s001429", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben das Wort zu einer zweiten Nachfrage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4846.200", 
   "children": [], 
   "end": "4848.480", 
   "id": "s001430", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben jetzt eingeschr\u00e4nkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4848.480", 
   "children": [], 
   "end": "4852.000", 
   "id": "s001431", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass den Landesuntersuchungsaussch\u00fcssen alles vorgelegt wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4852.000", 
   "children": [], 
   "end": "4853.440", 
   "id": "s001432", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was rechtlich zul\u00e4ssig ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4853.440", 
   "children": [], 
   "end": "4857.200", 
   "id": "s001433", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich frage noch einmal konkret zum Untersuchungsausschuss des Bundes: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4857.200", 
   "children": [], 
   "end": "4864.440", 
   "id": "s001434", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sind diesem alle Aktenr\u00fcckhalte des Bundesnachrichtendienstes zu Carsten Szczepanski \u00fcbergeben worden?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4864.440", 
   "children": [], 
   "end": "4868.560", 
   "id": "s001435", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da es in den Dateien des Bundesnachrichtendienstes aufgrund dessen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4868.560", 
   "children": [], 
   "end": "4870.680", 
   "id": "s001436", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was ich bisher gesagt habe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4870.680", 
   "children": [], 
   "end": "4874.640", 
   "id": "s001437", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keinerlei Daten \u00fcber Herrn Szczepanski gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4874.640", 
   "children": [], 
   "end": "4884.920", 
   "id": "s001438", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "musste seitens des Bundesnachrichtendienstes und des Gesch\u00e4ftsbereichs des Bundeskanzleramtes nichts vorgelegt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4884.920", 
   "children": [], 
   "end": "4885.640", 
   "id": "s001439", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4885.640", 
   "children": [], 
   "end": "4887.960", 
   "id": "s001440", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Staatssekret\u00e4r.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4887.960", 
   "children": [], 
   "end": "4890.800", 
   "id": "s001441", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind damit schon am Ende Ihres Gesch\u00e4ftsbereiches."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4890.800", 
   "children": [], 
   "end": "4898.360", 
   "id": "s001442", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich rufe den Gesch\u00e4ftsbereich des Ausw\u00e4rtigen Amtes auf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4898.360", 
   "children": [], 
   "end": "4906.160", 
   "id": "s001443", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zur Beantwortung steht die Staatsministerin Professor Dr.\u00a0Maria B\u00f6hmer zur Verf\u00fcgung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4906.160", 
   "children": [], 
   "end": "4917.160", 
   "id": "s001444", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich rufe die Frage\u00a052 des Abgeordneten Dr.\u00a0Anton Friesen aus der AfD-Fraktion auf:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4917.160", 
   "children": [], 
   "end": "4917.680", 
   "id": "s001445", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4917.680", 
   "children": [], 
   "end": "4920.880", 
   "id": "s001446", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Staatsministerin."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4920.880", 
   "children": [], 
   "end": "4921.360", 
   "id": "s001447", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4921.360", 
   "children": [], 
   "end": "4924.440", 
   "id": "s001448", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4924.440", 
   "children": [], 
   "end": "4925.600", 
   "id": "s001449", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Abgeordneter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4925.600", 
   "children": [], 
   "end": "4929.480", 
   "id": "s001450", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich darf Ihre Frage wie folgt beantworten: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4929.480", 
   "children": [], 
   "end": "4944.280", 
   "id": "s001451", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die am 2.\u00a0Februar vorgestellte US-Nuklearstrategie setzt zum Gro\u00dfteil die bereits unter Pr\u00e4sident Barack Obama eingeleitete Modernisierung der alternden nuklearen Triade der USA fort. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4944.280", 
   "children": [], 
   "end": "4950.520", 
   "id": "s001452", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die USA bekennen sich weiterhin zur Bedeutung des Nichtverbreitungsvertrags, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4950.520", 
   "children": [], 
   "end": "4952.800", 
   "id": "s001453", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den bestehenden Abr\u00fcstungs- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4952.800", 
   "children": [], 
   "end": "4959.040", 
   "id": "s001454", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und R\u00fcstungskontrollverpflichtungen sowie zur weltweiten Vernichtung aller Massenvernichtungswaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4959.040", 
   "children": [], 
   "end": "4972.600", 
   "id": "s001455", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Neu sind die Ank\u00fcndigungen der Bereitstellung einer begrenzten Anzahl von Sprengk\u00f6pfen mit niedriger Kernladung sowie die mittelfristige Entwicklung eines nuklearf\u00e4higen seegest\u00fctzten Marschflugk\u00f6rpers."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4972.600", 
   "children": [], 
   "end": "4981.560", 
   "id": "s001456", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Laut der Nuklearstrategie reagieren die USA damit auf ein in den letzten Jahren ver\u00e4ndertes internationales Sicherheitsumfeld. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4981.560", 
   "children": [], 
   "end": "4988.680", 
   "id": "s001457", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die v\u00f6lkerrechtswidrige Annexion der Krim hat zu einem Vertrauensverlust gegen\u00fcber Russland gef\u00fchrt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4988.680", 
   "children": [], 
   "end": "4990.760", 
   "id": "s001458", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt Hinweise darauf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4990.760", 
   "children": [], 
   "end": "4993.920", 
   "id": "s001459", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Russland nicht nur konventionell, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4993.920", 
   "children": [], 
   "end": "4996.520", 
   "id": "s001460", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch nuklear aufr\u00fcstet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4996.520", 
   "children": [], 
   "end": "5001.520", 
   "id": "s001461", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dar\u00fcber hinaus gibt es auch in Asien nukleare Aufr\u00fcstungstendenzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5001.520", 
   "children": [], 
   "end": "5010.880", 
   "id": "s001462", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die sich wechselseitig beschleunigende Entwicklung von neuen Nuklearwaffen betrachtet die Bundesregierung gleichwohl mit Sorge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5010.880", 
   "children": [], 
   "end": "5013.320", 
   "id": "s001463", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch f\u00fcr die Sicherheit in Europa. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5013.320", 
   "children": [], 
   "end": "5019.720", 
   "id": "s001464", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb setzen wir uns f\u00fcr neue Initiativen zur R\u00fcstungskontrolle und Abr\u00fcstung ein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5019.720", 
   "children": [], 
   "end": "5022.640", 
   "id": "s001465", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung setzt sich auch daf\u00fcr ein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5022.640", 
   "children": [], 
   "end": "5028.240", 
   "id": "s001466", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die bestehenden R\u00fcstungskontrollvertr\u00e4ge unbedingt eingehalten werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5028.240", 
   "children": [], 
   "end": "5031.560", 
   "id": "s001467", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben das Wort zu einer ersten Nachfrage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5031.560", 
   "children": [], 
   "end": "5034.640", 
   "id": "s001468", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5034.640", 
   "children": [], 
   "end": "5037.200", 
   "id": "s001469", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zun\u00e4chst einmal w\u00fcrde mich interessieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5037.200", 
   "children": [], 
   "end": "5056.120", 
   "id": "s001470", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie die Bundesregierung die sinkende Einsatzschwelle von Atomwaffen durch die Entwicklung von sogenannten kleineren Atombomben im Hinblick auf eine m\u00f6gliche Eskalation eines konventionellen Krieges zum Beispiel zu einem nuklearen Konflikt einsch\u00e4tzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5056.120", 
   "children": [], 
   "end": "5057.280", 
   "id": "s001471", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00e4re die erste Frage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5057.280", 
   "children": [], 
   "end": "5058.840", 
   "id": "s001472", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu meiner zweiten Frage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5058.840", 
   "children": [], 
   "end": "5062.320", 
   "id": "s001473", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir warten bitte auf die Beantwortung der ersten Frage. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5062.320", 
   "children": [], 
   "end": "5064.440", 
   "id": "s001474", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann erteile ich das Wort zur zweiten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5064.440", 
   "children": [], 
   "end": "5064.560", 
   "id": "s001475", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5064.560", 
   "children": [], 
   "end": "5065.360", 
   "id": "s001476", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerne."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5065.360", 
   "children": [], 
   "end": "5065.560", 
   "id": "s001477", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5065.560", 
   "children": [], 
   "end": "5067.160", 
   "id": "s001478", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5067.160", 
   "children": [], 
   "end": "5067.480", 
   "id": "s001479", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5067.480", 
   "children": [], 
   "end": "5068.520", 
   "id": "s001480", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie stellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5068.520", 
   "children": [], 
   "end": "5070.720", 
   "id": "s001481", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liegt nat\u00fcrlich nahe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5070.720", 
   "children": [], 
   "end": "5071.600", 
   "id": "s001482", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist etwas, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5071.600", 
   "children": [], 
   "end": "5075.520", 
   "id": "s001483", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was uns alle bewegt und umtreiben muss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5075.520", 
   "children": [], 
   "end": "5080.800", 
   "id": "s001484", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will Ihnen hier die Einsch\u00e4tzung des Verteidigungsministers der Vereinigten Staaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5080.800", 
   "children": [], 
   "end": "5081.640", 
   "id": "s001485", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "James Mattis, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5081.640", 
   "children": [], 
   "end": "5082.400", 
   "id": "s001486", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mitteilen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5082.400", 
   "children": [], 
   "end": "5083.160", 
   "id": "s001487", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5083.160", 
   "children": [], 
   "end": "5084.200", 
   "id": "s001488", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie die USA es sehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5084.200", 
   "children": [], 
   "end": "5087.320", 
   "id": "s001489", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist ein ganz wichtiger Punkt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5087.320", 
   "children": [], 
   "end": "5094.400", 
   "id": "s001490", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er hat in einer Stellungnahme vor dem Streitkr\u00e4fteausschuss des Repr\u00e4sentantenhauses am 6.\u00a0Februar bekr\u00e4ftigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5094.400", 
   "children": [], 
   "end": "5100.880", 
   "id": "s001491", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der neue Ansatz der USA die Schwelle des Einsatzes von Nuklearwaffen nicht absenkt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5100.880", 
   "children": [], 
   "end": "5106.080", 
   "id": "s001492", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass er sich vor dem Streitkr\u00e4fteausschuss ge\u00e4u\u00dfert hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5106.080", 
   "children": [], 
   "end": "5107.440", 
   "id": "s001493", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "signalisiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5107.440", 
   "children": [], 
   "end": "5110.640", 
   "id": "s001494", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diese Frage nicht nur uns umtreibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5110.640", 
   "children": [], 
   "end": "5117.360", 
   "id": "s001495", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch die in den USA hierf\u00fcr zust\u00e4ndigen Kolleginnen und Kollegen besch\u00e4ftigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5117.360", 
   "children": [], 
   "end": "5119.360", 
   "id": "s001496", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich setze darauf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5119.360", 
   "children": [], 
   "end": "5124.560", 
   "id": "s001497", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir diese Aussage als etwas erachten k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5124.560", 
   "children": [], 
   "end": "5128.120", 
   "id": "s001498", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was die Intention der USA deutlich macht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5128.120", 
   "children": [], 
   "end": "5131.080", 
   "id": "s001499", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben das Wort zur zweiten Nachfrage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5131.080", 
   "children": [], 
   "end": "5132.960", 
   "id": "s001500", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5132.960", 
   "children": [], 
   "end": "5139.200", 
   "id": "s001501", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben ja hinsichtlich der R\u00fcstungskontrollvereinbarungen schon angedeutet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5139.200", 
   "children": [], 
   "end": "5142.480", 
   "id": "s001502", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es den INF-Vertrag gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5142.480", 
   "children": [], 
   "end": "5143.280", 
   "id": "s001503", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die zweite Nachfrage w\u00e4re: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5143.280", 
   "children": [], 
   "end": "5147.360", 
   "id": "s001504", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf welche Art und Weise wird sich die Bundesregierung daf\u00fcr einsetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5147.360", 
   "children": [], 
   "end": "5149.560", 
   "id": "s001505", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der INF-Vertrag so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5149.560", 
   "children": [], 
   "end": "5151.720", 
   "id": "s001506", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also mit allen Vertragsparteien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5151.720", 
   "children": [], 
   "end": "5158.160", 
   "id": "s001507", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erhalten bleibt und ihn nicht einzelne Vertragsparteien verletzen oder aus ihm ausscheiden?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5158.160", 
   "children": [], 
   "end": "5160.720", 
   "id": "s001508", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich darf Ihnen versichern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5160.720", 
   "children": [], 
   "end": "5163.040", 
   "id": "s001509", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir als Bundesregierung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5163.040", 
   "children": [], 
   "end": "5164.280", 
   "id": "s001510", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich gehe davon aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5164.280", 
   "children": [], 
   "end": "5169.160", 
   "id": "s001511", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das auch f\u00fcr die zuk\u00fcnftige Bundesregierung gilt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5169.160", 
   "children": [], 
   "end": "5170.200", 
   "id": "s001512", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "alles daransetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5170.200", 
   "children": [], 
   "end": "5174.600", 
   "id": "s001513", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass bestehende Vertr\u00e4ge eingehalten werden; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5174.600", 
   "children": [], 
   "end": "5175.520", 
   "id": "s001514", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn nur dann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5175.520", 
   "children": [], 
   "end": "5177.720", 
   "id": "s001515", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man sich darauf verlassen kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5177.720", 
   "children": [], 
   "end": "5181.480", 
   "id": "s001516", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist auch im Bereich der Abr\u00fcstung davon auszugehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5181.480", 
   "children": [], 
   "end": "5184.560", 
   "id": "s001517", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich die Welt ein St\u00fcck sicherer darstellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5184.560", 
   "children": [], 
   "end": "5187.920", 
   "id": "s001518", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade wenn wir die Frage der Nuklearwaffen diskutieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5187.920", 
   "children": [], 
   "end": "5190.680", 
   "id": "s001519", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist dieser Punkt von entscheidender Bedeutung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5190.680", 
   "children": [], 
   "end": "5196.640", 
   "id": "s001520", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Frage\u00a053 des Kollegen Omid Nouripour soll schriftlich beantwortet werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5196.640", 
   "children": [], 
   "end": "5205.840", 
   "id": "s001521", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als letzte Frage in der Fragestunde rufe ich jetzt die Frage\u00a054 der Abgeordneten Renata Alt von der FDP-Fraktion auf:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5205.840", 
   "children": [], 
   "end": "5206.080", 
   "id": "s001522", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5206.080", 
   "children": [], 
   "end": "5207.480", 
   "id": "s001523", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Staatsministerin."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5207.480", 
   "children": [], 
   "end": "5208.920", 
   "id": "s001524", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5208.920", 
   "children": [], 
   "end": "5215.160", 
   "id": "s001525", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5215.160", 
   "children": [], 
   "end": "5215.600", 
   "id": "s001526", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Alt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5215.600", 
   "children": [], 
   "end": "5218.040", 
   "id": "s001527", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zun\u00e4chst herzlichen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5218.040", 
   "children": [], 
   "end": "5221.360", 
   "id": "s001528", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie so lange ausgehalten haben; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5221.360", 
   "children": [], 
   "end": "5223.000", 
   "id": "s001529", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mir ging es genauso. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5223.000", 
   "children": [], 
   "end": "5226.200", 
   "id": "s001530", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will gerne auf Ihre Frage eingehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5226.200", 
   "children": [], 
   "end": "5232.320", 
   "id": "s001531", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zun\u00e4chst einmal m\u00f6chte ich auf die heutige Sitzung des Ausw\u00e4rtigen Ausschusses verweisen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5232.320", 
   "children": [], 
   "end": "5232.920", 
   "id": "s001532", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich nehme an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5232.920", 
   "children": [], 
   "end": "5234.760", 
   "id": "s001533", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie teilgenommen haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5234.760", 
   "children": [], 
   "end": "5240.400", 
   "id": "s001534", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dort wurde die Westbalkanstrategie der EU-Kommission thematisiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5240.400", 
   "children": [], 
   "end": "5251.040", 
   "id": "s001535", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die EU-Kommission nennt in ihrer Strategie einen etwaigen Beitritt im Jahr\u00a02025 als \u201eextrem ambitioniertes Ziel\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5251.040", 
   "children": [], 
   "end": "5255.960", 
   "id": "s001536", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Montenegro und Serbien erreichen k\u00f6nnten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5255.960", 
   "children": [], 
   "end": "5259.920", 
   "id": "s001537", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie alle Bedingungen f\u00fcr den Beitritt erf\u00fcllen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5259.920", 
   "children": [], 
   "end": "5262.640", 
   "id": "s001538", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es handelt sich also um keinen Automatismus."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5262.640", 
   "children": [], 
   "end": "5269.880", 
   "id": "s001539", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Serbien und Montenegro m\u00fcssen gem\u00e4\u00df den geltenden Prinzipien der EU-Erweiterung alle Kopenhagener Kriterien erf\u00fcllen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5269.880", 
   "children": [], 
   "end": "5277.920", 
   "id": "s001540", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das gesamte EU-Recht \u00fcbernehmen und alle zur Erf\u00fcllung der Kriterien n\u00f6tigen Reformen erfolgreich abgeschlossen haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5277.920", 
   "children": [], 
   "end": "5285.760", 
   "id": "s001541", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Besonderes Augenmerk legen die Bundesregierung und die EU-Mitgliedstaaten dabei auf die vordringlichen Bereiche Rechtsstaat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5285.760", 
   "children": [], 
   "end": "5292.040", 
   "id": "s001542", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bek\u00e4mpfung von Korruption und organisierter Kriminalit\u00e4t sowie Medienfreiheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5292.040", 
   "children": [], 
   "end": "5295.440", 
   "id": "s001543", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wichtig sind au\u00dferdem die Wettbewerbsf\u00e4higkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5295.440", 
   "children": [], 
   "end": "5298.600", 
   "id": "s001544", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die regionale Kooperation und Vers\u00f6hnung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5298.600", 
   "children": [], 
   "end": "5301.560", 
   "id": "s001545", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich darf noch einmal betonen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5301.560", 
   "children": [], 
   "end": "5305.280", 
   "id": "s001546", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ausnahmslos alle Kriterien erf\u00fcllt sein m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5305.280", 
   "children": [], 
   "end": "5310.240", 
   "id": "s001547", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Bereiche sind aber schon im Beitrittsprozess priorit\u00e4r."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5310.240", 
   "children": [], 
   "end": "5312.400", 
   "id": "s001548", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will noch einen Punkt nennen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5312.400", 
   "children": [], 
   "end": "5315.520", 
   "id": "s001549", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der uns und der EU wichtig ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5315.520", 
   "children": [], 
   "end": "5321.960", 
   "id": "s001550", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr einen Beitritt von Westbalkanstaaten zur Europ\u00e4ischen Union ist zentral, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5321.960", 
   "children": [], 
   "end": "5327.240", 
   "id": "s001551", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass bilaterale Streitigkeiten vor einem Beitritt vollst\u00e4ndig gel\u00f6st sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5327.240", 
   "children": [], 
   "end": "5336.320", 
   "id": "s001552", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das bedeutet f\u00fcr Serbien eine vertraglich verbindliche Regelung der umfassenden Normalisierung der Beziehungen zum Kosovo."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5336.320", 
   "children": [], 
   "end": "5340.040", 
   "id": "s001553", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5340.040", 
   "children": [], 
   "end": "5340.480", 
   "id": "s001554", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5343.520", 
   "children": [], 
   "end": "5345.680", 
   "id": "s001555", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5345.680", 
   "children": [], 
   "end": "5346.000", 
   "id": "s001556", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5346.000", 
   "children": [], 
   "end": "5347.240", 
   "id": "s001557", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Staatsministerin. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5347.240", 
   "children": [], 
   "end": "5349.800", 
   "id": "s001558", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Nachfrage lautet wie folgt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5349.800", 
   "children": [], 
   "end": "5361.800", 
   "id": "s001559", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In welchen Bereichen und mit welchen Ma\u00dfnahmen wird die Bundesregierung die Heranf\u00fchrung dieser beiden Staaten an die EU unterst\u00fctzen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5361.800", 
   "children": [], 
   "end": "5368.080", 
   "id": "s001560", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir arbeiten hier immer mit vielf\u00e4ltigen Unterst\u00fctzungsma\u00dfnahmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5368.080", 
   "children": [], 
   "end": "5379.920", 
   "id": "s001561", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt in diesem Transformationsprozess von unserer Seite beispielsweise auch Ma\u00dfnahmen zur Modernisierung der Infrastruktur. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5379.920", 
   "children": [], 
   "end": "5381.360", 
   "id": "s001562", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind dabei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5381.360", 
   "children": [], 
   "end": "5383.880", 
   "id": "s001563", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es um Justizreformen geht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5383.880", 
   "children": [], 
   "end": "5384.960", 
   "id": "s001564", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir geben Hilfestellung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5384.960", 
   "children": [], 
   "end": "5388.800", 
   "id": "s001565", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es um Moderationsverfahren geht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5388.800", 
   "children": [], 
   "end": "5391.600", 
   "id": "s001566", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir unterst\u00fctzen also in vielf\u00e4ltiger Art und Weise. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5391.600", 
   "children": [], 
   "end": "5392.360", 
   "id": "s001567", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5392.360", 
   "children": [], 
   "end": "5394.360", 
   "id": "s001568", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist eine besondere Aufgabe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5394.360", 
   "children": [], 
   "end": "5395.680", 
   "id": "s001569", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der wir uns hier stellen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5395.680", 
   "children": [], 
   "end": "5398.680", 
   "id": "s001570", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben das Wort zur zweiten Nachfrage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5398.680", 
   "children": [], 
   "end": "5400.160", 
   "id": "s001571", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5400.160", 
   "children": [], 
   "end": "5401.840", 
   "id": "s001572", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5401.840", 
   "children": [], 
   "end": "5402.640", 
   "id": "s001573", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Staatsministerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5402.640", 
   "children": [], 
   "end": "5403.880", 
   "id": "s001574", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben vorhin erw\u00e4hnt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5403.880", 
   "children": [], 
   "end": "5404.960", 
   "id": "s001575", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass alle Bedingungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5404.960", 
   "children": [], 
   "end": "5407.440", 
   "id": "s001576", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also auch die Kopenhagener Kriterien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5407.440", 
   "children": [], 
   "end": "5409.200", 
   "id": "s001577", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erf\u00fcllt werden m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5409.200", 
   "children": [], 
   "end": "5414.200", 
   "id": "s001578", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesem Zusammenhang m\u00f6chte ich Sie fragen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5414.200", 
   "children": [], 
   "end": "5417.720", 
   "id": "s001579", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie gedenkt die Bundesregierung darauf hinzuwirken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5417.720", 
   "children": [], 
   "end": "5428.280", 
   "id": "s001580", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Kosovo sowohl von allen jetzigen EU-Mitgliedern als auch von allen potenziellen Beitrittskandidaten als Staat anerkannt wird?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5428.280", 
   "children": [], 
   "end": "5430.880", 
   "id": "s001581", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Alt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5430.880", 
   "children": [], 
   "end": "5433.320", 
   "id": "s001582", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich darf daran erinnern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5433.320", 
   "children": [], 
   "end": "5444.240", 
   "id": "s001583", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Bundesau\u00dfenminister vor wenigen Tagen eine Reise nach Serbien und Kosovo unternommen hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5444.240", 
   "children": [], 
   "end": "5448.000", 
   "id": "s001584", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er hat dabei noch einmal an Serbien appelliert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5448.000", 
   "children": [], 
   "end": "5455.680", 
   "id": "s001585", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man Realismus walten lassen m\u00fcsse und die Unabh\u00e4ngigkeit des Kosovo akzeptiert werden sollte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5455.680", 
   "children": [], 
   "end": "5456.080", 
   "id": "s001586", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5456.080", 
   "children": [], 
   "end": "5459.600", 
   "id": "s001587", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Staatsministerin.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5459.600", 
   "children": [], 
   "end": "5462.040", 
   "id": "s001588", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind damit am Ende der Fragestunde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5462.040", 
   "children": [], 
   "end": "5468.360", 
   "id": "s001589", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die \u00fcbrigen Fragen werden entsprechend unseren Regeln schriftlich beantwortet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5468.360", 
   "children": [], 
   "end": "5472.960", 
   "id": "s001590", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich rufe den Zusatzpunkt\u00a01 auf:"
   ]
  }
 ]
}