{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "4.320", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eidesleistung der Bundesminister"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.320", 
   "children": [], 
   "end": "21.600", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach Artikel\u00a064 Absatz\u00a02 des Grundgesetzes leisten die Bundesministerinnen und Bundesminister bei der Amts\u00fcbernahme vor dem Deutschen Bundestag den in Artikel\u00a056 des Grundgesetzes vorgesehenen Eid. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.600", 
   "children": [], 
   "end": "24.240", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Eidesformel lautet:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.240", 
   "children": [], 
   "end": "24.840", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich schw\u00f6re, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.840", 
   "children": [], 
   "end": "28.760", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ich meine Kraft dem Wohle des deutschen Volkes widmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.760", 
   "children": [], 
   "end": "30.720", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "seinen Nutzen mehren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.720", 
   "children": [], 
   "end": "33.120", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schaden von ihm wenden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.120", 
   "children": [], 
   "end": "37.240", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Grundgesetz und die Gesetze des Bundes wahren und verteidigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.240", 
   "children": [], 
   "end": "45.120", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Pflichten gewissenhaft erf\u00fcllen und Gerechtigkeit gegen jedermann \u00fcben werde."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.120", 
   "children": [], 
   "end": "59.320", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich werde nun die Bundesministerinnen und Bundesminister in der Reihenfolge der Ministerien zu mir zum Verteidigungs-\u00a0\u2013"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.320", 
   "children": [], 
   "end": "62.520", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Es hei\u00dft tats\u00e4chlich \u201eVereidigungsmikrofon\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.520", 
   "children": [], 
   "end": "70.000", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu diesem Mikrofon werde ich die Bundesministerinnen und Bundesminister in der Reihenfolge der Ministerien bitten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.000", 
   "children": [], 
   "end": "87.960", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Leistung des Eides erfolgt mit den Worten \u201eIch schw\u00f6re es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.960", 
   "children": [], 
   "end": "95.000", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so wahr mir Gott helfe\u201c oder \u201eIch schw\u00f6re es\u201c."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.000", 
   "children": [], 
   "end": "96.160", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich rufe zun\u00e4chst auf: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.160", 
   "children": [], 
   "end": "97.840", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herrn Bundesminister der Finanzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.840", 
   "children": [], 
   "end": "103.600", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Olaf Scholz."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.600", 
   "children": [], 
   "end": "107.840", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich schw\u00f6re es."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.840", 
   "children": [], 
   "end": "110.760", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Bundesminister des Innern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.760", 
   "children": [], 
   "end": "114.640", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr Bau und Heimat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.640", 
   "children": [], 
   "end": "117.240", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Horst Seehofer."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.240", 
   "children": [], 
   "end": "118.040", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich schw\u00f6re es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.040", 
   "children": [], 
   "end": "121.960", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so wahr mir Gott helfe."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.960", 
   "children": [], 
   "end": "123.360", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.360", 
   "children": [], 
   "end": "128.520", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Heiko Maas."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.520", 
   "children": [], 
   "end": "129.320", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich schw\u00f6re es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.320", 
   "children": [], 
   "end": "132.200", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so wahr mir Gott helfe."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.200", 
   "children": [], 
   "end": "134.240", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.240", 
   "children": [], 
   "end": "139.840", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Peter Altmaier."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.840", 
   "children": [], 
   "end": "140.760", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich schw\u00f6re es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.760", 
   "children": [], 
   "end": "143.080", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so wahr mir Gott helfe."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.240", 
   "children": [], 
   "end": "152.560", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Bundesministerin der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.560", 
   "children": [], 
   "end": "156.800", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dr.\u00a0Katarina Barley."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.800", 
   "children": [], 
   "end": "160.400", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich schw\u00f6re es."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.400", 
   "children": [], 
   "end": "162.520", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Bundesminister f\u00fcr Arbeit und Soziales, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.520", 
   "children": [], 
   "end": "168.480", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hubertus Heil."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.480", 
   "children": [], 
   "end": "168.880", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.880", 
   "children": [], 
   "end": "169.440", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich schw\u00f6re es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.440", 
   "children": [], 
   "end": "173.680", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so wahr mir Gott helfe."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.680", 
   "children": [], 
   "end": "177.000", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Bundesministerin der Verteidigung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.000", 
   "children": [], 
   "end": "179.960", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dr.\u00a0Ursula von der Leyen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.960", 
   "children": [], 
   "end": "180.600", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.600", 
   "children": [], 
   "end": "181.760", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich schw\u00f6re es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.760", 
   "children": [], 
   "end": "184.280", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so wahr mir Gott helfe."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.280", 
   "children": [], 
   "end": "187.680", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Bundesministerin f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.680", 
   "children": [], 
   "end": "193.680", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Julia Kl\u00f6ckner."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.680", 
   "children": [], 
   "end": "194.520", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.520", 
   "children": [], 
   "end": "195.560", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich schw\u00f6re es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.560", 
   "children": [], 
   "end": "197.640", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so wahr mir Gott helfe."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.640", 
   "children": [], 
   "end": "200.560", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Bundesministerin f\u00fcr Familie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.560", 
   "children": [], 
   "end": "201.280", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Senioren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.280", 
   "children": [], 
   "end": "202.760", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frauen und Jugend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.760", 
   "children": [], 
   "end": "209.680", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dr.\u00a0Franziska Giffey."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.680", 
   "children": [], 
   "end": "210.720", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich schw\u00f6re es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.720", 
   "children": [], 
   "end": "214.160", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so wahr mir Gott helfe."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.160", 
   "children": [], 
   "end": "216.080", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Bundesminister f\u00fcr Gesundheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.080", 
   "children": [], 
   "end": "217.520", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jens Spahn."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.520", 
   "children": [], 
   "end": "221.840", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.840", 
   "children": [], 
   "end": "222.760", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich schw\u00f6re es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.760", 
   "children": [], 
   "end": "226.360", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so wahr mir Gott helfe."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.360", 
   "children": [], 
   "end": "230.080", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.080", 
   "children": [], 
   "end": "235.080", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Andreas Scheuer."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.080", 
   "children": [], 
   "end": "235.920", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.920", 
   "children": [], 
   "end": "236.600", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich schw\u00f6re es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.600", 
   "children": [], 
   "end": "237.760", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so wahr mir Gott helfe."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.920", 
   "children": [], 
   "end": "241.520", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.520", 
   "children": [], 
   "end": "243.440", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Naturschutz und nukleare Sicherheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.440", 
   "children": [], 
   "end": "244.840", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Svenja Schulze."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.840", 
   "children": [], 
   "end": "245.840", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.840", 
   "children": [], 
   "end": "246.920", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich schw\u00f6re es."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.920", 
   "children": [], 
   "end": "251.120", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.120", 
   "children": [], 
   "end": "253.280", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Anja Karliczek."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.280", 
   "children": [], 
   "end": "253.880", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.880", 
   "children": [], 
   "end": "254.520", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich schw\u00f6re es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.520", 
   "children": [], 
   "end": "256.760", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so wahr mir Gott helfe."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.760", 
   "children": [], 
   "end": "263.320", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.320", 
   "children": [], 
   "end": "266.800", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dr.\u00a0Gerd M\u00fcller."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.800", 
   "children": [], 
   "end": "271.040", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.040", 
   "children": [], 
   "end": "271.880", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich schw\u00f6re es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.880", 
   "children": [], 
   "end": "273.320", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so wahr mir Gott helfe."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.320", 
   "children": [], 
   "end": "278.000", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Bundesminister f\u00fcr besondere Aufgaben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.000", 
   "children": [], 
   "end": "280.840", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dr.\u00a0Helge Braun."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.840", 
   "children": [], 
   "end": "281.840", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.840", 
   "children": [], 
   "end": "282.880", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich schw\u00f6re es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.880", 
   "children": [], 
   "end": "300.920", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so wahr mir Gott helfe."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.920", 
   "children": [], 
   "end": "303.000", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verehrte Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.000", 
   "children": [], 
   "end": "314.400", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Mitglieder der Bundesregierung haben den nach Artikel\u00a064 Absatz\u00a02 des Grundgesetzes vorgeschriebenen Eid vor dem Deutschen Bundestag geleistet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "314.400", 
   "children": [], 
   "end": "317.560", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich spreche allen Mitgliedern der Bundesregierung noch einmal pers\u00f6nlich und im Namen des Hauses die besten W\u00fcnsche f\u00fcr die \u00fcbernommenen Aufgaben aus."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "317.560", 
   "children": [], 
   "end": "320.440", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind damit am Schluss der heutigen Tagesordnung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "320.440", 
   "children": [], 
   "end": "322.800", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich berufe die n\u00e4chste Sitzung des Deutschen Bundestages auf morgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "322.800", 
   "children": [], 
   "end": "323.320", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Donnerstag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "323.320", 
   "children": [], 
   "end": "325.840", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den 15.\u00a0M\u00e4rz 2018, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "325.840", 
   "children": [], 
   "end": "326.400", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "9\u00a0Uhr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "326.400", 
   "children": [], 
   "end": "326.720", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "326.720", 
   "children": [], 
   "end": "328.000", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Sitzung ist geschlossen."
   ]
  }
 ]
}