{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "7.640", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.640", 
   "children": [], 
   "end": "10.600", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.600", 
   "children": [], 
   "end": "13.400", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe aufmerksam zugeh\u00f6rt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.400", 
   "children": [], 
   "end": "14.600", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um ehrlich zu sein: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.600", 
   "children": [], 
   "end": "22.280", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine stringente Richtung in der Argumentation der gesch\u00e4ftsf\u00fchrenden Bundesregierung erkenne ich noch nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.280", 
   "children": [], 
   "end": "24.320", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe den Eindruck, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.320", 
   "children": [], 
   "end": "29.000", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als w\u00e4ren noch viel mehr Parteien neu im Deutschen Bundestag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.000", 
   "children": [], 
   "end": "32.480", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich an die L\u00f6sung von aktuellen Problemen machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.480", 
   "children": [], 
   "end": "34.720", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will Ihnen aus Sicht der Freien Demokraten zwei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.720", 
   "children": [], 
   "end": "36.320", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "drei Worte dazu sagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.320", 
   "children": [], 
   "end": "38.640", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstens m\u00f6chte ich ganz klar feststellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.640", 
   "children": [], 
   "end": "43.440", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Luftqualit\u00e4t in unseren St\u00e4dten in den letzten Jahrzehnten deutlich besser geworden ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.440", 
   "children": [], 
   "end": "44.120", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweitens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.120", 
   "children": [], 
   "end": "46.200", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es sind statistisch immer weniger Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.200", 
   "children": [], 
   "end": "52.880", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deren Lebenszeit durch das Einatmen von Luftschadstoffen aus dem Stra\u00dfenverkehr verk\u00fcrzt wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.880", 
   "children": [], 
   "end": "55.120", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und nicht mehr."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.120", 
   "children": [], 
   "end": "57.120", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eines m\u00f6chte ich hier auch ganz klar sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.120", 
   "children": [], 
   "end": "58.560", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es mir sehr wichtig ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.560", 
   "children": [], 
   "end": "66.520", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr den Wohlstand in unserem Land spielt Technologieoffenheit bei Fahrzeugantrieben eine ganz entscheidende Rolle."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.520", 
   "children": [], 
   "end": "70.360", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu geh\u00f6ren nicht nur die Elektromotoren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.360", 
   "children": [], 
   "end": "73.280", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch die hochentwickelten Verbrennungsmotoren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.280", 
   "children": [], 
   "end": "75.480", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darunter der Diesel."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.480", 
   "children": [], 
   "end": "81.360", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Au\u00dferdem tr\u00e4gt die Automobilindustrie in einem nicht unerheblichen Ma\u00dfe zum Wohlstand bei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.360", 
   "children": [], 
   "end": "82.880", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der in Deutschland daf\u00fcr sorgt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.880", 
   "children": [], 
   "end": "85.680", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Menschen \u00e4lter werden und nicht fr\u00fcher sterben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.720", 
   "children": [], 
   "end": "89.720", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Bundesverwaltungsgericht hat entschieden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.720", 
   "children": [], 
   "end": "92.240", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das hat Frau Dr.\u00a0Hendricks richtig gesagt\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.240", 
   "children": [], 
   "end": "98.840", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Verkehrsverbote f\u00fcr Dieselkraftfahrzeuge unter besonderen Umst\u00e4nden m\u00f6glich sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.840", 
   "children": [], 
   "end": "99.440", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann n\u00e4mlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.440", 
   "children": [], 
   "end": "104.840", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie sich zur Einhaltung der Grenzwerte als die einzig geeignete Ma\u00dfnahme erweisen sollten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.840", 
   "children": [], 
   "end": "106.040", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erlauben Sie mir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.040", 
   "children": [], 
   "end": "109.040", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an dieser Stelle ein Wort zu den Grenzwerten zu verlieren: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.040", 
   "children": [], 
   "end": "113.040", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Staatlich festgelegte Grenzwerte sind nicht gottgegeben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.040", 
   "children": [], 
   "end": "117.720", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern selbstverst\u00e4ndlich menschengemacht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.720", 
   "children": [], 
   "end": "118.680", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb m\u00fcssen sie\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.680", 
   "children": [], 
   "end": "120.360", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf der Grundlage der Wissenschaft\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.360", 
   "children": [], 
   "end": "123.360", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch regelm\u00e4\u00dfig wissenschaftlich \u00fcberpr\u00fcft werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.360", 
   "children": [], 
   "end": "127.880", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Freien Demokraten fordern deswegen die EU-Kommission dringend auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.880", 
   "children": [], 
   "end": "133.400", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Au\u00dfenluftgrenzwerte f\u00fcr Stickstoffdioxid erneut wissenschaftlich zu \u00fcberpr\u00fcfen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.400", 
   "children": [], 
   "end": "135.680", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es darf n\u00e4mlich nicht sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.680", 
   "children": [], 
   "end": "140.360", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Menschen in unserem Land zu Opfern zumindest fragw\u00fcrdiger Grenzwerte werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.360", 
   "children": [], 
   "end": "143.360", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wissenschaftlichen \u00dcberpr\u00fcfungen kaum standhalten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.360", 
   "children": [], 
   "end": "150.200", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.200", 
   "children": [], 
   "end": "153.120", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie k\u00f6nnen die Ma\u00dfnahmen aussehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.120", 
   "children": [], 
   "end": "154.560", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die uns in dieser Situation weiterbringen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.560", 
   "children": [], 
   "end": "156.160", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit denen wir die Situation bew\u00e4ltigen k\u00f6nnen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.160", 
   "children": [], 
   "end": "159.160", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage es f\u00fcr meine Fraktion ganz klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.160", 
   "children": [], 
   "end": "164.120", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Fahrzeughalter haben ihre Dieselfahrzeuge in Treu und Glauben erworben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.120", 
   "children": [], 
   "end": "165.520", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem Vertrauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.520", 
   "children": [], 
   "end": "170.200", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie mit der Zulassung ihr Fahrzeug auf deutschen Stra\u00dfen nutzen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.200", 
   "children": [], 
   "end": "175.240", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fl\u00e4chendeckende Fahrverbote f\u00fcr Dieselfahrzeuge m\u00fcssen daher unbedingt vermieden werden; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.240", 
   "children": [], 
   "end": "178.400", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn die Folge davon w\u00e4re eine Enteignung von Fahrzeughaltern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.400", 
   "children": [], 
   "end": "185.720", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dagegen sprechen sich die Freien Demokraten explizit aus."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.720", 
   "children": [], 
   "end": "188.480", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werben stattdessen f\u00fcr ein B\u00fcndel an Ma\u00dfnahmen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.480", 
   "children": [], 
   "end": "189.880", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein paar sind schon genannt worden; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.880", 
   "children": [], 
   "end": "192.360", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich nehme positiv zur Kenntnis, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.360", 
   "children": [], 
   "end": "195.000", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die gesch\u00e4ftsf\u00fchrende Bundesregierung da auf dem richtigen Weg ist\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.000", 
   "children": [], 
   "end": "198.160", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen zum Beispiel Vorschriften abschaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.160", 
   "children": [], 
   "end": "201.120", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die innovativen Mobilit\u00e4tsl\u00f6sungen wie Carsharing, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.120", 
   "children": [], 
   "end": "202.320", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ridesharing usw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.320", 
   "children": [], 
   "end": "203.760", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unn\u00f6tig im Wege stehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.760", 
   "children": [], 
   "end": "205.960", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen mehr intelligente Verkehrsleitsysteme, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.960", 
   "children": [], 
   "end": "207.800", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Staus zu vermeiden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.800", 
   "children": [], 
   "end": "211.440", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen auch eine erh\u00f6hte Elektrifizierung des Nahverkehrs."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.440", 
   "children": [], 
   "end": "212.480", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.480", 
   "children": [], 
   "end": "213.440", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.440", 
   "children": [], 
   "end": "218.400", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es gibt eine ganze Reihe von sinnvollen und noch dazu weniger drastischen Ma\u00dfnahmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.400", 
   "children": [], 
   "end": "220.520", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Solange diese M\u00f6glichkeiten nicht ausgereizt sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.520", 
   "children": [], 
   "end": "223.640", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darf es in Deutschland keine Fahrverbote geben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.640", 
   "children": [], 
   "end": "232.640", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein letztes gewichtiges Argument gegen das Fahrverbot ist der Flottenaustausch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.640", 
   "children": [], 
   "end": "236.240", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Dieselflotte wird stetig neuer und abgas\u00e4rmer,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.240", 
   "children": [], 
   "end": "241.800", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sich die Menschen ganz selbstverst\u00e4ndlich sukzessive neuere Modelle kaufen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.800", 
   "children": [], 
   "end": "244.200", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In nur wenigen Jahren wird sich also, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.200", 
   "children": [], 
   "end": "245.960", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch durch die weiteren Ma\u00dfnahmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.960", 
   "children": [], 
   "end": "247.720", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ich gerade genannt habe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.720", 
   "children": [], 
   "end": "250.760", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Thema wahrscheinlich ganz von alleine erledigt haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.760", 
   "children": [], 
   "end": "254.320", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es w\u00e4re in der jetzigen Situation also geradezu absurd, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.320", 
   "children": [], 
   "end": "257.800", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "massiv in die Freiheit und die Eigentumsrechte der Autofahrer einzugreifen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.800", 
   "children": [], 
   "end": "258.920", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um ein Problem zu l\u00f6sen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.920", 
   "children": [], 
   "end": "259.600", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sich in zwei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.600", 
   "children": [], 
   "end": "262.720", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "drei Jahren vielleicht ganz von alleine l\u00f6st."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.720", 
   "children": [], 
   "end": "267.800", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es w\u00e4re genauso absurd, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.800", 
   "children": [], 
   "end": "268.920", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Krischer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.920", 
   "children": [], 
   "end": "271.480", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jetzt Milliarden an Steuergeldern auszugeben,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.480", 
   "children": [], 
   "end": "272.120", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um ein Problem zu l\u00f6sen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.120", 
   "children": [], 
   "end": "272.800", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.800", 
   "children": [], 
   "end": "273.920", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie gerade erl\u00e4utert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.920", 
   "children": [], 
   "end": "277.680", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in zwei bis drei Jahren weitestgehend von selbst l\u00f6sen wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.680", 
   "children": [], 
   "end": "281.200", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.200", 
   "children": [], 
   "end": "281.880", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.880", 
   "children": [], 
   "end": "283.600", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frank Sitta.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.600", 
   "children": [], 
   "end": "284.920", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chste Rednerin: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.920", 
   "children": [], 
   "end": "287.000", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ingrid Remmers f\u00fcr die Fraktion Die Linke."
   ]
  }
 ]
}