{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "1.480", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.480", 
   "children": [], 
   "end": "9.560", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.560", 
   "children": [], 
   "end": "11.280", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Frauen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.280", 
   "children": [], 
   "end": "20.080", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Internationale Weltfrauentag am 8.\u00a0M\u00e4rz f\u00e4llt dieses Mal in ein ganz besonderes Jahr: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.080", 
   "children": [], 
   "end": "23.320", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "100\u00a0Jahre Frauenwahlrecht in Deutschland. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.320", 
   "children": [], 
   "end": "25.200", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schon 100\u00a0Jahre? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.200", 
   "children": [], 
   "end": "28.360", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Oder erst 100\u00a0Jahre? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.360", 
   "children": [], 
   "end": "32.080", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Heute ist das Frauenwahlrecht f\u00fcr uns v\u00f6llig selbstverst\u00e4ndlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.080", 
   "children": [], 
   "end": "34.320", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so wie vieles andere eben auch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.320", 
   "children": [], 
   "end": "39.520", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eigentlich k\u00f6nnen M\u00e4dchen und Frauen in Deutschland alles werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.520", 
   "children": [], 
   "end": "40.720", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "alles machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.720", 
   "children": [], 
   "end": "42.040", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jeden Beruf ergreifen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.040", 
   "children": [], 
   "end": "43.000", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den sie wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.000", 
   "children": [], 
   "end": "44.920", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vieles ist so selbstverst\u00e4ndlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.920", 
   "children": [], 
   "end": "46.720", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ich immer mal h\u00f6re: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.720", 
   "children": [], 
   "end": "48.880", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weltfrauentag in Deutschland? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.880", 
   "children": [], 
   "end": "51.200", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kampf f\u00fcr Frauenrechte und Gleichberechtigung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.200", 
   "children": [], 
   "end": "53.480", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wof\u00fcr brauchen wir das eigentlich noch?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.480", 
   "children": [], 
   "end": "55.200", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In unserem Grundgesetz steht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.200", 
   "children": [], 
   "end": "59.840", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "M\u00e4nner und Frauen sind gleichberechtigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.840", 
   "children": [], 
   "end": "60.360", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.360", 
   "children": [], 
   "end": "64.440", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das steht von Beginn an in unserem Grundgesetz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.440", 
   "children": [], 
   "end": "68.760", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und obwohl es seit 1949 drinsteht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.760", 
   "children": [], 
   "end": "74.160", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mussten noch 1977 Frauen ihre M\u00e4nner um Erlaubnis fragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.160", 
   "children": [], 
   "end": "76.000", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie arbeiten wollten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.000", 
   "children": [], 
   "end": "78.720", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das alles ist noch \u00fcberhaupt nicht lange her. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.720", 
   "children": [], 
   "end": "79.600", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Erreichte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.600", 
   "children": [], 
   "end": "80.040", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.040", 
   "children": [], 
   "end": "82.720", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir heute an Gleichberechtigung haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.720", 
   "children": [], 
   "end": "85.560", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist nicht einfach so vom Himmel gefallen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.560", 
   "children": [], 
   "end": "86.080", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.080", 
   "children": [], 
   "end": "90.800", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "daf\u00fcr haben viele starke Frauen jahrelang gek\u00e4mpft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.800", 
   "children": [], 
   "end": "92.040", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere M\u00fctter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.040", 
   "children": [], 
   "end": "92.600", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Omas, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.600", 
   "children": [], 
   "end": "97.880", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Uromas haben sich daf\u00fcr eingesetzt und sich auch oft unbeliebt gemacht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.880", 
   "children": [], 
   "end": "101.400", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Davon profitieren wir bis heute."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.400", 
   "children": [], 
   "end": "109.240", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "M\u00e4nner und Frauen sind gleichberechtigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.240", 
   "children": [], 
   "end": "114.120", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Artikel\u00a03 Absatz\u00a02 unseres Grundgesetzes ist aber keine Tatsache, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.120", 
   "children": [], 
   "end": "118.280", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern ein st\u00e4ndiger Auftrag an uns alle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.280", 
   "children": [], 
   "end": "121.280", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Augen aufzumachen und genau hinzusehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.280", 
   "children": [], 
   "end": "122.200", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir erkennen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.200", 
   "children": [], 
   "end": "128.240", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Frauen irgendwo nicht gleichberechtigt sind und benachteiligt und diskriminiert werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.240", 
   "children": [], 
   "end": "131.160", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann m\u00fcssen wir handeln."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.160", 
   "children": [], 
   "end": "137.240", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Uns und mir geht es dabei aber ausdr\u00fccklich nicht um ideologische Gleichmacherei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.240", 
   "children": [], 
   "end": "140.800", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "M\u00e4nner und Frauen m\u00fcssen nicht alles gleich machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.800", 
   "children": [], 
   "end": "145.040", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "M\u00e4nner und Frauen m\u00fcssen keine identischen Lebensbiografien haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.040", 
   "children": [], 
   "end": "149.320", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es m\u00fcssen sich auch nicht alle Paare die Erwerbst\u00e4tigkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.320", 
   "children": [], 
   "end": "153.560", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Hausarbeit und die Familienarbeit gleichberechtigt teilen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.560", 
   "children": [], 
   "end": "154.320", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir alle\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.320", 
   "children": [], 
   "end": "155.800", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn ich von \u201ewir\u201c spreche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.800", 
   "children": [], 
   "end": "163.440", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann meine ich die Frauen heute ebenso wie die M\u00e4nner\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.440", 
   "children": [], 
   "end": "164.760", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssen gar nichts, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.760", 
   "children": [], 
   "end": "166.680", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber wir d\u00fcrfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.680", 
   "children": [], 
   "end": "168.600", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir es wollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.600", 
   "children": [], 
   "end": "172.120", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gleichberechtigung bedeutet doch viel mehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.120", 
   "children": [], 
   "end": "177.160", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Freiheit und Chancengleichheit im Leben zu haben,\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.160", 
   "children": [], 
   "end": "182.920", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also die Freiheit und die gleiche Chance zu haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.920", 
   "children": [], 
   "end": "186.040", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den eigenen Weg zu gehen und selber zu bestimmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.040", 
   "children": [], 
   "end": "188.240", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie das eigene Leben aussehen soll. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.240", 
   "children": [], 
   "end": "192.040", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Freiheit muss endlich selbstverst\u00e4ndlich werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.040", 
   "children": [], 
   "end": "194.680", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vieles haben wir schon auf den Weg gebracht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.680", 
   "children": [], 
   "end": "205.880", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerade im Hinblick auf die Vereinbarkeit von Familie und Beruf sowie die Chancengleichheit im Beruf und im Sexualstrafrecht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.880", 
   "children": [], 
   "end": "211.520", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Weltfrauentag\u00a02018 steht unter dem Motto \u201e#PressforProgress\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.520", 
   "children": [], 
   "end": "212.680", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also weitermachen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.680", 
   "children": [], 
   "end": "214.000", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dranbleiben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.000", 
   "children": [], 
   "end": "215.800", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das werden wir hier tun; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.800", 
   "children": [], 
   "end": "219.520", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so haben wir es im Koalitionsvertrag vereinbart. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.520", 
   "children": [], 
   "end": "220.920", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden Weiteres auf den Weg bringen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.920", 
   "children": [], 
   "end": "222.640", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist schon genannt worden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.640", 
   "children": [], 
   "end": "226.480", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Auftrag unseres Grundgesetzes\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.480", 
   "children": [], 
   "end": "228.920", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "M\u00e4nner und Frauen sind gleichberechtigt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.920", 
   "children": [], 
   "end": "232.160", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "richtet sich nicht nur an uns Politiker, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.160", 
   "children": [], 
   "end": "234.000", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern an alle Menschen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.000", 
   "children": [], 
   "end": "240.360", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn alleine durch Gesetze und Diskriminierungsverbote erreichen wir keine Gleichberechtigung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.360", 
   "children": [], 
   "end": "241.920", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen sie im Alltag leben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.920", 
   "children": [], 
   "end": "243.160", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir m\u00fcssen sie umsetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.160", 
   "children": [], 
   "end": "250.640", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Also m\u00fcssen wir auf der einen Seite Gleichberechtigung zulassen und sie auf der anderen Seite weiter einfordern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.640", 
   "children": [], 
   "end": "253.960", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei ist mir eines ganz wichtig: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.960", 
   "children": [], 
   "end": "254.880", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bleiben wir ehrlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.880", 
   "children": [], 
   "end": "258.200", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und \u00fcberziehen wir die Erwartungen an die Frauen nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.200", 
   "children": [], 
   "end": "259.640", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Manchmal h\u00f6re ich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.640", 
   "children": [], 
   "end": "260.320", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frauen sollen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.320", 
   "children": [], 
   "end": "261.200", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "na klar\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.200", 
   "children": [], 
   "end": "263.960", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "arbeiten und beruflich erfolgreich sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.960", 
   "children": [], 
   "end": "268.080", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sollen Kinder wollen und dann weiter beruflich erfolgreich sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.080", 
   "children": [], 
   "end": "269.040", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber M\u00fctter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.040", 
   "children": [], 
   "end": "270.760", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die arbeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.760", 
   "children": [], 
   "end": "274.400", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden schnell als Rabenm\u00fctter bezeichnet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.400", 
   "children": [], 
   "end": "276.640", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "M\u00fctter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.640", 
   "children": [], 
   "end": "279.520", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dann bei den Kindern zu Hause bleiben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.520", 
   "children": [], 
   "end": "284.000", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind schnell ein Hausm\u00fctterchen und werden mit einer Handbewegung abgetan. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.000", 
   "children": [], 
   "end": "287.400", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und dass Frauen nat\u00fcrlich immer gute Laune haben m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.400", 
   "children": [], 
   "end": "288.920", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sie sonst zickig sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.920", 
   "children": [], 
   "end": "291.320", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir alle eigentlich Topmodels sein m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.320", 
   "children": [], 
   "end": "293.520", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das versteht sich schlie\u00dflich von alleine."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.520", 
   "children": [], 
   "end": "298.080", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor diesem Hintergrund w\u00fcnsche ich mir manchmal eine gro\u00dfe Portion mehr Gelassenheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.080", 
   "children": [], 
   "end": "303.880", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Akzeptieren wir einfach einmal das pers\u00f6nliche Lebensmodell einer jeden Frau. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.880", 
   "children": [], 
   "end": "308.040", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur wenn wir in Deutschland diese Chancengleichheit auch wirklich leben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.040", 
   "children": [], 
   "end": "310.280", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "k\u00f6nnen wir Vorbild f\u00fcr andere L\u00e4nder sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.280", 
   "children": [], 
   "end": "311.040", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.040", 
   "children": [], 
   "end": "315.800", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt erteile ich das Wort der Kollegin Nicole Bauer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "315.800", 
   "children": [], 
   "end": "317.280", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "FDP-Fraktion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "317.280", 
   "children": [], 
   "end": "322.000", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu ihrer ersten Rede im Deutschen Bundestag."
   ]
  }
 ]
}