{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "1.240", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.240", 
   "children": [], 
   "end": "2.880", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.880", 
   "children": [], 
   "end": "7.200", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Gro\u00dfmutter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.200", 
   "children": [], 
   "end": "15.840", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine einfache finnische B\u00e4uerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.840", 
   "children": [], 
   "end": "21.520", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat mir immer mit ihrer untr\u00fcglichen Menschenkenntnis den Rat gegeben: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.520", 
   "children": [], 
   "end": "24.040", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "H\u00fcte dich vor windigen Haust\u00fcrgesch\u00e4ften!\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.040", 
   "children": [], 
   "end": "28.080", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Heute haben wir es wieder mit einem dieser Haust\u00fcrgesch\u00e4fte der AfD zu tun."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.080", 
   "children": [], 
   "end": "31.920", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie immer stellen Sie Schaufensterantr\u00e4ge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.920", 
   "children": [], 
   "end": "33.840", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nur einem gen\u00fcgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.840", 
   "children": [], 
   "end": "34.920", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich Ihnen selbst; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.920", 
   "children": [], 
   "end": "38.360", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Realit\u00e4t spielt in diesen Antr\u00e4gen keine Rolle. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.360", 
   "children": [], 
   "end": "39.360", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Christian Pfeiffer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.360", 
   "children": [], 
   "end": "40.200", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf den Sie sich berufen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.200", 
   "children": [], 
   "end": "42.440", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat es im Dezember selber formuliert: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.440", 
   "children": [], 
   "end": "44.920", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie basteln sich die Wirklichkeit so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.920", 
   "children": [], 
   "end": "46.120", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie sie brauchen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.120", 
   "children": [], 
   "end": "47.080", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau so ist es."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.080", 
   "children": [], 
   "end": "50.120", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu den Verbesserungen der letzten Legislatur: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.120", 
   "children": [], 
   "end": "52.960", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei Ihnen Schweigen im Walde oder\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.960", 
   "children": [], 
   "end": "55.640", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so w\u00fcrden Sie es lieber haben\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.640", 
   "children": [], 
   "end": "59.000", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schweigen im deutschen Walde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.000", 
   "children": [], 
   "end": "61.200", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu Pfeiffers Studie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.200", 
   "children": [], 
   "end": "62.840", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "seinen genauen Analysen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.840", 
   "children": [], 
   "end": "65.160", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "seinen Vorschl\u00e4gen zur Pr\u00e4vention, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.160", 
   "children": [], 
   "end": "67.240", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu Fragen eines Einwanderungsgesetzes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.240", 
   "children": [], 
   "end": "68.880", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zur Anzeigequote, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.880", 
   "children": [], 
   "end": "72.160", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zur besonderen Situation junger alleinstehender M\u00e4nner: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.160", 
   "children": [], 
   "end": "75.160", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nichts davon in Ihren Schriftst\u00fccken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.160", 
   "children": [], 
   "end": "78.160", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch da Schweigen im Walde."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.160", 
   "children": [], 
   "end": "84.600", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man aber einen so liberalen Umgang mit der Wirklichkeit pflegt,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.600", 
   "children": [], 
   "end": "90.120", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss man handwerklich anscheinend nicht so sauber vorgehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.120", 
   "children": [], 
   "end": "95.360", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich darf mit Erlaubnis des Pr\u00e4sidenten meine Lieblingsstelle aus der Begr\u00fcndung zitieren:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.360", 
   "children": [], 
   "end": "102.000", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vollends versagt die Vorschrift des \u00a7\u00a062 AufenthG aber als Sicherungsinstrument bei Ausl\u00e4ndern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.000", 
   "children": [], 
   "end": "103.680", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nicht abschiebbar sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.680", 
   "children": [], 
   "end": "108.400", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00a7\u00a062 regelt aber gerade die Abschiebungshaft in Bezug auf Personen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.400", 
   "children": [], 
   "end": "109.720", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die abzuschieben sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.720", 
   "children": [], 
   "end": "111.080", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ungef\u00e4hr so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.080", 
   "children": [], 
   "end": "111.920", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als wenn\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.920", 
   "children": [], 
   "end": "112.720", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier ein Vergleich\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.720", 
   "children": [], 
   "end": "114.640", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Stiftung Warentest schreiben w\u00fcrde: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.640", 
   "children": [], 
   "end": "115.800", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Skandal! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.800", 
   "children": [], 
   "end": "117.120", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verwerflich! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.120", 
   "children": [], 
   "end": "122.960", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses K\u00fchlger\u00e4t der neuesten Generation schafft nicht das Aufw\u00e4rmen \u00f6sterreichischer Mehlspeisen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.960", 
   "children": [], 
   "end": "125.720", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.720", 
   "children": [], 
   "end": "127.040", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.040", 
   "children": [], 
   "end": "129.920", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist nicht nur wissenschaftlich unredlich; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.920", 
   "children": [], 
   "end": "131.120", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.120", 
   "children": [], 
   "end": "133.840", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um mit einem sch\u00f6nen alten deutschen Wort zu sprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.840", 
   "children": [], 
   "end": "136.520", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "scheinheilig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.520", 
   "children": [], 
   "end": "144.360", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie kennzeichnen angeblich unkontrollierbare Mengen ausl\u00e4ndischer Gef\u00e4hrder als Bedrohung des Rechtsstaates, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.360", 
   "children": [], 
   "end": "148.840", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber Ihre eigenen Entw\u00fcrfe sind im Umgang mit dem Rechtsstaat relativ lax."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.840", 
   "children": [], 
   "end": "153.560", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die von Ihnen vorgesehene Meldepflicht verf\u00fcgt nicht \u00fcber das Potenzial, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.560", 
   "children": [], 
   "end": "157.480", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Voraussetzung der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit zu gen\u00fcgen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.480", 
   "children": [], 
   "end": "159.960", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mehrmals wird das \u00dcberma\u00dfverbot gebrochen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.960", 
   "children": [], 
   "end": "161.720", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erst einmal durch die Pr\u00e4ventivhaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.720", 
   "children": [], 
   "end": "163.800", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann durch die fehlende zeitliche Begrenzung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.800", 
   "children": [], 
   "end": "165.120", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als wenn dies nicht genug w\u00e4re, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.120", 
   "children": [], 
   "end": "169.600", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "findet sich in Ihrem Antrag auch noch eine Form der polizeigesetzlichen Unterbindungshaft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.600", 
   "children": [], 
   "end": "171.640", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Abgesehen davon, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.640", 
   "children": [], 
   "end": "174.640", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es sie in den Polizeigesetzen der L\u00e4nder l\u00e4ngst schon gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.640", 
   "children": [], 
   "end": "178.440", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "fingern Sie da einfach nonchalant in der Gesetzgebung der L\u00e4nder herum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.440", 
   "children": [], 
   "end": "182.000", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als ob es keine Verfassung g\u00e4be."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.000", 
   "children": [], 
   "end": "184.600", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Grunds\u00e4tzlich sind Sie sehr einsilbig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.600", 
   "children": [], 
   "end": "186.440", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es ist sehr wenig zu h\u00f6ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.440", 
   "children": [], 
   "end": "191.840", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn AfD-Politiker selber etwas eigent\u00fcmlich mit dem Rechtsstaat umgehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.840", 
   "children": [], 
   "end": "195.160", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich erinnere an Zigarettenschmuggel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.160", 
   "children": [], 
   "end": "200.280", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an Hooligan-\u00dcbergriffe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.280", 
   "children": [], 
   "end": "210.080", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an Hetzen gegen Fremde und Ausl\u00e4nder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.080", 
   "children": [], 
   "end": "211.760", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an Volksverhetzung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.760", 
   "children": [], 
   "end": "213.200", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kollege Lindh, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.200", 
   "children": [], 
   "end": "217.520", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gestatten Sie eine Zwischenfrage oder Zwischenbemerkung einer Kollegin von der AfD?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.520", 
   "children": [], 
   "end": "218.240", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.240", 
   "children": [], 
   "end": "219.280", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das gestatte ich nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.280", 
   "children": [], 
   "end": "221.080", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin an Grippe erkrankt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.080", 
   "children": [], 
   "end": "223.960", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und ich rege mich \u00fcber die AfD auf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.960", 
   "children": [], 
   "end": "228.120", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe heute keine Lust und Laune auf eine Zwischenfrage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.120", 
   "children": [], 
   "end": "229.360", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie erwecken den Eindruck, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.360", 
   "children": [], 
   "end": "234.400", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es Ihnen um den Schutz der deutschen Bev\u00f6lkerung geht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.400", 
   "children": [], 
   "end": "240.560", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum sind Sie dann nicht sachorientiert und etwas kreativ und schreiben einen Gesetzentwurf unter der Leitfrage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.560", 
   "children": [], 
   "end": "243.080", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer sch\u00fctzt die deutsche Bev\u00f6lkerung vor der AfD? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.080", 
   "children": [], 
   "end": "245.320", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00e4re doch einmal ein Beitrag."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.320", 
   "children": [], 
   "end": "247.760", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein solcher Schutz w\u00e4re auch dringend notwendig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.760", 
   "children": [], 
   "end": "253.120", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn die Bilanz einer Regierung unter Beteiligung der AfD s\u00e4he folgenderma\u00dfen aus: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.120", 
   "children": [], 
   "end": "254.720", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erinnerungskultur abgeschafft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.720", 
   "children": [], 
   "end": "256.280", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Presse zensiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.280", 
   "children": [], 
   "end": "257.760", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frauenrechte geschliffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.760", 
   "children": [], 
   "end": "259.320", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sozialstaat geschliffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.320", 
   "children": [], 
   "end": "262.720", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ausl\u00e4nder unter Generalverdacht gestellt,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.720", 
   "children": [], 
   "end": "265.720", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sicherheitsarchitektur gef\u00e4hrdet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.720", 
   "children": [], 
   "end": "267.800", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00f6deralismus infrage gestellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.800", 
   "children": [], 
   "end": "269.360", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Rechtsstaat ausged\u00fcnnt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.360", 
   "children": [], 
   "end": "270.480", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Demokratie abgewickelt.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.480", 
   "children": [], 
   "end": "272.560", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "M\u00f6chten Sie in so einem Staat leben? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.560", 
   "children": [], 
   "end": "273.880", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte es nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.880", 
   "children": [], 
   "end": "278.760", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wichtiger aber ist die Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.760", 
   "children": [], 
   "end": "282.400", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was meine am Anfang erw\u00e4hnte Gro\u00dfmutter dazu sagen w\u00fcrde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.400", 
   "children": [], 
   "end": "284.680", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie w\u00fcrde an der Haust\u00fcr dazu sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.680", 
   "children": [], 
   "end": "286.680", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ist das ernsthaft Ihr Angebot: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.680", 
   "children": [], 
   "end": "288.480", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mehr Unsicherheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.480", 
   "children": [], 
   "end": "289.600", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mehr Hass, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.600", 
   "children": [], 
   "end": "291.680", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "daf\u00fcr weniger Demokratie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.680", 
   "children": [], 
   "end": "293.080", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weniger Rechtsstaat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.080", 
   "children": [], 
   "end": "294.440", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weniger Freiheit? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.440", 
   "children": [], 
   "end": "295.400", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.400", 
   "children": [], 
   "end": "296.320", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "besten Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "296.320", 
   "children": [], 
   "end": "296.640", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne mich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "296.640", 
   "children": [], 
   "end": "297.880", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf Wiedersehen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.880", 
   "children": [], 
   "end": "299.600", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie w\u00fcrde die T\u00fcr zuschlagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "299.600", 
   "children": [], 
   "end": "302.760", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich umdrehen und weiterarbeiten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.760", 
   "children": [], 
   "end": "304.680", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.680", 
   "children": [], 
   "end": "308.600", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sicherheit dieses Landes ist ein viel zu wertvolles, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.600", 
   "children": [], 
   "end": "309.680", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hehres Gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "309.680", 
   "children": [], 
   "end": "311.360", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein viel zu gef\u00e4hrdetes Gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.360", 
   "children": [], 
   "end": "315.800", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als dass man es solchen unsicheren Kantonisten wie Ihnen \u00fcberlassen d\u00fcrfte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "315.800", 
   "children": [], 
   "end": "316.600", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "316.600", 
   "children": [], 
   "end": "324.880", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich erteile das Wort dem Kollegen Brandner f\u00fcr eine Kurzintervention."
   ]
  }
 ]
}