{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "4.480", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mir liegt das vor: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.480", 
   "children": [], 
   "end": "5.480", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eDeutscher Bundestag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.480", 
   "children": [], 
   "end": "6.680", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "19.\u00a0Wahlperiode, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.680", 
   "children": [], 
   "end": "8.760", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Antrag des Abgeordneten Karlheinz Busen\u00a0... "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.760", 
   "children": [], 
   "end": "11.040", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und der Fraktion der FDP, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.040", 
   "children": [], 
   "end": "11.880", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gefahr Wolf\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.880", 
   "children": [], 
   "end": "14.360", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unkontrollierte Population stoppen\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.360", 
   "children": [], 
   "end": "17.360", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aus diesem Dokument habe ich diesen Satz vorhin zitiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.360", 
   "children": [], 
   "end": "20.760", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sonst h\u00e4tte ich nicht um die Zitiergenehmigung des Pr\u00e4sidenten gebeten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.760", 
   "children": [], 
   "end": "27.680", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Falls das eine Vorabfassung gewesen sein sollte und Sie es in der zweiten Fassung gestrichen haben sollten,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.680", 
   "children": [], 
   "end": "29.600", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00e4nde ich das noch interessanter. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.600", 
   "children": [], 
   "end": "30.960", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich w\u00fcrde es nichtsdestotrotz begr\u00fc\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.960", 
   "children": [], 
   "end": "38.280", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es mir wirklich um die Probleml\u00f6sung geht und weil ich es als einen Ausweis daf\u00fcr identifizieren w\u00fcrde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.280", 
   "children": [], 
   "end": "43.600", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie sich in dieser Debatte weg vom Populismus und hin zur Probleml\u00f6sung bewegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.600", 
   "children": [], 
   "end": "45.640", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu habe ich Sie vorhin schon einmal eingeladen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.640", 
   "children": [], 
   "end": "52.000", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu Ihrer ersten Rede erteile ich das Wort der Kollegin Silvia Breher von der CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}