{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "3.600", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3.600", 
   "children": [], 
   "end": "5.160", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.160", 
   "children": [], 
   "end": "12.120", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich spreche heute als Mitglied des Haushaltsausschusses und als Berichterstatterin f\u00fcr den Bereich der Entwicklungszusammenarbeit; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.120", 
   "children": [], 
   "end": "14.080", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das war ich bereits in der letzten Legislaturperiode, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.080", 
   "children": [], 
   "end": "17.800", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und hoffentlich werde ich es auch in dieser Legislaturperiode sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.800", 
   "children": [], 
   "end": "21.920", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In meiner T\u00e4tigkeit als Berichterstatterin habe ich verschiedene Reisen unternommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.920", 
   "children": [], 
   "end": "22.720", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch nach Afrika: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.720", 
   "children": [], 
   "end": "25.120", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach Mosambik und in den S\u00fcdsudan. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.120", 
   "children": [], 
   "end": "28.040", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was einen begeistert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.040", 
   "children": [], 
   "end": "29.240", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was einen freut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.240", 
   "children": [], 
   "end": "30.640", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man vor Ort ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.640", 
   "children": [], 
   "end": "31.120", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.120", 
   "children": [], 
   "end": "33.640", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Kontinent unglaublich jung ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.640", 
   "children": [], 
   "end": "38.120", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zugleich aber erf\u00fcllt es einen mit einer gewissen Traurigkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.120", 
   "children": [], 
   "end": "41.560", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man auf diesen Reisen feststellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.560", 
   "children": [], 
   "end": "45.920", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass viele junge Menschen den ganzen Tag mit Warten verbringen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.920", 
   "children": [], 
   "end": "47.880", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie warten auf eine bessere Zukunft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.880", 
   "children": [], 
   "end": "54.880", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die aufgrund der fehlenden Perspektiven in ihrem Land nie kommen wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.880", 
   "children": [], 
   "end": "56.600", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist es kein Wunder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.600", 
   "children": [], 
   "end": "58.560", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass viele dieser Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.560", 
   "children": [], 
   "end": "64.560", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nur ihr Leben als Investition haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.560", 
   "children": [], 
   "end": "66.360", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich auf einen gef\u00e4hrlichen Weg machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.360", 
   "children": [], 
   "end": "68.640", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der oft genug mit dem Tod endet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.640", 
   "children": [], 
   "end": "69.480", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.480", 
   "children": [], 
   "end": "72.520", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich uns als reicher Nation stellen muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.520", 
   "children": [], 
   "end": "73.240", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.240", 
   "children": [], 
   "end": "74.920", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie k\u00f6nnen wir verhindern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.920", 
   "children": [], 
   "end": "77.880", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich die vielen Menschen auf den Weg machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.880", 
   "children": [], 
   "end": "80.120", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der wirklich gef\u00e4hrlich ist? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.120", 
   "children": [], 
   "end": "81.800", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Antwort kann nur hei\u00dfen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.800", 
   "children": [], 
   "end": "83.760", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem wir in Bildung investieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.760", 
   "children": [], 
   "end": "84.560", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.560", 
   "children": [], 
   "end": "88.000", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen vom B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.000", 
   "children": [], 
   "end": "88.760", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "freue ich mich sehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.760", 
   "children": [], 
   "end": "93.960", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir heute eine Debatte \u00fcber die Globale Bildungspartnerschaft f\u00fchren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.960", 
   "children": [], 
   "end": "102.480", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir von der SPD-Fraktion halten den Fonds der Globalen Bildungspartnerschaft f\u00fcr ebenso hervorragend wie seine unglaublich engagierte Botschafterin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.480", 
   "children": [], 
   "end": "103.600", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau \u00adAlbright, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.600", 
   "children": [], 
   "end": "106.000", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die vorhin schon kurz erw\u00e4hnt wurde; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.000", 
   "children": [], 
   "end": "108.960", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an dieser Stelle einen herzlichen Gru\u00df an sie. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.960", 
   "children": [], 
   "end": "109.800", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Richtig ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.800", 
   "children": [], 
   "end": "115.640", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir den Fonds derzeit lediglich mit 9\u00a0Millionen Euro unterst\u00fctzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.640", 
   "children": [], 
   "end": "117.520", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber es ist schon gesagt worden: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.520", 
   "children": [], 
   "end": "121.120", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Entwurf sah nur 7\u00a0Millionen Euro j\u00e4hrlich vor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.120", 
   "children": [], 
   "end": "123.520", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen von der Union, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.520", 
   "children": [], 
   "end": "124.600", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lieber Volkmar Klein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.600", 
   "children": [], 
   "end": "125.840", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir mussten euch schon zum Jagen tragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.840", 
   "children": [], 
   "end": "127.600", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um wenigstens 2\u00a0Millionen mehr zur Verf\u00fcgung stellen zu k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.600", 
   "children": [], 
   "end": "128.680", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Erfolg des Fonds spricht f\u00fcr sich; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.680", 
   "children": [], 
   "end": "129.520", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das hat der Kollege von der FDP schon gesagt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.520", 
   "children": [], 
   "end": "134.040", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und um die Kollegen von der Union vielleicht davon zu \u00fcberzeugen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.040", 
   "children": [], 
   "end": "136.480", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass multilaterale Entwicklungszusammenarbeit gut ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.480", 
   "children": [], 
   "end": "139.240", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit diesem Fonds ist die Hilfe zur Selbsthilfe ausdr\u00fccklich vorgesehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.240", 
   "children": [], 
   "end": "140.760", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist daf\u00fcr gesorgt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.760", 
   "children": [], 
   "end": "144.960", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Nehmerl\u00e4nder 20\u00a0Prozent ihres Staatshaushaltes in Bildung investieren m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.960", 
   "children": [], 
   "end": "147.360", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um an diesem Fonds teilhaben zu k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.360", 
   "children": [], 
   "end": "149.200", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eine unheimlich gute Sache."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.200", 
   "children": [], 
   "end": "158.040", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Vorfeld der Finanzierungskonferenz im Senegal haben wir von der SPD-Fraktion eine Anfrage an das BMZ gestellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.040", 
   "children": [], 
   "end": "162.160", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der es um die Erh\u00f6hung der finanziellen Beteiligung Deutschlands ging. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.160", 
   "children": [], 
   "end": "165.520", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Antwort des BMZ war vorauszusehen und auch verst\u00e4ndlich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.520", 
   "children": [], 
   "end": "168.360", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es handelt sich derzeit um eine vorl\u00e4ufige Haushaltsf\u00fchrung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.360", 
   "children": [], 
   "end": "171.880", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daher kann es derzeit keine Erh\u00f6hung der Finanzmittel geben.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.880", 
   "children": [], 
   "end": "172.280", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.280", 
   "children": [], 
   "end": "172.960", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebes BMZ, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.960", 
   "children": [], 
   "end": "173.600", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Regierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.600", 
   "children": [], 
   "end": "174.240", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es kann nicht sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.240", 
   "children": [], 
   "end": "176.000", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir nicht einmal an der Konferenz teilnehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.000", 
   "children": [], 
   "end": "176.720", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das finde ich peinlich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.720", 
   "children": [], 
   "end": "177.800", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.800", 
   "children": [], 
   "end": "181.600", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Koalitionsverhandlungen im Bildungsbereich sind bisher sehr erfolgversprechend verlaufen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.600", 
   "children": [], 
   "end": "183.000", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir konnten gestern erfahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.000", 
   "children": [], 
   "end": "186.360", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass 11\u00a0Milliarden Euro mehr f\u00fcr die Bildung zur Verf\u00fcgung gestellt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.360", 
   "children": [], 
   "end": "193.640", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "An dieser Stelle Dank an Manuela Schwesig und Dank an Hubi Heil f\u00fcr die hervorragende Verhandlungsf\u00fchrung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.640", 
   "children": [], 
   "end": "194.440", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kollegin Steffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.440", 
   "children": [], 
   "end": "197.000", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diesen Bericht m\u00fcssen Sie jetzt aufschieben f\u00fcr einen anderen Tagesordnungspunkt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.000", 
   "children": [], 
   "end": "198.320", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich komme zum Ende.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.320", 
   "children": [], 
   "end": "200.400", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch im Bereich der Entwicklungszusammenarbeit gehe ich davon aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.400", 
   "children": [], 
   "end": "202.320", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es zu einer deutlichen Erh\u00f6hung der Bildungsunterst\u00fctzung kommen wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.320", 
   "children": [], 
   "end": "203.640", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich freue mich auf die Arbeit im Ausschuss."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.640", 
   "children": [], 
   "end": "203.680", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.680", 
   "children": [], 
   "end": "204.320", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich schlie\u00dfe die Aussprache."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.320", 
   "children": [], 
   "end": "214.520", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir kommen zum Antrag der Fraktion B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen auf Drucksache\u00a019/456. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.520", 
   "children": [], 
   "end": "218.520", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Fraktion B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen w\u00fcnscht Abstimmung in der Sache, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.520", 
   "children": [], 
   "end": "220.720", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Fraktionen der CDU/CSU, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.720", 
   "children": [], 
   "end": "221.560", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "SPD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.560", 
   "children": [], 
   "end": "226.840", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "AfD und FDP w\u00fcnschen \u00dcberweisung an den Ausschuss f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.840", 
   "children": [], 
   "end": "232.440", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir stimmen nach st\u00e4ndiger \u00dcbung zuerst \u00fcber den Antrag auf Ausschuss\u00fcberweisung ab. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.440", 
   "children": [], 
   "end": "233.800", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich frage deshalb: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.800", 
   "children": [], 
   "end": "234.920", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer stimmt f\u00fcr die beantragte \u00dcberweisung?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.920", 
   "children": [], 
   "end": "235.600", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer stimmt dagegen?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.600", 
   "children": [], 
   "end": "236.120", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer enth\u00e4lt sich?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.120", 
   "children": [], 
   "end": "239.000", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Ausschuss\u00fcberweisung ist mit den Stimmen der CDU/CSU-Fraktion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.000", 
   "children": [], 
   "end": "240.000", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der SPD-Fraktion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.000", 
   "children": [], 
   "end": "245.240", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der FDP-Fraktion und der AfD-Fraktion gegen die Stimmen der Fraktion B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen und der Fraktion Die Linke beschlossen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.240", 
   "children": [], 
   "end": "250.000", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit stimmen wir heute nicht \u00fcber den Antrag in der Sache ab."
   ]
  }
 ]
}