{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "6.320", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.320", 
   "children": [], 
   "end": "8.920", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.920", 
   "children": [], 
   "end": "14.600", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Elterngeld und Elterngeld Plus verfolgen das richtige Ziel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.600", 
   "children": [], 
   "end": "17.280", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht um die Absicherung von Eltern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.280", 
   "children": [], 
   "end": "20.040", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ihre Erwerbsarbeit reduzieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.040", 
   "children": [], 
   "end": "24.760", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und es geht um eine partnerschaftliche Aufteilung der Sorgearbeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.760", 
   "children": [], 
   "end": "26.160", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wir alle wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.160", 
   "children": [], 
   "end": "31.120", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man diese Ziele mit dem Elterngeld allein nicht erreichen kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.120", 
   "children": [], 
   "end": "34.680", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bedingungen in der Arbeitswelt werden immer h\u00e4rter. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.680", 
   "children": [], 
   "end": "40.080", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Besch\u00e4ftigten sollen f\u00fcr den Arbeitgeber immer flexibler werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.080", 
   "children": [], 
   "end": "43.360", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wer beruflich selbst einmal k\u00fcrzertreten m\u00f6chte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.360", 
   "children": [], 
   "end": "44.640", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird ausgebremst. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.640", 
   "children": [], 
   "end": "46.680", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er steigt nicht mehr auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.680", 
   "children": [], 
   "end": "52.280", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "er wird auch nicht mehr an den Lohnspr\u00fcngen beteiligt etc. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.280", 
   "children": [], 
   "end": "57.280", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier prallen doch grundverschiedene Interessen aufeinander. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.280", 
   "children": [], 
   "end": "62.080", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da hat sich bisher keine Bundesregierung richtig herangetraut. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.080", 
   "children": [], 
   "end": "63.800", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir Linke sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.800", 
   "children": [], 
   "end": "68.440", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gute Familienpolitik hei\u00dft vor allem auch eine gute Arbeitspolitik. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.440", 
   "children": [], 
   "end": "70.720", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und gute Arbeitspolitik hei\u00dft: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.720", 
   "children": [], 
   "end": "75.240", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Flexibilit\u00e4t nicht nur f\u00fcr die Arbeitgeber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.240", 
   "children": [], 
   "end": "82.440", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch f\u00fcr die Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer und ihre Familien."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.440", 
   "children": [], 
   "end": "84.760", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich kann man mit dem Elterngeld etwas bewirken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.760", 
   "children": [], 
   "end": "87.360", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kleine Verbesserungen hat es ja auch schon gegeben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.360", 
   "children": [], 
   "end": "87.840", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.840", 
   "children": [], 
   "end": "92.280", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil die Linke bei diesem Thema seit Jahren Druck macht; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.280", 
   "children": [], 
   "end": "95.000", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sonst h\u00e4tten Sie sich gar nicht bewegt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.000", 
   "children": [], 
   "end": "98.040", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir erkennen die positiven Entwicklungen an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.040", 
   "children": [], 
   "end": "101.160", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich in Ihrem aktuellen Bericht zeigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.160", 
   "children": [], 
   "end": "102.040", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir begr\u00fc\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.040", 
   "children": [], 
   "end": "108.720", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass jetzt mehr V\u00e4ter nicht nur zwei Partnermonate Basiselterngeld in Anspruch nehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.720", 
   "children": [], 
   "end": "112.840", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch das Elterngeld Plus st\u00f6\u00dft auf wachsende Akzeptanz; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.840", 
   "children": [], 
   "end": "114.120", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das ist gut so."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.120", 
   "children": [], 
   "end": "119.600", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Trotzdem ver\u00e4ndert das Elterngeld nicht den gesellschaftlichen Status quo: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.600", 
   "children": [], 
   "end": "121.680", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Vater ist zwar nicht mehr Alleinverdiener, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.680", 
   "children": [], 
   "end": "124.880", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber weiterhin meist Hauptern\u00e4hrer der Familie. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.880", 
   "children": [], 
   "end": "128.960", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Mutter ist nicht mehr allein f\u00fcr die Familienarbeit zust\u00e4ndig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.960", 
   "children": [], 
   "end": "131.440", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber weiterhin meist \u00fcberwiegend. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.440", 
   "children": [], 
   "end": "133.040", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was aber fehlt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.040", 
   "children": [], 
   "end": "134.440", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind Anreize, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.440", 
   "children": [], 
   "end": "138.240", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dieses Rollenmuster grunds\u00e4tzlich aufzubrechen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.240", 
   "children": [], 
   "end": "143.080", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kann ich bei ihnen nicht erkennen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.080", 
   "children": [], 
   "end": "145.200", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Linke streitet f\u00fcr eine Gesellschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.200", 
   "children": [], 
   "end": "150.680", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der das Geschlecht auf den Anteil an der Sorgearbeit keinen Einfluss mehr hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.680", 
   "children": [], 
   "end": "153.240", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Elterngeld k\u00f6nnte dazu beitragen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.240", 
   "children": [], 
   "end": "156.400", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu m\u00fcsste es aber anders ausgestaltet werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.400", 
   "children": [], 
   "end": "158.240", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es muss personengebunden sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.240", 
   "children": [], 
   "end": "160.880", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zw\u00f6lf Monate f\u00fcr jeden Elternteil, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.880", 
   "children": [], 
   "end": "163.760", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "24\u00a0Monate f\u00fcr Alleinerziehende\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.760", 
   "children": [], 
   "end": "164.720", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das w\u00e4re eine echte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.720", 
   "children": [], 
   "end": "165.480", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "konkrete Verbesserung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.480", 
   "children": [], 
   "end": "174.000", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zugleich entst\u00fcnde ein Anreiz zur partnerschaftlichen Aufgabenteilung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.000", 
   "children": [], 
   "end": "175.640", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.640", 
   "children": [], 
   "end": "179.800", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Elterngeld muss au\u00dferdem flexibler werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.800", 
   "children": [], 
   "end": "182.200", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eltern m\u00fcssen sich daf\u00fcr entscheiden k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.200", 
   "children": [], 
   "end": "185.800", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im ersten Lebensjahr ganz f\u00fcr ihr Kind da zu sein\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.800", 
   "children": [], 
   "end": "186.280", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.280", 
   "children": [], 
   "end": "186.920", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch gemeinsam, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.920", 
   "children": [], 
   "end": "188.080", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie es w\u00fcnschen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.080", 
   "children": [], 
   "end": "191.000", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber sie m\u00fcssen nat\u00fcrlich auch die M\u00f6glichkeit haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.000", 
   "children": [], 
   "end": "195.120", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Leistung sp\u00e4ter im Leben des Kindes zu beanspruchen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.120", 
   "children": [], 
   "end": "196.480", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere Forderung ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.480", 
   "children": [], 
   "end": "199.240", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bis zum siebten Lebensjahr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.240", 
   "children": [], 
   "end": "204.240", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So kann man verschiedenen Lebenssituationen Rechnung tragen und V\u00e4ter noch mehr ermutigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.240", 
   "children": [], 
   "end": "206.360", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihren Anteil beizutragen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.360", 
   "children": [], 
   "end": "207.240", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So geht Zukunft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.240", 
   "children": [], 
   "end": "208.760", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.760", 
   "children": [], 
   "end": "214.520", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte aber noch n\u00e4her auf den Bericht der Bundesregierung eingehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.520", 
   "children": [], 
   "end": "215.880", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es f\u00e4llt auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.880", 
   "children": [], 
   "end": "220.880", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Elterngeld Plus bei Familien mit geringem Einkommen kaum ankommt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.880", 
   "children": [], 
   "end": "223.560", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das m\u00fcsste Ihnen eigentlich auch aufgefallen sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.560", 
   "children": [], 
   "end": "226.320", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Doch in Ihrem Bericht fehlt jede Aussage dazu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.320", 
   "children": [], 
   "end": "229.440", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum das so ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.440", 
   "children": [], 
   "end": "230.880", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann es Ihnen sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.880", 
   "children": [], 
   "end": "235.480", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil Ihre Familienpolitik eine reine Besserverdienerpolitik ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.480", 
   "children": [], 
   "end": "238.160", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist keine Familienpolitik f\u00fcr alle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.160", 
   "children": [], 
   "end": "239.680", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das muss sich \u00e4ndern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.680", 
   "children": [], 
   "end": "243.280", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade die Familien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.280", 
   "children": [], 
   "end": "248.240", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die am dringendsten auf Unterst\u00fctzung angewiesen sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.240", 
   "children": [], 
   "end": "250.800", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gehen beim Elterngeld leer aus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.800", 
   "children": [], 
   "end": "251.320", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eltern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.320", 
   "children": [], 
   "end": "253.840", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Hartz\u00a0IV oder den Kinderzuschlag beziehen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.840", 
   "children": [], 
   "end": "255.160", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da erz\u00e4hle ich Ihnen doch nichts Neues\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.160", 
   "children": [], 
   "end": "259.680", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird das Elterngeld seit 2011 angerechnet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.680", 
   "children": [], 
   "end": "261.560", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Davon haben sie gar nichts, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.560", 
   "children": [], 
   "end": "262.960", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht einen Cent. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.960", 
   "children": [], 
   "end": "266.160", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie kriegen den Bescheid und das Jobcenter das Geld. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.160", 
   "children": [], 
   "end": "267.240", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist doch ungerecht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.240", 
   "children": [], 
   "end": "268.960", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So kann es doch nicht bleiben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.960", 
   "children": [], 
   "end": "275.400", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist das glatte Gegenteil von guter Familienpolitik. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.400", 
   "children": [], 
   "end": "276.480", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Linke fordert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.480", 
   "children": [], 
   "end": "281.040", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Anrechnung von Elterngeld auf Transferleistungen endlich wieder abzuschaffen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.040", 
   "children": [], 
   "end": "289.080", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr Bericht hat noch einen weiteren blinden Fleck: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.080", 
   "children": [], 
   "end": "291.240", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind die Alleinerziehenden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.240", 
   "children": [], 
   "end": "295.240", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zwei Drittel der Einelternfamilien sind von Armut bedroht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.240", 
   "children": [], 
   "end": "301.440", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber die Alleinerziehenden haben Sie f\u00fcr Ihren Bericht kaum befragt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.440", 
   "children": [], 
   "end": "303.880", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen k\u00f6nnen Sie gar nicht wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.880", 
   "children": [], 
   "end": "308.080", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob das Elterngeld Plus bei Alleinerziehenden ankommt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.080", 
   "children": [], 
   "end": "310.600", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir reden mit den Alleinerziehenden und wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.600", 
   "children": [], 
   "end": "311.800", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo der Schuh dr\u00fcckt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.800", 
   "children": [], 
   "end": "315.320", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fragen Sie einmal die Alleinerziehendenverb\u00e4nde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "315.320", 
   "children": [], 
   "end": "318.120", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die k\u00f6nnen Ihnen das ganz genau sagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "318.120", 
   "children": [], 
   "end": "321.840", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alleinerziehende brauchen Flexibilit\u00e4t beim Elterngeld Plus."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "321.840", 
   "children": [], 
   "end": "332.280", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Korridor von 25 bis 30\u00a0Wochenstunden f\u00fcr die vier zus\u00e4tzlichen Monate ist einfach zu eng. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "332.280", 
   "children": [], 
   "end": "335.840", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das k\u00f6nnen Ihnen auch die Alleinerziehendenverb\u00e4nde best\u00e4tigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "335.840", 
   "children": [], 
   "end": "338.760", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und weil Alleinerziehende h\u00e4ufig arm sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "338.760", 
   "children": [], 
   "end": "343.320", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird vielen das Elterngeld auf die Transferleistungen angerechnet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "343.320", 
   "children": [], 
   "end": "346.720", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier schlie\u00dft sich f\u00fcr diese Gruppe der Teufelskreis wieder."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "346.720", 
   "children": [], 
   "end": "350.800", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Trotzdem k\u00f6nnen Sie das nicht anrechnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "350.800", 
   "children": [], 
   "end": "353.280", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen haben die Kinder gar nichts davon. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "353.280", 
   "children": [], 
   "end": "356.000", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber gerade diese Kinder brauchen die Leistungen ganz dringend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "356.000", 
   "children": [], 
   "end": "356.440", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "356.440", 
   "children": [], 
   "end": "360.000", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie schon mit mir dar\u00fcber diskutieren\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "360.000", 
   "children": [], 
   "end": "368.960", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Leistungen enthalten Sie ihnen vor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "368.960", 
   "children": [], 
   "end": "371.080", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist Ihre Familienpolitik."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "371.080", 
   "children": [], 
   "end": "373.080", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Linke will ein Elterngeld, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "373.080", 
   "children": [], 
   "end": "376.160", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das bei allen Familien ankommt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "376.160", 
   "children": [], 
   "end": "382.440", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr uns ist das eine Frage von W\u00fcrde und Wertsch\u00e4tzung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "382.440", 
   "children": [], 
   "end": "392.200", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil f\u00fcr uns jede Familie z\u00e4hlt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "392.200", 
   "children": [], 
   "end": "392.600", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sch\u00f6n."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "392.600", 
   "children": [], 
   "end": "394.200", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt hat die Kollegin Katja D\u00f6rner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "394.200", 
   "children": [], 
   "end": "395.240", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "395.240", 
   "children": [], 
   "end": "396.000", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Wort."
   ]
  }
 ]
}