{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "0.001", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "0.001", 
   "children": [], 
   "end": "0.040", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich w\u00fcnsche zu antworten.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "0.040", 
   "children": [], 
   "end": "1.600", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden als Bund die Mittel zur Verf\u00fcgung stellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.600", 
   "children": [], 
   "end": "3.480", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die der Bund an eigenen Kosten einspart. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3.480", 
   "children": [], 
   "end": "6.400", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das haben Sie in Ihrem Antrag sehr deutlich gemacht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.400", 
   "children": [], 
   "end": "7.280", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist das Konzept, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.280", 
   "children": [], 
   "end": "9.120", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das auch wir umzusetzen gedenken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.120", 
   "children": [], 
   "end": "10.920", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So steht es im Koalitionsvertrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.920", 
   "children": [], 
   "end": "12.200", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so ist es auch gemeint, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.200", 
   "children": [], 
   "end": "14.200", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und so wird es umgesetzt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.200", 
   "children": [], 
   "end": "19.520", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da wir das Programm zur sozialen Teilhabe als Regelinstrument verwirklichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.520", 
   "children": [], 
   "end": "29.000", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stellt sich damit auch nicht mehr die Frage nach \u00dcbernahme der zus\u00e4tzlichen Kosten f\u00fcr die Unterst\u00fctzung der Personen in der Privatwirtschaft und in den anderen Stellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.000", 
   "children": [], 
   "end": "30.600", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie eben angesprochen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.600", 
   "children": [], 
   "end": "33.760", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil auch hierf\u00fcr die notwendigen Mittel zur Verf\u00fcgung stehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.760", 
   "children": [], 
   "end": "37.440", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn wir betten das Programm in eine Regelf\u00f6rderung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.440", 
   "children": [], 
   "end": "40.080", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Programm hat ein klares Konzept, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.080", 
   "children": [], 
   "end": "41.000", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sie ist Teil des Programms. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.000", 
   "children": [], 
   "end": "42.560", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wissen Sie auch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.560", 
   "children": [], 
   "end": "45.480", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von daher ist die Frage ganz eindeutig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.480", 
   "children": [], 
   "end": "48.000", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir den Kostentransfer an die L\u00e4nder regeln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.000", 
   "children": [], 
   "end": "52.560", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit sie einheitlich einen entsprechenden Lohnkostenzuschuss auszahlen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.560", 
   "children": [], 
   "end": "56.640", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das werden wir jetzt in der Aushandlung und Konkretisierung des Programms angehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.640", 
   "children": [], 
   "end": "58.640", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber dass Mittel f\u00fcr den Kostentransfer flie\u00dfen werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.640", 
   "children": [], 
   "end": "62.560", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist ausgehandeltes Programm und wird dann auch erm\u00f6glicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.560", 
   "children": [], 
   "end": "64.000", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.000", 
   "children": [], 
   "end": "67.960", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chstes erh\u00e4lt der Abgeordnete Ren\u00e9 Springer von der AfD-Fraktion das Wort."
   ]
  }
 ]
}