{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "10.400", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.400", 
   "children": [], 
   "end": "11.360", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin sehr froh, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.360", 
   "children": [], 
   "end": "13.560", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie heute hier sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.560", 
   "children": [], 
   "end": "14.400", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aus Augsburg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.400", 
   "children": [], 
   "end": "14.840", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Stadt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.840", 
   "children": [], 
   "end": "16.800", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der der Dieselmotor einst erfunden worden ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.800", 
   "children": [], 
   "end": "19.240", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Abgeordnete! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.240", 
   "children": [], 
   "end": "23.280", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ende\u00a02017 gab es f\u00fcr die Mitglieder des ADAC eigentlich einen Grund, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.280", 
   "children": [], 
   "end": "24.560", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich zu freuen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.560", 
   "children": [], 
   "end": "33.720", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Beitrag im klubeigenen Magazin zeigte in anschaulichen Grafiken eine deutliche Verbesserung der Stickoxidbelastungen der Au\u00dfenluft in Deutschland. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.720", 
   "children": [], 
   "end": "39.120", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Gesamtemissionen sind auf gut ein Drittel des Wertes von 1990 zur\u00fcckgegangen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.120", 
   "children": [], 
   "end": "44.560", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Jahresmittelwerte sanken in Deutschland in den vergangenen zehn Jahren um ein Drittel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.560", 
   "children": [], 
   "end": "48.720", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Beitrag tr\u00e4gt den Titel \u201eDas Diesel-Desaster\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.720", 
   "children": [], 
   "end": "50.400", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein prophetischer Titel; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.400", 
   "children": [], 
   "end": "51.240", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn die Politik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.240", 
   "children": [], 
   "end": "53.320", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die aktuell um den Dieselmotor betrieben wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.320", 
   "children": [], 
   "end": "54.600", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist genau das: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.600", 
   "children": [], 
   "end": "55.800", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Desaster."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.800", 
   "children": [], 
   "end": "59.160", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zwar gibt es schon den Beweis, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.160", 
   "children": [], 
   "end": "64.600", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die politischen Entscheidungen der letzten 10 bis 20\u00a0Jahre tats\u00e4chlich zu einem positiven Ergebnis, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.600", 
   "children": [], 
   "end": "69.680", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich einer deutlichen Verbesserung der Luftqualit\u00e4t im Lande gef\u00fchrt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.680", 
   "children": [], 
   "end": "81.880", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber trotzdem stimmen die bekannten politischen Akteure grundlos eine hysterische Kakophonie irrwitziger Ma\u00dfnahmen zur Hinrichtung einer bew\u00e4hrten wirtschaftlichen und \u00f6kologisch vorteilhaften Technologie an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.880", 
   "children": [], 
   "end": "82.960", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.960", 
   "children": [], 
   "end": "85.360", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ganz einfach: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.360", 
   "children": [], 
   "end": "87.080", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihnen l\u00e4uft das Thema davon. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.080", 
   "children": [], 
   "end": "91.520", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "H\u00e4lt n\u00e4mlich der nachgewiesene Trend der Luftverbesserung noch circa drei bis vier Jahre an\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.520", 
   "children": [], 
   "end": "92.880", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und alles sieht danach aus\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.880", 
   "children": [], 
   "end": "95.080", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann wird die Liste der St\u00e4dte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.080", 
   "children": [], 
   "end": "97.760", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die j\u00e4hrlichen Luftreinhaltungskriterien verfehlen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.760", 
   "children": [], 
   "end": "101.200", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "k\u00fcrzer und k\u00fcrzer werden und schlie\u00dflich ganz leer bleiben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.200", 
   "children": [], 
   "end": "108.640", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Allein von 2016 auf 2017 haben sich 20 von 90\u00a0St\u00e4dten aus dieser Liste verabschiedet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.640", 
   "children": [], 
   "end": "111.280", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein R\u00fcckgang von 22\u00a0Prozent in einem Jahr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.280", 
   "children": [], 
   "end": "112.920", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn das so weitergeht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.920", 
   "children": [], 
   "end": "115.400", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden die B\u00fcrger wom\u00f6glich erkennen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.400", 
   "children": [], 
   "end": "121.840", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie einen lebenswichtigen Industriezweig gef\u00e4hrden und Millionen Dieselfahrer mehr oder minder enteignen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.840", 
   "children": [], 
   "end": "122.520", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nur um das zu tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.520", 
   "children": [], 
   "end": "124.360", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie am besten k\u00f6nnen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.360", 
   "children": [], 
   "end": "128.400", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "grundlose Panik verbreiten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.400", 
   "children": [], 
   "end": "132.680", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie benutzen dazu ausgew\u00e4hlte Negativstandorte als solche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.680", 
   "children": [], 
   "end": "135.760", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die mit Abstand die h\u00f6chsten Stickoxidwerte zeigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.760", 
   "children": [], 
   "end": "138.320", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um damit einen akuten Notstand darzustellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.320", 
   "children": [], 
   "end": "141.080", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der faktisch \u00fcberhaupt nicht existiert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.080", 
   "children": [], 
   "end": "146.040", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als \u201ezehnte H\u00f6lle\u201c der Stickoxidbelastung dient dabei die Landshuter Allee in M\u00fcnchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.040", 
   "children": [], 
   "end": "152.720", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die im Jahr\u00a02017 einen Jahresmittelwert von 78\u00a0Mikrogramm pro Kubikmeter statt der zugelassenen 40 aufwies."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.720", 
   "children": [], 
   "end": "155.800", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist aber nicht repr\u00e4sentativ f\u00fcr den Gro\u00dfraum M\u00fcnchen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.800", 
   "children": [], 
   "end": "162.120", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Betrachten wir doch einfach die Luftg\u00fcteleitlinien der WHO. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.120", 
   "children": [], 
   "end": "163.320", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dort wird festgestellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.320", 
   "children": [], 
   "end": "168.160", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Konzentrationen jenseits von 1\u00a0880\u00a0Mikrogramm pro Kubikmeter n\u00f6tig sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.160", 
   "children": [], 
   "end": "172.720", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um \u00fcberhaupt Ver\u00e4nderungen der Lungenfunktion bei gesunden Erwachsenen hervorzurufen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.720", 
   "children": [], 
   "end": "174.120", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Selbst bei Personen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.120", 
   "children": [], 
   "end": "176.560", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die unter Asthma oder chronischer Bronchitis leiden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.560", 
   "children": [], 
   "end": "186.920", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "konnten bei Werten bis 940\u00a0Mikrogramm pro Kubikmeter keine eindeutigen Nachweise \u00fcber eine weiter gehende Beeintr\u00e4chtigung der Lungenfunktion gefunden werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.920", 
   "children": [], 
   "end": "189.760", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Interessant wird es bei den angeblichen Sterblichkeitsraten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.760", 
   "children": [], 
   "end": "193.280", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es kommen ja angeblich Zigtausende durch Stickoxide ums Leben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.280", 
   "children": [], 
   "end": "194.280", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich erinnere an vorgestern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.280", 
   "children": [], 
   "end": "197.640", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als mein Kollege Marc Bernhard die Bundesumweltministerin\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.640", 
   "children": [], 
   "end": "198.440", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie sitzt hier\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.440", 
   "children": [], 
   "end": "204.400", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach den statistischen Sterblichkeitsnachweisen aus der Zeit der hohen Stickoxidbelastungen in den 90er-Jahren fragte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.400", 
   "children": [], 
   "end": "206.520", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie konnte ihm keine nennen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.520", 
   "children": [], 
   "end": "208.200", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gott sei Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.200", 
   "children": [], 
   "end": "209.880", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sonst w\u00e4re das schlimm. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.880", 
   "children": [], 
   "end": "212.400", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber auch dazu lesen wir in der WHO-Studie: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.400", 
   "children": [], 
   "end": "218.160", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kein Zusammenhang zwischen t\u00e4glichen Stickoxidwerten und einer t\u00e4glichen Sterblichkeitsrate wurde in K\u00f6ln gefunden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.160", 
   "children": [], 
   "end": "225.440", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei j\u00e4hrlichen Mittelwerten von 45\u00a0Mikrogramm pro Kubikmeter und Spitzenwerten von 176\u00a0Mikrogramm pro Kubikmeter.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.440", 
   "children": [], 
   "end": "229.160", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Zahlenmaterial stammt aus dem Jahr\u00a01996."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.160", 
   "children": [], 
   "end": "230.840", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So konnte weder in Lyon, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.840", 
   "children": [], 
   "end": "240.360", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Paris oder Amsterdam noch in Rotterdam oder Helsinki irgendeine gesteigerte Sterberate mit den Stickoxidwerten in Zusammenhang gebracht werden; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.360", 
   "children": [], 
   "end": "244.000", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dank den epidemiologischen Studien der WHO."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.000", 
   "children": [], 
   "end": "253.120", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Echte toxikologische Studien w\u00e4ren nat\u00fcrlich besser gewesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.120", 
   "children": [], 
   "end": "257.440", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber dank Ihrer Hochschulpolitik ist die Toxikologie in Deutschland am Aussterben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.440", 
   "children": [], 
   "end": "258.000", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hauptsache, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.000", 
   "children": [], 
   "end": "260.880", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben 250\u00a0Genderstudienlehrst\u00fchle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.880", 
   "children": [], 
   "end": "263.480", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich dar\u00fcber unterhalten k\u00f6nnen,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.480", 
   "children": [], 
   "end": "269.080", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob sich NO x heute weiblich oder m\u00e4nnlich f\u00fchlt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.080", 
   "children": [], 
   "end": "276.120", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was bleibt also unter dem Brennglas n\u00fcchterner wissenschaftlicher Betrachtungen von der alarmistischen Antidieselkampagne der letzten Monate \u00fcbrig? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.120", 
   "children": [], 
   "end": "278.080", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eigentlich nichts, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.080", 
   "children": [], 
   "end": "279.160", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "au\u00dfer dem Verdacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.160", 
   "children": [], 
   "end": "286.000", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass viele Kollegen und mindestens eine ganze Partei ihre politische Daseinsberechtigung in diesem Hause nur dadurch simulieren k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.000", 
   "children": [], 
   "end": "289.760", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie uns immer neue Weltuntergangsszenarien pr\u00e4sentieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.760", 
   "children": [], 
   "end": "293.760", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von denen sie dann den W\u00e4hlern mit irrationalem Aktionismus Erl\u00f6sung versprechen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.760", 
   "children": [], 
   "end": "295.120", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.120", 
   "children": [], 
   "end": "295.920", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.920", 
   "children": [], 
   "end": "297.200", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "braucht unser Land nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.200", 
   "children": [], 
   "end": "301.600", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber es braucht den Dieselmotor und eine Automobilindustrie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.600", 
   "children": [], 
   "end": "305.520", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nicht von politischer Quacksalberei in ihrer Existenz gef\u00e4hrdet wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.520", 
   "children": [], 
   "end": "307.520", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum Abschluss: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.520", 
   "children": [], 
   "end": "308.480", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist gerade einmal eine Woche her, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.480", 
   "children": [], 
   "end": "311.400", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da haben Sie \u00fcber die Freigabe von Cannabis diskutiert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.400", 
   "children": [], 
   "end": "315.000", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber Cannabisrauch enth\u00e4lt Stickoxide genau wie Tabak\u00adrauch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "315.000", 
   "children": [], 
   "end": "318.760", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich bis zu 300\u00a0000 bis 400\u00a0000\u00a0Mikrogramm pro Kubikmeter."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "318.760", 
   "children": [], 
   "end": "319.560", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wollten Sie in Deutschland freigeben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "319.560", 
   "children": [], 
   "end": "319.840", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "319.840", 
   "children": [], 
   "end": "320.600", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mahlzeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "320.600", 
   "children": [], 
   "end": "321.840", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen das nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "321.840", 
   "children": [], 
   "end": "322.280", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "322.280", 
   "children": [], 
   "end": "322.960", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "322.960", 
   "children": [], 
   "end": "324.120", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Rainer Kraft.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "324.120", 
   "children": [], 
   "end": "326.320", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner f\u00fcr die Bundesregierung: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "326.320", 
   "children": [], 
   "end": "337.720", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Norbert Barthle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "337.720", 
   "children": [], 
   "end": "343.960", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur."
   ]
  }
 ]
}