{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "1.560", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.560", 
   "children": [], 
   "end": "5.600", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr geehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.600", 
   "children": [], 
   "end": "7.280", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir f\u00fchren diese Debatte heute in einer Zeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.280", 
   "children": [], 
   "end": "7.680", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.680", 
   "children": [], 
   "end": "11.320", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das kann und muss man so deutlich sagen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.320", 
   "children": [], 
   "end": "13.920", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Vertrauen in die Automobilindustrie\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.920", 
   "children": [], 
   "end": "16.480", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im \u00dcbrigen nicht nur in die deutsche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.480", 
   "children": [], 
   "end": "19.600", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch in die anderer L\u00e4nder\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.600", 
   "children": [], 
   "end": "21.240", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "merkbar angeknackst ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.240", 
   "children": [], 
   "end": "23.680", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man muss nicht drum herumreden: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.680", 
   "children": [], 
   "end": "28.800", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Verantwortung daf\u00fcr tr\u00e4gt die Automobilindustrie selbst."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.800", 
   "children": [], 
   "end": "32.520", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich stelle jetzt keine gro\u00dfen Vermutungen an; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.520", 
   "children": [], 
   "end": "33.400", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.400", 
   "children": [], 
   "end": "41.880", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man den Beitrag des letzten Redners der AfD gerade in der Automobilindustrie mit einigem Kopfsch\u00fctteln verfolgt haben wird,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.880", 
   "children": [], 
   "end": "47.080", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil er genau das Gegenteil von richtig ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.080", 
   "children": [], 
   "end": "51.760", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe mir eine kurze Sequenz aus der gestrigen Debatte angeschaut. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.760", 
   "children": [], 
   "end": "52.240", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erst dachte ich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.240", 
   "children": [], 
   "end": "52.760", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ach du meine G\u00fcte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.760", 
   "children": [], 
   "end": "57.480", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was passiert da in dem Dialog zwischen dem Kollegen Spaniel und dem Kollegen Hofreiter. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.480", 
   "children": [], 
   "end": "58.200", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich muss aber sagen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.200", 
   "children": [], 
   "end": "59.680", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das kommt selten genug vor\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.680", 
   "children": [], 
   "end": "61.520", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Kollege Hofreiter mit seiner Empfehlung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.520", 
   "children": [], 
   "end": "63.080", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einfach einmal in die Zeitung zu gucken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.080", 
   "children": [], 
   "end": "65.240", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wahrscheinlich nicht so ganz falsch gelegen hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.240", 
   "children": [], 
   "end": "71.120", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber das war nicht die einzige bemerkenswerte Situation. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.120", 
   "children": [], 
   "end": "74.080", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will noch auf meinen Lieblingskollegen Krischer zu sprechen kommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.080", 
   "children": [], 
   "end": "77.160", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er zitierte umfangreich die WHO. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.160", 
   "children": [], 
   "end": "80.040", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ehrlich gesagt war das in weiten Teilen fehl am Platze. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.040", 
   "children": [], 
   "end": "82.000", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Woran denkt man bei der WHO im Moment? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.000", 
   "children": [], 
   "end": "83.400", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich denke in erster Linie daran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.400", 
   "children": [], 
   "end": "85.640", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es die Organisation ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.640", 
   "children": [], 
   "end": "88.760", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die vor wenigen Monaten auf die grandiose Idee gekommen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.760", 
   "children": [], 
   "end": "94.280", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den gro\u00dfen Humanisten Robert Mugabe zum Sonderbotschafter ernennen zu wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.280", 
   "children": [], 
   "end": "95.560", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat nicht so lange gehalten; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.560", 
   "children": [], 
   "end": "97.640", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach f\u00fcnf Tagen war der Spuk vorbei."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.640", 
   "children": [], 
   "end": "100.400", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber man sollte schon die Quellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.400", 
   "children": [], 
   "end": "101.840", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf die man sich bezieht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.840", 
   "children": [], 
   "end": "102.320", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "checken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.320", 
   "children": [], 
   "end": "103.680", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.680", 
   "children": [], 
   "end": "106.120", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie von Tausenden von Toten reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.120", 
   "children": [], 
   "end": "106.600", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann ist das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.600", 
   "children": [], 
   "end": "107.320", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ehrlich gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.320", 
   "children": [], 
   "end": "108.320", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "absoluter Humbug. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.320", 
   "children": [], 
   "end": "111.200", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie finden keinen seri\u00f6sen Mathematiker, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.200", 
   "children": [], 
   "end": "114.120", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der die zugrundeliegende Berechnungsmethode unterst\u00fctzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.120", 
   "children": [], 
   "end": "115.360", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt hier zwei Welten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.360", 
   "children": [], 
   "end": "117.000", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir heute kennengelernt haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.000", 
   "children": [], 
   "end": "121.520", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt einmal den Parallelkosmos des Oliver Krischer und seiner Freunde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.520", 
   "children": [], 
   "end": "123.240", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darin passiert eines: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.240", 
   "children": [], 
   "end": "129.200", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Zahl der Toten aufgrund der Belastung mit Stickoxiden ist in den letzten Jahren dramatisch angestiegen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.200", 
   "children": [], 
   "end": "131.120", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und dann gibt es das wirkliche Leben; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.120", 
   "children": [], 
   "end": "134.000", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber daf\u00fcr interessiert sich der Kollege Krischer bedauerlicherweise nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.000", 
   "children": [], 
   "end": "138.760", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da haben wir n\u00e4mlich folgende Situation: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.760", 
   "children": [], 
   "end": "144.480", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben eine dramatisch zur\u00fcckgehende Schadstoffbelastung in der Luft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.480", 
   "children": [], 
   "end": "146.240", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um es konkret zu machen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.240", 
   "children": [], 
   "end": "149.680", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben die bemerkenswerte Situation, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.680", 
   "children": [], 
   "end": "158.320", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Lebenserwartung im hochbelasteten Stuttgart signifikant h\u00f6her ist als im beschaulichen Kurort Baden-Baden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.320", 
   "children": [], 
   "end": "158.760", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nanu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.760", 
   "children": [], 
   "end": "161.040", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie passt denn das zusammen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.040", 
   "children": [], 
   "end": "163.760", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich komme auf die stark sinkenden Emissionen zur\u00fcck: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.760", 
   "children": [], 
   "end": "166.640", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bundesweit gibt es 519\u00a0Messstellen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.640", 
   "children": [], 
   "end": "173.240", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im \u00dcbrigen befinden sich nur 87 davon an derselben Stelle wie im Jahr\u00a02006. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.240", 
   "children": [], 
   "end": "178.120", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Merkw\u00fcrdigerweise werden immer die Messstationen umgestellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.120", 
   "children": [], 
   "end": "182.200", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die einen besonders starken R\u00fcckgang der Schadstoffe aufweisen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.200", 
   "children": [], 
   "end": "185.280", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "man nennt das auch erschlichene Signifikanzen\u00a0\u2013; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.280", 
   "children": [], 
   "end": "191.840", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber selbst die 87\u00a0verbliebenen ortsfesten Messstationen zeigen den dramatischen R\u00fcckgang."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.840", 
   "children": [], 
   "end": "195.520", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich nenne das h\u00e4ufig diskutierte Neckartor in Stuttgart als konkretes Beispiel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.520", 
   "children": [], 
   "end": "199.560", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcberschreitungen des Stundenmittelwerts im Jahr\u00a02006: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.560", 
   "children": [], 
   "end": "203.040", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "853; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.040", 
   "children": [], 
   "end": "204.880", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erlaubt waren damals 175. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.880", 
   "children": [], 
   "end": "210.640", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcberschreitungen des Stundenmittelwerts von Stickoxiden im Jahr\u00a02017: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.640", 
   "children": [], 
   "end": "211.640", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "3. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.640", 
   "children": [], 
   "end": "216.960", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern k\u00f6nnte man dieses Problem als ann\u00e4hernd gel\u00f6st betrachten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.960", 
   "children": [], 
   "end": "218.280", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um aktuell zu bleiben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.280", 
   "children": [], 
   "end": "222.200", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schauen wir einmal auf die Messergebnisse von gestern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.200", 
   "children": [], 
   "end": "224.480", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Neckartor in Stuttgart: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.480", 
   "children": [], 
   "end": "226.240", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als dort die Messungen im Jahr\u00a02006 begannen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.240", 
   "children": [], 
   "end": "230.360", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lag der Durchschnittswert bei 121\u00a0Mikrogramm. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.360", 
   "children": [], 
   "end": "231.880", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gestern lag er bei 65\u00a0Mikrogramm. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.880", 
   "children": [], 
   "end": "236.360", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im \u00dcbrigen haben die Messwerte in M\u00fcnchen an der Landshuter Allee diesen Wert gestern fast \u00fcberholt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.360", 
   "children": [], 
   "end": "239.000", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dort wurden 63\u00a0Mikrogramm gemessen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.000", 
   "children": [], 
   "end": "240.120", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist nat\u00fcrlich noch deutlich zu hoch; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.120", 
   "children": [], 
   "end": "241.520", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber es zeigt die richtige Entwicklung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.520", 
   "children": [], 
   "end": "242.760", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und es zeigt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.760", 
   "children": [], 
   "end": "244.040", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das passiert nicht von ungef\u00e4hr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.040", 
   "children": [], 
   "end": "246.000", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Euro-6d-Temp ist erw\u00e4hnt worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.000", 
   "children": [], 
   "end": "248.240", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern sehen wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.240", 
   "children": [], 
   "end": "249.640", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir auf dem richtigen Weg sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.640", 
   "children": [], 
   "end": "253.480", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will jetzt nicht \u00fcber die Sinnhaftigkeit von Grenzwerten sprechen;"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.480", 
   "children": [], 
   "end": "256.920", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber man muss es entsprechend einordnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.920", 
   "children": [], 
   "end": "258.000", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eines steht aber auch fest: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.000", 
   "children": [], 
   "end": "261.120", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fahrverbote sind in ihrer vermuteten Auswirkung stark \u00fcbersch\u00e4tzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.120", 
   "children": [], 
   "end": "263.840", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind unsozial und wirtschaftsfeindlich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.840", 
   "children": [], 
   "end": "266.120", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schauen wir einmal auf Hamburg\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.120", 
   "children": [], 
   "end": "268.040", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Vorrednerin hat darauf abgehoben\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.040", 
   "children": [], 
   "end": "270.000", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Welche groteske Situation haben wir denn da? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.000", 
   "children": [], 
   "end": "271.400", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da gibt es einen gr\u00fcnen Umweltsenator, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.400", 
   "children": [], 
   "end": "273.720", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der ein Fahrverbot f\u00fcr Dieselfahrzeuge erlassen will, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.720", 
   "children": [], 
   "end": "281.160", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und im selben Moment wird die Innenstadt von Hamburg pro Jahr von 220\u00a0Kreuzfahrtschiffen aufgesucht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.160", 
   "children": [], 
   "end": "285.160", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein solches Kreuzfahrtschiff st\u00f6\u00dft 5\u00a0Tonnen NO X pro Tag aus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.160", 
   "children": [], 
   "end": "288.000", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das passiert unter dem gr\u00fcnen Umweltsenator Jens Kerstan. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.000", 
   "children": [], 
   "end": "288.840", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Abenteuerlich!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.840", 
   "children": [], 
   "end": "289.760", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was machen wir? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.760", 
   "children": [], 
   "end": "291.000", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir blicken in die Zukunft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.000", 
   "children": [], 
   "end": "296.120", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das \u201eSofortprogramm Saubere Luft\u201c ist von der Ministerin erw\u00e4hnt worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "296.120", 
   "children": [], 
   "end": "299.720", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir unterst\u00fctzen und fordern die Weiterentwicklung von Benzin- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "299.720", 
   "children": [], 
   "end": "300.760", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Dieselantrieben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.760", 
   "children": [], 
   "end": "304.080", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der \u00f6ffentliche Personennahverkehr muss leistungsf\u00e4hig entwickelt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.080", 
   "children": [], 
   "end": "306.680", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir blicken auch auf alternative Antriebsarten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.680", 
   "children": [], 
   "end": "308.640", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.640", 
   "children": [], 
   "end": "311.600", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich will abschlie\u00dfend zusammenfassend Folgendes sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.600", 
   "children": [], 
   "end": "312.160", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.160", 
   "children": [], 
   "end": "315.040", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die \u00fcber Fahrverbote diskutieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "315.040", 
   "children": [], 
   "end": "319.160", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "legen die Axt an die Schl\u00fcsselindustrie der deutschen und der europ\u00e4ischen Wirtschaft,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "319.160", 
   "children": [], 
   "end": "321.840", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar ausschlie\u00dflich mit dem Ziel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "321.840", 
   "children": [], 
   "end": "325.760", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Automobilbranche deutlich zur\u00fcckzustutzen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "325.760", 
   "children": [], 
   "end": "327.600", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich derzeit in einer Vertrauens- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "327.600", 
   "children": [], 
   "end": "328.920", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Glaubw\u00fcrdigkeitskrise befindet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "328.920", 
   "children": [], 
   "end": "331.120", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht allerdings um Hunderttausende Arbeitspl\u00e4tze. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "331.120", 
   "children": [], 
   "end": "333.880", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese bilden die Grundlage f\u00fcr Wohlstand und sozialen Ausgleich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "333.880", 
   "children": [], 
   "end": "335.040", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kommen Sie bitte zum Schluss."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "335.040", 
   "children": [], 
   "end": "335.680", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "335.680", 
   "children": [], 
   "end": "335.840", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "335.840", 
   "children": [], 
   "end": "336.120", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie vertreten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "336.120", 
   "children": [], 
   "end": "336.680", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "spricht daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "336.680", 
   "children": [], 
   "end": "339.680", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie die Menschen bevormunden und ihnen die Mobilit\u00e4t nehmen wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "339.680", 
   "children": [], 
   "end": "345.240", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist mit der Unionsfraktion nicht zu machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "345.240", 
   "children": [], 
   "end": "346.240", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "346.240", 
   "children": [], 
   "end": "348.520", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Carsten M\u00fcller.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "348.520", 
   "children": [], 
   "end": "349.240", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chste Rednerin: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "349.240", 
   "children": [], 
   "end": "351.960", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ulli Nissen f\u00fcr die SPD-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}