{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "9.680", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.680", 
   "children": [], 
   "end": "12.160", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.160", 
   "children": [], 
   "end": "15.240", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich h\u00e4tte nie zu tr\u00e4umen gewagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.240", 
   "children": [], 
   "end": "18.360", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ich in einer Aktuellen Stunde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.360", 
   "children": [], 
   "end": "22.080", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die von den Gr\u00fcnen beantragt worden ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.080", 
   "children": [], 
   "end": "25.760", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einem Gr\u00fcnen zumindest in einem Punkt zustimmen kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.760", 
   "children": [], 
   "end": "30.560", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn der Ausschussvorsitzende Cem \u00d6zdemir zu uns aus der CSU sagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.560", 
   "children": [], 
   "end": "34.160", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir immer nur die besten Politiker in unsere Ministerien schicken,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.160", 
   "children": [], 
   "end": "36.160", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann kann ich ihm nur zustimmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.160", 
   "children": [], 
   "end": "37.440", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lieber Cem \u00d6zdemir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.440", 
   "children": [], 
   "end": "44.520", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben absolut recht mit dieser Annahme."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.520", 
   "children": [], 
   "end": "47.760", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sollten sich die Meldungen tats\u00e4chlich bewahrheiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.760", 
   "children": [], 
   "end": "52.360", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diese Versuche an Affen lediglich zu PR-Zwecken durchgef\u00fchrt worden sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.360", 
   "children": [], 
   "end": "61.640", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssen diese Versuche nat\u00fcrlich umfassend aufgearbeitet werden und die Verantwortlichen mit aller Sch\u00e4rfe zur Rechenschaft gezogen werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.640", 
   "children": [], 
   "end": "62.280", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich denke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.280", 
   "children": [], 
   "end": "64.760", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das steht v\u00f6llig au\u00dfer Frage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.760", 
   "children": [], 
   "end": "66.440", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unser gesch\u00e4ftsf\u00fchrender Verkehrsminister, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.440", 
   "children": [], 
   "end": "67.800", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Christian Schmidt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.800", 
   "children": [], 
   "end": "70.720", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der zugleich auch f\u00fcr den Tierschutz zust\u00e4ndig ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.720", 
   "children": [], 
   "end": "78.880", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat umgehend reagiert und im Bundesverkehrsministerium eine Sondersitzung der Untersuchungskommission zum Abgasskandal angesetzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.880", 
   "children": [], 
   "end": "80.680", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Vorf\u00e4lle zu untersuchen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.680", 
   "children": [], 
   "end": "82.840", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Autohersteller wurden aufgerufen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.840", 
   "children": [], 
   "end": "85.320", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "rasch und detailliert Stellung zu beziehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.320", 
   "children": [], 
   "end": "87.560", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr das schnelle und besonnene Handeln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.560", 
   "children": [], 
   "end": "89.320", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lieber Bundesminister Christian Schmidt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.320", 
   "children": [], 
   "end": "93.240", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00f6chte ich mich recht herzlich bei dir und deinem Haus bedanken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.840", 
   "children": [], 
   "end": "106.000", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Allerdings m\u00f6chte ich an dieser Stelle eindringlich davor warnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.000", 
   "children": [], 
   "end": "110.600", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diesen Vorfall politisch zu instrumentalisieren und ihn dazu nutzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.600", 
   "children": [], 
   "end": "115.160", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Dieseltechnologie weiter zu verteufeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.160", 
   "children": [], 
   "end": "119.840", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Fehlverhalten Einzelner darf am Ende nicht dazu f\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.840", 
   "children": [], 
   "end": "130.080", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass eine f\u00fcr den Wirtschaftsstandort Deutschland und insbesondere f\u00fcr den Klimaschutz wesentliche Technologie komplett kaputtgeredet wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.080", 
   "children": [], 
   "end": "135.840", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kann mit uns nicht gemacht werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.840", 
   "children": [], 
   "end": "136.960", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unterlassen Sie daher, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.960", 
   "children": [], 
   "end": "137.800", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Gr\u00fcne, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.800", 
   "children": [], 
   "end": "141.200", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bitte Ihren ideologischen Kreuzzug gegen den Diesel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.200", 
   "children": [], 
   "end": "145.560", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und h\u00f6ren Sie auf die Stimme der Vernunft in Ihrer Partei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.560", 
   "children": [], 
   "end": "148.800", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den gr\u00fcnen Ministerpr\u00e4sidenten Winfried Kretschmann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.800", 
   "children": [], 
   "end": "149.920", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der gesagt hat:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.920", 
   "children": [], 
   "end": "154.520", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen den Klimawandel bek\u00e4mpfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.520", 
   "children": [], 
   "end": "158.080", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "daf\u00fcr brauchen wir auch den sauberen Diesel\u00a0\u2026"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.080", 
   "children": [], 
   "end": "168.760", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Sachen Dieseltechnologie hat sich in den letzten Jahren sehr viel getan, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.760", 
   "children": [], 
   "end": "171.560", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerade auch unter Mitwirkung der Politik. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.560", 
   "children": [], 
   "end": "179.720", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Moderne Diesel-Pkw haben geringeren Verbrauch und damit geringere CO 2 -Emissionen als vergleichbare Autos mit Ottomotor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.720", 
   "children": [], 
   "end": "190.520", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Stickoxidemissionen des Stra\u00dfenverkehrs sind im Zeitraum von 1990 bis 2015 in Deutschland um rund 60\u00a0Prozent zur\u00fcckgegangen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.520", 
   "children": [], 
   "end": "192.880", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist doch wahrlich ein gro\u00dfer Erfolg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.880", 
   "children": [], 
   "end": "195.560", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch der Automobilindustrie. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.560", 
   "children": [], 
   "end": "203.040", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieselfahrzeuge deutscher Hersteller sind seit rund zehn Jahren serienm\u00e4\u00dfig mit Partikelfiltern ausgestattet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.040", 
   "children": [], 
   "end": "209.160", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sodass auch die Feinstaubbelastung bei diesen Fahrzeugen inzwischen stark verringert wurde."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.160", 
   "children": [], 
   "end": "212.040", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Rund 830\u00a0000\u00a0Personen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.040", 
   "children": [], 
   "end": "217.160", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das entspricht knapp 14\u00a0Prozent in den Betrieben des verarbeitenden Gewerbes\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.160", 
   "children": [], 
   "end": "223.800", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind in der Automobilindustrie t\u00e4tig und erwirtschaften dabei einen Umsatz von \u00fcber 400\u00a0Milliarden\u00a0Euro pro Jahr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.800", 
   "children": [], 
   "end": "230.840", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese starke Stellung ist ganz wesentlich dem deutschen Know-how im Motorenbau geschuldet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.840", 
   "children": [], 
   "end": "236.440", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem auch ein erheblicher Teil der Mitarbeiter der Automobilindustrie besch\u00e4ftigt ist\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.440", 
   "children": [], 
   "end": "241.080", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aus meiner Sicht ein unverzichtbarer Teil der deutschen Volkswirtschaft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.080", 
   "children": [], 
   "end": "250.920", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Etwa zwei Drittel dieser Arbeitspl\u00e4tze findet man bei den Herstellern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.920", 
   "children": [], 
   "end": "253.360", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein weiteres Drittel bei den Zulieferern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.360", 
   "children": [], 
   "end": "257.680", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht also auch um kleine Zulieferbetriebe in unseren Heimatregionen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.680", 
   "children": [], 
   "end": "261.200", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der besonders komplexe Dieselmotor hat einen gro\u00dfen Anteil daran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.200", 
   "children": [], 
   "end": "264.640", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diese hochwertigen Arbeitspl\u00e4tze in Deutschland existieren\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.640", 
   "children": [], 
   "end": "267.000", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch bei uns in Bayern und in meiner Region Landshut\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.000", 
   "children": [], 
   "end": "272.320", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4hrend sie in vielen traditionellen Automobill\u00e4ndern bereits verloren gegangen sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.320", 
   "children": [], 
   "end": "275.480", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies m\u00fcssen wir mit allen Mitteln vermeiden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.480", 
   "children": [], 
   "end": "279.600", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein h\u00e4ufig formulierter Vorwurf aus der gr\u00fcnen Ecke lautet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.600", 
   "children": [], 
   "end": "283.840", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die deutsche Automobilindustrie habe bei der Elektromobilit\u00e4t geschlafen"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.840", 
   "children": [], 
   "end": "286.280", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und halte deshalb am Diesel fest. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.280", 
   "children": [], 
   "end": "289.120", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Realit\u00e4t ist jedoch eine v\u00f6llig andere."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.120", 
   "children": [], 
   "end": "298.600", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insgesamt investiert die deutsche Automobilindustrie bis zum Jahr\u00a02020 rund 40\u00a0Milliarden\u00a0Euro in alternative An triebe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.600", 
   "children": [], 
   "end": "301.600", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie zum Beispiel die Wasserstoff-Brennstoff-Zelle. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.600", 
   "children": [], 
   "end": "305.200", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Unternehmen treiben also die Elektro\u00admobilit\u00e4t massiv voran\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.200", 
   "children": [], 
   "end": "310.640", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine aus meiner Sicht sehr positive Entwicklung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.640", 
   "children": [], 
   "end": "317.240", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der effiziente Verbrennungsmotor wird dennoch auf Jahrzehnte noch eine wichtige Rolle spielen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "317.240", 
   "children": [], 
   "end": "324.480", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit synthetischen Kraftstoffen aus erneuerbaren Energien k\u00f6nnte er in Zukunft sogar CO 2 -neutral werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "324.480", 
   "children": [], 
   "end": "325.120", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "325.120", 
   "children": [], 
   "end": "328.360", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um Geld in neue Technologien investieren zu k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "328.360", 
   "children": [], 
   "end": "330.680", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss es nat\u00fcrlich erst einmal verdient werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "330.680", 
   "children": [], 
   "end": "332.960", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist alles andere als ein Selbstl\u00e4ufer."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "332.960", 
   "children": [], 
   "end": "338.520", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Politik hat die Dieselaff\u00e4re mit einem Parlamentarischen Untersuchungsausschuss begleitet\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "338.520", 
   "children": [], 
   "end": "340.640", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist heute schon mehrfach zur Sprache gekommen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "340.640", 
   "children": [], 
   "end": "345.280", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und hat sie bei insgesamt drei Dieselgipfeln im Bundeskanzleramt umfassend aufgearbeitet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "345.280", 
   "children": [], 
   "end": "347.800", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun liegt es aber auch an der Industrie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "347.800", 
   "children": [], 
   "end": "350.200", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das verspielte Vertrauen zur\u00fcckzugewinnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "350.200", 
   "children": [], 
   "end": "351.560", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum Abschluss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "351.560", 
   "children": [], 
   "end": "352.360", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Verkehrswende, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "352.360", 
   "children": [], 
   "end": "354.960", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen von den Gr\u00fcnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "354.960", 
   "children": [], 
   "end": "357.160", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sie von Ihnen immer wieder gefordert wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "357.160", 
   "children": [], 
   "end": "361.840", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann nicht mit irgendwelchen Ausstiegsterminen f\u00fcr den Verbrennungsmotor gelingen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "361.840", 
   "children": [], 
   "end": "363.560", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kollege O\u00dfner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "363.560", 
   "children": [], 
   "end": "365.720", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie m\u00fcssen bitte einen Punkt setzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "365.720", 
   "children": [], 
   "end": "366.240", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin gleich fertig; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "366.240", 
   "children": [], 
   "end": "367.400", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist mein letzter Satz.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "367.400", 
   "children": [], 
   "end": "371.800", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie in der Diskussion \u00fcber die Zukunft des Verkehrs weiter mitreden wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "371.800", 
   "children": [], 
   "end": "377.000", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssen Sie Ihre Forderungen auf Realit\u00e4tstauglichkeit hin \u00fcberpr\u00fcfen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "377.000", 
   "children": [], 
   "end": "381.120", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Abrupte Verbote aus ideologischen Gr\u00fcnden sind da v\u00f6llig fehl am Platz."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "381.120", 
   "children": [], 
   "end": "383.120", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank f\u00fcrs Zuh\u00f6ren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "383.120", 
   "children": [], 
   "end": "393.000", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort hat der Abgeordnete Mario Mieruch."
   ]
  }
 ]
}