{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "0.001", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "0.001", 
   "children": [], 
   "end": "3.960", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3.960", 
   "children": [], 
   "end": "6.920", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.920", 
   "children": [], 
   "end": "8.040", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann mich vielem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.040", 
   "children": [], 
   "end": "10.320", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was meine Vorrednerin gesagt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.320", 
   "children": [], 
   "end": "11.360", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "anschlie\u00dfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.360", 
   "children": [], 
   "end": "13.160", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das liegt nat\u00fcrlich auch daran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.160", 
   "children": [], 
   "end": "14.800", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir beide vor Ort waren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.800", 
   "children": [], 
   "end": "15.240", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.240", 
   "children": [], 
   "end": "15.800", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.800", 
   "children": [], 
   "end": "21.600", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wor\u00fcber wir reden und welche Situation wir dort vorgefunden haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.600", 
   "children": [], 
   "end": "23.240", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will Ihnen einmal berichten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.240", 
   "children": [], 
   "end": "33.000", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Anteil der Frauen auf dieser Demonstration \u201eFrauenmarsch\u201c in etwa dem der Frauen in der AfD-Fraktion entsprach, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.000", 
   "children": [], 
   "end": "38.080", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also irgendetwas um die 10\u00a0Prozent."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.080", 
   "children": [], 
   "end": "40.120", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Spannend war da nat\u00fcrlich auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.120", 
   "children": [], 
   "end": "42.120", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man sich fragen muss: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.120", 
   "children": [], 
   "end": "43.960", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Geht man nicht demonstrieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.960", 
   "children": [], 
   "end": "47.080", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nur weil die AfD demonstriert und danach immer heult, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.080", 
   "children": [], 
   "end": "48.320", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie etwas nicht darf? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.320", 
   "children": [], 
   "end": "49.240", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.240", 
   "children": [], 
   "end": "53.240", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es waren fast 2\u00a0000\u00a0Menschen dort. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.240", 
   "children": [], 
   "end": "55.400", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die haben ganz klar gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.400", 
   "children": [], 
   "end": "57.320", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht in unserem Namen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.320", 
   "children": [], 
   "end": "59.920", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir \u00fcberlassen es nicht den AfD-M\u00e4nnern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.920", 
   "children": [], 
   "end": "61.480", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber Frauen zu reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.480", 
   "children": [], 
   "end": "63.280", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und schon gar nicht \u00fcber Frauenrechte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.280", 
   "children": [], 
   "end": "73.240", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn es um das Thema \u201eGewalt gegen Frauen\u201c geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.240", 
   "children": [], 
   "end": "74.840", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist es ja nicht so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.840", 
   "children": [], 
   "end": "82.000", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie Fragen stellen oder Antworten finden wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.000", 
   "children": [], 
   "end": "83.600", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie stellen die Frage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.600", 
   "children": [], 
   "end": "85.200", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eWar es der Migrant?\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.200", 
   "children": [], 
   "end": "87.600", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und finden die Antwort: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.600", 
   "children": [], 
   "end": "88.360", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eJa, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.360", 
   "children": [], 
   "end": "92.080", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "er war es.\u201c Sie haben \u00fcberhaupt kein Interesse daran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.080", 
   "children": [], 
   "end": "99.240", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich inhaltlich mit dem Thema \u201ePr\u00e4vention\u201c und der Frage \u201eWie gehen wir mit Gewalt gegen Frauen um?\u201c zu besch\u00e4ftigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.240", 
   "children": [], 
   "end": "101.480", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man k\u00f6nnte auch sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.480", 
   "children": [], 
   "end": "102.040", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ach, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.040", 
   "children": [], 
   "end": "104.320", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lasst die AfD doch machen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.320", 
   "children": [], 
   "end": "105.680", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das k\u00f6nnen wir aber nicht;"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.680", 
   "children": [], 
   "end": "112.280", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn Sie verhindern Pr\u00e4vention und verkehren alles ins Gegenteil. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.280", 
   "children": [], 
   "end": "114.640", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen doch dar\u00fcber aufkl\u00e4ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.640", 
   "children": [], 
   "end": "119.280", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die meisten Straftaten im Zusammenhang mit Gewalt gegen Frauen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.280", 
   "children": [], 
   "end": "120.640", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von der Vergewaltigung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.640", 
   "children": [], 
   "end": "123.480", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber die Bel\u00e4stigung im Sinne von #MeToo, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.480", 
   "children": [], 
   "end": "126.040", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bis hin zu sexuellen \u00dcbergriffen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.040", 
   "children": [], 
   "end": "127.600", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Nahbereich stattfinden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.600", 
   "children": [], 
   "end": "129.200", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie finden in Familien statt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.200", 
   "children": [], 
   "end": "132.160", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie finden in Arbeitsverh\u00e4ltnissen statt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.160", 
   "children": [], 
   "end": "134.520", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist nicht der b\u00f6se dunkle Mann auf der Stra\u00dfe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.520", 
   "children": [], 
   "end": "136.720", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der die Mehrheit der F\u00e4lle ausmacht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.720", 
   "children": [], 
   "end": "138.320", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das d\u00fcrfen Sie keinem einreden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.320", 
   "children": [], 
   "end": "139.920", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil das gef\u00e4hrlich ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.920", 
   "children": [], 
   "end": "143.760", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie verhindern damit Pr\u00e4vention."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.760", 
   "children": [], 
   "end": "145.280", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr mich ist es auch spannend gewesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.280", 
   "children": [], 
   "end": "146.400", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass gerade diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.400", 
   "children": [], 
   "end": "149.240", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die bekannt daf\u00fcr sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.240", 
   "children": [], 
   "end": "152.800", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie Menschenrechte von Migrantinnen und Migranten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.800", 
   "children": [], 
   "end": "154.200", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch von denjenigen mit deutschem Pass, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.200", 
   "children": [], 
   "end": "155.200", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht achten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.200", 
   "children": [], 
   "end": "158.160", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf einmal Frauenrechte f\u00fcr sich entdeckt haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.160", 
   "children": [], 
   "end": "159.920", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da frage ich mich wirklich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.920", 
   "children": [], 
   "end": "162.440", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie wollen Sie Frauenrechte verteidigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.440", 
   "children": [], 
   "end": "165.680", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie noch nicht einmal Menschenrechte respektieren?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.680", 
   "children": [], 
   "end": "172.560", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage klar und deutlich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.560", 
   "children": [], 
   "end": "181.920", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr uns als B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen sind Feminismus und Frauenrechte ganz klar an Mitsprache gekoppelt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.920", 
   "children": [], 
   "end": "183.640", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen die H\u00e4lfte der Macht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.640", 
   "children": [], 
   "end": "185.560", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen \u00fcberall mitreden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.560", 
   "children": [], 
   "end": "186.320", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.320", 
   "children": [], 
   "end": "189.560", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Frauen selber \u00fcber ihren K\u00f6rper entscheiden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.560", 
   "children": [], 
   "end": "192.040", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das unterscheidet uns von Ihnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.040", 
   "children": [], 
   "end": "198.400", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr Sie geht es dabei nur um die Reduzierung der Frau auf ihren K\u00f6rper und um das Kinderkriegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.400", 
   "children": [], 
   "end": "199.040", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.040", 
   "children": [], 
   "end": "199.760", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.760", 
   "children": [], 
   "end": "203.800", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcber ihren K\u00f6rper und dar\u00fcber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.800", 
   "children": [], 
   "end": "205.400", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob sie Kinder bekommen wollen oder nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.400", 
   "children": [], 
   "end": "207.880", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bestimmen die Frauen selber."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.880", 
   "children": [], 
   "end": "210.600", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sagen ganz klar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.600", 
   "children": [], 
   "end": "215.400", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es keine Gewalt gegen Frauen geben darf und dass wir alles dagegen tun. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.400", 
   "children": [], 
   "end": "216.880", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Uns ist es egal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.880", 
   "children": [], 
   "end": "220.560", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von wem diese Gewalt ausgeht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.560", 
   "children": [], 
   "end": "221.640", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jeder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.640", 
   "children": [], 
   "end": "223.680", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Gewalt gegen Frauen anwendet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.680", 
   "children": [], 
   "end": "231.760", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss mit aller H\u00e4rte die Reaktion des Rechtsstaates und die \u00c4chtung der Gesellschaft sp\u00fcren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.760", 
   "children": [], 
   "end": "238.760", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Abschlie\u00dfend m\u00f6chte ich noch ein paar Worte f\u00fcr Ihre Strategie verwenden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.760", 
   "children": [], 
   "end": "240.120", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die so durchsichtig ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.120", 
   "children": [], 
   "end": "243.480", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie teilweise wirklich schon albern ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.480", 
   "children": [], 
   "end": "246.400", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir alle haben dieses geleakte Papier gelesen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.400", 
   "children": [], 
   "end": "248.200", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein bisschen skandalisieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.200", 
   "children": [], 
   "end": "250.400", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich ein bisschen auf ein Thema draufsetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.400", 
   "children": [], 
   "end": "251.840", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schlagw\u00f6rter benutzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.840", 
   "children": [], 
   "end": "254.040", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Angst und Provokation herbeif\u00fchren\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.040", 
   "children": [], 
   "end": "256.000", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "daraus wird die AfD-Suppe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.000", 
   "children": [], 
   "end": "259.720", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Heute haben Sie sie in einer peinlichen Art und Weise gekocht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.720", 
   "children": [], 
   "end": "261.680", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sodass wirklich jeder sagen muss: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.680", 
   "children": [], 
   "end": "263.280", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eDas ist so durchsichtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.280", 
   "children": [], 
   "end": "268.120", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ist euch das nicht peinlich?\u201c"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.120", 
   "children": [], 
   "end": "270.320", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte mich bei allen bedanken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.320", 
   "children": [], 
   "end": "272.800", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "insbesondere bei den Frauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.800", 
   "children": [], 
   "end": "274.920", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die deutlich gemacht haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.920", 
   "children": [], 
   "end": "276.320", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dieser Frauenmarsch\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.320", 
   "children": [], 
   "end": "277.600", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Pseudo-Frauenmarsch\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.600", 
   "children": [], 
   "end": "280.600", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "fand nicht im Namen der Frauen statt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.600", 
   "children": [], 
   "end": "281.520", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich freue mich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.520", 
   "children": [], 
   "end": "284.680", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der fr\u00fchere Abgeordnete in meinem Wahlkreis, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.680", 
   "children": [], 
   "end": "287.680", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hans-Christian Str\u00f6bele\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.680", 
   "children": [], 
   "end": "288.960", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sozusagen mein Vorg\u00e4nger\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.960", 
   "children": [], 
   "end": "292.560", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit mir gemeinsam an dieser Demonstration teilgenommen hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.560", 
   "children": [], 
   "end": "293.760", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Absurde war ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.760", 
   "children": [], 
   "end": "297.200", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie das Ganze in meinem Wahlkreis in Kreuzberg abgehalten haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.200", 
   "children": [], 
   "end": "299.680", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo mir st\u00e4ndig W\u00e4hlerinnen entgegenkamen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "299.680", 
   "children": [], 
   "end": "300.440", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die fragten: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.440", 
   "children": [], 
   "end": "301.880", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wo kommen die eigentlich her?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.880", 
   "children": [], 
   "end": "302.320", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.320", 
   "children": [], 
   "end": "312.440", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Canan Bayram.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.440", 
   "children": [], 
   "end": "315.680", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chste Rednerin f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "315.680", 
   "children": [], 
   "end": "321.000", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kollegin Ursula Groden-Kranich."
   ]
  }
 ]
}