{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "10.120", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.120", 
   "children": [], 
   "end": "14.880", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine lieben Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.880", 
   "children": [], 
   "end": "19.800", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Debatte heute zur Kernzeit steht unserem Parlament gut an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.800", 
   "children": [], 
   "end": "27.200", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der 8.\u00a0M\u00e4rz ist im Jubil\u00e4umsjahr\u00a02018 Grund zur Freude und Ansporn zugleich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.200", 
   "children": [], 
   "end": "33.080", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seit dem ersten Weltfrauentag haben wir in unserem Land f\u00fcr Frauen sehr viel erreicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.080", 
   "children": [], 
   "end": "36.120", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind mehr als ein gro\u00dfes St\u00fcck weiter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.120", 
   "children": [], 
   "end": "40.400", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was die Gleichberechtigung von Frauen in Deutschland angeht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.400", 
   "children": [], 
   "end": "41.920", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seit \u00fcber zw\u00f6lf Jahren\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.920", 
   "children": [], 
   "end": "42.640", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und ich hoffe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.640", 
   "children": [], 
   "end": "44.840", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bald auch f\u00fcr weitere vier\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.840", 
   "children": [], 
   "end": "49.680", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben wir eine anerkannte Bundeskanzlerin an der Spitze unseres Landes."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.680", 
   "children": [], 
   "end": "58.080", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Angela Merkel hat gerade auch ein weiteres wichtiges Zeichen gesetzt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.080", 
   "children": [], 
   "end": "61.120", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die CDU schickt eine Ministerriege ins Rennen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.120", 
   "children": [], 
   "end": "65.160", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der genauso viele Frauen wie M\u00e4nner f\u00fcrs Kabinett vorgesehen sind,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.160", 
   "children": [], 
   "end": "68.720", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "insgesamt ein gutes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.720", 
   "children": [], 
   "end": "72.920", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "starkes und kompetentes Team."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.920", 
   "children": [], 
   "end": "75.240", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.240", 
   "children": [], 
   "end": "77.240", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerade in diesem Jahr gilt es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.240", 
   "children": [], 
   "end": "80.280", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den politischen Vork\u00e4mpferinnen zu danken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.280", 
   "children": [], 
   "end": "83.200", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich nenne nur Helene Weber und Elisabeth \u00adSelbert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.200", 
   "children": [], 
   "end": "85.640", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die M\u00fctter unseres Grundgesetzes."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.640", 
   "children": [], 
   "end": "94.720", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben gemeinsam mit vielen anderen Parlamentarierinnen wichtige gesetzliche Verbesserungen f\u00fcr Frauen erstritten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.720", 
   "children": [], 
   "end": "99.280", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das oftmals gegen einen erbitterten Widerstand."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.280", 
   "children": [], 
   "end": "100.400", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Noch wichtiger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.400", 
   "children": [], 
   "end": "103.600", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als die Politikerinnen der letzten 100\u00a0Jahre zu w\u00fcrdigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.600", 
   "children": [], 
   "end": "104.120", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist mir aber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.120", 
   "children": [], 
   "end": "110.000", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "am Weltfrauentag ein gro\u00dfes Danke zu sagen an die vielen Heldinnen des Alltags, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.000", 
   "children": [], 
   "end": "117.520", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die heute bundesweit in so vielen Bereichen der Sache der Frauen dienen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.520", 
   "children": [], 
   "end": "120.280", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und bei weitem nicht nur das: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.280", 
   "children": [], 
   "end": "122.480", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es sind ja oftmals die Frauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.480", 
   "children": [], 
   "end": "129.440", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich verst\u00e4rkt f\u00fcr den gesellschaftlichen Zusammenhalt und auch die Sorge um die Schw\u00e4chsten einsetzen,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.440", 
   "children": [], 
   "end": "130.440", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das so oft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.440", 
   "children": [], 
   "end": "132.200", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne dabei zu fragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.200", 
   "children": [], 
   "end": "135.400", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was dabei herumkommt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.400", 
   "children": [], 
   "end": "136.560", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es sind die Frauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.560", 
   "children": [], 
   "end": "138.040", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die im Ehrenamt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.040", 
   "children": [], 
   "end": "139.640", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als Unternehmerinnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.640", 
   "children": [], 
   "end": "141.560", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als Arbeitnehmerinnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.560", 
   "children": [], 
   "end": "142.880", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als Politikerinnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.880", 
   "children": [], 
   "end": "144.600", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als Familienfrauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.600", 
   "children": [], 
   "end": "145.800", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die \u00fcberall, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.800", 
   "children": [], 
   "end": "147.960", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es bezeichnenderweise immer noch hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.960", 
   "children": [], 
   "end": "149.160", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihren Mann stehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.160", 
   "children": [], 
   "end": "149.720", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.720", 
   "children": [], 
   "end": "153.320", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.320", 
   "children": [], 
   "end": "158.840", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf alle diese Frauen m\u00fcssen wir unsere politischen Anstrengungen ausrichten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.840", 
   "children": [], 
   "end": "163.240", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frauenpolitik darf kein Privileg f\u00fcr wenige sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.240", 
   "children": [], 
   "end": "166.680", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern Frauenpolitik muss so vielf\u00e4ltig sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.680", 
   "children": [], 
   "end": "169.440", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es Frauen selbst auch sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.440", 
   "children": [], 
   "end": "171.680", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie umfasst alle politischen Bereiche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.680", 
   "children": [], 
   "end": "177.680", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist Querschnittsthema und muss sich an alle Frauen aller Generationen richten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.680", 
   "children": [], 
   "end": "178.040", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.040", 
   "children": [], 
   "end": "179.520", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.520", 
   "children": [], 
   "end": "182.920", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sollte Richtschnur unseres politischen Handelns sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.920", 
   "children": [], 
   "end": "189.080", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was Frauen aber definitiv nicht brauchen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.080", 
   "children": [], 
   "end": "195.560", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da blicke ich in die linke und in die rechte Ecke dieses Hauses\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.560", 
   "children": [], 
   "end": "198.480", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist ideologische Bevormundung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.480", 
   "children": [], 
   "end": "206.120", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frauen k\u00f6nnen und wollen selbst entscheiden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.120", 
   "children": [], 
   "end": "208.520", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sie leben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.520", 
   "children": [], 
   "end": "209.880", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sie Familie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.880", 
   "children": [], 
   "end": "216.080", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar sowohl die Erziehung von Kindern als auch Partnerschaft oder die Pflege von Angeh\u00f6rigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.080", 
   "children": [], 
   "end": "220.440", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit ihrer Erwerbst\u00e4tigkeit vereinbaren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.440", 
   "children": [], 
   "end": "222.800", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.800", 
   "children": [], 
   "end": "224.560", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mich treibt um, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.560", 
   "children": [], 
   "end": "236.400", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass unser \u00fcber Jahre entstandenes modernes Frauenbild in Deutschland gegenw\u00e4rtig von zwei Seiten ein St\u00fcck weit unter Druck kommt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.400", 
   "children": [], 
   "end": "246.240", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die eine Seite ist ein patriarchisch gepr\u00e4gtes Familienbild von Teilen unserer muslimischen Mitb\u00fcrger und neuerdings Fl\u00fcchtlingen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.240", 
   "children": [], 
   "end": "247.120", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Familien- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.120", 
   "children": [], 
   "end": "248.240", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Frauenbild, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.240", 
   "children": [], 
   "end": "252.680", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem Frauen und M\u00e4nner nicht gleichberechtigt sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.680", 
   "children": [], 
   "end": "253.920", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Frauenbild, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.920", 
   "children": [], 
   "end": "259.480", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem die sexuelle Selbstbestimmung der Frau infrage gestellt ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.480", 
   "children": [], 
   "end": "260.760", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Frauenbild, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.760", 
   "children": [], 
   "end": "263.040", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das es in Deutschland auch einmal gab, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.040", 
   "children": [], 
   "end": "265.840", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber nun schon l\u00e4nger nicht mehr gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.840", 
   "children": [], 
   "end": "267.200", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und das ist gut so."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.200", 
   "children": [], 
   "end": "272.360", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein derartiges Frauenbild ist weder mit unserem Grundgesetz vereinbar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.360", 
   "children": [], 
   "end": "276.800", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "noch wollen wir das in Deutschland im 21.\u00a0Jahrhundert haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.800", 
   "children": [], 
   "end": "279.480", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer hier willkommen sein will, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.480", 
   "children": [], 
   "end": "281.760", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wer hier leben will, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.760", 
   "children": [], 
   "end": "290.480", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat das zu respektieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.480", 
   "children": [], 
   "end": "290.680", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.680", 
   "children": [], 
   "end": "293.720", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die diese Problemlage am lautesten beklagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.720", 
   "children": [], 
   "end": "297.000", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "tun dies aber nicht aus redlichen Motiven. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.000", 
   "children": [], 
   "end": "297.960", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es sind Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.960", 
   "children": [], 
   "end": "303.200", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine vielen Herren und wenigen Damen von der AfD."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.200", 
   "children": [], 
   "end": "307.120", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie tun dies aus reinen Ressentiments gegen alles Muslimische."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.120", 
   "children": [], 
   "end": "312.120", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre Religionsfreiheit ist nicht unsere Religionsfreiheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.120", 
   "children": [], 
   "end": "315.400", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist nicht die Religionsfreiheit unseres Grundgesetzes."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "315.400", 
   "children": [], 
   "end": "317.520", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie \u00fcberspannen jeden Bogen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "317.520", 
   "children": [], 
   "end": "321.160", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um pauschal alle und alles in Misskredit zu bringen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "321.160", 
   "children": [], 
   "end": "321.760", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "321.760", 
   "children": [], 
   "end": "325.640", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre politischen Ans\u00e4tze sind gerade die zweite Seite, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "325.640", 
   "children": [], 
   "end": "329.920", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von der sich moderne Frauen in unserem Land unter Druck gesetzt f\u00fchlen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "329.920", 
   "children": [], 
   "end": "333.880", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind gegen Gleichberechtigung und Wahlfreiheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "333.880", 
   "children": [], 
   "end": "336.040", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe hohen Respekt vor Frauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "336.040", 
   "children": [], 
   "end": "338.680", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich f\u00fcr Familie und Erziehung entscheiden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "338.680", 
   "children": [], 
   "end": "341.440", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte aber nicht wie Sie den Frauen vorschreiben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "341.440", 
   "children": [], 
   "end": "343.200", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sie zu leben haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "343.200", 
   "children": [], 
   "end": "343.920", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "343.920", 
   "children": [], 
   "end": "347.000", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Arbeit und Familie unter einen Hut bekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "347.000", 
   "children": [], 
   "end": "348.320", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind keine schlechten M\u00fctter."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "348.320", 
   "children": [], 
   "end": "349.760", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jeder Mann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "349.760", 
   "children": [], 
   "end": "354.080", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der mehr Verantwortung in der Familie \u00fcbernimmt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "354.080", 
   "children": [], 
   "end": "356.560", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist f\u00fcr mich ein positives Beispiel."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "356.560", 
   "children": [], 
   "end": "357.160", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "357.160", 
   "children": [], 
   "end": "359.720", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren von der AfD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "359.720", 
   "children": [], 
   "end": "368.360", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind nicht geeignet als F\u00fcrsprecher der Frauen in unserem Land mit Ihrem \u201ezur\u00fcck an den Herd\u201c und \u201edem Mann zum Wohlgefallen\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "368.360", 
   "children": [], 
   "end": "373.160", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist nicht unsere Frauenpolitik."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "373.160", 
   "children": [], 
   "end": "374.040", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und meine Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "374.040", 
   "children": [], 
   "end": "376.600", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit einem Blick auf die Redezeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "376.600", 
   "children": [], 
   "end": "380.080", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00f6chte ich mit einem Zitat von Helene \u00adWeber schlie\u00dfen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "380.080", 
   "children": [], 
   "end": "384.080", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eDer reine M\u00e4nnerstaat ist das Verderben der V\u00f6lker.\u201c"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "384.080", 
   "children": [], 
   "end": "389.120", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich freue mich auf ein gutes Frauenjubil\u00e4umsjahr\u00a02018."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "389.120", 
   "children": [], 
   "end": "390.000", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "390.000", 
   "children": [], 
   "end": "399.960", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner in dieser Debatte ist der Kollege S\u00f6nke Rix, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "399.960", 
   "children": [], 
   "end": "402.000", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "SPD-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}