{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "0.080", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "0.080", 
   "children": [], 
   "end": "0.920", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verehrte Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "0.920", 
   "children": [], 
   "end": "2.600", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Europ\u00e4ische Kommission schl\u00e4gt vor\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.600", 
   "children": [], 
   "end": "4.000", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dar\u00fcber sprechen wir heute\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.000", 
   "children": [], 
   "end": "5.800", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Europ\u00e4ischen Stabilit\u00e4tsmechanismus im Rahmen eines Europ\u00e4ischen W\u00e4hrungsfonds in Unionsrecht zu \u00fcberf\u00fchren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.800", 
   "children": [], 
   "end": "6.720", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Deutsche Bundestag hat heute die letzte Chance, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.720", 
   "children": [], 
   "end": "7.040", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich dar\u00fcber eine Meinung zu bilden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.040", 
   "children": [], 
   "end": "7.400", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will in aller Klarheit sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.400", 
   "children": [], 
   "end": "8.040", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen nicht nur die W\u00e4hrungszone erhalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.040", 
   "children": [], 
   "end": "8.080", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern wir wollen die W\u00e4hrungszone des Euros erfolgreicher machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.080", 
   "children": [], 
   "end": "8.320", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.320", 
   "children": [], 
   "end": "9.320", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Voraussetzung eines Erfolgs ist aber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.320", 
   "children": [], 
   "end": "10.840", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Mitgliedstaaten zun\u00e4chst ihre Selbstheilungskr\u00e4fte nutzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.840", 
   "children": [], 
   "end": "11.720", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Geld aus den Mitgliedstaaten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.720", 
   "children": [], 
   "end": "12.880", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch aus Deutschland\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.880", 
   "children": [], 
   "end": "14.200", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darf nicht dazu genutzt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.200", 
   "children": [], 
   "end": "15.440", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mangelnde Reformbem\u00fchungen in den Mitgliedstaaten der Euro-Zone zuzukleistern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.440", 
   "children": [], 
   "end": "15.560", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das muss die Richtschnur deutscher Politik sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.560", 
   "children": [], 
   "end": "16.080", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um das klar zu sagen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.080", 
   "children": [], 
   "end": "16.320", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesem Haus und in der deutschen Politik galt immer eine klare rote Linie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.320", 
   "children": [], 
   "end": "16.600", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die uns auch das Bundesverfassungsgericht mit auf den Weg gegeben hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.600", 
   "children": [], 
   "end": "16.601", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses Parlament, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.601", 
   "children": [], 
   "end": "16.920", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Deutsche Bundestag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.920", 
   "children": [], 
   "end": "17.560", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss \u00fcber das Geld der deutschen Steuerzahler abstimmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.560", 
   "children": [], 
   "end": "17.960", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und niemand anders."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.960", 
   "children": [], 
   "end": "19.280", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir stellen uns deshalb nicht gegen die \u00dcberf\u00fchrung des ESM in einen Europ\u00e4ischen W\u00e4hrungsfonds. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.280", 
   "children": [], 
   "end": "19.960", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber auch f\u00fcr einen EWF m\u00fcssen die gleichen Regeln gelten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.960", 
   "children": [], 
   "end": "20.600", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.600", 
   "children": [], 
   "end": "21.880", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Parlamentsvorbehalt darf nicht zur Disposition stehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.880", 
   "children": [], 
   "end": "21.881", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist im Interesse Europas, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.881", 
   "children": [], 
   "end": "22.400", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit die Akzeptanz insbesondere des Euro in Europa nicht gef\u00e4hrdet wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.400", 
   "children": [], 
   "end": "24.160", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage das insbesondere in Richtung der Kolleginnen und Kollegen der CDU/CSU-Fraktion. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.160", 
   "children": [], 
   "end": "25.040", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Wirtschaftsrat der CDU hat Ihnen gerade einen Brief geschrieben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.040", 
   "children": [], 
   "end": "26.360", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem Wirtschaftswissenschaftler Otmar Issing zitiert wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.360", 
   "children": [], 
   "end": "27.480", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er hat gesagt:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.480", 
   "children": [], 
   "end": "29.600", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Ergebnis der Sondierungsgespr\u00e4che muss man als Abschied von der Vorstellung einer auf Stabilit\u00e4t gerichteten europ\u00e4ischen Gemeinschaft verstehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.600", 
   "children": [], 
   "end": "29.601", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit werden die Versprechen gebrochen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.601", 
   "children": [], 
   "end": "29.640", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die man den B\u00fcrgern in Deutschland vor der Einf\u00fchrung des Euros gegeben hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.640", 
   "children": [], 
   "end": "29.680", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Issing hat recht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.680", 
   "children": [], 
   "end": "30.600", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um das in aller Klarheit zu sagen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.600", 
   "children": [], 
   "end": "30.760", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich frage Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.760", 
   "children": [], 
   "end": "31.120", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen von der Union: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.120", 
   "children": [], 
   "end": "32.200", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie wollen Sie in den derzeit laufenden Koalitionsverhandlungen mit der SPD an dieser entscheidenden Stelle noch f\u00fcr Klarheit sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.200", 
   "children": [], 
   "end": "32.400", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie heute gegen das stimmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.400", 
   "children": [], 
   "end": "32.840", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was immer die Richtschnur deutscher Politik war? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.840", 
   "children": [], 
   "end": "33.160", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich fordere Sie auf: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.160", 
   "children": [], 
   "end": "34.280", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stimmen Sie dem Antrag der Freien Demokraten auf Subsidiarit\u00e4tsr\u00fcge zu! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.280", 
   "children": [], 
   "end": "34.281", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist an dieser Stelle der entscheidende Punkt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.281", 
   "children": [], 
   "end": "34.282", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im \u00dcbrigen ist das nicht nur eine politische Forderung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.282", 
   "children": [], 
   "end": "35.280", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielmehr haben uns die Wissenschaftlichen Dienste des Deutschen Bundestags und zahlreiche Wissenschaftler in Deutschland klar gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.280", 
   "children": [], 
   "end": "35.281", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.281", 
   "children": [], 
   "end": "36.040", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was die Europ\u00e4ische Union an dieser Stelle vorhat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.040", 
   "children": [], 
   "end": "36.200", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist rechtswidrig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.200", 
   "children": [], 
   "end": "36.720", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dagegen muss sich der Deutsche Bundestag wenden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.720", 
   "children": [], 
   "end": "36.960", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht gegen das europ\u00e4ische Projekt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.960", 
   "children": [], 
   "end": "37.120", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr sind wir. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.120", 
   "children": [], 
   "end": "37.360", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man darf sich auch nicht gegen den Euro wenden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.360", 
   "children": [], 
   "end": "37.600", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch f\u00fcr ihn sind wir. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.600", 
   "children": [], 
   "end": "37.880", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber es muss rechtm\u00e4\u00dfig ablaufen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.880", 
   "children": [], 
   "end": "37.960", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist unsere Verpflichtung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.960", 
   "children": [], 
   "end": "38.280", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "heute an dieser Stelle Klarheit zu schaffen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.280", 
   "children": [], 
   "end": "40.520", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir zeigen mit unserem zweiten Antrag zur Einf\u00fchrung eines Europ\u00e4ischen W\u00e4hrungsfonds, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.520", 
   "children": [], 
   "end": "40.560", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Rahmenbedingungen erf\u00fcllt sein m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.560", 
   "children": [], 
   "end": "41.720", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit ein solcher EWF die gew\u00fcnschte Wirkung hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.720", 
   "children": [], 
   "end": "42.560", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine solide Rechtsgrundlage ist wichtig; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.560", 
   "children": [], 
   "end": "43.720", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dar\u00fcber habe ich gerade gesprochen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.720", 
   "children": [], 
   "end": "45.360", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es darf keine Aufweichung des ESM durch einen EWF geben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.360", 
   "children": [], 
   "end": "47.120", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hilfsma\u00dfnahmen in der Euro-Zone m\u00fcssen nach wie vor eine Ultima Ratio sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.120", 
   "children": [], 
   "end": "48.240", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen endlich f\u00fcr die Staaten der Euro-Zone geordnete Insolvenzverfahren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.240", 
   "children": [], 
   "end": "49.240", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es muss m\u00f6glich sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.240", 
   "children": [], 
   "end": "49.760", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zur eigenen W\u00e4hrung zur\u00fcckzukehren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.760", 
   "children": [], 
   "end": "50.360", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne die Europ\u00e4ische Union als politische Gemeinschaft zu verlassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.360", 
   "children": [], 
   "end": "51.120", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch da muss der Deutsche Bundestag klar sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.120", 
   "children": [], 
   "end": "51.560", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was er will."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.560", 
   "children": [], 
   "end": "52.000", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich fasse zusammen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.000", 
   "children": [], 
   "end": "52.320", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.320", 
   "children": [], 
   "end": "52.760", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einem m\u00f6glichen weiteren Tsunami, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.760", 
   "children": [], 
   "end": "53.600", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir ihn im letzten Jahrzehnt erlebt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.600", 
   "children": [], 
   "end": "53.840", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der W\u00e4hrungszone entgegenzutreten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.840", 
   "children": [], 
   "end": "54.200", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da ist die Solidarit\u00e4t aller Staaten der Euro-Zone gefordert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.200", 
   "children": [], 
   "end": "54.760", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was aber nicht geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.760", 
   "children": [], 
   "end": "54.960", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.960", 
   "children": [], 
   "end": "55.040", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass jeder Herbststurm bek\u00e4mpft werden soll. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.040", 
   "children": [], 
   "end": "55.200", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da m\u00fcssen die Selbstheilungskr\u00e4fte der Staaten wirken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.200", 
   "children": [], 
   "end": "55.201", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Richtung der Kolleginnen und Kollegen der CDU/CSU sage ich zum Schluss: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.201", 
   "children": [], 
   "end": "55.400", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bitte Sie ausdr\u00fccklich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.400", 
   "children": [], 
   "end": "55.880", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem Antrag der FDP bei der heutigen Sofortabstimmung zuzustimmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.880", 
   "children": [], 
   "end": "57.520", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir h\u00e4tten hier ohne Schwierigkeiten eine namentliche Abstimmung beantragen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.520", 
   "children": [], 
   "end": "58.680", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir verzichten aus Fairnessgr\u00fcnden darauf; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.680", 
   "children": [], 
   "end": "61.520", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn an dieser Stelle hat insbesondere zwischen Union und FDP immer Einigkeit geherrscht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.520", 
   "children": [], 
   "end": "65.200", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist heute auch f\u00fcr Sie eine Wegmarke in Ihrer Europapolitik; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.200", 
   "children": [], 
   "end": "66.080", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darauf lege ich an dieser Stelle wert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.080", 
   "children": [], 
   "end": "66.440", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bitte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.440", 
   "children": [], 
   "end": "67.000", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr Abstimmungsverhalten an dieser Stelle zu \u00fcberdenken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.000", 
   "children": [], 
   "end": "67.001", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.001", 
   "children": [], 
   "end": "67.960", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die Fraktion der CDU/CSU spricht jetzt der Abgeordnete Eckhardt Rehberg."
   ]
  }
 ]
}