{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "1.080", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.080", 
   "children": [], 
   "end": "12.360", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.360", 
   "children": [], 
   "end": "14.400", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.400", 
   "children": [], 
   "end": "24.960", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das deutsche Asylrecht wurde im Zuge der hohen Migration der Jahre\u00a02015 und 2016 schon massiv angepasst und versch\u00e4rft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.960", 
   "children": [], 
   "end": "27.520", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn ich alle Ma\u00dfnahmen vorlesen w\u00fcrde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.520", 
   "children": [], 
   "end": "28.840", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00fcrde meine Redezeit nicht ausreichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.840", 
   "children": [], 
   "end": "30.920", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb nur exemplarisch: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.920", 
   "children": [], 
   "end": "32.760", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beschleunigung von Asyl- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.760", 
   "children": [], 
   "end": "34.360", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Gerichtsverfahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.360", 
   "children": [], 
   "end": "42.600", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Reduzierung der Geldleistungen und Wechsel zu Sachleistungen zur Vermeidung von Fehlanreizen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.600", 
   "children": [], 
   "end": "48.520", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Einstufung der sechs Westbalkanl\u00e4nder als sichere Herkunftsstaaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.520", 
   "children": [], 
   "end": "51.520", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Abbau von Abschiebungshindernissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.520", 
   "children": [], 
   "end": "56.280", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Aussetzung des Familiennachzugs f\u00fcr subsidi\u00e4r Schutzberechtigte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.280", 
   "children": [], 
   "end": "61.480", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Versch\u00e4rfung des Ausweisungsrechts f\u00fcr straff\u00e4llige Asylbewerber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.480", 
   "children": [], 
   "end": "66.800", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Gesetz zur besseren Durchsetzung der Ausreisepflicht einschlie\u00dflich der M\u00f6glichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.800", 
   "children": [], 
   "end": "70.800", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gef\u00e4hrder einfacher in Abschiebehaft zu nehmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.800", 
   "children": [], 
   "end": "74.840", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie mich an dieser Stelle eines klar betonen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.840", 
   "children": [], 
   "end": "82.360", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die CDU/CSU-Bundestagsfraktion bekennt sich uneingeschr\u00e4nkt zu dem Schutz von verfolgten Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.360", 
   "children": [], 
   "end": "84.360", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "seien es Asylberechtige, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.360", 
   "children": [], 
   "end": "85.480", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "seien es Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.480", 
   "children": [], 
   "end": "89.760", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Schutz nach der Genfer Fl\u00fcchtlingskonvention verdient haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.760", 
   "children": [], 
   "end": "92.760", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "seien es subsidi\u00e4r Schutzberechtigte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.760", 
   "children": [], 
   "end": "98.040", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber eines ist genauso klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.040", 
   "children": [], 
   "end": "103.640", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Integrationsf\u00e4higkeit Europas und Deutschlands ist begrenzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.640", 
   "children": [], 
   "end": "107.680", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere Kapazit\u00e4ten d\u00fcrfen nur den Menschen zugutekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.680", 
   "children": [], 
   "end": "113.360", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die tats\u00e4chlich verfolgt werden und nicht aus asylfremden Gr\u00fcnden zu uns kommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.360", 
   "children": [], 
   "end": "115.520", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage noch einmal ganz klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.520", 
   "children": [], 
   "end": "119.320", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Asylrecht dient nur dem Schutz von Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.320", 
   "children": [], 
   "end": "120.720", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die verfolgt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.720", 
   "children": [], 
   "end": "123.600", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und ist kein Instrument der Zuwanderung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.600", 
   "children": [], 
   "end": "127.280", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn es allein nach der Union ginge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.280", 
   "children": [], 
   "end": "136.040", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann w\u00e4ren die drei genannten Maghreb-Staaten schon l\u00e4ngst als sichere Herkunftsstaaten eingestuft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.040", 
   "children": [], 
   "end": "143.600", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber die Gr\u00fcnen haben diesen Vorschlag bekanntlich im Bundesrat blockiert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.600", 
   "children": [], 
   "end": "149.000", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Grunds\u00e4tzlich ist der Vorschlag der FDP zu begr\u00fc\u00dfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.000", 
   "children": [], 
   "end": "156.840", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber f\u00fcr die Union ist der vorgelegte Gesetzentwurf zurzeit aus zwei Gr\u00fcnden nicht zustimmungsf\u00e4hig:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.840", 
   "children": [], 
   "end": "167.920", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zun\u00e4chst nutzen Sie veraltete Fakten und nehmen Bezug auf alte Lageberichte des Ausw\u00e4rtigen Amtes vom 25.\u00a0Januar 2016. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.920", 
   "children": [], 
   "end": "175.640", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mittlerweile gibt es aber f\u00fcr Marokko einen aktuellen Lagebericht vom 14.\u00a0Februar 2018. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.640", 
   "children": [], 
   "end": "178.960", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die beiden anderen L\u00e4nder gibt es zwar Lageberichte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.960", 
   "children": [], 
   "end": "180.600", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber diese sind ein Jahr alt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.600", 
   "children": [], 
   "end": "182.880", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie m\u00fcssten ebenfalls erneuert werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.880", 
   "children": [], 
   "end": "185.440", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen auch deshalb genau hinschauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.440", 
   "children": [], 
   "end": "189.280", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sich die Gesamtschutzquoten der drei L\u00e4nder erh\u00f6ht haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.280", 
   "children": [], 
   "end": "197.680", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar von 2015 bis 2017 bei Algerien von 0,98\u00a0Prozent auf jetzt 3,3\u00a0Prozent, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.680", 
   "children": [], 
   "end": "206.480", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei Marokko von 2,29\u00a0Prozent auf jetzt 6\u00a0Prozent und bei Tunesien von 0\u00a0Prozent auf jetzt 3,1\u00a0Prozent. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.480", 
   "children": [], 
   "end": "208.960", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es muss in jedem Fall sichergestellt sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.960", 
   "children": [], 
   "end": "217.040", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir die aktuelle Datenlage zugrunde legen und unseren Entscheidungsspielraum als Gesetzgeber auch richtig aussch\u00f6pfen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.040", 
   "children": [], 
   "end": "219.440", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ansonsten w\u00e4re das Gesetz verfassungswidrig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.440", 
   "children": [], 
   "end": "224.200", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt noch einen zweiten Gesichtspunkt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.200", 
   "children": [], 
   "end": "226.200", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie kennen alle den Koalitionsvertrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.200", 
   "children": [], 
   "end": "229.640", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der hoffentlich ab Sonntag g\u00fcltig sein wird\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.640", 
   "children": [], 
   "end": "235.400", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die beiden Koalitionsparteien wollen nicht nur die Maghreb-Staaten ber\u00fccksichtigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.400", 
   "children": [], 
   "end": "237.000", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch andere L\u00e4nder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.000", 
   "children": [], 
   "end": "241.520", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deren Schutzquote unter 5\u00a0Prozent liegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.520", 
   "children": [], 
   "end": "243.360", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es macht doch Sinn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.360", 
   "children": [], 
   "end": "246.000", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier kein St\u00fcckwerk zu machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.000", 
   "children": [], 
   "end": "250.280", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern ein Gesetz aus einem Guss."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.280", 
   "children": [], 
   "end": "251.840", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unabh\u00e4ngig von den Ma\u00dfnahmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.840", 
   "children": [], 
   "end": "254.760", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir hier auf den Weg bringen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.760", 
   "children": [], 
   "end": "256.120", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist eines festzustellen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.120", 
   "children": [], 
   "end": "258.400", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die aktuelle Rechtslage verhindert nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.400", 
   "children": [], 
   "end": "261.280", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Menschen ohne Schutz\u00adanspruch\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.280", 
   "children": [], 
   "end": "263.920", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "teilweise zum wiederholten Male, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.920", 
   "children": [], 
   "end": "267.240", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "teilweise mit gef\u00e4lschten Papieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.240", 
   "children": [], 
   "end": "270.440", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "teilweise ohne Ausweispapiere\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.440", 
   "children": [], 
   "end": "275.680", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach Deutschland einreisen k\u00f6nnen und ins Landesinnere verteilt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.680", 
   "children": [], 
   "end": "281.000", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Allein dieser Umstand stellt einen gro\u00dfen Anziehungseffekt dar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.000", 
   "children": [], 
   "end": "282.840", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb freue ich mich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.840", 
   "children": [], 
   "end": "287.080", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Koalitionsvertrag sogenannte AnkER-Einrichtungen vorsieht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.080", 
   "children": [], 
   "end": "293.560", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen das gesamte Asylverfahren und sp\u00e4ter die Verteilung auf die Kommunen bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.560", 
   "children": [], 
   "end": "297.240", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die R\u00fcckf\u00fchrung durchgef\u00fchrt werden sollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.240", 
   "children": [], 
   "end": "302.480", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber diese Einrichtungen machen erst dann einen gesteigerten Sinn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.480", 
   "children": [], 
   "end": "312.440", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Personen ohne Bleibeperspektive einer strengen Residenzpflicht unterliegen und in diesen Einrichtungen verbleiben m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.440", 
   "children": [], 
   "end": "315.680", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit sie von dort auch zur\u00fcckgef\u00fchrt werden k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "315.680", 
   "children": [], 
   "end": "316.040", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "316.040", 
   "children": [], 
   "end": "318.880", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gestatten Sie eine Zwischenfrage des Kollegen Spangenberg?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "318.880", 
   "children": [], 
   "end": "320.480", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerne im Anschluss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "320.480", 
   "children": [], 
   "end": "323.240", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte nur noch einen Gedanken ausf\u00fchren.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "323.240", 
   "children": [], 
   "end": "325.600", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie uns im Interesse der Aufnahme- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "325.600", 
   "children": [], 
   "end": "330.680", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Integrationskapazit\u00e4t unseres Landes hieran arbeiten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "330.680", 
   "children": [], 
   "end": "331.760", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "331.760", 
   "children": [], 
   "end": "332.720", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Seif, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "332.720", 
   "children": [], 
   "end": "334.440", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben sinngem\u00e4\u00df gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "334.440", 
   "children": [], 
   "end": "346.960", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich die Verh\u00e4ltnisse von 2015 und 2016 nicht wiederholen sollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "346.960", 
   "children": [], 
   "end": "347.880", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Geben Sie mir recht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "347.880", 
   "children": [], 
   "end": "349.040", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diese Zust\u00e4nde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "349.040", 
   "children": [], 
   "end": "353.320", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die damals durch Ihre Partei und andere verursacht wurden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "353.320", 
   "children": [], 
   "end": "361.360", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "viel Leid \u00fcber die Menschen in Deutschland gebracht haben und dass die Demonstrationen gegen diese Politik berechtigt waren?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "361.360", 
   "children": [], 
   "end": "363.600", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank f\u00fcr die Frage.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "363.600", 
   "children": [], 
   "end": "366.280", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe diese Aussage so nicht get\u00e4tigt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "366.280", 
   "children": [], 
   "end": "367.920", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber das gibt mir Gelegenheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "367.920", 
   "children": [], 
   "end": "370.760", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "noch einmal darauf hinzuweisen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "370.760", 
   "children": [], 
   "end": "375.120", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir in dieser Welt einen riesigen Migrationsdruck haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "375.120", 
   "children": [], 
   "end": "377.160", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bedingt durch verschiedenste Ursachen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "377.160", 
   "children": [], 
   "end": "379.600", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen hier doch nicht erkl\u00e4ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "379.600", 
   "children": [], 
   "end": "384.800", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass irgendein Politiker in Deutschland am Syrienkrieg und der dadurch entstandenen Migration, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "384.800", 
   "children": [], 
   "end": "392.000", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an den Auseinandersetzungen im Irak und der dortigen Migration oder an der Migration aus Zentralafrika schuld ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "392.000", 
   "children": [], 
   "end": "394.520", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das m\u00fcssten Sie vorweg sagen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "394.520", 
   "children": [], 
   "end": "399.920", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seit 2015/2016 ist unwahrscheinlich viel in diesem Bereich unternommen worden; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "399.920", 
   "children": [], 
   "end": "402.720", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich habe einige Details aufgef\u00fchrt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "402.720", 
   "children": [], 
   "end": "405.560", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie d\u00fcrfen hier nicht das Kind mit dem Bade aussch\u00fctten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "405.560", 
   "children": [], 
   "end": "410.880", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sollten immer noch Ihr Herz in der Brust tragen und Verst\u00e4ndnis f\u00fcr Menschen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "410.880", 
   "children": [], 
   "end": "412.160", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die verfolgt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "412.160", 
   "children": [], 
   "end": "414.600", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre Fragestellung zeigt mir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "414.600", 
   "children": [], 
   "end": "420.760", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie das Herz nicht an der richtigen Stelle tragen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "420.760", 
   "children": [], 
   "end": "426.760", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der n\u00e4chste Redner ist der Kollege Professor Castellucci von der SPD-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}