{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "5.040", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verbesserte Abschreibung f\u00fcr digitale Wirtschaftsg\u00fcter\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.040", 
   "children": [], 
   "end": "14.080", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Steuerlicher Innovationsschub f\u00fcr die digitale Transformation von Unternehmen"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.080", 
   "children": [], 
   "end": "21.600", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38\u00a0Minuten vorgesehen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.600", 
   "children": [], 
   "end": "23.080", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.080", 
   "children": [], 
   "end": "24.400", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann ist so beschlossen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.400", 
   "children": [], 
   "end": "28.920", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich rufe als ersten Redner Markus Herbrand f\u00fcr die FDP auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.920", 
   "children": [], 
   "end": "36.440", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der heute seine erste Rede h\u00e4lt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.440", 
   "children": [], 
   "end": "42.040", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.040", 
   "children": [], 
   "end": "45.320", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr geehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.320", 
   "children": [], 
   "end": "46.840", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Digitalisierung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.840", 
   "children": [], 
   "end": "49.560", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wird hier im Hause wohl niemand bezweifeln\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.560", 
   "children": [], 
   "end": "53.400", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "geh\u00f6rt zu den ganz entscheidenden Fragen unserer Zeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.400", 
   "children": [], 
   "end": "54.320", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Doch auf die Fragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.320", 
   "children": [], 
   "end": "63.320", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir die Unternehmen bei dieser Mammutaufgabe unterst\u00fctzen und wie wir insbesondere die vielen kleinen und mittleren Unternehmen dazu bef\u00e4higen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.320", 
   "children": [], 
   "end": "67.440", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch in Zukunft wettbewerbsf\u00e4hig zu sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.440", 
   "children": [], 
   "end": "71.240", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "brauchen wir dringend neue Antworten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.240", 
   "children": [], 
   "end": "76.520", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geh\u00f6rt zur Lebenswirklichkeit in Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.520", 
   "children": [], 
   "end": "85.360", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass gro\u00dfe Unternehmen und Konzerne diesen Transformationsprozess schon l\u00e4ngst aus eigenem Antrieb angegangen sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.360", 
   "children": [], 
   "end": "87.880", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen aber leider erkennen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.880", 
   "children": [], 
   "end": "94.600", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich die Kleinsten unter unseren Selbstst\u00e4ndigen mit diesem Thema schwertun. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.600", 
   "children": [], 
   "end": "97.200", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist leider auch eine Folge der Politik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.200", 
   "children": [], 
   "end": "100.960", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich seit Jahren schwer damit tut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.960", 
   "children": [], 
   "end": "104.480", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dieses Megathema \u00fcberhaupt anzugehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.480", 
   "children": [], 
   "end": "105.720", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Notwendigkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.720", 
   "children": [], 
   "end": "109.720", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in neue Software und neue Programme zu investieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.720", 
   "children": [], 
   "end": "112.720", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "betrifft heute tats\u00e4chlich jeden Betrieb, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.720", 
   "children": [], 
   "end": "115.040", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar auch unabh\u00e4ngig davon, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.040", 
   "children": [], 
   "end": "117.680", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie gut die Infrastruktur vor Ort ausgebaut ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.680", 
   "children": [], 
   "end": "123.760", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie betrifft den Dachdecker in der Eifel genauso wie den Heizungsbauer in Berlin."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.760", 
   "children": [], 
   "end": "127.720", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir alle erleben zurzeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.720", 
   "children": [], 
   "end": "133.640", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass uns Banken Kontoausz\u00fcge nur noch elektronisch zur Verf\u00fcgung stellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.640", 
   "children": [], 
   "end": "138.000", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Wenigsten k\u00f6nnen aber schon auf Softwarel\u00f6sungen zugreifen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.000", 
   "children": [], 
   "end": "142.600", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die diese Kontoausz\u00fcge automatisiert verarbeiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.600", 
   "children": [], 
   "end": "144.000", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im \u00dcbrigen m\u00fcssen wir\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.000", 
   "children": [], 
   "end": "146.880", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das zeigt die tagesaktuelle Debatte\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.880", 
   "children": [], 
   "end": "150.960", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch Firmen bef\u00e4higen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.960", 
   "children": [], 
   "end": "152.680", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich vor Angriffen zu sch\u00fctzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.680", 
   "children": [], 
   "end": "154.360", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch das kostet viel Geld. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.360", 
   "children": [], 
   "end": "159.640", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen bessere Rahmenbedingungen schaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.640", 
   "children": [], 
   "end": "168.600", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit diese Digitalisierungsma\u00dfnahmen auch von den kleinen und kleinsten Unternehmen leichter bew\u00e4ltigt werden k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.600", 
   "children": [], 
   "end": "173.120", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gleichzeitig wollen wir B\u00fcrokratie abbauen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.120", 
   "children": [], 
   "end": "175.240", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die Wirtschaft und die Verwaltung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.240", 
   "children": [], 
   "end": "177.680", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Konkret fordern wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.680", 
   "children": [], 
   "end": "182.640", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Vorgaben im Hinblick auf die Abschreibungsdauer von Software anzupassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.640", 
   "children": [], 
   "end": "190.520", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem wir f\u00fcr solche digitalen Innovationsg\u00fcter die Nutzungsdauer auf drei Jahre vereinheitlichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.520", 
   "children": [], 
   "end": "194.920", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00e4re im \u00dcbrigen auch ein Schritt in die wirtschaftliche Realit\u00e4t. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.920", 
   "children": [], 
   "end": "201.440", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die amtlichen Abschreibungstabellen stammen n\u00e4mlich noch von Anfang der 2000er-Jahre."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.440", 
   "children": [], 
   "end": "203.960", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Au\u00dferdem soll die M\u00f6glichkeit geschaffen werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.960", 
   "children": [], 
   "end": "212.520", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sofortabschreibungen auf Investitionen mit Anschaffungskosten von bis zu 2\u00a0000\u00a0Euro vorzunehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.520", 
   "children": [], 
   "end": "222.560", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnten uns da auch mehr vorstellen und k\u00f6nnen hier gerne in einen \u00dcberbietungswettbewerb eintreten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.560", 
   "children": [], 
   "end": "224.800", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Allerdings bef\u00fcrchte ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.800", 
   "children": [], 
   "end": "228.400", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir alle auch Haush\u00e4lter in unseren Fraktionen haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.400", 
   "children": [], 
   "end": "228.840", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.840", 
   "children": [], 
   "end": "231.080", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich hoffe das tats\u00e4chlich auch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.080", 
   "children": [], 
   "end": "235.080", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schlie\u00dflich wollen wir die Sonderabschreibung f\u00fcr kleine und mittelst\u00e4ndische Unternehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.080", 
   "children": [], 
   "end": "238.720", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die bisher auf bewegliche Wirtschaftsg\u00fcter beschr\u00e4nkt ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.720", 
   "children": [], 
   "end": "240.760", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch f\u00fcr Wirtschaftsg\u00fcter \u00f6ffnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.760", 
   "children": [], 
   "end": "245.200", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die der digitalen Transformation dienen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.200", 
   "children": [], 
   "end": "250.680", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insgesamt kann das nat\u00fcrlich nur ein erster Schritt sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.680", 
   "children": [], 
   "end": "257.080", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden weiter auch am Ziel einer umfassenden strukturellen Steuerreform festhalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.080", 
   "children": [], 
   "end": "259.640", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weitere Steuer\u00e4nderungen m\u00fcssen folgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.640", 
   "children": [], 
   "end": "261.840", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor allen Dingen Vereinfachungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.840", 
   "children": [], 
   "end": "267.120", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch Entlastungen durch mehr B\u00fcrokratieabbau die Betriebe betreffend."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.120", 
   "children": [], 
   "end": "273.440", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr verehrte Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.440", 
   "children": [], 
   "end": "274.000", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist unsere Pflicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.000", 
   "children": [], 
   "end": "277.600", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "passende Antworten auf die Fragen der Digitalisierung zu geben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.600", 
   "children": [], 
   "end": "280.600", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir geben die Rahmenbedingungen vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.600", 
   "children": [], 
   "end": "289.760", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die Initiierung eines Heimatministeriums alleine kann nicht ernsthaft die Antwort der Politik auf die Fragen der Zukunft sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.760", 
   "children": [], 
   "end": "293.080", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mein Appell lautet daher: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.080", 
   "children": [], 
   "end": "295.440", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unterst\u00fctzen Sie die vielen kleinsten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.440", 
   "children": [], 
   "end": "298.040", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kleinen und mittleren Unternehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.040", 
   "children": [], 
   "end": "301.960", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem Sie ihnen den Weg in die Digitalisierung erleichtern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.960", 
   "children": [], 
   "end": "304.360", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unterst\u00fctzen Sie bitte unseren Antrag."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.360", 
   "children": [], 
   "end": "305.880", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Haben Sie herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.880", 
   "children": [], 
   "end": "312.720", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.720", 
   "children": [], 
   "end": "317.840", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner ist der Kollege Hans Michelbach f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "317.840", 
   "children": [], 
   "end": "321.680", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "321.680", 
   "children": [], 
   "end": "323.960", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "323.960", 
   "children": [], 
   "end": "330.280", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die CDU/CSU ist der Mittelstand der zentrale Kraftquell unserer Wirtschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "330.280", 
   "children": [], 
   "end": "333.160", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch unserer gesamten Gesellschaft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "333.160", 
   "children": [], 
   "end": "336.720", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er ist das R\u00fcckgrat von Innovationen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "336.720", 
   "children": [], 
   "end": "339.680", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Wertsch\u00f6pfung und des Ausbildungs- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "339.680", 
   "children": [], 
   "end": "342.480", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Arbeitsmarkts in unserem Land."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "342.480", 
   "children": [], 
   "end": "346.560", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb besch\u00e4ftigt sich der Koalitionsvertrag von CDU, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "346.560", 
   "children": [], 
   "end": "353.000", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "CSU und SPD ausf\u00fchrlich mit der Zukunft des Mittelstandes."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "353.000", 
   "children": [], 
   "end": "358.760", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir Wachstum und Wohlstand in unserem Land auch f\u00fcr die Zukunft sichern wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "358.760", 
   "children": [], 
   "end": "363.240", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "braucht es nat\u00fcrlich mittelstandsfreundliche Rahmenbedingungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "363.240", 
   "children": [], 
   "end": "366.800", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist die Basis unserer gemeinsamen Finanz- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "366.800", 
   "children": [], 
   "end": "368.040", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Wirtschaftspolitik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "368.040", 
   "children": [], 
   "end": "373.840", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir in der Koalition in Zukunft gestalten wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "373.840", 
   "children": [], 
   "end": "379.680", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dazu geh\u00f6rt selbstverst\u00e4ndlich auch das wichtige Thema Digitalisierung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "379.680", 
   "children": [], 
   "end": "383.120", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren von der FDP, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "383.120", 
   "children": [], 
   "end": "383.800", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "383.800", 
   "children": [], 
   "end": "384.680", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es aussieht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "384.680", 
   "children": [], 
   "end": "386.960", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "voll des Lobes f\u00fcr diesen Koalitionsvertrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "386.960", 
   "children": [], 
   "end": "389.920", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie ich auch bei meinem Vorredner gerade geh\u00f6rt habe; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "389.920", 
   "children": [], 
   "end": "398.480", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn der hier eingebrachte Antrag ist eigentlich nichts anderes als eine Art Copy-and-paste-Version eines Teils des Koalitionsvertrags. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "398.480", 
   "children": [], 
   "end": "402.320", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Allerdings greift dieser Antrag lediglich den Punkt Abschreibungen heraus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "402.320", 
   "children": [], 
   "end": "404.200", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von dem nicht einmal klar ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "404.200", 
   "children": [], 
   "end": "405.720", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob damit das Ziel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "405.720", 
   "children": [], 
   "end": "406.880", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Sie ihm zuschreiben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "406.880", 
   "children": [], 
   "end": "410.200", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sachlich auch wirklich erreicht werden kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "410.200", 
   "children": [], 
   "end": "421.880", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zur Unterst\u00fctzung des Digitalisierungsprozesses des Mittelstandes brauchen wir einen stimmigen Gesamtentwurf und nicht nur fragw\u00fcrdige Brosamen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "421.880", 
   "children": [], 
   "end": "423.840", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen daf\u00fcr sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "423.840", 
   "children": [], 
   "end": "431.920", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Mittelstand auf breiter Front die Chancen der Digitalisierung noch besser ergreifen kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "431.920", 
   "children": [], 
   "end": "439.080", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu m\u00fcssen wir die digitale Transformation des Mittelstandes mit einem Gesamtkonzept f\u00f6rdern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "439.080", 
   "children": [], 
   "end": "444.400", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu geh\u00f6ren sicherlich die Fortschreibung und \u00dcberpr\u00fcfung der gesamten AfA-Tabellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "444.400", 
   "children": [], 
   "end": "456.360", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies muss aber sachbezogen f\u00fcr alle Anlageg\u00fcter nach dem tats\u00e4chlichen Werteverzehr stattfinden und darf nicht nach dem populistischen Prinzip \u201eWer bietet mehr?\u201c erfolgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "456.360", 
   "children": [], 
   "end": "457.840", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "457.840", 
   "children": [], 
   "end": "459.440", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kann es doch nicht sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "459.440", 
   "children": [], 
   "end": "462.320", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist auch fachlich nicht begr\u00fcndet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "462.320", 
   "children": [], 
   "end": "466.480", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir fangen bei der Verbesserung der Rahmenbedingungen keinesfalls bei null an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "466.480", 
   "children": [], 
   "end": "482.800", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben gerade zum 1.\u00a0Januar dieses Jahres die Grenze bei der Sofortabschreibung f\u00fcr geringwertige Wirtschaftsg\u00fcter von 410 auf 800\u00a0Euro erh\u00f6ht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "482.800", 
   "children": [], 
   "end": "491.880", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das bedeutet f\u00fcr den Mittelstand eine Steuererleichterung von \u00fcber 5\u00a0Milliarden Euro in dieser Legislaturperiode. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "491.880", 
   "children": [], 
   "end": "494.680", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein Erfolg f\u00fcr den Mittelstand. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "494.680", 
   "children": [], 
   "end": "496.840", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dar\u00fcber muss man reden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "496.840", 
   "children": [], 
   "end": "502.040", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie von der FDP haben das vielleicht nicht mitbekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "502.040", 
   "children": [], 
   "end": "507.200", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil Sie hier im Parlament nicht vertreten waren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "507.200", 
   "children": [], 
   "end": "514.400", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Beispiel f\u00fcr die Unterst\u00fctzung des Mittelstandes ist der sogenannte Digitalbonus im Freistaat Bayern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "514.400", 
   "children": [], 
   "end": "519.480", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den die Bayerische Staatsregierung in enger Abstimmung mit den Kammern eingef\u00fchrt hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "519.480", 
   "children": [], 
   "end": "521.680", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Programm ist so begehrt und erfolgreich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "521.680", 
   "children": [], 
   "end": "524.000", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es finanziell aufgestockt wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "524.000", 
   "children": [], 
   "end": "526.600", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um alle W\u00fcnsche erf\u00fcllen zu k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "526.600", 
   "children": [], 
   "end": "533.320", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt also schon einen Investitionsschub f\u00fcr die digitale Transformation des Mittelstandes."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "533.320", 
   "children": [], 
   "end": "534.280", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr mich ist klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "534.280", 
   "children": [], 
   "end": "538.520", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen ein Gesamtkonzept im Anschluss an den Koalitionsvertrag. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "538.520", 
   "children": [], 
   "end": "540.280", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden dieses dann vorstellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "540.280", 
   "children": [], 
   "end": "543.000", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb sollten wir heute keine Zeit damit verschwenden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "543.000", 
   "children": [], 
   "end": "545.920", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir uns mit kleinen Bausteinen besch\u00e4ftigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "545.920", 
   "children": [], 
   "end": "546.560", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielmehr sollten wir\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "546.560", 
   "children": [], 
   "end": "547.600", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist dringlich\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "547.600", 
   "children": [], 
   "end": "549.760", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen Gesamtentwurf erarbeiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "549.760", 
   "children": [], 
   "end": "551.760", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daran mitzuarbeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "551.760", 
   "children": [], 
   "end": "553.600", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "553.600", 
   "children": [], 
   "end": "557.200", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dazu lade ich das gesamte Plenum herzlich ein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "557.200", 
   "children": [], 
   "end": "558.760", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "558.760", 
   "children": [], 
   "end": "568.360", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben mit der Steuerentlastung von \u00fcber 5\u00a0Milliarden Euro bei der Abschreibung einen wesentlichen Vorteil f\u00fcr den Mittelstand geschaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "568.360", 
   "children": [], 
   "end": "571.920", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden mit einem Gesamtkonzept weiter daran arbeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "571.920", 
   "children": [], 
   "end": "575.680", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Kraft des Mittelstandes zur Entfaltung zu bringen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "575.680", 
   "children": [], 
   "end": "578.360", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das dient dem Gemeinwohl in unserem Land."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "578.360", 
   "children": [], 
   "end": "579.040", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "579.040", 
   "children": [], 
   "end": "580.240", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "580.240", 
   "children": [], 
   "end": "588.840", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als n\u00e4chster Redner spricht Lothar Binding f\u00fcr die Fraktion der SPD."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "588.840", 
   "children": [], 
   "end": "590.360", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "590.360", 
   "children": [], 
   "end": "592.480", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "592.480", 
   "children": [], 
   "end": "594.080", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "594.080", 
   "children": [], 
   "end": "596.120", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann direkt an Hans Michelbach anschlie\u00dfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "596.120", 
   "children": [], 
   "end": "597.400", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Applaus hat ja gezeigt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "597.400", 
   "children": [], 
   "end": "599.800", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir \u00fcben schon ein bisschen die Gro\u00dfe Koalition."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "599.800", 
   "children": [], 
   "end": "604.360", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die F\u00f6rderung von Investitionen in die Digitalisierung von Unternehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "604.360", 
   "children": [], 
   "end": "608.160", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch die F\u00f6rderung der Digitalisierung des Staates hat sich die k\u00fcnftige Koalition\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "608.160", 
   "children": [], 
   "end": "609.880", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hoffentlich kommt es dazu\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "609.880", 
   "children": [], 
   "end": "610.800", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vorgenommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "610.800", 
   "children": [], 
   "end": "613.280", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eine gemeinsame Aufgabe von uns. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "613.280", 
   "children": [], 
   "end": "613.640", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Klar: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "613.640", 
   "children": [], 
   "end": "618.720", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Abschreibungstabellen sind alt und m\u00fcssen routinem\u00e4\u00dfig immer wieder \u00fcberholt werden; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "618.720", 
   "children": [], 
   "end": "624.120", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn die Innovationszyklen in Deutschland werden immer k\u00fcrzer. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "624.120", 
   "children": [], 
   "end": "625.320", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist es sinnvoll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "625.320", 
   "children": [], 
   "end": "627.880", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Tabellen immer wieder zu \u00fcberarbeiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "627.880", 
   "children": [], 
   "end": "628.720", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist es auch gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "628.720", 
   "children": [], 
   "end": "632.320", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die FDP dar\u00fcber nachdenkt und das aufgreift. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "632.320", 
   "children": [], 
   "end": "634.680", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Ansatz ist gut."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "634.680", 
   "children": [], 
   "end": "636.160", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Dass ich das sage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "636.160", 
   "children": [], 
   "end": "637.320", 
   "id": "s000164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist logisch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "637.320", 
   "children": [], 
   "end": "639.000", 
   "id": "s000165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin ja objektiv."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "639.000", 
   "children": [], 
   "end": "641.600", 
   "id": "s000166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schlecht ist dagegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "641.600", 
   "children": [], 
   "end": "645.240", 
   "id": "s000167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der von Ihnen genannte Anwendungsbereich im Beliebigen endet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "645.240", 
   "children": [], 
   "end": "646.880", 
   "id": "s000168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das birgt auch gewisse Gefahren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "646.880", 
   "children": [], 
   "end": "648.480", 
   "id": "s000169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das grunds\u00e4tzliche Problem ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "648.480", 
   "children": [], 
   "end": "649.720", 
   "id": "s000170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass mit den Begriffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "649.720", 
   "children": [], 
   "end": "650.640", 
   "id": "s000171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie benutzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "650.640", 
   "children": [], 
   "end": "656.240", 
   "id": "s000172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie \u201edigitale Innovationsg\u00fcter\u201c und \u201edigitale Transformation\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "656.240", 
   "children": [], 
   "end": "659.480", 
   "id": "s000173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Reichweite des Gesetzes \u00fcberhaupt nicht mehr definiert ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "659.480", 
   "children": [], 
   "end": "662.440", 
   "id": "s000174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn die Reichweite eines Gesetzes v\u00f6llig offen ist\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "662.440", 
   "children": [], 
   "end": "663.680", 
   "id": "s000175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sch\u00fctteln den Kopf; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "663.680", 
   "children": [], 
   "end": "665.560", 
   "id": "s000176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann m\u00fcssen Sie es mir noch definieren\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "665.560", 
   "children": [], 
   "end": "667.920", 
   "id": "s000177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann ist es relativ unbestimmt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "667.920", 
   "children": [], 
   "end": "669.840", 
   "id": "s000178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das macht gro\u00dfe Probleme."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "669.840", 
   "children": [], 
   "end": "671.240", 
   "id": "s000179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Binding, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "671.240", 
   "children": [], 
   "end": "673.200", 
   "id": "s000180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gestatten Sie eine Zwischenfrage von der FDP?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "673.200", 
   "children": [], 
   "end": "674.040", 
   "id": "s000181", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich w\u00fcrde sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "674.040", 
   "children": [], 
   "end": "675.560", 
   "id": "s000182", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das machen wir sp\u00e4ter. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "675.560", 
   "children": [], 
   "end": "677.480", 
   "id": "s000183", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er kann es vielleicht sp\u00e4ter in einer Replik anf\u00fcgen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "677.480", 
   "children": [], 
   "end": "679.080", 
   "id": "s000184", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach dem Bauchgef\u00fchl ist es gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "679.080", 
   "children": [], 
   "end": "684.960", 
   "id": "s000185", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine maximale Nutzungsdauer bei Software oder digitalen G\u00fctern von drei Jahren vorzusehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "684.960", 
   "children": [], 
   "end": "685.320", 
   "id": "s000186", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber es ist so\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "685.320", 
   "children": [], 
   "end": "687.000", 
   "id": "s000187", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wurde gerade schon gesagt\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "687.000", 
   "children": [], 
   "end": "689.840", 
   "id": "s000188", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Nutzungsdauer objektiven Kriterien zu folgen hat"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "689.840", 
   "children": [], 
   "end": "690.360", 
   "id": "s000189", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und nicht einfach, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "690.360", 
   "children": [], 
   "end": "691.560", 
   "id": "s000190", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aus einem Gef\u00fchl heraus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "691.560", 
   "children": [], 
   "end": "693.200", 
   "id": "s000191", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "pauschaliert angesetzt werden darf."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "693.200", 
   "children": [], 
   "end": "693.800", 
   "id": "s000192", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Frage ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "693.800", 
   "children": [], 
   "end": "695.840", 
   "id": "s000193", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob es \u00fcberhaupt der richtige Ansatz ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "695.840", 
   "children": [], 
   "end": "697.320", 
   "id": "s000194", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ERP-Software\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "697.320", 
   "children": [], 
   "end": "699.600", 
   "id": "s000195", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Enterprise-Resource-Planning-Software\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "699.600", 
   "children": [], 
   "end": "701.160", 
   "id": "s000196", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich auf Ressourcen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "701.160", 
   "children": [], 
   "end": "701.840", 
   "id": "s000197", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kapital, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "701.840", 
   "children": [], 
   "end": "702.560", 
   "id": "s000198", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Personal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "702.560", 
   "children": [], 
   "end": "703.120", 
   "id": "s000199", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Betriebsmittel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "703.120", 
   "children": [], 
   "end": "703.800", 
   "id": "s000200", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Material, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "703.800", 
   "children": [], 
   "end": "705.800", 
   "id": "s000201", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "IuK und IT-Technik bezieht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "705.800", 
   "children": [], 
   "end": "709.600", 
   "id": "s000202", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "pauschal anzusetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "709.600", 
   "children": [], 
   "end": "710.360", 
   "id": "s000203", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage einmal: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "710.360", 
   "children": [], 
   "end": "712.600", 
   "id": "s000204", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist sehr grobschl\u00e4chtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "712.600", 
   "children": [], 
   "end": "713.240", 
   "id": "s000205", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass das geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "713.240", 
   "children": [], 
   "end": "715.160", 
   "id": "s000206", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcsste die FDP erst noch zeigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "715.160", 
   "children": [], 
   "end": "721.360", 
   "id": "s000207", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die tats\u00e4chliche Nutzungsdauer haben Sie mit der Festlegung auf drei Jahre m\u00f6glicherweise \u00fcberhaupt nicht erfasst."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "721.360", 
   "children": [], 
   "end": "722.840", 
   "id": "s000208", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt kreuzen sich zwei Dinge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "722.840", 
   "children": [], 
   "end": "727.040", 
   "id": "s000209", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dann eine Gefahr vergr\u00f6\u00dfern: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "727.040", 
   "children": [], 
   "end": "735.520", 
   "id": "s000210", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich die beliebig festgesetzten Abschreibungszeitr\u00e4ume mit einer unbestimmten Menge nicht n\u00e4her definierter Wirtschaftsg\u00fcter. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "735.520", 
   "children": [], 
   "end": "736.800", 
   "id": "s000211", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn sich diese beiden kreuzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "736.800", 
   "children": [], 
   "end": "737.880", 
   "id": "s000212", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "k\u00f6nnen Sie gar nicht mehr beschreiben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "737.880", 
   "children": [], 
   "end": "739.160", 
   "id": "s000213", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "worum es eigentlich geht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "739.160", 
   "children": [], 
   "end": "740.920", 
   "id": "s000214", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist keine gute Gesetzesgrundlage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "740.920", 
   "children": [], 
   "end": "744.760", 
   "id": "s000215", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcberhaupt muss man sich das einmal auf der Zunge zergehen lassen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "744.760", 
   "children": [], 
   "end": "749.640", 
   "id": "s000216", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von der technischen Nutzungsdauer abgekoppelte Abschreibungszeitr\u00e4ume. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "749.640", 
   "children": [], 
   "end": "754.280", 
   "id": "s000217", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir das entsprechend fortf\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "754.280", 
   "children": [], 
   "end": "757.680", 
   "id": "s000218", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann sind wir schnell bei einer pauschalen Beg\u00fcnstigung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "757.680", 
   "children": [], 
   "end": "760.680", 
   "id": "s000219", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Pauschale Beg\u00fcnstigung ist nahe an der Subvention. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "760.680", 
   "children": [], 
   "end": "763.200", 
   "id": "s000220", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann m\u00fcssten Sie den n\u00e4chsten Subventionsbericht umschreiben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "763.200", 
   "children": [], 
   "end": "764.880", 
   "id": "s000221", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist einfach gef\u00e4hrlich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "764.880", 
   "children": [], 
   "end": "766.400", 
   "id": "s000222", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "M\u00f6glicherweise\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "766.400", 
   "children": [], 
   "end": "769.240", 
   "id": "s000223", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist vielleicht ein Gedanke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "769.240", 
   "children": [], 
   "end": "769.720", 
   "id": "s000224", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Ihnen hilft\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "769.720", 
   "children": [], 
   "end": "770.840", 
   "id": "s000225", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist schon mehr passiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "770.840", 
   "children": [], 
   "end": "773.000", 
   "id": "s000226", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als Ihr Antrag intendiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "773.000", 
   "children": [], 
   "end": "779.120", 
   "id": "s000227", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn die Aufr\u00fcstung solcher Systeme ist ja als Erhaltungsaufwand sofort abziehbar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "779.120", 
   "children": [], 
   "end": "780.480", 
   "id": "s000228", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man das mit einbezieht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "780.480", 
   "children": [], 
   "end": "780.920", 
   "id": "s000229", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "merkt man: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "780.920", 
   "children": [], 
   "end": "782.840", 
   "id": "s000230", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch was die Schlagkraft angeht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "782.840", 
   "children": [], 
   "end": "786.200", 
   "id": "s000231", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "l\u00e4uft Ihr Antrag sehr schnell ins Leere, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "786.200", 
   "children": [], 
   "end": "788.320", 
   "id": "s000232", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das ist nat\u00fcrlich schwierig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "788.320", 
   "children": [], 
   "end": "790.880", 
   "id": "s000233", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Noch etwas anderes kommt hinzu: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "790.880", 
   "children": [], 
   "end": "793.760", 
   "id": "s000234", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr Antrag hat einen ganz starken Binnenblick. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "793.760", 
   "children": [], 
   "end": "795.280", 
   "id": "s000235", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Selbst wenn man ihn teilt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "795.280", 
   "children": [], 
   "end": "796.480", 
   "id": "s000236", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darf man nicht so wie Sie vergessen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "796.480", 
   "children": [], 
   "end": "799.840", 
   "id": "s000237", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir in Europa \u00fcber die GKKB nachdenken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "799.840", 
   "children": [], 
   "end": "803.440", 
   "id": "s000238", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Gemeinsame konsolidierte K\u00f6rperschaftsteuer-Bemessungsgrundlage. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "803.440", 
   "children": [], 
   "end": "807.920", 
   "id": "s000239", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Rahmen dieser Arbeiten m\u00fcssen nat\u00fcrlich auch die AfA-Tabellen \u00fcberarbeitet werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "807.920", 
   "children": [], 
   "end": "809.600", 
   "id": "s000240", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das muss man mit in den Blick nehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "809.600", 
   "children": [], 
   "end": "813.440", 
   "id": "s000241", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man eine europarechtstaugliche Gesetzgebung vorlegen will."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "813.440", 
   "children": [], 
   "end": "818.760", 
   "id": "s000242", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu den Wertgrenzen bei geringwertigen Wirtschaftsg\u00fctern hat Hans Michelbach schon etwas gesagt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "818.760", 
   "children": [], 
   "end": "823.560", 
   "id": "s000243", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen sie in diesen unbestimmten Anwendungsf\u00e4llen jetzt einfach mal eben auf 2\u00a0000\u00a0Euro anheben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "823.560", 
   "children": [], 
   "end": "827.400", 
   "id": "s000244", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nachdem wir sie gerade um 100\u00a0Prozent angehoben haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "827.400", 
   "children": [], 
   "end": "828.400", 
   "id": "s000245", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sagten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "828.400", 
   "children": [], 
   "end": "829.840", 
   "id": "s000246", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da sei noch mehr m\u00f6glich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "829.840", 
   "children": [], 
   "end": "830.040", 
   "id": "s000247", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "830.040", 
   "children": [], 
   "end": "831.240", 
   "id": "s000248", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mehr ist immer m\u00f6glich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "831.240", 
   "children": [], 
   "end": "833.600", 
   "id": "s000249", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber auch Sie haben den Auftrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "833.600", 
   "children": [], 
   "end": "837.040", 
   "id": "s000250", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Fiskus sozusagen vor der Auszehrung zu sch\u00fctzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "837.040", 
   "children": [], 
   "end": "839.840", 
   "id": "s000251", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben den Hinweis auf die Haush\u00e4lter selber gegeben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "839.840", 
   "children": [], 
   "end": "841.280", 
   "id": "s000252", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da merkt man, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "841.280", 
   "children": [], 
   "end": "843.160", 
   "id": "s000253", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was passiert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "843.160", 
   "children": [], 
   "end": "844.560", 
   "id": "s000254", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die 7g-Abschreibung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "844.560", 
   "children": [], 
   "end": "848.120", 
   "id": "s000255", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die gegenw\u00e4rtig auf bewegliche G\u00fcter des Anlageverm\u00f6gens beschr\u00e4nkt ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "848.120", 
   "children": [], 
   "end": "852.040", 
   "id": "s000256", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf immaterielle Wirtschaftsg\u00fcter zu erweitern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "852.040", 
   "children": [], 
   "end": "853.960", 
   "id": "s000257", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist eine gute Anregung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "853.960", 
   "children": [], 
   "end": "856.560", 
   "id": "s000258", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir sicherlich auch in die Gesetzgebungsverfahren mitnehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "856.560", 
   "children": [], 
   "end": "859.040", 
   "id": "s000259", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir uns f\u00fcr die n\u00e4chsten vier Jahre vorgenommen haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "859.040", 
   "children": [], 
   "end": "859.760", 
   "id": "s000260", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie merken: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "859.760", 
   "children": [], 
   "end": "862.080", 
   "id": "s000261", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr Antrag hat keine schlechten Ans\u00e4tze. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "862.080", 
   "children": [], 
   "end": "865.360", 
   "id": "s000262", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber sie sind nicht hinreichend f\u00fcr ein ordentliches Gesetz."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "865.360", 
   "children": [], 
   "end": "866.120", 
   "id": "s000263", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sch\u00f6nen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "866.120", 
   "children": [], 
   "end": "871.920", 
   "id": "s000264", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner ist Albrecht Glaser f\u00fcr die AfD."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "871.920", 
   "children": [], 
   "end": "873.080", 
   "id": "s000265", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "873.080", 
   "children": [], 
   "end": "882.720", 
   "id": "s000266", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren Abgeordnete! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "882.720", 
   "children": [], 
   "end": "887.640", 
   "id": "s000267", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Parlament sei das Herz der parlamentarischen Demokratie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "887.640", 
   "children": [], 
   "end": "892.080", 
   "id": "s000268", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat der Pr\u00e4sident zu Beginn der Legislaturperiode hervorgehoben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "892.080", 
   "children": [], 
   "end": "893.960", 
   "id": "s000269", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehen wir einmal davon ab, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "893.960", 
   "children": [], 
   "end": "898.800", 
   "id": "s000270", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass im Zuge einer Herztransplantation dieses Organ\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "898.800", 
   "children": [], 
   "end": "899.280", 
   "id": "s000271", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Parlament\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "899.280", 
   "children": [], 
   "end": "901.440", 
   "id": "s000272", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von Berlin nach Br\u00fcssel wandert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "901.440", 
   "children": [], 
   "end": "906.200", 
   "id": "s000273", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade vor einigen Stunden haben wir uns mit dem Versuch der EU befasst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "906.200", 
   "children": [], 
   "end": "908.480", 
   "id": "s000274", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Nationalstaaten vorzuschreiben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "908.480", 
   "children": [], 
   "end": "912.280", 
   "id": "s000275", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sie ihre Haushaltspl\u00e4ne aufzustellen haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "912.280", 
   "children": [], 
   "end": "917.160", 
   "id": "s000276", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben in den letzten Wochen viele gesinnungsethische Reden geh\u00f6rt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "917.160", 
   "children": [], 
   "end": "918.800", 
   "id": "s000277", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es dr\u00e4ngt sich der Verdacht auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "918.800", 
   "children": [], 
   "end": "922.920", 
   "id": "s000278", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dies eine Art von Politikersatz darstellt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "922.920", 
   "children": [], 
   "end": "931.680", 
   "id": "s000279", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Statt der Er\u00f6rterung von Schicksalsfragen des Landes werden zunehmend politische Einzelfragen ins Schaufenster des Parlaments gestellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "931.680", 
   "children": [], 
   "end": "934.640", 
   "id": "s000280", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dem Publikum gefallen sollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "934.640", 
   "children": [], 
   "end": "940.080", 
   "id": "s000281", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im F\u00fcnfminutentakt werden sie hier besprochen und verschwinden dann in der Welt der Aussch\u00fcsse. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "940.080", 
   "children": [], 
   "end": "942.920", 
   "id": "s000282", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um die Schaust\u00fccke wirkungsvoll platzieren zu k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "942.920", 
   "children": [], 
   "end": "951.000", 
   "id": "s000283", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wurden viele dieser Antr\u00e4ge offenbar bewusst besonders zeitnah zur Plenarsitzung den \u00fcbrigen Fraktionen bekannt gegeben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "951.000", 
   "children": [], 
   "end": "955.320", 
   "id": "s000284", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit deren Befassung mit den Themen m\u00f6glichst erschwert wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "955.320", 
   "children": [], 
   "end": "958.720", 
   "id": "s000285", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Art umgekehrtes Mikado: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "958.720", 
   "children": [], 
   "end": "960.120", 
   "id": "s000286", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer sich zuletzt bewegt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "960.120", 
   "children": [], 
   "end": "960.920", 
   "id": "s000287", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat gewonnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "960.920", 
   "children": [], 
   "end": "963.560", 
   "id": "s000288", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "963.560", 
   "children": [], 
   "end": "971.360", 
   "id": "s000289", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der vorliegende Antrag zu Tagesordnungspunkt\u00a06 ist als Drucksache\u00a019/959 seit gestern verf\u00fcgbar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "971.360", 
   "children": [], 
   "end": "973.240", 
   "id": "s000290", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu einem Zeitpunkt also, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "973.240", 
   "children": [], 
   "end": "980.280", 
   "id": "s000291", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu dem alle Arbeitskreise und alle Fraktionen bereits getagt haben und sich daher mit dem Antragsgegenstand \u00fcberhaupt nicht befassen konnten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "980.280", 
   "children": [], 
   "end": "983.960", 
   "id": "s000292", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine gute Voraussetzung f\u00fcr eine qualit\u00e4tsvolle Diskussion?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "983.960", 
   "children": [], 
   "end": "984.680", 
   "id": "s000293", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich denke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "984.680", 
   "children": [], 
   "end": "986.280", 
   "id": "s000294", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dieser Stil geht nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "986.280", 
   "children": [], 
   "end": "987.760", 
   "id": "s000295", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dar\u00fcber sollten wir reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "987.760", 
   "children": [], 
   "end": "991.240", 
   "id": "s000296", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dar\u00fcber sollte auch der \u00c4ltestenrat reden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "991.240", 
   "children": [], 
   "end": "992.920", 
   "id": "s000297", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was den Antrag angeht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "992.920", 
   "children": [], 
   "end": "995.080", 
   "id": "s000298", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "geht es im Kern darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "995.080", 
   "children": [], 
   "end": "1003.040", 
   "id": "s000299", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unternehmensfreundliche Abschreibungsregelungen f\u00fcr sogenannte digitale Investitionsg\u00fcter zu schaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1003.040", 
   "children": [], 
   "end": "1003.640", 
   "id": "s000300", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Begriff, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1003.640", 
   "children": [], 
   "end": "1004.440", 
   "id": "s000301", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der in der Tat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1004.440", 
   "children": [], 
   "end": "1005.720", 
   "id": "s000302", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie schon meine Vorredner gesagt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1005.720", 
   "children": [], 
   "end": "1007.800", 
   "id": "s000303", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kein technischer Begriff des Rechtes ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1007.800", 
   "children": [], 
   "end": "1011.160", 
   "id": "s000304", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist eine sehr softige Umschreibung eines Problems. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1011.160", 
   "children": [], 
   "end": "1014.720", 
   "id": "s000305", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber er ist keine justiziable Vorlage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1014.720", 
   "children": [], 
   "end": "1017.920", 
   "id": "s000306", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aus der man irgendetwas Vern\u00fcnftiges machen k\u00f6nnte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1017.920", 
   "children": [], 
   "end": "1019.400", 
   "id": "s000307", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die sehr allgemeinen Forderungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1019.400", 
   "children": [], 
   "end": "1024.000", 
   "id": "s000308", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die einer gesetzgeberischen Behandlung zugef\u00fchrt werden sollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1024.000", 
   "children": [], 
   "end": "1028.080", 
   "id": "s000309", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "enthalten weder Spektakul\u00e4res, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1028.080", 
   "children": [], 
   "end": "1030.440", 
   "id": "s000310", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "noch sind sie handwerklich daf\u00fcr tauglich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1030.440", 
   "children": [], 
   "end": "1033.640", 
   "id": "s000311", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "konkrete Regelungen daraus abzuleiten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1033.640", 
   "children": [], 
   "end": "1034.320", 
   "id": "s000312", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich erlaube mir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1034.320", 
   "children": [], 
   "end": "1036.280", 
   "id": "s000313", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aus der Vorlage zu zitieren:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1036.280", 
   "children": [], 
   "end": "1037.920", 
   "id": "s000314", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "II. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1037.920", 
   "children": [], 
   "end": "1040.240", 
   "id": "s000315", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung wird daher aufgefordert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1040.240", 
   "children": [], 
   "end": "1045.600", 
   "id": "s000316", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich gemeinsam mit den L\u00e4ndern f\u00fcr eine \u00dcberarbeitung der Abschreibungsvorschriften einzusetzen\u00a0\u2026"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1045.600", 
   "children": [], 
   "end": "1046.360", 
   "id": "s000317", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1046.360", 
   "children": [], 
   "end": "1047.320", 
   "id": "s000318", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gestatten Sie mir: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1047.320", 
   "children": [], 
   "end": "1049.360", 
   "id": "s000319", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So genau wollten wir es auch nicht wissen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1049.360", 
   "children": [], 
   "end": "1052.600", 
   "id": "s000320", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie beklagten vorher die handwerkliche Unpr\u00e4zision. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1052.600", 
   "children": [], 
   "end": "1054.120", 
   "id": "s000321", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie klagen dar\u00fcber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1054.120", 
   "children": [], 
   "end": "1054.720", 
   "id": "s000322", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man sagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1054.720", 
   "children": [], 
   "end": "1058.360", 
   "id": "s000323", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "man m\u00fcsse beispielsweise f\u00fcr eine Zust\u00e4ndigkeitsverlagerung die Struktur ver\u00e4ndern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1058.360", 
   "children": [], 
   "end": "1061.800", 
   "id": "s000324", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und hier erteilen Sie in dieser allgemeinen Form einen Gespr\u00e4chsauftrag."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1061.800", 
   "children": [], 
   "end": "1063.640", 
   "id": "s000325", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann folgt der erste Punkt unter II. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1063.640", 
   "children": [], 
   "end": "1065.400", 
   "id": "s000326", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es soll eine Abschreibungsvorschrift sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1065.400", 
   "children": [], 
   "end": "1068.840", 
   "id": "s000327", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201edie dem Prozess der Digitalisierung von Gesch\u00e4ftsmodellen bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1068.840", 
   "children": [], 
   "end": "1077.440", 
   "id": "s000328", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der digitalen Transformation von Wertsch\u00f6pfungsketten eine angemessene und damit st\u00e4rkere Beachtung schenkt\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1077.440", 
   "children": [], 
   "end": "1079.200", 
   "id": "s000329", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist einfach nichts. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1079.200", 
   "children": [], 
   "end": "1081.760", 
   "id": "s000330", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eine v\u00f6llig inhaltsleere Phrase, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1081.760", 
   "children": [], 
   "end": "1084.520", 
   "id": "s000331", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit der gesetzgeberisch \u00fcberhaupt nichts anzufangen ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1084.520", 
   "children": [], 
   "end": "1085.880", 
   "id": "s000332", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der zweite Punkt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1085.880", 
   "children": [], 
   "end": "1087.760", 
   "id": "s000333", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung wird aufgefordert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1087.760", 
   "children": [], 
   "end": "1090.920", 
   "id": "s000334", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich f\u00fcr eine Abschreibungsvorschrift einzusetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1090.920", 
   "children": [], 
   "end": "1093.320", 
   "id": "s000335", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die \u201ef\u00fcr \u201adigitale Innovationsg\u00fcter\u2018 bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1093.320", 
   "children": [], 
   "end": "1094.760", 
   "id": "s000336", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr Wirtschaftsg\u00fcter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1094.760", 
   "children": [], 
   "end": "1097.720", 
   "id": "s000337", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die der digitalen Transformation dienen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1097.720", 
   "children": [], 
   "end": "1099.040", 
   "id": "s000338", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine einheitliche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1099.040", 
   "children": [], 
   "end": "1101.920", 
   "id": "s000339", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "maximale Nutzungsdauer von drei Jahren vorsieht\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1101.920", 
   "children": [], 
   "end": "1105.120", 
   "id": "s000340", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie ein Mittelst\u00e4ndler die Digitalisierung bew\u00e4ltigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1105.120", 
   "children": [], 
   "end": "1110.840", 
   "id": "s000341", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob er beispielsweise gro\u00dfe Leasingvertr\u00e4ge abschlie\u00dft oder ob er investiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1110.840", 
   "children": [], 
   "end": "1114.200", 
   "id": "s000342", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist eine v\u00f6llig freie Entscheidung des Unternehmers. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1114.200", 
   "children": [], 
   "end": "1115.160", 
   "id": "s000343", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn ein Mittelst\u00e4ndler least\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1115.160", 
   "children": [], 
   "end": "1117.480", 
   "id": "s000344", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist typischerweise der Fall\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1117.480", 
   "children": [], 
   "end": "1118.600", 
   "id": "s000345", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann hat er keine Wirtschaftsg\u00fcter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1118.600", 
   "children": [], 
   "end": "1120.880", 
   "id": "s000346", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern sofort Betriebsausgaben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1120.880", 
   "children": [], 
   "end": "1125.080", 
   "id": "s000347", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese kann er steuerlich sofort zum Abzug bringen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1125.080", 
   "children": [], 
   "end": "1127.400", 
   "id": "s000348", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit hat er \u00fcberhaupt kein Problem. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1127.400", 
   "children": [], 
   "end": "1130.080", 
   "id": "s000349", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier brauchen wir \u00fcber Abschreibung gar nicht zu reden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1130.080", 
   "children": [], 
   "end": "1131.440", 
   "id": "s000350", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dritter markanter Punkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1131.440", 
   "children": [], 
   "end": "1133.120", 
   "id": "s000351", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der uns allen die Fahrtrichtung der Gesetzgebung im Steuerrecht deutlich machen soll. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1133.120", 
   "children": [], 
   "end": "1134.000", 
   "id": "s000352", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung wird aufgefordert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1134.000", 
   "children": [], 
   "end": "1135.800", 
   "id": "s000353", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich f\u00fcr eine Abschreibungsvorschrift einzusetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1135.800", 
   "children": [], 
   "end": "1140.080", 
   "id": "s000354", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die \u201ebei Aufwendungen zur Einf\u00fchrung eines betriebswirtschaftlichen Softwaresystems ... "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1140.080", 
   "children": [], 
   "end": "1143.320", 
   "id": "s000355", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ebenfalls eine Nutzungsdauer von drei Jahren vorsieht\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1143.320", 
   "children": [], 
   "end": "1145.840", 
   "id": "s000356", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist genauso substanzlos. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1145.840", 
   "children": [], 
   "end": "1147.000", 
   "id": "s000357", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei allem Respekt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1147.000", 
   "children": [], 
   "end": "1149.520", 
   "id": "s000358", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Intention ist okay; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1149.520", 
   "children": [], 
   "end": "1152.160", 
   "id": "s000359", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Modernisierung sollte steuerrechtlich vern\u00fcnftig begleitet werden; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1152.160", 
   "children": [], 
   "end": "1153.840", 
   "id": "s000360", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der Sache besteht sicherlich kein Diskussionsbedarf\u00a0\u2013:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1153.840", 
   "children": [], 
   "end": "1154.480", 
   "id": "s000361", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1154.480", 
   "children": [], 
   "end": "1155.920", 
   "id": "s000362", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie dazu liefern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1155.920", 
   "children": [], 
   "end": "1159.040", 
   "id": "s000363", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist einfach so d\u00fcnn wie der Kaffee."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1159.040", 
   "children": [], 
   "end": "1163.560", 
   "id": "s000364", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht sprachlich wunderbar weiter:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1163.560", 
   "children": [], 
   "end": "1168.120", 
   "id": "s000365", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die M\u00f6glichkeit der Sofortabschreibung f\u00fcr so genannte Trivialprogramme soll\u00a0... "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1168.120", 
   "children": [], 
   "end": "1169.200", 
   "id": "s000366", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unber\u00fchrt bleiben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1169.200", 
   "children": [], 
   "end": "1171.400", 
   "id": "s000367", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit Handwerk, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1171.400", 
   "children": [], 
   "end": "1178.880", 
   "id": "s000368", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit Steuerrecht und mit Hilfestellungen zur Verbesserung der Lage des Mittelstandes hat das leider nichts zu tun. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1178.880", 
   "children": [], 
   "end": "1180.960", 
   "id": "s000369", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man darf die Vorhersage wagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1180.960", 
   "children": [], 
   "end": "1183.640", 
   "id": "s000370", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So sp\u00e4t wie dieser Antrag entstanden ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1183.640", 
   "children": [], 
   "end": "1185.960", 
   "id": "s000371", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so fr\u00fch wird er auch wieder verschwinden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1185.960", 
   "children": [], 
   "end": "1190.080", 
   "id": "s000372", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was dieses Land brauchte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1190.080", 
   "children": [], 
   "end": "1192.280", 
   "id": "s000373", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4re eine gro\u00dfe Steuerreform\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1192.280", 
   "children": [], 
   "end": "1194.280", 
   "id": "s000374", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wurde bereits angedeutet; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1194.280", 
   "children": [], 
   "end": "1195.680", 
   "id": "s000375", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es w\u00e4re sch\u00f6n, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1195.680", 
   "children": [], 
   "end": "1198.000", 
   "id": "s000376", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sich die Gro\u00dfe Koalition das zur Brust nimmt\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1198.000", 
   "children": [], 
   "end": "1199.320", 
   "id": "s000377", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar bei der Ertragsteuer. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1199.320", 
   "children": [], 
   "end": "1202.040", 
   "id": "s000378", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben das komplizierteste Einkommensteuerrecht der Welt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1202.040", 
   "children": [], 
   "end": "1204.560", 
   "id": "s000379", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar seit Jahrzehnten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1204.560", 
   "children": [], 
   "end": "1205.640", 
   "id": "s000380", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist nicht zu erkennen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1205.640", 
   "children": [], 
   "end": "1207.560", 
   "id": "s000381", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich daran etwas ver\u00e4ndert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1207.560", 
   "children": [], 
   "end": "1208.920", 
   "id": "s000382", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist nichts zu h\u00f6ren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1208.920", 
   "children": [], 
   "end": "1210.600", 
   "id": "s000383", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Gro\u00dfe Koalition verspricht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1210.600", 
   "children": [], 
   "end": "1212.560", 
   "id": "s000384", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Keine Steuererh\u00f6hung!\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1212.560", 
   "children": [], 
   "end": "1217.000", 
   "id": "s000385", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beim Studieren des Absichtspapiers kann man allerdings das Gegenteil lesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1217.000", 
   "children": [], 
   "end": "1219.400", 
   "id": "s000386", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu den heimlichen j\u00e4hrlichen Steuererh\u00f6hungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1219.400", 
   "children": [], 
   "end": "1222.680", 
   "id": "s000387", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ein echtes Gerechtigkeitsproblem darstellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1222.680", 
   "children": [], 
   "end": "1224.600", 
   "id": "s000388", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird nur gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1224.600", 
   "children": [], 
   "end": "1227.720", 
   "id": "s000389", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir legen gelegentlich am Ende der Legislaturperiode Berichte vor und gucken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1227.720", 
   "children": [], 
   "end": "1229.280", 
   "id": "s000390", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob wir was draus machen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1229.280", 
   "children": [], 
   "end": "1230.800", 
   "id": "s000391", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kann so nicht sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1230.800", 
   "children": [], 
   "end": "1233.080", 
   "id": "s000392", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darum werden wir uns noch k\u00fcmmern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1233.080", 
   "children": [], 
   "end": "1234.600", 
   "id": "s000393", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie m\u00fcssen langsam zum Schluss kommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1234.600", 
   "children": [], 
   "end": "1235.160", 
   "id": "s000394", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Glaser."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1235.160", 
   "children": [], 
   "end": "1236.160", 
   "id": "s000395", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich komme zum Schluss.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1236.160", 
   "children": [], 
   "end": "1239.520", 
   "id": "s000396", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stattdessen soll die Zinsabschlagsteuer entfallen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1239.520", 
   "children": [], 
   "end": "1242.920", 
   "id": "s000397", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zudem wird das Projekt einer zus\u00e4tzlichen B\u00f6rsenumsatzsteuer angesprochen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1242.920", 
   "children": [], 
   "end": "1243.560", 
   "id": "s000398", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kurzum: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1243.560", 
   "children": [], 
   "end": "1245.240", 
   "id": "s000399", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wird Steuererh\u00f6hungen geben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1245.240", 
   "children": [], 
   "end": "1249.960", 
   "id": "s000400", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie uns \u00fcber eine echte Steuerreform sprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1249.960", 
   "children": [], 
   "end": "1255.600", 
   "id": "s000401", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei der dann gerne auch \u00fcber solche Einzelfragen diskutiert werden kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1255.600", 
   "children": [], 
   "end": "1256.920", 
   "id": "s000402", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber es w\u00e4re sehr hilfreich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1256.920", 
   "children": [], 
   "end": "1259.400", 
   "id": "s000403", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir unsere kostbare Zeit nicht dazu verwenden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1259.400", 
   "children": [], 
   "end": "1262.000", 
   "id": "s000404", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "solche Schaufensterst\u00fcckchen hier zu zelebrieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1262.000", 
   "children": [], 
   "end": "1263.040", 
   "id": "s000405", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1263.040", 
   "children": [], 
   "end": "1274.480", 
   "id": "s000406", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu Ihrer Eingangsbemerkung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1274.480", 
   "children": [], 
   "end": "1275.280", 
   "id": "s000407", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Glaser, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1275.280", 
   "children": [], 
   "end": "1276.680", 
   "id": "s000408", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weise ich darauf hin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1276.680", 
   "children": [], 
   "end": "1291.480", 
   "id": "s000409", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Fristen f\u00fcr die Aufsetzung von Antr\u00e4gen hier im Plenum f\u00fcr alle Fraktionen gleich sind und dass bisher alle Fraktionen in gleicher Weise davon Gebrauch gemacht haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1291.480", 
   "children": [], 
   "end": "1301.640", 
   "id": "s000410", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner ist der Abgeordnete Fabio De Masi von der Fraktion Die Linke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1301.640", 
   "children": [], 
   "end": "1303.080", 
   "id": "s000411", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1303.080", 
   "children": [], 
   "end": "1305.480", 
   "id": "s000412", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1305.480", 
   "children": [], 
   "end": "1307.720", 
   "id": "s000413", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die FDP plakatierte im Wahlkampf: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1307.720", 
   "children": [], 
   "end": "1309.360", 
   "id": "s000414", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eDigital first. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1309.360", 
   "children": [], 
   "end": "1316.360", 
   "id": "s000415", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bedenken second.\u201c Sie fordern nun erweiterte Abschreibungen f\u00fcr digitale Investitionen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1316.360", 
   "children": [], 
   "end": "1322.000", 
   "id": "s000416", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Linke bef\u00fcrwortet bessere Abschreibungsregeln f\u00fcr investierende Unternehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1322.000", 
   "children": [], 
   "end": "1324.240", 
   "id": "s000417", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit Ihrem Antrag droht jedoch\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1324.240", 
   "children": [], 
   "end": "1326.120", 
   "id": "s000418", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das meine ich frei von Polemik\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1326.120", 
   "children": [], 
   "end": "1327.840", 
   "id": "s000419", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Steuerberater first. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1327.840", 
   "children": [], 
   "end": "1329.360", 
   "id": "s000420", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Investitionen second."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1329.360", 
   "children": [], 
   "end": "1330.920", 
   "id": "s000421", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Richtig ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1330.920", 
   "children": [], 
   "end": "1332.680", 
   "id": "s000422", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt gute Gr\u00fcnde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1332.680", 
   "children": [], 
   "end": "1337.280", 
   "id": "s000423", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Investitionen durch verbesserte Abschreibungsregeln anzureizen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1337.280", 
   "children": [], 
   "end": "1338.040", 
   "id": "s000424", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1338.040", 
   "children": [], 
   "end": "1349.600", 
   "id": "s000425", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Steuersenkungen f\u00fcr Forschung der Unternehmen f\u00fchren genauso wie bei den ber\u00fcchtigten Patentboxen h\u00e4ufig zu Missbrauch und haben laut OECD keine positiven Effekte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1349.600", 
   "children": [], 
   "end": "1351.960", 
   "id": "s000426", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei Abschreibungen ist die Idee jedoch: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1351.960", 
   "children": [], 
   "end": "1353.600", 
   "id": "s000427", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unternehmen investieren heute, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1353.600", 
   "children": [], 
   "end": "1357.600", 
   "id": "s000428", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und morgen besteuert der Staat die Ertr\u00e4ge.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1357.600", 
   "children": [], 
   "end": "1359.840", 
   "id": "s000429", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wird also nicht auf Steuern verzichtet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1359.840", 
   "children": [], 
   "end": "1361.640", 
   "id": "s000430", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese werden vielmehr gestundet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1361.640", 
   "children": [], 
   "end": "1367.840", 
   "id": "s000431", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Investitionen anzureizen und in Zukunft sogar h\u00f6here Steuereinnahmen zu erzielen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1367.840", 
   "children": [], 
   "end": "1373.760", 
   "id": "s000432", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bessere Abschreibungsregeln sind daher insbesondere f\u00fcr kleine und mittlere Unternehmen interessant, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1373.760", 
   "children": [], 
   "end": "1377.200", 
   "id": "s000433", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die im Unterschied zu Konzernen eine schlechtere Liquidit\u00e4t haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1377.200", 
   "children": [], 
   "end": "1379.640", 
   "id": "s000434", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer A sagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1379.640", 
   "children": [], 
   "end": "1381.360", 
   "id": "s000435", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss aber auch B sagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1381.360", 
   "children": [], 
   "end": "1382.760", 
   "id": "s000436", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies erfordert im Gegenzug, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1382.760", 
   "children": [], 
   "end": "1386.000", 
   "id": "s000437", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wertzuw\u00e4chse etwa von nicht betriebsnotwendigem Verm\u00f6gen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1386.000", 
   "children": [], 
   "end": "1388.160", 
   "id": "s000438", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ja verkauft oder beliehen werden kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1388.160", 
   "children": [], 
   "end": "1390.280", 
   "id": "s000439", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "realistischer zu besteuern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1390.280", 
   "children": [], 
   "end": "1392.480", 
   "id": "s000440", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das fehlt in Ihrem Antrag."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1392.480", 
   "children": [], 
   "end": "1396.240", 
   "id": "s000441", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Linke hat Sympathie f\u00fcr degressive Abschreibungsregeln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1396.240", 
   "children": [], 
   "end": "1404.880", 
   "id": "s000442", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Ausweitung der Schwelle f\u00fcr die Sofortabschreibung von geringwertigen Wirtschaftsg\u00fctern oder k\u00fcrzere Abschreibungsfristen f\u00fcr Software."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1404.880", 
   "children": [], 
   "end": "1411.000", 
   "id": "s000443", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr Antrag auf eine digitale Sonder-AfA belohnt aber nicht generell investierende Unternehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1411.000", 
   "children": [], 
   "end": "1413.320", 
   "id": "s000444", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar analog und digital, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1413.320", 
   "children": [], 
   "end": "1418.120", 
   "id": "s000445", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern eine Armee von Steuerberatern und wird die Finanzverwaltung lahmlegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1418.120", 
   "children": [], 
   "end": "1424.000", 
   "id": "s000446", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie fordern bessere Abschreibungsregeln f\u00fcr \u201edigitale Innovationsg\u00fcter\u201c bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1424.000", 
   "children": [], 
   "end": "1424.840", 
   "id": "s000447", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr \u201eWirtschaftsg\u00fcter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1424.840", 
   "children": [], 
   "end": "1428.280", 
   "id": "s000448", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die der digitalen Transformation dienen\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1428.280", 
   "children": [], 
   "end": "1429.520", 
   "id": "s000449", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Erfahrung lehrt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1429.520", 
   "children": [], 
   "end": "1432.480", 
   "id": "s000450", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie ein Fremdw\u00f6rterbuch f\u00fcr Steuertexte brauchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1432.480", 
   "children": [], 
   "end": "1434.320", 
   "id": "s000451", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lassen Sie es besser sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1434.320", 
   "children": [], 
   "end": "1435.560", 
   "id": "s000452", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Abzugrenzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1435.560", 
   "children": [], 
   "end": "1439.320", 
   "id": "s000453", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was digitale Innovationsg\u00fcter sind und was nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1439.320", 
   "children": [], 
   "end": "1441.400", 
   "id": "s000454", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "macht Steuergesetze komplizierter. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1441.400", 
   "children": [], 
   "end": "1445.640", 
   "id": "s000455", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ist es der 3-D-Drucker oder die Espressomaschine mit Sprachsteuerung?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1445.640", 
   "children": [], 
   "end": "1451.720", 
   "id": "s000456", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Aufgabe des Deutschen Bundestages bei der digitalen Steuerpolitik ist jedoch weitaus gr\u00f6\u00dfer."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1451.720", 
   "children": [], 
   "end": "1452.440", 
   "id": "s000457", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1452.440", 
   "children": [], 
   "end": "1454.840", 
   "id": "s000458", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland hinkt bei digitalen Investitionen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1454.840", 
   "children": [], 
   "end": "1457.520", 
   "id": "s000459", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sowohl bei den staatlichen als auch bei den privaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1457.520", 
   "children": [], 
   "end": "1458.520", 
   "id": "s000460", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hinterher."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1458.520", 
   "children": [], 
   "end": "1459.600", 
   "id": "s000461", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweitens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1459.600", 
   "children": [], 
   "end": "1461.200", 
   "id": "s000462", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen sicherstellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1461.200", 
   "children": [], 
   "end": "1464.680", 
   "id": "s000463", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass internationale Konzerne angemessen besteuert werden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1464.680", 
   "children": [], 
   "end": "1464.880", 
   "id": "s000464", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1464.880", 
   "children": [], 
   "end": "1470.680", 
   "id": "s000465", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Wettbewerbsverzerrungen gegen\u00fcber heimischen kleinen und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen zu vermeiden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1470.680", 
   "children": [], 
   "end": "1476.640", 
   "id": "s000466", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Google oder Amazon haben keine Betriebsst\u00e4tte gem\u00e4\u00df OECD-Musterabkommen in Deutschland. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1476.640", 
   "children": [], 
   "end": "1477.800", 
   "id": "s000467", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Amazon sagt etwa: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1477.800", 
   "children": [], 
   "end": "1479.600", 
   "id": "s000468", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir versenden ja nur Pakete.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1479.600", 
   "children": [], 
   "end": "1484.000", 
   "id": "s000469", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Betriebsst\u00e4tte ist f\u00fcr die Besteuerung der Gewinne in Deutschland aber ma\u00dfgeblich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1484.000", 
   "children": [], 
   "end": "1488.760", 
   "id": "s000470", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man kann nun f\u00fcr die digitalen Unternehmen in Deutschland wie SAP die Steuern senken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1488.760", 
   "children": [], 
   "end": "1492.800", 
   "id": "s000471", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann fehlen uns aber die Mittel f\u00fcr die \u00f6ffentliche digitale Infrastruktur. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1492.800", 
   "children": [], 
   "end": "1495.360", 
   "id": "s000472", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Oder man kann Wettbewerbsnachteile ausgleichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1495.360", 
   "children": [], 
   "end": "1496.560", 
   "id": "s000473", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem wir uns Google, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1496.560", 
   "children": [], 
   "end": "1498.880", 
   "id": "s000474", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Amazon und Co zur Brust nehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1498.880", 
   "children": [], 
   "end": "1500.320", 
   "id": "s000475", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das will Die Linke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1500.320", 
   "children": [], 
   "end": "1500.840", 
   "id": "s000476", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Etwa, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1500.840", 
   "children": [], 
   "end": "1506.320", 
   "id": "s000477", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem wir den steuerlichen Abzug von Betriebsausgaben einer Autovermietung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1506.320", 
   "children": [], 
   "end": "1507.920", 
   "id": "s000478", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Werbung bei \u00adGoogle kauft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1507.920", 
   "children": [], 
   "end": "1509.120", 
   "id": "s000479", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einschr\u00e4nken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1509.120", 
   "children": [], 
   "end": "1509.760", 
   "id": "s000480", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn der Profiteur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1509.760", 
   "children": [], 
   "end": "1510.680", 
   "id": "s000481", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also Google, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1510.680", 
   "children": [], 
   "end": "1512.320", 
   "id": "s000482", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in einer Steueroase sitzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1512.320", 
   "children": [], 
   "end": "1515.120", 
   "id": "s000483", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat Kubicki mal selbst vorgeschlagen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1515.120", 
   "children": [], 
   "end": "1515.400", 
   "id": "s000484", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kubicki; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1515.400", 
   "children": [], 
   "end": "1515.880", 
   "id": "s000485", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verzeihung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1515.880", 
   "children": [], 
   "end": "1517.040", 
   "id": "s000486", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So viel Zeit muss sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1517.040", 
   "children": [], 
   "end": "1520.720", 
   "id": "s000487", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen Irland ja nicht noch subventionieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1520.720", 
   "children": [], 
   "end": "1521.560", 
   "id": "s000488", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Oder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1521.560", 
   "children": [], 
   "end": "1528.840", 
   "id": "s000489", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem wir eine Quellensteuer auf Zahlungen zum Beispiel f\u00fcr K\u00e4ufe \u00fcber Amazon erheben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1528.840", 
   "children": [], 
   "end": "1530.120", 
   "id": "s000490", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einem Internetversand, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1530.120", 
   "children": [], 
   "end": "1531.280", 
   "id": "s000491", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der in Deutschland sitzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1531.280", 
   "children": [], 
   "end": "1534.560", 
   "id": "s000492", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00fcrde diese Quellensteuer erstattet werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1534.560", 
   "children": [], 
   "end": "1537.280", 
   "id": "s000493", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Preis der Produkte w\u00fcrde sich also nicht \u00e4ndern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1537.280", 
   "children": [], 
   "end": "1541.840", 
   "id": "s000494", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber f\u00fcr Amazon und Co in den Steueroasen w\u00fcrde es teurer."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1541.840", 
   "children": [], 
   "end": "1543.040", 
   "id": "s000495", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich fasse zusammen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1543.040", 
   "children": [], 
   "end": "1545.000", 
   "id": "s000496", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der FDP ist es gelungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1545.000", 
   "children": [], 
   "end": "1549.040", 
   "id": "s000497", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Wort \u201edigital\u201c m\u00f6glichst oft in einen Antrag zu packen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1549.040", 
   "children": [], 
   "end": "1549.880", 
   "id": "s000498", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Gl\u00fcckwunsch!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1549.880", 
   "children": [], 
   "end": "1550.840", 
   "id": "s000499", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber nicht \u00fcberall, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1550.840", 
   "children": [], 
   "end": "1552.160", 
   "id": "s000500", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo \u201edigital\u201c draufsteht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1552.160", 
   "children": [], 
   "end": "1554.160", 
   "id": "s000501", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind mehr Investitionen drin\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1554.160", 
   "children": [], 
   "end": "1556.640", 
   "id": "s000502", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von Steuergerechtigkeit ganz zu schweigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1556.640", 
   "children": [], 
   "end": "1558.440", 
   "id": "s000503", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Hamburger Band sang einmal: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1558.440", 
   "children": [], 
   "end": "1558.760", 
   "id": "s000504", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eDie Idee ist gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1558.760", 
   "children": [], 
   "end": "1560.280", 
   "id": "s000505", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "doch die Welt noch nicht bereit\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1560.280", 
   "children": [], 
   "end": "1560.640", 
   "id": "s000506", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich f\u00fcrchte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1560.640", 
   "children": [], 
   "end": "1562.920", 
   "id": "s000507", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es beim Antrag der FDP umgekehrt ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1562.920", 
   "children": [], 
   "end": "1564.720", 
   "id": "s000508", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir hingegen werden uns bem\u00fchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1564.720", 
   "children": [], 
   "end": "1566.920", 
   "id": "s000509", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die eigentlichen Probleme zu l\u00f6sen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1566.920", 
   "children": [], 
   "end": "1569.800", 
   "id": "s000510", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1569.800", 
   "children": [], 
   "end": "1582.120", 
   "id": "s000511", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner ist der Abgeordnete Dr.\u00a0Danyal \u00adBayaz f\u00fcr B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1582.120", 
   "children": [], 
   "end": "1582.320", 
   "id": "s000512", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1582.320", 
   "children": [], 
   "end": "1583.720", 
   "id": "s000513", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1583.720", 
   "children": [], 
   "end": "1584.880", 
   "id": "s000514", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "53\u00a0Jahre: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1584.880", 
   "children": [], 
   "end": "1586.920", 
   "id": "s000515", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist nicht der Altersdurchschnitt hier im Haus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1586.920", 
   "children": [], 
   "end": "1587.200", 
   "id": "s000516", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1587.200", 
   "children": [], 
   "end": "1589.400", 
   "id": "s000517", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "53\u00a0Jahre lang hat es gedauert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1589.400", 
   "children": [], 
   "end": "1594.760", 
   "id": "s000518", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bis der Deutsche Bundestag die Sofortabschreibungsgrenze f\u00fcr geringwertige Wirtschaftsg\u00fcter erh\u00f6ht hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1594.760", 
   "children": [], 
   "end": "1597.880", 
   "id": "s000519", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seit diesem Jahr betr\u00e4gt sie nicht mehr 410\u00a0Euro, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1597.880", 
   "children": [], 
   "end": "1599.480", 
   "id": "s000520", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern 800\u00a0Euro. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1599.480", 
   "children": [], 
   "end": "1600.760", 
   "id": "s000521", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was sagt uns das? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1600.760", 
   "children": [], 
   "end": "1601.640", 
   "id": "s000522", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sagt uns, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1601.640", 
   "children": [], 
   "end": "1603.960", 
   "id": "s000523", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir mit dieser Debatte nicht fr\u00fch genug beginnen k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1603.960", 
   "children": [], 
   "end": "1605.200", 
   "id": "s000524", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einmal ganz grunds\u00e4tzlich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1605.200", 
   "children": [], 
   "end": "1606.000", 
   "id": "s000525", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Hoffnung ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1606.000", 
   "children": [], 
   "end": "1612.600", 
   "id": "s000526", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir gemeinsam in dieser Legislaturperiode hier im Deutschen Bundestag wirklich einmal nach vorne gehen bei der Digitalisierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1612.600", 
   "children": [], 
   "end": "1613.960", 
   "id": "s000527", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch in steuerlicher Hinsicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1613.960", 
   "children": [], 
   "end": "1614.880", 
   "id": "s000528", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich w\u00fcnsche mir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1614.880", 
   "children": [], 
   "end": "1618.280", 
   "id": "s000529", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir nicht nur \u00fcber die Hidden Champions in der Industrie sprechen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1618.280", 
   "children": [], 
   "end": "1619.160", 
   "id": "s000530", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind zwar auch wichtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1619.160", 
   "children": [], 
   "end": "1619.760", 
   "id": "s000531", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte aber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1619.760", 
   "children": [], 
   "end": "1622.800", 
   "id": "s000532", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir noch st\u00e4rker \u00fcber digitale Champions reden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1622.800", 
   "children": [], 
   "end": "1625.560", 
   "id": "s000533", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier denke ich an die Life-Science-\u00adSzene in Heidelberg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1625.560", 
   "children": [], 
   "end": "1627.240", 
   "id": "s000534", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an die Kreativwirtschaft in K\u00f6ln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1627.240", 
   "children": [], 
   "end": "1630.400", 
   "id": "s000535", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an die Blockchain-Community in Berlin und viele andere da drau\u00dfen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1630.400", 
   "children": [], 
   "end": "1632.960", 
   "id": "s000536", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch steuerliche Erleichterungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1632.960", 
   "children": [], 
   "end": "1636.840", 
   "id": "s000537", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Innovationen gerade bei solchen kleinen Unternehmen erm\u00f6glichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1636.840", 
   "children": [], 
   "end": "1638.040", 
   "id": "s000538", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unterst\u00fctzen wir. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1638.040", 
   "children": [], 
   "end": "1640.200", 
   "id": "s000539", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diese Richtung geht ja auch Ihr Antrag."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1640.200", 
   "children": [], 
   "end": "1645.880", 
   "id": "s000540", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Abschreibungsdauer f\u00fcr digitale G\u00fcter und Software von f\u00fcnf Jahren auf drei Jahre zu reduzieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1645.880", 
   "children": [], 
   "end": "1647.480", 
   "id": "s000541", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist erst einmal ein richtiger Ansatz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1647.480", 
   "children": [], 
   "end": "1647.880", 
   "id": "s000542", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dennoch\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1647.880", 
   "children": [], 
   "end": "1649.320", 
   "id": "s000543", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben das heute ein paar Mal geh\u00f6rt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1649.320", 
   "children": [], 
   "end": "1650.440", 
   "id": "s000544", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "glaube ich nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1650.440", 
   "children": [], 
   "end": "1656.720", 
   "id": "s000545", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass deren Bedeutung f\u00fcr die Liquidit\u00e4t und den Eigenkapitalaufbau von Unternehmen so massiv ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1656.720", 
   "children": [], 
   "end": "1658.360", 
   "id": "s000546", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern halte sie f\u00fcr eher marginal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1658.360", 
   "children": [], 
   "end": "1659.360", 
   "id": "s000547", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eher kleinteilig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1659.360", 
   "children": [], 
   "end": "1661.240", 
   "id": "s000548", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will Sie auch daran erinnern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1661.240", 
   "children": [], 
   "end": "1663.560", 
   "id": "s000549", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir Gr\u00fcne seit Jahren daf\u00fcr pl\u00e4dieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1663.560", 
   "children": [], 
   "end": "1669.520", 
   "id": "s000550", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Anhebung der Sofortabschreibungsgrenze f\u00fcr einfache Wirtschaftsg\u00fcter auf 1\u00a0000\u00a0Euro hochzusetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1669.520", 
   "children": [], 
   "end": "1671.160", 
   "id": "s000551", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit h\u00e4tten wir auch ein anderes Problem gel\u00f6st, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1671.160", 
   "children": [], 
   "end": "1673.440", 
   "id": "s000552", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich die Pool-Abschreibungen w\u00e4ren \u00fcberfl\u00fcssig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1673.440", 
   "children": [], 
   "end": "1678.520", 
   "id": "s000553", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hie\u00dfe dann auch weniger B\u00fcrokratie gerade bei der Steuer f\u00fcr kleine Unternehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1678.520", 
   "children": [], 
   "end": "1682.960", 
   "id": "s000554", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung hat sich in der letzten Legislatur wenigstens ein bisschen bewegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1682.960", 
   "children": [], 
   "end": "1686.320", 
   "id": "s000555", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie hat die Abschreibungsgrenze auf jetzt 800\u00a0Euro angehoben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1686.320", 
   "children": [], 
   "end": "1689.360", 
   "id": "s000556", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Leider gibt es die l\u00e4stige Pool-Abschreibung noch immer. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1689.360", 
   "children": [], 
   "end": "1689.960", 
   "id": "s000557", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin gespannt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1689.960", 
   "children": [], 
   "end": "1692.320", 
   "id": "s000558", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir in dieser Legislatur da zustande bringen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1692.320", 
   "children": [], 
   "end": "1694.840", 
   "id": "s000559", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hoffentlich dauert es nicht wieder 53\u00a0Jahre."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1694.840", 
   "children": [], 
   "end": "1698.560", 
   "id": "s000560", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind auf jeden Fall bereit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1698.560", 
   "children": [], 
   "end": "1701.800", 
   "id": "s000561", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unternehmen bei ihrem Sprung ins digitale Zeitalter zu unterst\u00fctzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1701.800", 
   "children": [], 
   "end": "1703.800", 
   "id": "s000562", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu geh\u00f6ren auch steuerliche Anpassungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1703.800", 
   "children": [], 
   "end": "1704.840", 
   "id": "s000563", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber nicht nur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1704.840", 
   "children": [], 
   "end": "1706.000", 
   "id": "s000564", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie vorschlagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1706.000", 
   "children": [], 
   "end": "1708.840", 
   "id": "s000565", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "branchenbezogene Sonderabschreibungsregeln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1708.840", 
   "children": [], 
   "end": "1712.480", 
   "id": "s000566", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die im Zweifel Dinge eher komplizierter als einfacher machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1712.480", 
   "children": [], 
   "end": "1713.080", 
   "id": "s000567", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1713.080", 
   "children": [], 
   "end": "1714.840", 
   "id": "s000568", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir m\u00fcssen uns viel st\u00e4rker \u00fcberlegen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1714.840", 
   "children": [], 
   "end": "1719.440", 
   "id": "s000569", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Digitalisierung ver\u00e4ndert bestehende Politikfelder wie die Mobilit\u00e4t, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1719.440", 
   "children": [], 
   "end": "1720.400", 
   "id": "s000570", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie den Datenschutz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1720.400", 
   "children": [], 
   "end": "1722.640", 
   "id": "s000571", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie die Bildung von Grund auf\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1722.640", 
   "children": [], 
   "end": "1726.320", 
   "id": "s000572", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir unser Steuersystem insgesamt ins digitale Zeitalter bringen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1726.320", 
   "children": [], 
   "end": "1727.880", 
   "id": "s000573", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte ein paar Punkte nennen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1727.880", 
   "children": [], 
   "end": "1731.000", 
   "id": "s000574", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber die wir uns mehr unterhalten sollten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1731.000", 
   "children": [], 
   "end": "1732.200", 
   "id": "s000575", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1732.200", 
   "children": [], 
   "end": "1735.920", 
   "id": "s000576", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Helfen wir nicht nur wenigen Unternehmen mit Einzelfallregelungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1735.920", 
   "children": [], 
   "end": "1736.920", 
   "id": "s000577", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "helfen wir allen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1736.920", 
   "children": [], 
   "end": "1741.000", 
   "id": "s000578", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel durch einen einfachen steuerlichen Forschungsbonus! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1741.000", 
   "children": [], 
   "end": "1743.720", 
   "id": "s000579", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die GroKo hat das mittlerweile in ihrem Koalitionsvertrag. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1743.720", 
   "children": [], 
   "end": "1748.440", 
   "id": "s000580", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir Gr\u00fcne haben vor ziemlich genau zwei Jahren einen Gesetzesvorschlag hier ins Parlament eingebracht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1748.440", 
   "children": [], 
   "end": "1751.200", 
   "id": "s000581", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir stellen Ihnen den gerne zur Verf\u00fcgung und verzichten auch auf das Copyright. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1751.200", 
   "children": [], 
   "end": "1751.760", 
   "id": "s000582", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hauptsache, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1751.760", 
   "children": [], 
   "end": "1757.320", 
   "id": "s000583", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es passiert etwas in dieser Frage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1757.320", 
   "children": [], 
   "end": "1758.320", 
   "id": "s000584", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweitens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1758.320", 
   "children": [], 
   "end": "1760.680", 
   "id": "s000585", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "K\u00fcmmern wir uns auch um die, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1760.680", 
   "children": [], 
   "end": "1763.560", 
   "id": "s000586", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die durch unfairen Wettbewerb aus dem Markt gedr\u00e4ngt werden! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1763.560", 
   "children": [], 
   "end": "1767.960", 
   "id": "s000587", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere Einzelh\u00e4ndler konkurrieren zunehmend mit H\u00e4ndlern aus Fernost. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1767.960", 
   "children": [], 
   "end": "1772.000", 
   "id": "s000588", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viele von denen zahlen mittlerweile keine Mehrwertsteuer. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1772.000", 
   "children": [], 
   "end": "1772.960", 
   "id": "s000589", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die L\u00e4nder sch\u00e4tzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1772.960", 
   "children": [], 
   "end": "1776.480", 
   "id": "s000590", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass den ehrlichen H\u00e4ndlern damit 5\u00a0Milliarden Euro Umsatz entgehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1776.480", 
   "children": [], 
   "end": "1778.560", 
   "id": "s000591", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem Staat \u00fcbrigens 1\u00a0Milliarde Euro. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1778.560", 
   "children": [], 
   "end": "1780.200", 
   "id": "s000592", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch dar\u00fcber sollten wir uns unterhalten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1780.200", 
   "children": [], 
   "end": "1780.840", 
   "id": "s000593", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Drittens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1780.840", 
   "children": [], 
   "end": "1782.400", 
   "id": "s000594", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sollten uns genauer anschauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1782.400", 
   "children": [], 
   "end": "1786.040", 
   "id": "s000595", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob die Logik physischer Betriebsst\u00e4tten noch zeitgem\u00e4\u00df ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1786.040", 
   "children": [], 
   "end": "1787.880", 
   "id": "s000596", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Big Techs verdienen wirklich viel Geld damit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1787.880", 
   "children": [], 
   "end": "1789.560", 
   "id": "s000597", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie Onlinewerbung verkaufen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1789.560", 
   "children": [], 
   "end": "1793.480", 
   "id": "s000598", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben hier aber keine Betriebsst\u00e4tte und zahlen deswegen wenig Steuern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1793.480", 
   "children": [], 
   "end": "1796.360", 
   "id": "s000599", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr eine kleine lokale Agentur um die Ecke gilt das nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1796.360", 
   "children": [], 
   "end": "1801.360", 
   "id": "s000600", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch dar\u00fcber m\u00fcssen wir uns unterhalten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1801.360", 
   "children": [], 
   "end": "1803.800", 
   "id": "s000601", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir Gr\u00fcne sind gerne dabei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1803.800", 
   "children": [], 
   "end": "1809.360", 
   "id": "s000602", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unser Steuersystem ins digitale Zeitalter zu \u00fcberf\u00fchren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1809.360", 
   "children": [], 
   "end": "1812.280", 
   "id": "s000603", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber drei Grunds\u00e4tze sind uns dabei wichtig\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1812.280", 
   "children": [], 
   "end": "1816.120", 
   "id": "s000604", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sollten wir nicht gegeneinander ausspielen\u00a0\u2013:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1816.120", 
   "children": [], 
   "end": "1817.160", 
   "id": "s000605", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1817.160", 
   "children": [], 
   "end": "1819.160", 
   "id": "s000606", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Steuerliche Regeln m\u00fcssen Innovationen f\u00f6rdern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1819.160", 
   "children": [], 
   "end": "1820.720", 
   "id": "s000607", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "statt sie abzuw\u00fcrgen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1820.720", 
   "children": [], 
   "end": "1822.440", 
   "id": "s000608", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweitens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1822.440", 
   "children": [], 
   "end": "1829.440", 
   "id": "s000609", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Regeln sollten unser Steuersystem einfacher, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1829.440", 
   "children": [], 
   "end": "1830.680", 
   "id": "s000610", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht komplizierter machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1830.680", 
   "children": [], 
   "end": "1831.320", 
   "id": "s000611", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Drittens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1831.320", 
   "children": [], 
   "end": "1833.320", 
   "id": "s000612", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Steuerliche Vorschriften m\u00fcssen auch fair sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1833.320", 
   "children": [], 
   "end": "1835.800", 
   "id": "s000613", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerade f\u00fcr ehrliche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1835.800", 
   "children": [], 
   "end": "1838.960", 
   "id": "s000614", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerade f\u00fcr kleine Unternehmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1838.960", 
   "children": [], 
   "end": "1841.880", 
   "id": "s000615", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann k\u00f6nnen Sie gerne auf unsere Unterst\u00fctzung hoffen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1841.880", 
   "children": [], 
   "end": "1843.720", 
   "id": "s000616", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1843.720", 
   "children": [], 
   "end": "1844.200", 
   "id": "s000617", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1844.200", 
   "children": [], 
   "end": "1848.440", 
   "id": "s000618", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner ist Olav Gutting f\u00fcr die Fraktion der CDU/CSU."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1848.440", 
   "children": [], 
   "end": "1848.920", 
   "id": "s000619", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1848.920", 
   "children": [], 
   "end": "1850.240", 
   "id": "s000620", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1850.240", 
   "children": [], 
   "end": "1854.480", 
   "id": "s000621", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die digitale Transformation ist das zentrale Thema der laufenden Legislaturperiode. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1854.480", 
   "children": [], 
   "end": "1857.440", 
   "id": "s000622", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland muss sich als digitaler Standort positionieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1857.440", 
   "children": [], 
   "end": "1860.800", 
   "id": "s000623", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir d\u00fcrfen hier international nicht den Anschluss verlieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1860.800", 
   "children": [], 
   "end": "1864.760", 
   "id": "s000624", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da geht es vor allem um das Thema digitale Infrastruktur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1864.760", 
   "children": [], 
   "end": "1865.760", 
   "id": "s000625", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gigabitf\u00e4hige Netze, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1865.760", 
   "children": [], 
   "end": "1867.480", 
   "id": "s000626", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "5G-Standard, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1867.480", 
   "children": [], 
   "end": "1869.240", 
   "id": "s000627", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "digitale Bildung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1869.240", 
   "children": [], 
   "end": "1874.440", 
   "id": "s000628", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber auch in der Steuerpolitik m\u00fcssen wir auf den digitalen Wandel reagieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1874.440", 
   "children": [], 
   "end": "1877.760", 
   "id": "s000629", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Steuerrecht muss die digitale Transformation begleiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1877.760", 
   "children": [], 
   "end": "1882.920", 
   "id": "s000630", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Neben der Sicherstellung der Besteuerung der digitalen Wirtschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1882.920", 
   "children": [], 
   "end": "1885.080", 
   "id": "s000631", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also der Besteuerung von Google und anderen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1885.080", 
   "children": [], 
   "end": "1886.520", 
   "id": "s000632", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kommt es darauf an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1886.520", 
   "children": [], 
   "end": "1888.200", 
   "id": "s000633", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir unsere Unternehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1888.200", 
   "children": [], 
   "end": "1890.960", 
   "id": "s000634", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die im internationalen Wettbewerb stehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1890.960", 
   "children": [], 
   "end": "1894.200", 
   "id": "s000635", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in diesem Bereich nicht steuerlich benachteiligen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1894.200", 
   "children": [], 
   "end": "1897.320", 
   "id": "s000636", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir als Investitions- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1897.320", 
   "children": [], 
   "end": "1900.520", 
   "id": "s000637", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Innovationsstandort attraktiv bleiben wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1900.520", 
   "children": [], 
   "end": "1908.800", 
   "id": "s000638", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann m\u00fcssen wir uns dem stattfindenden internationalen Steuerwettbewerb stellen und d\u00fcrfen hier nicht den Kopf in den Sand stecken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1908.800", 
   "children": [], 
   "end": "1910.520", 
   "id": "s000639", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt stellt sich die Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1910.520", 
   "children": [], 
   "end": "1926.120", 
   "id": "s000640", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob dieser Antrag der FDP und die darin vorgeschlagenen Ma\u00dfnahmen sowohl Deutschland als Innovationsstandort st\u00e4rken als auch unsere Unternehmen bei der digitalen Transformation unterst\u00fctzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1926.120", 
   "children": [], 
   "end": "1927.120", 
   "id": "s000641", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich meine, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1927.120", 
   "children": [], 
   "end": "1927.960", 
   "id": "s000642", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1927.960", 
   "children": [], 
   "end": "1928.720", 
   "id": "s000643", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wenn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1928.720", 
   "children": [], 
   "end": "1929.680", 
   "id": "s000644", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann nur bedingt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1929.680", 
   "children": [], 
   "end": "1934.160", 
   "id": "s000645", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Antrag greift heute hier definitiv zu kurz."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1934.160", 
   "children": [], 
   "end": "1935.560", 
   "id": "s000646", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe mich ja gefreut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1935.560", 
   "children": [], 
   "end": "1937.400", 
   "id": "s000647", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die FDP wieder im Bundestag ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1937.400", 
   "children": [], 
   "end": "1941.360", 
   "id": "s000648", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil so ein bisschen Ordnungspolitik ja nicht schaden kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1941.360", 
   "children": [], 
   "end": "1944.440", 
   "id": "s000649", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber als ich Ihren Antrag gelesen habe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1944.440", 
   "children": [], 
   "end": "1947.120", 
   "id": "s000650", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da habe ich mich an einen Ferienjob erinnert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1947.120", 
   "children": [], 
   "end": "1949.680", 
   "id": "s000651", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den ich vor \u00fcber 30\u00a0Jahren mal gemacht habe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1949.680", 
   "children": [], 
   "end": "1951.680", 
   "id": "s000652", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da war ich in einem Unternehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1951.680", 
   "children": [], 
   "end": "1954.920", 
   "id": "s000653", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das elektronische Bauteile aus Asien bekommen hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1954.920", 
   "children": [], 
   "end": "1957.160", 
   "id": "s000654", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Bauteile haben wir kurz gepr\u00fcft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1957.160", 
   "children": [], 
   "end": "1960.640", 
   "id": "s000655", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und danach haben wir ein Label \u201eGermany\u201c draufgeklebt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1960.640", 
   "children": [], 
   "end": "1964.480", 
   "id": "s000656", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei Ihrem Antrag verh\u00e4lt es sich \u00e4hnlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1964.480", 
   "children": [], 
   "end": "1968.160", 
   "id": "s000657", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur weil Sie \u201eDigitalisierung\u201c draufschreiben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1968.160", 
   "children": [], 
   "end": "1975.320", 
   "id": "s000658", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird das punktuelle Herumdoktern an den Abschreibungsregeln nicht besser."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1975.320", 
   "children": [], 
   "end": "1978.080", 
   "id": "s000659", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wurde schon angesprochen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1978.080", 
   "children": [], 
   "end": "1980.240", 
   "id": "s000660", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben hier unklare Rechtsbegriffe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1980.240", 
   "children": [], 
   "end": "1982.480", 
   "id": "s000661", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was sind denn digitale Wirtschaftsg\u00fcter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1982.480", 
   "children": [], 
   "end": "1984.400", 
   "id": "s000662", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201edigitale Innovationsg\u00fcter\u201c? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1984.400", 
   "children": [], 
   "end": "1986.000", 
   "id": "s000663", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was sind \u201eWirtschaftsg\u00fcter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1986.000", 
   "children": [], 
   "end": "1990.600", 
   "id": "s000664", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die der digitalen Transformation dienen\u201c?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1990.600", 
   "children": [], 
   "end": "1992.440", 
   "id": "s000665", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Beispiel wurde schon genannt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1992.440", 
   "children": [], 
   "end": "1993.680", 
   "id": "s000666", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ist es die Kaffeemaschine, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1993.680", 
   "children": [], 
   "end": "1995.520", 
   "id": "s000667", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die mit einer App gesteuert wird? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1995.520", 
   "children": [], 
   "end": "1996.960", 
   "id": "s000668", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist nicht definiert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1996.960", 
   "children": [], 
   "end": "1998.760", 
   "id": "s000669", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wichtig ist es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1998.760", 
   "children": [], 
   "end": "2000.480", 
   "id": "s000670", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir uns hier dar\u00fcber einig werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2000.480", 
   "children": [], 
   "end": "2002.320", 
   "id": "s000671", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche G\u00fcter das sind; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2002.320", 
   "children": [], 
   "end": "2005.040", 
   "id": "s000672", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn nur dann k\u00f6nnen wir absch\u00e4tzen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2005.040", 
   "children": [], 
   "end": "2007.960", 
   "id": "s000673", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Welche Haushaltswirkung hat dieser Antrag? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2007.960", 
   "children": [], 
   "end": "2009.640", 
   "id": "s000674", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist entscheidend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2009.640", 
   "children": [], 
   "end": "2011.720", 
   "id": "s000675", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir die Begrifflichkeiten kl\u00e4ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2011.720", 
   "children": [], 
   "end": "2013.240", 
   "id": "s000676", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um absch\u00e4tzen zu k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2013.240", 
   "children": [], 
   "end": "2014.360", 
   "id": "s000677", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was die Folgen sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2014.360", 
   "children": [], 
   "end": "2015.040", 
   "id": "s000678", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Gutting, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2015.040", 
   "children": [], 
   "end": "2017.600", 
   "id": "s000679", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gestatten Sie eine Zwischenfrage?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2017.600", 
   "children": [], 
   "end": "2017.880", 
   "id": "s000680", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat sich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2017.880", 
   "children": [], 
   "end": "2018.480", 
   "id": "s000681", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2018.480", 
   "children": [], 
   "end": "2019.360", 
   "id": "s000682", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schon erledigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2019.360", 
   "children": [], 
   "end": "2021.280", 
   "id": "s000683", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2021.280", 
   "children": [], 
   "end": "2022.800", 
   "id": "s000684", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Dann bitte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2025.280", 
   "children": [], 
   "end": "2027.400", 
   "id": "s000685", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2027.400", 
   "children": [], 
   "end": "2030.160", 
   "id": "s000686", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind nicht der erste Redner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2030.160", 
   "children": [], 
   "end": "2033.040", 
   "id": "s000687", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der uns vorwirft\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2033.040", 
   "children": [], 
   "end": "2037.640", 
   "id": "s000688", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Kollege Binding hat so ein bisschen in dasselbe Horn gesto\u00dfen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2037.640", 
   "children": [], 
   "end": "2042.120", 
   "id": "s000689", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir nicht sauber gearbeitet haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2042.120", 
   "children": [], 
   "end": "2045.960", 
   "id": "s000690", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was die Begrifflichkeiten angeht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2045.960", 
   "children": [], 
   "end": "2047.080", 
   "id": "s000691", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich gebe zu: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2047.080", 
   "children": [], 
   "end": "2049.880", 
   "id": "s000692", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich pers\u00f6nlich habe nicht sehr sauber gearbeitet; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2049.880", 
   "children": [], 
   "end": "2051.800", 
   "id": "s000693", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn ich h\u00e4tte sagen m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2051.800", 
   "children": [], 
   "end": "2053.760", 
   "id": "s000694", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "woher ich diese Begriffe habe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2053.760", 
   "children": [], 
   "end": "2056.840", 
   "id": "s000695", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe sie aus dem Koalitionsvertrag von SPD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2056.840", 
   "children": [], 
   "end": "2059.120", 
   "id": "s000696", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "CDU und CSU."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2059.120", 
   "children": [], 
   "end": "2062.560", 
   "id": "s000697", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darin hei\u00dft es:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2062.560", 
   "children": [], 
   "end": "2067.840", 
   "id": "s000698", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Investitionen von Unternehmen in die Digitalisierung wollen wir unterst\u00fctzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2067.840", 
   "children": [], 
   "end": "2069.680", 
   "id": "s000699", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu werden wir \u00fcberpr\u00fcfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2069.680", 
   "children": [], 
   "end": "2076.040", 
   "id": "s000700", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob zugunsten digitaler Innovationsg\u00fcter die Abschreibungstabellen \u00fcberarbeitet werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2076.040", 
   "children": [], 
   "end": "2078.800", 
   "id": "s000701", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Wir haben nicht abgeschrieben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2078.800", 
   "children": [], 
   "end": "2084.680", 
   "id": "s000702", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollten einfach nur diesen Begriff \u00fcbernehmen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2084.680", 
   "children": [], 
   "end": "2085.640", 
   "id": "s000703", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist korrekt\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2085.640", 
   "children": [], 
   "end": "2089.400", 
   "id": "s000704", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dann sagen Sie uns doch bitte nicht in diesem Tenor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2089.400", 
   "children": [], 
   "end": "2091.160", 
   "id": "s000705", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sei ungenau. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2091.160", 
   "children": [], 
   "end": "2093.240", 
   "id": "s000706", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist nun wirklich Unfug."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2093.240", 
   "children": [], 
   "end": "2099.120", 
   "id": "s000707", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie w\u00e4hrend der Antwort bitte noch kurz stehen bleiben!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2099.120", 
   "children": [], 
   "end": "2102.120", 
   "id": "s000708", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Koalitionsvertrag ist kein Gesetzentwurf; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2102.120", 
   "children": [], 
   "end": "2103.480", 
   "id": "s000709", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dar\u00fcber sind wir uns, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2103.480", 
   "children": [], 
   "end": "2104.280", 
   "id": "s000710", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2104.280", 
   "children": [], 
   "end": "2104.800", 
   "id": "s000711", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2104.800", 
   "children": [], 
   "end": "2106.640", 
   "id": "s000712", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass wir in die gleiche Sto\u00df- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2106.640", 
   "children": [], 
   "end": "2108.360", 
   "id": "s000713", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Zielrichtung marschieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2108.360", 
   "children": [], 
   "end": "2109.200", 
   "id": "s000714", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2109.200", 
   "children": [], 
   "end": "2109.400", 
   "id": "s000715", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2109.400", 
   "children": [], 
   "end": "2111.760", 
   "id": "s000716", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei dieser Debatte auch schon gemerkt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2111.760", 
   "children": [], 
   "end": "2112.880", 
   "id": "s000717", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann nur anbieten: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2112.880", 
   "children": [], 
   "end": "2117.840", 
   "id": "s000718", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie uns gemeinsam nach Abgrenzungsmodalit\u00e4ten suchen!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2117.840", 
   "children": [], 
   "end": "2118.280", 
   "id": "s000719", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn gekl\u00e4rt ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2118.280", 
   "children": [], 
   "end": "2121.840", 
   "id": "s000720", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir diese G\u00fcter sauber abgrenzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2121.840", 
   "children": [], 
   "end": "2126.920", 
   "id": "s000721", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann kann man auch die haushalterischen Auswirkungen Ihrer Vorschl\u00e4ge \u00fcbersehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2126.920", 
   "children": [], 
   "end": "2131.920", 
   "id": "s000722", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was die \u00dcberarbeitung der AfA-Tabellen angeht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2131.920", 
   "children": [], 
   "end": "2136.440", 
   "id": "s000723", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich ist das eine immerw\u00e4hrende Aufgabe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2136.440", 
   "children": [], 
   "end": "2138.560", 
   "id": "s000724", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man muss allerdings auch anmerken: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2138.560", 
   "children": [], 
   "end": "2141.200", 
   "id": "s000725", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die AfA-Tabellen sind lediglich Hilfsmittel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2141.200", 
   "children": [], 
   "end": "2144.520", 
   "id": "s000726", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Nutzungsdauer von Anlageg\u00fctern zu sch\u00e4tzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2144.520", 
   "children": [], 
   "end": "2146.680", 
   "id": "s000727", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist keine bindende Rechtsnorm. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2146.680", 
   "children": [], 
   "end": "2158.400", 
   "id": "s000728", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass es durch ge\u00e4nderte AfA-Tabellen \u00fcberhaupt zu einer Verk\u00fcrzung der Abschreibungsdauer in der Praxis auf drei Jahre kommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2158.400", 
   "children": [], 
   "end": "2159.960", 
   "id": "s000729", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bleibt eher zweifelhaft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2159.960", 
   "children": [], 
   "end": "2168.400", 
   "id": "s000730", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch die \u00c4nderung bei den Regelungen zur Sofortabschreibung bei geringwertigen Wirtschaftsg\u00fctern halten wir im Moment nicht f\u00fcr einen Punkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2168.400", 
   "children": [], 
   "end": "2170.920", 
   "id": "s000731", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den man vordringlich anpacken m\u00fcsste. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2170.920", 
   "children": [], 
   "end": "2172.160", 
   "id": "s000732", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben es schon geh\u00f6rt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2172.160", 
   "children": [], 
   "end": "2177.920", 
   "id": "s000733", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum 1.\u00a0Januar haben wir bereits die Schwelle f\u00fcr die GWG auf 800\u00a0Euro erh\u00f6ht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2177.920", 
   "children": [], 
   "end": "2182.160", 
   "id": "s000734", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man muss sich das einmal in der Praxis vorstellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2182.160", 
   "children": [], 
   "end": "2183.240", 
   "id": "s000735", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2183.240", 
   "children": [], 
   "end": "2188.520", 
   "id": "s000736", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es f\u00fcr die digitale Transformation eines Handwerksbetriebs entscheidend ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2188.520", 
   "children": [], 
   "end": "2194.360", 
   "id": "s000737", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass er das Smartphone von Samsung f\u00fcr 700\u00a0Euro sofort abschreiben kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2194.360", 
   "children": [], 
   "end": "2200.880", 
   "id": "s000738", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber ein etwas teureres von Apple f\u00fcr mehr als 800\u00a0Euro nicht sofort abschreiben kann,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2200.880", 
   "children": [], 
   "end": "2202.680", 
   "id": "s000739", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern daf\u00fcr den Pool nutzen muss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2202.680", 
   "children": [], 
   "end": "2204.440", 
   "id": "s000740", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist nicht die entscheidende Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2204.440", 
   "children": [], 
   "end": "2205.720", 
   "id": "s000741", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es darum geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2205.720", 
   "children": [], 
   "end": "2207.960", 
   "id": "s000742", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob er in die digitale Transformation einsteigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2207.960", 
   "children": [], 
   "end": "2211.640", 
   "id": "s000743", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daher kann das nicht ernsthaft die Antwort sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2211.640", 
   "children": [], 
   "end": "2216.520", 
   "id": "s000744", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen m\u00fcssen wir beim Thema AfA auch aufpassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2216.520", 
   "children": [], 
   "end": "2220.640", 
   "id": "s000745", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir hier nicht die Probleme der Vergangenheit angehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2220.640", 
   "children": [], 
   "end": "2222.440", 
   "id": "s000746", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gestatten Sie eine weitere Zwischenfrage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2222.440", 
   "children": [], 
   "end": "2222.880", 
   "id": "s000747", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Gutting?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2222.880", 
   "children": [], 
   "end": "2223.120", 
   "id": "s000748", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2223.120", 
   "children": [], 
   "end": "2224.480", 
   "id": "s000749", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt muss ich zum Ende kommen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2224.480", 
   "children": [], 
   "end": "2226.320", 
   "id": "s000750", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen darauf achten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2226.320", 
   "children": [], 
   "end": "2233.760", 
   "id": "s000751", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir in die Zukunft schauen und bei der AfA nicht die Probleme der Vergangenheit l\u00f6sen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2233.760", 
   "children": [], 
   "end": "2234.880", 
   "id": "s000752", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben schon geh\u00f6rt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2234.880", 
   "children": [], 
   "end": "2238.280", 
   "id": "s000753", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viele der Unternehmen leasen heute ihre Software. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2238.280", 
   "children": [], 
   "end": "2240.640", 
   "id": "s000754", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Oftmals kann man das dann direkt geltend machen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2240.640", 
   "children": [], 
   "end": "2243.400", 
   "id": "s000755", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "manchmal kann man es auch aktivieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2243.400", 
   "children": [], 
   "end": "2245.680", 
   "id": "s000756", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie nutzen Cloud-Computing. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2245.680", 
   "children": [], 
   "end": "2247.480", 
   "id": "s000757", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie nutzen Internetsoftware. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2247.480", 
   "children": [], 
   "end": "2248.040", 
   "id": "s000758", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Also, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2248.040", 
   "children": [], 
   "end": "2251.360", 
   "id": "s000759", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die digitale Transformation hat viele Facetten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2251.360", 
   "children": [], 
   "end": "2255.760", 
   "id": "s000760", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und deswegen ist die Sonder-AfA nicht das Entscheidende."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2255.760", 
   "children": [], 
   "end": "2260.200", 
   "id": "s000761", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie uns zusammen strukturelle L\u00f6sungen finden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2260.200", 
   "children": [], 
   "end": "2267.000", 
   "id": "s000762", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir das deutsche Steuerrecht im internationalen Wettbewerb insgesamt attraktiver machen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2267.000", 
   "children": [], 
   "end": "2268.760", 
   "id": "s000763", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir uns auf der Welt umschauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2268.760", 
   "children": [], 
   "end": "2269.920", 
   "id": "s000764", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann kommen wir nicht umhin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2269.920", 
   "children": [], 
   "end": "2270.560", 
   "id": "s000765", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "festzustellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2270.560", 
   "children": [], 
   "end": "2278.600", 
   "id": "s000766", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir unser Unternehmensteuerrecht in G\u00e4nze anschauen und \u00fcber eine Reform nachdenken m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2278.600", 
   "children": [], 
   "end": "2280.880", 
   "id": "s000767", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie uns gemeinsam L\u00f6sungen erarbeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2280.880", 
   "children": [], 
   "end": "2289.280", 
   "id": "s000768", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir die steuerliche Attraktivit\u00e4t und die Wettbewerbsf\u00e4higkeit Deutschlands im Zeichen des digitalen Wandels erhalten und verbessern k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2289.280", 
   "children": [], 
   "end": "2297.320", 
   "id": "s000769", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr heute vorliegender Antrag springt diesbez\u00fcglich leider zu kurz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2297.320", 
   "children": [], 
   "end": "2298.640", 
   "id": "s000770", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen werden wir ihn ablehnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2298.640", 
   "children": [], 
   "end": "2300.160", 
   "id": "s000771", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bevor ich den n\u00e4chsten Redner aufrufe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2300.160", 
   "children": [], 
   "end": "2302.640", 
   "id": "s000772", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00f6chte ich die Gelegenheit nutzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2302.640", 
   "children": [], 
   "end": "2306.840", 
   "id": "s000773", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Delegation der Elfenbeink\u00fcste zu begr\u00fc\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2306.840", 
   "children": [], 
   "end": "2312.600", 
   "id": "s000774", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich hier in Deutschland \u00fcber das System der dualen Berufsausbildung informiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2312.600", 
   "children": [], 
   "end": "2316.680", 
   "id": "s000775", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insbesondere m\u00f6chte ich Herrn Mamadou Koulibaly, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2316.680", 
   "children": [], 
   "end": "2319.280", 
   "id": "s000776", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Pr\u00e4sidenten der Nationalversammlung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2319.280", 
   "children": [], 
   "end": "2321.640", 
   "id": "s000777", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Herrn Pascal Affi N\u2019Guessan, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2321.640", 
   "children": [], 
   "end": "2324.800", 
   "id": "s000778", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den ehemaligen Premierminister der Elfenbeink\u00fcste, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2324.800", 
   "children": [], 
   "end": "2326.000", 
   "id": "s000779", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "begr\u00fc\u00dfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2326.000", 
   "children": [], 
   "end": "2334.920", 
   "id": "s000780", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seien Sie herzlich willkommen!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2334.920", 
   "children": [], 
   "end": "2339.560", 
   "id": "s000781", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner in der Debatte ist Dr.\u00a0Jens Zimmermann f\u00fcr die Fraktion der SPD."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2339.560", 
   "children": [], 
   "end": "2350.760", 
   "id": "s000782", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2350.760", 
   "children": [], 
   "end": "2354.320", 
   "id": "s000783", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2354.320", 
   "children": [], 
   "end": "2355.200", 
   "id": "s000784", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Debatte hat es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2355.200", 
   "children": [], 
   "end": "2355.480", 
   "id": "s000785", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2355.480", 
   "children": [], 
   "end": "2356.080", 
   "id": "s000786", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gezeigt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2356.080", 
   "children": [], 
   "end": "2362.680", 
   "id": "s000787", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt im Hohen Hause nicht sonderlich viel Sympathie f\u00fcr den Antrag der FDP,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2362.680", 
   "children": [], 
   "end": "2369.240", 
   "id": "s000788", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was angesichts von sechs Fraktionen auch gar nicht so leicht ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2369.240", 
   "children": [], 
   "end": "2369.680", 
   "id": "s000789", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt aber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2369.680", 
   "children": [], 
   "end": "2371.560", 
   "id": "s000790", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie man feststellen kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2371.560", 
   "children": [], 
   "end": "2377.640", 
   "id": "s000791", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sympathie f\u00fcr die Zielrichtung des Antrages. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2377.640", 
   "children": [], 
   "end": "2382.640", 
   "id": "s000792", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das haben meine Vorrednerinnen und Vorredner hier unterstrichen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2382.640", 
   "children": [], 
   "end": "2388.000", 
   "id": "s000793", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der Einleitung Ihres Antrages sprechen Sie davon, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2388.000", 
   "children": [], 
   "end": "2393.400", 
   "id": "s000794", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Welt in rasanter Bewegung ist und ganze Gesch\u00e4ftsmodelle infrage gestellt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2393.400", 
   "children": [], 
   "end": "2397.080", 
   "id": "s000795", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie spannen den richtigen Rahmen f\u00fcr die Beschreibung des Problems. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2397.080", 
   "children": [], 
   "end": "2399.080", 
   "id": "s000796", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Betroffen ist nicht nur der Mittelstand, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2399.080", 
   "children": [], 
   "end": "2402.080", 
   "id": "s000797", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern unsere gesamte deutsche Wirtschaft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2402.080", 
   "children": [], 
   "end": "2408.080", 
   "id": "s000798", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nachdem Sie diese weltweiten Ver\u00e4nderungen beschrieben haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2408.080", 
   "children": [], 
   "end": "2409.840", 
   "id": "s000799", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kommen Sie zum Schluss: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2409.840", 
   "children": [], 
   "end": "2412.600", 
   "id": "s000800", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen die Abschreibungstabellen \u00fcberarbeiten.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2412.600", 
   "children": [], 
   "end": "2412.880", 
   "id": "s000801", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2412.880", 
   "children": [], 
   "end": "2413.520", 
   "id": "s000802", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so w\u00fcrde ich sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2413.520", 
   "children": [], 
   "end": "2416.160", 
   "id": "s000803", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein klassischer Fall von \u201ezu kurz gesprungen\u201c."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2416.160", 
   "children": [], 
   "end": "2420.080", 
   "id": "s000804", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Wir pr\u00fcfen sie ja auch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2420.080", 
   "children": [], 
   "end": "2423.320", 
   "id": "s000805", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben einen richtigen Hinweis gegeben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2423.320", 
   "children": [], 
   "end": "2424.960", 
   "id": "s000806", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2424.960", 
   "children": [], 
   "end": "2427.240", 
   "id": "s000807", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein Punkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2427.240", 
   "children": [], 
   "end": "2434.120", 
   "id": "s000808", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den wir in unserem Koalitionsvertrag auf 12\u00a0Seiten untergebracht haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2434.120", 
   "children": [], 
   "end": "2437.360", 
   "id": "s000809", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Thema Digitalisierung findet sich n\u00e4mlich im Wirtschaftskapitel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2437.360", 
   "children": [], 
   "end": "2442.680", 
   "id": "s000810", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Finanzkapitel und in ganz vielen anderen Kapiteln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2442.680", 
   "children": [], 
   "end": "2443.200", 
   "id": "s000811", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das zeigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2443.200", 
   "children": [], 
   "end": "2446.000", 
   "id": "s000812", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die neue Gro\u00dfe Koalition, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2446.000", 
   "children": [], 
   "end": "2448.880", 
   "id": "s000813", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sofern sie nun zustande kommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2448.880", 
   "children": [], 
   "end": "2452.040", 
   "id": "s000814", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sehr wohl Ihre Analyse teilt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2452.040", 
   "children": [], 
   "end": "2453.280", 
   "id": "s000815", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber der Meinung ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2453.280", 
   "children": [], 
   "end": "2455.760", 
   "id": "s000816", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man eben einiges mehr tun muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2455.760", 
   "children": [], 
   "end": "2459.400", 
   "id": "s000817", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als nur ein winziges Schr\u00e4ubchen zu drehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2459.400", 
   "children": [], 
   "end": "2461.600", 
   "id": "s000818", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt viele Zweifel\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2461.600", 
   "children": [], 
   "end": "2464.280", 
   "id": "s000819", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Kritik ist schon laut geworden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2464.280", 
   "children": [], 
   "end": "2470.640", 
   "id": "s000820", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an der Sinnhaftigkeit Ihres isolierten Vorgehens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2470.640", 
   "children": [], 
   "end": "2477.320", 
   "id": "s000821", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass Sie eine M\u00f6glichkeit angesprochen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2477.320", 
   "children": [], 
   "end": "2481.680", 
   "id": "s000822", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber die wir in dieser Legislaturperiode diskutieren wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2481.680", 
   "children": [], 
   "end": "2483.200", 
   "id": "s000823", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stellt doch niemand infrage. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2483.200", 
   "children": [], 
   "end": "2485.760", 
   "id": "s000824", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wenn Sie sich darauf beschr\u00e4nken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2485.760", 
   "children": [], 
   "end": "2487.640", 
   "id": "s000825", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann springen Sie viel zu kurz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2487.640", 
   "children": [], 
   "end": "2489.720", 
   "id": "s000826", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen sehr viel weiter gehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2489.720", 
   "children": [], 
   "end": "2492.720", 
   "id": "s000827", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Blick in den Koalitionsvertrag zeigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2492.720", 
   "children": [], 
   "end": "2495.920", 
   "id": "s000828", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir darin zu diesem Thema ganz viel untergebracht haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2495.920", 
   "children": [], 
   "end": "2500.720", 
   "id": "s000829", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen ein neues Investitionsprogramm f\u00fcr die Digitalisierung des Mittelstandes. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2500.720", 
   "children": [], 
   "end": "2508.440", 
   "id": "s000830", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bestehende F\u00f6rderprogramme f\u00fcr den Mittelstand wollen wir um die Anforderungen der Digitalisierung erweitern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2508.440", 
   "children": [], 
   "end": "2512.360", 
   "id": "s000831", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sprechen das Thema \u201edigitale Infrastruktur\u201c an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2512.360", 
   "children": [], 
   "end": "2514.360", 
   "id": "s000832", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir verfolgen die Hub-Strategie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2514.360", 
   "children": [], 
   "end": "2518.320", 
   "id": "s000833", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit der wir den Mittelst\u00e4ndlern die M\u00f6glichkeit geben wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2518.320", 
   "children": [], 
   "end": "2525.240", 
   "id": "s000834", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihre Gesch\u00e4ftsmodelle mit Blick auf die Ver\u00e4nderungen durch die Digitalisierung zu \u00fcberpr\u00fcfen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2525.240", 
   "children": [], 
   "end": "2533.520", 
   "id": "s000835", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben einen klaren und ganzheitlichen Ansatz f\u00fcr die L\u00f6sung des Problems. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2533.520", 
   "children": [], 
   "end": "2536.160", 
   "id": "s000836", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage es noch einmal: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2536.160", 
   "children": [], 
   "end": "2538.960", 
   "id": "s000837", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie beschreiben dieses Problem richtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2538.960", 
   "children": [], 
   "end": "2545.120", 
   "id": "s000838", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber Ihr Antrag scheint mit hei\u00dfer Nadel gestrickt worden zu sein; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2545.120", 
   "children": [], 
   "end": "2547.320", 
   "id": "s000839", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn er geht nicht so weit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2547.320", 
   "children": [], 
   "end": "2552.240", 
   "id": "s000840", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir an dieser Stelle gemeinsam gehen m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2552.240", 
   "children": [], 
   "end": "2565.200", 
   "id": "s000841", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aus diesem Grund freue ich mich wie viele Kolleginnen und Kollegen auf die Diskussionen sowohl im Ausschuss Digitale Agenda als auch im Finanzausschuss und an anderer Stelle. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2565.200", 
   "children": [], 
   "end": "2568.880", 
   "id": "s000842", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Antrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2568.880", 
   "children": [], 
   "end": "2571.800", 
   "id": "s000843", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie er heute von Ihnen vorgelegt wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2571.800", 
   "children": [], 
   "end": "2574.120", 
   "id": "s000844", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "macht eines sicherlich nicht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2574.120", 
   "children": [], 
   "end": "2576.040", 
   "id": "s000845", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er setzt keine Ma\u00dfst\u00e4be."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2576.040", 
   "children": [], 
   "end": "2576.320", 
   "id": "s000846", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2576.320", 
   "children": [], 
   "end": "2577.320", 
   "id": "s000847", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2577.320", 
   "children": [], 
   "end": "2584.840", 
   "id": "s000848", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chste Rednerin ist Ronja Kemmer f\u00fcr die Fraktion der CDU/CSU."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2584.840", 
   "children": [], 
   "end": "2592.480", 
   "id": "s000849", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2592.480", 
   "children": [], 
   "end": "2594.480", 
   "id": "s000850", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2594.480", 
   "children": [], 
   "end": "2596.680", 
   "id": "s000851", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht alles in Ihrem Antrag\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2596.680", 
   "children": [], 
   "end": "2599.960", 
   "id": "s000852", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das klang bei meinen Vorrednern schon an\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2599.960", 
   "children": [], 
   "end": "2600.960", 
   "id": "s000853", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist falsch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2600.960", 
   "children": [], 
   "end": "2602.320", 
   "id": "s000854", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu Beginn f\u00fchren Sie aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2602.320", 
   "children": [], 
   "end": "2610.280", 
   "id": "s000855", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Mittelstand vor allem im Vergleich zu den gro\u00dfen Konzernen vor besonderen Herausforderungen bei der digitalen Transformation steht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2610.280", 
   "children": [], 
   "end": "2612.920", 
   "id": "s000856", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir als Union sind der \u00dcberzeugung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2612.920", 
   "children": [], 
   "end": "2616.240", 
   "id": "s000857", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Kollege Michelbach hat das schon passioniert betont\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2616.240", 
   "children": [], 
   "end": "2620.200", 
   "id": "s000858", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Mittelstand ist das R\u00fcckgrat unseres wirtschaftlichen Erfolges. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2620.200", 
   "children": [], 
   "end": "2621.280", 
   "id": "s000859", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ist klar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2621.280", 
   "children": [], 
   "end": "2629.000", 
   "id": "s000860", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir f\u00fcr kleine und mittelst\u00e4ndische Unternehmen bei der Digitalisierung spezielle Instrumente und Regelungen brauchen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2629.000", 
   "children": [], 
   "end": "2634.960", 
   "id": "s000861", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Steuerliche Anreize \u00fcber bessere Abschreibungsm\u00f6glichkeiten sind ein Weg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2634.960", 
   "children": [], 
   "end": "2635.960", 
   "id": "s000862", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den man pr\u00fcfen muss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2635.960", 
   "children": [], 
   "end": "2641.240", 
   "id": "s000863", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darum haben wir im Koalitionsvertrag festgeschrieben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2641.240", 
   "children": [], 
   "end": "2642.280", 
   "id": "s000864", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu pr\u00fcfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2642.280", 
   "children": [], 
   "end": "2644.040", 
   "id": "s000865", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob und wo es sinnvoll ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2644.040", 
   "children": [], 
   "end": "2647.080", 
   "id": "s000866", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Abschreibungstabellen entsprechend zu \u00fcberarbeiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2647.080", 
   "children": [], 
   "end": "2648.600", 
   "id": "s000867", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das werden wir genau pr\u00fcfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2648.600", 
   "children": [], 
   "end": "2653.440", 
   "id": "s000868", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "insbesondere mit Blick auf die KMU und auf Start-ups."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2653.440", 
   "children": [], 
   "end": "2660.280", 
   "id": "s000869", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schl\u00fcssige Vorschl\u00e4ge f\u00fcr einen echten Innovationsschub f\u00fcr den Mittelstand liefert Ihr Antrag nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2660.280", 
   "children": [], 
   "end": "2666.880", 
   "id": "s000870", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das haben Sie scheinbar selbst bemerkt und darum den Titel des Antrags kurzerhand ge\u00e4ndert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2666.880", 
   "children": [], 
   "end": "2668.040", 
   "id": "s000871", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fest steht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2668.040", 
   "children": [], 
   "end": "2670.880", 
   "id": "s000872", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr Antrag geht an vielen Lebenswirklichkeiten vorbei: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2670.880", 
   "children": [], 
   "end": "2676.320", 
   "id": "s000873", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viele Unternehmen setzen inzwischen auf das Leasing von Softwareprogrammen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2676.320", 
   "children": [], 
   "end": "2684.480", 
   "id": "s000874", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Anschaffung von Smartphones ist heute grunds\u00e4tzlich Standard und deren Abschreibung deshalb auch kein Meilenstein f\u00fcr Innovationen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2684.480", 
   "children": [], 
   "end": "2685.040", 
   "id": "s000875", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kemmer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2685.040", 
   "children": [], 
   "end": "2687.000", 
   "id": "s000876", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gestatten Sie eine Zwischenfrage von der AfD?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2687.000", 
   "children": [], 
   "end": "2688.360", 
   "id": "s000877", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe so wenig Zeit.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2688.360", 
   "children": [], 
   "end": "2689.000", 
   "id": "s000878", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viel ma\u00dfgeblicher ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2689.000", 
   "children": [], 
   "end": "2697.360", 
   "id": "s000879", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Koalitionsvertrag schafft die Grundlage f\u00fcr Innovationen und f\u00fcr die steuerliche F\u00f6rderung von Forschung und Entwicklung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2697.360", 
   "children": [], 
   "end": "2702.000", 
   "id": "s000880", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Forschung und Entwicklung sind der Motor f\u00fcr Innovationen schlechthin. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2702.000", 
   "children": [], 
   "end": "2703.880", 
   "id": "s000881", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ist entscheidend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2703.880", 
   "children": [], 
   "end": "2707.160", 
   "id": "s000882", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man sich nicht im Klein-Klein einzelner R\u00e4dchen verliert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2707.160", 
   "children": [], 
   "end": "2710.000", 
   "id": "s000883", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern die entscheidenden Weichenstellungen voranbringt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2710.000", 
   "children": [], 
   "end": "2713.680", 
   "id": "s000884", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben in der letzten Legislatur schon einiges erreicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2713.680", 
   "children": [], 
   "end": "2717.080", 
   "id": "s000885", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerade mit Blick auf die Rahmenbedingungen f\u00fcr Start-ups, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2717.080", 
   "children": [], 
   "end": "2720.520", 
   "id": "s000886", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gr\u00fcnder oder Wagniskapital. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2720.520", 
   "children": [], 
   "end": "2723.160", 
   "id": "s000887", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich sind wir noch nicht am Ziel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2723.160", 
   "children": [], 
   "end": "2730.120", 
   "id": "s000888", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darum haben wir weitere gezielte Ma\u00dfnahmen der Information und Beratung gerade auch f\u00fcr den Mittelstand benannt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2730.120", 
   "children": [], 
   "end": "2730.320", 
   "id": "s000889", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu geh\u00f6ren\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2730.320", 
   "children": [], 
   "end": "2731.520", 
   "id": "s000890", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um nur zwei Beispiele zu nennen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2731.520", 
   "children": [], 
   "end": "2736.640", 
   "id": "s000891", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Mittelstand 4.0-Kompetenzzentren oder das F\u00f6rderprogramm \u201ego-digital\u201c; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2736.640", 
   "children": [], 
   "end": "2738.640", 
   "id": "s000892", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "viele andere sind schon genannt worden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2738.640", 
   "children": [], 
   "end": "2739.960", 
   "id": "s000893", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich betone noch einmal: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2739.960", 
   "children": [], 
   "end": "2746.600", 
   "id": "s000894", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen gezielte Ma\u00dfnahmen und differenzierte Instrumente im Rahmen einer konsequenten Gesamtstrategie. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2746.600", 
   "children": [], 
   "end": "2747.840", 
   "id": "s000895", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir alle wissen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2747.840", 
   "children": [], 
   "end": "2753.320", 
   "id": "s000896", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Digitalisierung wird unsere Wirtschaft und unser gesamtes Leben umkrempeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2753.320", 
   "children": [], 
   "end": "2755.000", 
   "id": "s000897", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer nicht digitalisiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2755.000", 
   "children": [], 
   "end": "2755.880", 
   "id": "s000898", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verliert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2755.880", 
   "children": [], 
   "end": "2761.480", 
   "id": "s000899", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn ich mit Unternehmern und Mitarbeitern in meinem Wahlkreis spreche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2761.480", 
   "children": [], 
   "end": "2764.360", 
   "id": "s000900", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann werden immer wieder Hemmschwellen deutlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2764.360", 
   "children": [], 
   "end": "2769.280", 
   "id": "s000901", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die eben nicht nur mit den Kosten f\u00fcr digitale Ausstattung zusammenh\u00e4ngen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2769.280", 
   "children": [], 
   "end": "2776.080", 
   "id": "s000902", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei der j\u00fcngsten Befragung des Bundesverbands mittelst\u00e4ndische Wirtschaft haben viele Betriebe angegeben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2776.080", 
   "children": [], 
   "end": "2779.760", 
   "id": "s000903", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Digitalisierungsbestrebungen bestehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2779.760", 
   "children": [], 
   "end": "2786.000", 
   "id": "s000904", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass aber zum Beispiel Angebote zur Weiterbildung im Umgang mit digitalen Anwendungen fehlen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2786.000", 
   "children": [], 
   "end": "2792.240", 
   "id": "s000905", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Digitalisierung braucht vor allem die Qualifizierung derjenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2792.240", 
   "children": [], 
   "end": "2794.840", 
   "id": "s000906", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die am Ende von ihr profitieren sollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2794.840", 
   "children": [], 
   "end": "2797.600", 
   "id": "s000907", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was nutzt die beste Ausstattung in den Betrieben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2797.600", 
   "children": [], 
   "end": "2801.160", 
   "id": "s000908", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn der digitale Unternehmergeist nicht ausgepr\u00e4gt ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2801.160", 
   "children": [], 
   "end": "2804.680", 
   "id": "s000909", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn digitale Kenntnisse und F\u00e4higkeiten schlichtweg fehlen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2804.680", 
   "children": [], 
   "end": "2808.400", 
   "id": "s000910", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sicherheitsrisiken scheinbar \u00fcberwiegen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2808.400", 
   "children": [], 
   "end": "2810.320", 
   "id": "s000911", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Digitalisierung geht in den K\u00f6pfen los, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2810.320", 
   "children": [], 
   "end": "2811.640", 
   "id": "s000912", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an den Schulen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2811.640", 
   "children": [], 
   "end": "2813.200", 
   "id": "s000913", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in den Ausbildungsst\u00e4tten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2813.200", 
   "children": [], 
   "end": "2814.280", 
   "id": "s000914", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an den Hochschulen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2814.280", 
   "children": [], 
   "end": "2816.760", 
   "id": "s000915", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der Weiterbildung in der Arbeitswelt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2816.760", 
   "children": [], 
   "end": "2820.640", 
   "id": "s000916", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu geh\u00f6ren auch die Affinit\u00e4t im Umgang mit digitalen Prozessen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2820.640", 
   "children": [], 
   "end": "2828.640", 
   "id": "s000917", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kreativit\u00e4t und Freude an der Mitgestaltung von Innovationen und das kritische Hinterfragen von scheinbar gesetzten Dingen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2828.640", 
   "children": [], 
   "end": "2833.080", 
   "id": "s000918", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "letztendlich die Bef\u00e4higung zum lebenslangen digitalen Lernen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2833.080", 
   "children": [], 
   "end": "2838.400", 
   "id": "s000919", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "All das wird am Schluss entscheidend zur digitalen Transformation beitragen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2838.400", 
   "children": [], 
   "end": "2850.440", 
   "id": "s000920", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit dem DigitalPakt#D und der Digitalisierungsinitiative im Ausbildungsbereich und an den Hochschulen sowie der Nationalen Weiterbildungsstrategie legen wir im Koalitionsvertrag die richtigen Grundlagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2850.440", 
   "children": [], 
   "end": "2852.200", 
   "id": "s000921", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um diese Fragen anzugehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2852.200", 
   "children": [], 
   "end": "2854.120", 
   "id": "s000922", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen die Herausforderungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2854.120", 
   "children": [], 
   "end": "2854.920", 
   "id": "s000923", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor denen wir stehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2854.920", 
   "children": [], 
   "end": "2856.720", 
   "id": "s000924", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zusammenh\u00e4ngend begreifen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2856.720", 
   "children": [], 
   "end": "2857.960", 
   "id": "s000925", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir tun das als Union, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2857.960", 
   "children": [], 
   "end": "2860.520", 
   "id": "s000926", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir tun das mit den richtigen Ma\u00dfnahmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2860.520", 
   "children": [], 
   "end": "2864.080", 
   "id": "s000927", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit ist die Debatte beendet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2864.080", 
   "children": [], 
   "end": "2866.920", 
   "id": "s000928", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich schlie\u00dfe die Aussprache."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2866.920", 
   "children": [], 
   "end": "2877.040", 
   "id": "s000929", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Interfraktionell wird \u00dcberweisung der Vorlage auf Drucksache\u00a019/959 an die Aussch\u00fcsse vorgeschlagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2877.040", 
   "children": [], 
   "end": "2879.440", 
   "id": "s000930", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrt sind.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2879.440", 
   "children": [], 
   "end": "2882.000", 
   "id": "s000931", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da Sie damit einverstanden sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2882.000", 
   "children": [], 
   "end": "2886.480", 
   "id": "s000932", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist die \u00dcberweisung so beschlossen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2886.480", 
   "children": [], 
   "end": "2889.720", 
   "id": "s000933", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann rufe ich den Tagesordnungspunkt\u00a07 auf:"
   ]
  }
 ]
}