{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "11.160", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.160", 
   "children": [], 
   "end": "14.360", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.360", 
   "children": [], 
   "end": "15.560", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.560", 
   "children": [], 
   "end": "19.320", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Arbeit bestimmt einen wesentlichen Teil unseres Lebens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.320", 
   "children": [], 
   "end": "20.320", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wann wir arbeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.320", 
   "children": [], 
   "end": "22.640", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie lange wir arbeiten und wo wir arbeiten: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.640", 
   "children": [], 
   "end": "24.360", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das bestimmt unseren Alltag."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.360", 
   "children": [], 
   "end": "29.600", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Arbeitszeit und der Arbeitsort wirken also tief in unser privates Leben hinein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.600", 
   "children": [], 
   "end": "30.680", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie bestimmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.680", 
   "children": [], 
   "end": "33.800", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob wir uns um unsere Familie und unsere Freunde k\u00fcmmern k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.800", 
   "children": [], 
   "end": "37.200", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob und welches Ehrenamt wir aus\u00fcben k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.200", 
   "children": [], 
   "end": "39.960", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob wir einen regelm\u00e4\u00dfigen Mannschaftssport machen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.960", 
   "children": [], 
   "end": "44.960", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob wir im Chor singen k\u00f6nnen und ob wir zur Einsatzabteilung der Freiwilligen Feuerwehr geh\u00f6ren k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.960", 
   "children": [], 
   "end": "48.200", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daneben bestimmen sie \u00fcber unsere Gesundheit und unser Wohlbefinden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.200", 
   "children": [], 
   "end": "51.920", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere Lebensqualit\u00e4t h\u00e4ngt also in starkem Ma\u00dfe davon ab, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.920", 
   "children": [], 
   "end": "52.600", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.600", 
   "children": [], 
   "end": "55.880", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie lange und wo wir arbeiten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.880", 
   "children": [], 
   "end": "61.240", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Anforderungen an eine gute und planbare Arbeitszeit sind allerdings sehr unterschiedlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.240", 
   "children": [], 
   "end": "62.840", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Unternehmen haben Anforderungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.840", 
   "children": [], 
   "end": "64.200", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die meistens sehr begr\u00fcndet sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.200", 
   "children": [], 
   "end": "65.920", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "manchmal aber auch nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.920", 
   "children": [], 
   "end": "67.800", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In jedem Fall sind sie sehr unterschiedlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.800", 
   "children": [], 
   "end": "72.200", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die Digitalisierung entgrenzt die Arbeit zus\u00e4tzlich aus Raum und Zeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.200", 
   "children": [], 
   "end": "75.120", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ist ein Recht auf Nichterreichbarkeit genauso wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.120", 
   "children": [], 
   "end": "78.200", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es Regeln zum Arbeitsschutz auch f\u00fcr Telearbeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.200", 
   "children": [], 
   "end": "81.040", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00adHomeoffice und \u201eArbeit unterwegs\u201c sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.040", 
   "children": [], 
   "end": "84.400", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Abh\u00e4ngig davon, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.400", 
   "children": [], 
   "end": "86.480", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in welcher Lebensphase man sich befindet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.480", 
   "children": [], 
   "end": "91.480", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind auch die W\u00fcnsche und die Vorstellungen von einer guten Arbeitszeit sehr unterschiedlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.480", 
   "children": [], 
   "end": "93.080", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor allem Frauen w\u00fcnschen sich oft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.080", 
   "children": [], 
   "end": "94.040", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mehr zu arbeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.040", 
   "children": [], 
   "end": "95.040", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und M\u00e4nner w\u00fcnschen sich oftmals, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.040", 
   "children": [], 
   "end": "96.240", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weniger zu arbeiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.240", 
   "children": [], 
   "end": "98.080", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen ein R\u00fcckkehrrecht in Vollzeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.080", 
   "children": [], 
   "end": "100.640", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit Frauen nicht in einer Teilzeitfalle landen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.640", 
   "children": [], 
   "end": "106.360", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern ein eigenes gutes Auskommen und eine anst\u00e4ndige Rente erhalten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.360", 
   "children": [], 
   "end": "109.280", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen das R\u00fcckkehrrecht auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.280", 
   "children": [], 
   "end": "110.560", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit M\u00e4nner sich trauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.560", 
   "children": [], 
   "end": "112.320", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihre Arbeitszeit zu senken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.320", 
   "children": [], 
   "end": "114.120", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um am Familienleben teilhaben zu k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.120", 
   "children": [], 
   "end": "114.560", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.560", 
   "children": [], 
   "end": "117.640", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist angesprochen worden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.640", 
   "children": [], 
   "end": "120.160", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ordnung bei der Arbeitszeit schaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.160", 
   "children": [], 
   "end": "121.080", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist ein Unding, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.080", 
   "children": [], 
   "end": "126.760", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn schlechte Personalplanung und Unternehmensf\u00fchrung auf dem R\u00fccken der Besch\u00e4ftigten ausgetragen werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.760", 
   "children": [], 
   "end": "133.080", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn \u00dcberstunden Neueinstellungen ersetzen und wenn \u00dcberstunden nicht dokumentiert und allzu oft auch nicht bezahlt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.080", 
   "children": [], 
   "end": "137.480", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fast die H\u00e4lfte der Besch\u00e4ftigten arbeitet mehr als zwei Stunden zus\u00e4tzlich in der Woche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.480", 
   "children": [], 
   "end": "140.480", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei fast jedem Zehnten sind es mehr als zehn Stunden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.480", 
   "children": [], 
   "end": "142.040", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Richtig gravierend wird es\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.040", 
   "children": [], 
   "end": "143.720", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist bereits angesprochen worden\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.720", 
   "children": [], 
   "end": "146.680", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man die unbezahlten \u00dcberstunden betrachtet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.680", 
   "children": [], 
   "end": "151.480", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2016 waren es laut IAB 947\u00a0Millionen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.480", 
   "children": [], 
   "end": "153.360", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es handelt es sich also um ein Massen- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.360", 
   "children": [], 
   "end": "154.480", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und nicht um ein Randph\u00e4nomen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.480", 
   "children": [], 
   "end": "158.040", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dagegen m\u00fcssen wir mit h\u00e4rteren Ma\u00dfnahmen vorgehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.040", 
   "children": [], 
   "end": "159.520", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier stellt sich die Frage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.520", 
   "children": [], 
   "end": "163.840", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was hilft den Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern wirklich? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.840", 
   "children": [], 
   "end": "170.000", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Absenkung der gesetzlichen H\u00f6chstarbeitszeit und eine Mindestarbeitszeit helfen aus meiner Sicht so wenig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.000", 
   "children": [], 
   "end": "172.200", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie die deutsche Wirtschaft zugrunde geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.200", 
   "children": [], 
   "end": "175.320", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man die H\u00f6chstarbeitszeit nicht ausweitet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.320", 
   "children": [], 
   "end": "181.560", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben bereits zahlreiche M\u00f6glichkeiten f\u00fcr flexible Arbeit im Sinne der Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.560", 
   "children": [], 
   "end": "183.120", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch der Arbeitgeber. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "183.120", 
   "children": [], 
   "end": "186.240", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um das in ein gutes Gleichgewicht zu bringen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.240", 
   "children": [], 
   "end": "188.360", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben wir starke Tarifpartner. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.360", 
   "children": [], 
   "end": "192.080", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Tarifpartnerschaft gilt es an dieser Stelle weiter zu st\u00e4rken; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.080", 
   "children": [], 
   "end": "195.640", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn jede Branche hat ihre eigenen Herausforderungen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.640", 
   "children": [], 
   "end": "200.080", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Bereich der Pflege zum Beispiel hilft keine gesetzliche H\u00f6chstarbeitszeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.080", 
   "children": [], 
   "end": "205.000", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern da helfen ein allgemeinverbindlicher Tarifvertrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.000", 
   "children": [], 
   "end": "208.360", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Personalstandards und die Beseitigung des Fachkr\u00e4ftemangels."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.360", 
   "children": [], 
   "end": "212.480", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben starke Betriebsr\u00e4tinnen und Betriebsr\u00e4te, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.480", 
   "children": [], 
   "end": "215.720", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und auch die Mitbestimmung gilt es weiter zu st\u00e4rken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.720", 
   "children": [], 
   "end": "219.680", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade bei Fragen der Arbeitszeit ist das ein starkes Recht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.680", 
   "children": [], 
   "end": "221.240", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem Geltung verschafft werden muss; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.240", 
   "children": [], 
   "end": "223.480", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn am Ende ist es die betriebliche Ebene, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.480", 
   "children": [], 
   "end": "231.600", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf der konkret die Bed\u00fcrfnisse der Arbeiternehmer und Arbeitnehmerinnen und des Unternehmens zusammengebracht werden m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.600", 
   "children": [], 
   "end": "233.000", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu geh\u00f6rt aber dann auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.000", 
   "children": [], 
   "end": "234.400", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir es leichter machen m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.400", 
   "children": [], 
   "end": "235.920", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Betriebsr\u00e4te zu gr\u00fcnden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.920", 
   "children": [], 
   "end": "237.080", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dass wir diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.080", 
   "children": [], 
   "end": "238.080", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich engagieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.080", 
   "children": [], 
   "end": "239.120", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "besser sch\u00fctzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.120", 
   "children": [], 
   "end": "245.080", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Arbeitsrecht und Tarifvertr\u00e4ge d\u00fcrfen eben nicht nur auf dem Papier stehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.080", 
   "children": [], 
   "end": "248.800", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern sie m\u00fcssen kontrolliert und sanktioniert werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.800", 
   "children": [], 
   "end": "254.760", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei ist mit der Dokumentationspflicht im Rahmen der Mindestlohngesetzgebung ein wichtiger Schritt getan. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.760", 
   "children": [], 
   "end": "255.120", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gilt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.120", 
   "children": [], 
   "end": "257.440", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Kontrollen des Zolls weiter zu verst\u00e4rken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.440", 
   "children": [], 
   "end": "261.720", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Arbeitszeit ist ein wichtiger Faktor f\u00fcr unsere Lebensqualit\u00e4t. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.720", 
   "children": [], 
   "end": "263.040", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ist es wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.040", 
   "children": [], 
   "end": "264.880", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir uns dieser Frage weiter annehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.880", 
   "children": [], 
   "end": "269.760", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ganz gro\u00dfkoalition\u00e4r m\u00f6chte ich an dieser Stelle Norbert Bl\u00fcm zitieren: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.760", 
   "children": [], 
   "end": "276.680", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eArbeitszeiten nach Ma\u00df sind besser als von der Stange.\u201c In diesem Sinne w\u00fcnsche ich ma\u00dfvolle Arbeitszeiten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.680", 
   "children": [], 
   "end": "277.320", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gl\u00fcck auf!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.320", 
   "children": [], 
   "end": "281.360", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.360", 
   "children": [], 
   "end": "283.400", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dagmar Schmidt.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.400", 
   "children": [], 
   "end": "287.760", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort hat jetzt zu seiner ersten Rede im Bundestag Uwe Witt f\u00fcr die AfD-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}