{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "6.720", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.720", 
   "children": [], 
   "end": "9.560", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.560", 
   "children": [], 
   "end": "11.040", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist schon bemerkenswert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.040", 
   "children": [], 
   "end": "14.960", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die FDP die Aktuelle Stunde dazu nutzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.960", 
   "children": [], 
   "end": "16.640", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Loblied auf den Diesel zu singen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.640", 
   "children": [], 
   "end": "18.960", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die CDU die Aktuelle Stunde nutzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.960", 
   "children": [], 
   "end": "21.200", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um sich von ihren Ministern zu distanzieren,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.200", 
   "children": [], 
   "end": "22.800", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dass die SPD versucht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.800", 
   "children": [], 
   "end": "23.440", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu beweisen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.440", 
   "children": [], 
   "end": "25.800", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Bundesregierung bei diesem Thema nur denkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.800", 
   "children": [], 
   "end": "26.960", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber nicht handelt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.960", 
   "children": [], 
   "end": "27.880", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das finde ich schade. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.880", 
   "children": [], 
   "end": "33.480", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich hingegen m\u00f6chte der Bundesregierung zu ihrer ersten positiven Schlagzeile nach Monaten gratulieren: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.480", 
   "children": [], 
   "end": "34.800", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bus und Bahn kostenlos\u00a0\u2013"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.800", 
   "children": [], 
   "end": "36.200", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das hat viele Menschen inspiriert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.200", 
   "children": [], 
   "end": "42.360", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das hat viele Diskussionen ausgel\u00f6st. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.360", 
   "children": [], 
   "end": "43.400", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.400", 
   "children": [], 
   "end": "51.040", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diesen Ank\u00fcndigungen von immerhin drei Bundesministerien und der damit losgetretenen Debatte m\u00fcssen nun auch Taten folgen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.040", 
   "children": [], 
   "end": "53.880", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich wird Ihnen von der Bundesregierung jetzt mitgeteilt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.880", 
   "children": [], 
   "end": "55.720", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum das alles nicht gehen soll. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.720", 
   "children": [], 
   "end": "59.200", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Fachverb\u00e4nde merken dabei durchaus gewichtige Punkte an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.200", 
   "children": [], 
   "end": "59.840", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und Sie? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.840", 
   "children": [], 
   "end": "61.880", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie in der Bundesregierung sind sogleich dabei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.880", 
   "children": [], 
   "end": "62.840", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zur\u00fcckzurudern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.840", 
   "children": [], 
   "end": "64.720", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum so verzagt? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.720", 
   "children": [], 
   "end": "65.560", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seien Sie sich gewiss: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.560", 
   "children": [], 
   "end": "66.880", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind an Ihrer Seite, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.880", 
   "children": [], 
   "end": "77.360", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie Bus und Bahn besser und g\u00fcnstiger machen wollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.360", 
   "children": [], 
   "end": "77.720", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.720", 
   "children": [], 
   "end": "81.000", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bislang ist da die Bundesregierung nicht in Erscheinung getreten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.000", 
   "children": [], 
   "end": "82.480", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben tatenlos zugesehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.480", 
   "children": [], 
   "end": "85.680", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie die Fahrpreise Jahr f\u00fcr Jahr gestiegen sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.680", 
   "children": [], 
   "end": "89.520", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sich die Verkehrsverb\u00fcnde einen Preiserh\u00f6hungsmechanismus gebaut haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.520", 
   "children": [], 
   "end": "92.240", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da kam von Ihnen nur eine Art stiller Applaus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.240", 
   "children": [], 
   "end": "93.480", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das muss ein Ende haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.480", 
   "children": [], 
   "end": "95.880", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Preise m\u00fcssen runter und nicht rauf."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.880", 
   "children": [], 
   "end": "104.000", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darum lassen Sie uns diese Aufgaben endlich angehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.000", 
   "children": [], 
   "end": "104.360", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.360", 
   "children": [], 
   "end": "106.160", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die L\u00f6sung wird kompliziert sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.160", 
   "children": [], 
   "end": "108.720", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich ist der Preis nur ein Baustein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.720", 
   "children": [], 
   "end": "110.160", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber eben ein wichtiger. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.160", 
   "children": [], 
   "end": "112.400", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Angebot von Bus und Bahn muss gut sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.400", 
   "children": [], 
   "end": "113.400", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also bequem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.400", 
   "children": [], 
   "end": "114.720", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schnell und sicher, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.720", 
   "children": [], 
   "end": "116.800", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber eben auch bezahlbar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.800", 
   "children": [], 
   "end": "119.160", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist f\u00fcr viele Menschen nicht mehr gegeben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.160", 
   "children": [], 
   "end": "121.160", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen gibt es so viele Schwarzfahrer. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.160", 
   "children": [], 
   "end": "123.680", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen m\u00fcssen so viele Eltern rechnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.680", 
   "children": [], 
   "end": "126.360", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob das Geld f\u00fcr ein Sch\u00fclerticket der Kinder da ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.360", 
   "children": [], 
   "end": "128.160", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das m\u00fcssen und das k\u00f6nnen wir \u00e4ndern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.160", 
   "children": [], 
   "end": "130.280", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Land Berlin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.280", 
   "children": [], 
   "end": "131.600", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "rot-rot-gr\u00fcn regiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.600", 
   "children": [], 
   "end": "132.080", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zeigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.080", 
   "children": [], 
   "end": "137.640", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das geht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.640", 
   "children": [], 
   "end": "138.040", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.040", 
   "children": [], 
   "end": "142.120", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das kann und muss ein Teil der viel beschworenen Mobilit\u00e4tswende sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.120", 
   "children": [], 
   "end": "145.800", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Saubere und bezahlbare Mobilit\u00e4t darf nicht exklusiv sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.800", 
   "children": [], 
   "end": "147.240", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern muss f\u00fcr alle verf\u00fcgbar sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.240", 
   "children": [], 
   "end": "148.920", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ans\u00e4tze daf\u00fcr gibt es genug. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.920", 
   "children": [], 
   "end": "150.520", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nehmen wir das Wiener Modell als Beispiel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.520", 
   "children": [], 
   "end": "153.920", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fahrg\u00e4ste mit Jahreskarte zahlen dort 1\u00a0Euro pro Tag."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.920", 
   "children": [], 
   "end": "158.720", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hatte eine Verdopplung der Zahl der Fahrg\u00e4ste seit der Einf\u00fchrung im Jahr\u00a02012 zur Folge. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.720", 
   "children": [], 
   "end": "161.920", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Oder nehmen Sie das durchgerechnete Modell einer Berliner B\u00e4renkarte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.920", 
   "children": [], 
   "end": "165.680", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das eine L\u00f6sung f\u00fcr die Rushhour aufzeigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.680", 
   "children": [], 
   "end": "167.760", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "All das kann die Menschen aus dem Auto locken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.760", 
   "children": [], 
   "end": "171.920", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber auch das ist nur der Anfang einer breiten Palette von Instrumenten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.920", 
   "children": [], 
   "end": "173.960", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen nat\u00fcrlich in das Fahrrad investieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.960", 
   "children": [], 
   "end": "177.600", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum fehlt dazu eigentlich jegliche Aussage in diesem omin\u00f6sen Brief? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.600", 
   "children": [], 
   "end": "181.560", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wann bekennen Sie sich endlich zur technischen Nachr\u00fcstung von Dieselautos und dazu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.560", 
   "children": [], 
   "end": "184.600", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das die Automobilindustrie zu zahlen hat und niemand anderes?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.600", 
   "children": [], 
   "end": "186.000", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass das wirkt und bezahlbar ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.000", 
   "children": [], 
   "end": "190.560", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat gerade der ADAC bewiesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.560", 
   "children": [], 
   "end": "191.320", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.320", 
   "children": [], 
   "end": "195.400", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ran ans Werk!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.400", 
   "children": [], 
   "end": "199.400", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei alledem d\u00fcrfen Sie nicht den l\u00e4ndlichen Raum vergessen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.400", 
   "children": [], 
   "end": "200.600", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wo kein Bus f\u00e4hrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.600", 
   "children": [], 
   "end": "201.520", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hilft es nichts, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.520", 
   "children": [], 
   "end": "203.440", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn der \u00d6PNV kostenlos ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.440", 
   "children": [], 
   "end": "204.200", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.200", 
   "children": [], 
   "end": "210.520", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Investitionen in das Angebot von Bus und Bahn m\u00fcssen auf dem Land und in der Stadt deutlich erh\u00f6ht werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.520", 
   "children": [], 
   "end": "216.480", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit komme ich zum zweiten Punkt in dieser Debatte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.480", 
   "children": [], 
   "end": "218.920", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Frau Hendricks\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.920", 
   "children": [], 
   "end": "221.680", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch Herrn Altmaier und Herrn Schmidt sei gesagt\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.680", 
   "children": [], 
   "end": "226.200", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie den Vorschlag eines kostenlosen \u00d6PNV nur in die Zeitung gebracht haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.200", 
   "children": [], 
   "end": "228.960", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um endlich nicht mehr \u00fcber Fahrverbote, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.960", 
   "children": [], 
   "end": "231.640", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nachr\u00fcstung und Dieselsubventionen reden zu m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.640", 
   "children": [], 
   "end": "233.280", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann seien Sie sich gewiss: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.280", 
   "children": [], 
   "end": "235.160", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das lassen wir Ihnen nicht durchgehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.160", 
   "children": [], 
   "end": "241.200", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben auf breiter Front Erwartungen geweckt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.200", 
   "children": [], 
   "end": "242.760", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt m\u00fcssen Sie liefern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.760", 
   "children": [], 
   "end": "243.600", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sagen Sie nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.600", 
   "children": [], 
   "end": "245.160", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie das Geld daf\u00fcr nicht finden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.160", 
   "children": [], 
   "end": "249.040", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei rede ich noch nicht einmal von den zig Milliarden Folgekosten des Stra\u00dfenverkehrs, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.040", 
   "children": [], 
   "end": "250.400", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern davon, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.400", 
   "children": [], 
   "end": "255.560", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie den Diesel jedes Jahr mit \u00fcber 8\u00a0Milliarden Euro subventionieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.560", 
   "children": [], 
   "end": "256.560", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben also\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.560", 
   "children": [], 
   "end": "257.960", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sage ich auch Ihnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.960", 
   "children": [], 
   "end": "258.840", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Donth\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.840", 
   "children": [], 
   "end": "259.280", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Geld wie Heu. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.280", 
   "children": [], 
   "end": "261.320", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden Ihnen jeden Tag ins Stammbuch schreiben: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.320", 
   "children": [], 
   "end": "263.720", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Geben Sie dieses Geld richtig aus!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.720", 
   "children": [], 
   "end": "267.160", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.160", 
   "children": [], 
   "end": "269.080", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo Sie heute den Diesel subventionieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.080", 
   "children": [], 
   "end": "271.520", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssen wir in Zukunft den \u00d6PNV sowie den Fu\u00df- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.520", 
   "children": [], 
   "end": "273.120", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Radverkehr unterst\u00fctzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.120", 
   "children": [], 
   "end": "274.560", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es w\u00e4re wirklich perfide, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.560", 
   "children": [], 
   "end": "277.480", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn diese ganze Nummer nur ein Ablenkungsman\u00f6ver, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.480", 
   "children": [], 
   "end": "279.840", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nur Fake News der Bundesregierung w\u00e4ren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.840", 
   "children": [], 
   "end": "283.000", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann w\u00fcrden Sie das Vertrauen in die Bundesregierung untergraben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.000", 
   "children": [], 
   "end": "284.880", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "noch bevor sie wieder im Amt ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.880", 
   "children": [], 
   "end": "287.200", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.200", 
   "children": [], 
   "end": "288.200", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es geht um saubere Luft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.200", 
   "children": [], 
   "end": "289.720", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es geht um Gesundheitsschutz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.720", 
   "children": [], 
   "end": "291.120", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es geht einfach darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.120", 
   "children": [], 
   "end": "294.920", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Menschen in diesem Land nicht mehr jeden Tag vergiftete Luft einatmen m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.920", 
   "children": [], 
   "end": "296.000", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr zu sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "296.000", 
   "children": [], 
   "end": "298.280", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist Ihre verdammte Aufgabe als Bundesregierung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.280", 
   "children": [], 
   "end": "300.560", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da k\u00f6nnen Sie sich nicht herausreden und sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.560", 
   "children": [], 
   "end": "302.280", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sei Aufgabe der Kommunen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.280", 
   "children": [], 
   "end": "305.000", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Verantwortung m\u00fcssen Sie gerecht werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.000", 
   "children": [], 
   "end": "308.160", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Machen Sie Bus und Bahn endlich besser und g\u00fcnstiger! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.160", 
   "children": [], 
   "end": "310.760", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00f6rdern Sie den Radverkehr st\u00e4rker als bisher! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.760", 
   "children": [], 
   "end": "312.680", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zwingen Sie die Automobilindustrie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.680", 
   "children": [], 
   "end": "316.680", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr ihre Fehler einzustehen und zumindest die Nachr\u00fcstung rasch zu bezahlen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "316.680", 
   "children": [], 
   "end": "317.760", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind Ihre Aufgaben! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "317.760", 
   "children": [], 
   "end": "319.520", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Briefeschreiben war gestern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "319.520", 
   "children": [], 
   "end": "320.240", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Heute gilt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "320.240", 
   "children": [], 
   "end": "321.000", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ran ans Werk!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "321.000", 
   "children": [], 
   "end": "322.000", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "322.000", 
   "children": [], 
   "end": "337.000", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort hat der Kollege Andreas Jung von der CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}