{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "0.840", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "0.840", 
   "children": [], 
   "end": "1.160", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.160", 
   "children": [], 
   "end": "1.360", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.360", 
   "children": [], 
   "end": "2.160", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist ein ernstes Problem; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.160", 
   "children": [], 
   "end": "3.240", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kuhle hat das richtig gesagt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3.240", 
   "children": [], 
   "end": "3.920", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Gro\u00dfe Koalition der letzten Wahlperiode\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3.920", 
   "children": [], 
   "end": "4.240", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich hoffe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.240", 
   "children": [], 
   "end": "5.640", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das gilt auch f\u00fcr die Gro\u00dfe Koalition der jetzigen Wahlperiode mit dem Vertrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.640", 
   "children": [], 
   "end": "6.640", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den wir gemacht haben\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.640", 
   "children": [], 
   "end": "8.040", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hatte aber eine extrem klare Sprache gegen\u00fcber ausl\u00e4ndischen Gef\u00e4hrdern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.040", 
   "children": [], 
   "end": "8.960", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So hie\u00df es in der letzten Wahlperiode: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.960", 
   "children": [], 
   "end": "9.880", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer schwere Straftaten begeht oder als Gef\u00e4hrder erkannt wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.880", 
   "children": [], 
   "end": "11.800", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verwirkt sein Recht auf Asyl in Deutschland."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.800", 
   "children": [], 
   "end": "12.160", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist der Geist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.160", 
   "children": [], 
   "end": "13.360", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem wir 2016 das Asylpaket\u00a0II gemacht haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.360", 
   "children": [], 
   "end": "13.960", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erleichterte Ausweisung"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.960", 
   "children": [], 
   "end": "15.000", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Abschiebung krimineller Ausl\u00e4nder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.000", 
   "children": [], 
   "end": "15.680", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist der Geist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.680", 
   "children": [], 
   "end": "19.880", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem wir im Sommer\u00a02017 die M\u00f6glichkeiten der Abschiebehaft und des Ausreisegewahrsams deutlich ausgeweitet haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.880", 
   "children": [], 
   "end": "20.360", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist der Geist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.360", 
   "children": [], 
   "end": "21.000", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem wir die Residenzpflicht beschlossen haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.000", 
   "children": [], 
   "end": "21.680", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich k\u00f6nnte noch mehr Beispiele nennen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.680", 
   "children": [], 
   "end": "23.000", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der aktuelle Koalitionsvertrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.000", 
   "children": [], 
   "end": "23.800", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der gerade zur Abstimmung steht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.800", 
   "children": [], 
   "end": "23.880", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sieht vor\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.880", 
   "children": [], 
   "end": "23.881", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich zitiere\u00a0\u2013:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.881", 
   "children": [], 
   "end": "25.000", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer sein Aufenthaltsrecht missbraucht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.000", 
   "children": [], 
   "end": "25.880", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Straftaten zu begehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.880", 
   "children": [], 
   "end": "27.200", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss unser Land verlassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.200", 
   "children": [], 
   "end": "29.680", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stephan Mayer hat es uns gerade erkl\u00e4rt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.680", 
   "children": [], 
   "end": "31.240", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sozialleistungsbetrug und BtM-Delikte kommen erschwerend hinzu. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.240", 
   "children": [], 
   "end": "31.520", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich hatte mir mehr vorgestellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.520", 
   "children": [], 
   "end": "32.320", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich habe versucht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.320", 
   "children": [], 
   "end": "32.600", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mehr durchzusetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.600", 
   "children": [], 
   "end": "33.280", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe mich nicht durchsetzen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.280", 
   "children": [], 
   "end": "33.520", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wir haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.520", 
   "children": [], 
   "end": "33.600", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hoffe ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.600", 
   "children": [], 
   "end": "33.960", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ja noch eine ganze Legislatur vor uns."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.960", 
   "children": [], 
   "end": "34.360", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.360", 
   "children": [], 
   "end": "35.400", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir wollen die Voraussetzungen f\u00fcr die Abschiebehaft absenken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.400", 
   "children": [], 
   "end": "35.440", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kuhle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.440", 
   "children": [], 
   "end": "36.280", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre Analyse war absolut richtig: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.280", 
   "children": [], 
   "end": "36.320", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.320", 
   "children": [], 
   "end": "36.840", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ausreisepflichtig sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.840", 
   "children": [], 
   "end": "36.960", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssen schneller abgeschoben werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.960", 
   "children": [], 
   "end": "37.320", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist die Idee der Einrichtung von AnkER-Zentren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.320", 
   "children": [], 
   "end": "37.480", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir im Koalitionsvertrag vorsehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.480", 
   "children": [], 
   "end": "37.560", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "genau der richtige Punkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.560", 
   "children": [], 
   "end": "37.680", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um an den Ursachen zu arbeiten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.680", 
   "children": [], 
   "end": "38.400", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darum geht es Ihnen von der AfD nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.400", 
   "children": [], 
   "end": "38.480", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr Gesetzentwurf ist eigentlich \u00fcberfl\u00fcssig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.480", 
   "children": [], 
   "end": "39.360", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir tun das alles schon. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.360", 
   "children": [], 
   "end": "40.240", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre L\u00f6sungen sind wenig durchdacht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.240", 
   "children": [], 
   "end": "40.680", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Reusch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.680", 
   "children": [], 
   "end": "41.120", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich bin kein Jurist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.120", 
   "children": [], 
   "end": "41.920", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ist es mir etwas peinlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.920", 
   "children": [], 
   "end": "42.560", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ich Sie belehren muss."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.560", 
   "children": [], 
   "end": "43.840", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meldepflichten f\u00fcr ausreisepflichtige Gef\u00e4hrder gibt es schon l\u00e4ngst."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.840", 
   "children": [], 
   "end": "44.920", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn ein Extremismusbezug besteht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.920", 
   "children": [], 
   "end": "46.320", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gibt es sogar eine solche Pflicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.320", 
   "children": [], 
   "end": "46.960", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das muss die ABH nicht verh\u00e4ngen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.960", 
   "children": [], 
   "end": "47.320", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber wenn sie es nicht verweigert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.320", 
   "children": [], 
   "end": "48.800", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss sich eine solche Person w\u00f6chentlich melden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.800", 
   "children": [], 
   "end": "49.840", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Unterschied zwischen Ihnen und uns ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.840", 
   "children": [], 
   "end": "50.880", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie schie\u00dfen mit der Pumpgun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.880", 
   "children": [], 
   "end": "52.040", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir machen das pr\u00e4zise nach dem Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.040", 
   "children": [], 
   "end": "53.280", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.280", 
   "children": [], 
   "end": "53.840", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben die Chance, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.840", 
   "children": [], 
   "end": "54.360", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier etwas zu tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.360", 
   "children": [], 
   "end": "55.320", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir m\u00fcssen aber nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.320", 
   "children": [], 
   "end": "56.120", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist die Gef\u00e4hrdungsintensit\u00e4t, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.120", 
   "children": [], 
   "end": "56.520", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir einsch\u00e4tzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.520", 
   "children": [], 
   "end": "57.480", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie gehen nach dem Prinzip Schleppnetz vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.480", 
   "children": [], 
   "end": "57.880", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir nehmen die Harpune."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.880", 
   "children": [], 
   "end": "59.240", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die dauerhafte Gef\u00e4hrderhaft im Aufenthaltsrecht vorzusehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.240", 
   "children": [], 
   "end": "60.240", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie das wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.240", 
   "children": [], 
   "end": "62.040", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist ein weiterer rechtssystematischer Fehler. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.040", 
   "children": [], 
   "end": "63.480", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen eigentlich allgemeine Gef\u00e4hrdungssachverhalte ansprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.480", 
   "children": [], 
   "end": "65.720", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wollen das aber im Aufenthaltsgesetz regeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.720", 
   "children": [], 
   "end": "66.560", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was ist das f\u00fcr ein juristischer Wahnsinn?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.560", 
   "children": [], 
   "end": "68.640", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Aufenthaltsgesetz zielt auf Aufenthaltsbeendigung Ausreisepflichtiger. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.640", 
   "children": [], 
   "end": "69.360", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie einen Gef\u00e4hrder haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.360", 
   "children": [], 
   "end": "69.760", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der das gar nicht ist\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.760", 
   "children": [], 
   "end": "70.680", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Fall wollen Sie ja auch behandeln\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.680", 
   "children": [], 
   "end": "71.440", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann m\u00fcssten Sie das im Polizeirecht regeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.440", 
   "children": [], 
   "end": "72.440", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Polizeihoheit liegt aber bei den L\u00e4ndern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.440", 
   "children": [], 
   "end": "72.600", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass das geht\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.600", 
   "children": [], 
   "end": "72.960", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stephan Mayer hat es nicht erw\u00e4hnt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.960", 
   "children": [], 
   "end": "73.480", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "er ist sehr bescheiden\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.480", 
   "children": [], 
   "end": "74.200", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beweist Bayern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.200", 
   "children": [], 
   "end": "76.320", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dort gibt es die Ausweitung des Pr\u00e4ventivgewahrsams f\u00fcr Gef\u00e4hrder mit Richtervorbehalt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.320", 
   "children": [], 
   "end": "76.880", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eine wunderbare L\u00f6sung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.880", 
   "children": [], 
   "end": "77.560", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So macht man das grundgesetzkonform. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.560", 
   "children": [], 
   "end": "77.840", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das werden Sie wahrscheinlich nie verstehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.840", 
   "children": [], 
   "end": "79.000", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Vorlesung von einem Nichtjuristen f\u00fcr einen Juristen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.000", 
   "children": [], 
   "end": "79.560", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das gef\u00e4llt mir."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.560", 
   "children": [], 
   "end": "80.080", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Schuster, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.080", 
   "children": [], 
   "end": "81.120", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gestatten Sie eine Zwischenfrage des Kollegen Brandner?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.120", 
   "children": [], 
   "end": "81.880", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eigentlich lasse ich Zwischenfragen immer zu. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.880", 
   "children": [], 
   "end": "83.640", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Moment habe ich aber die Pflicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.640", 
   "children": [], 
   "end": "84.480", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dazu beizutragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.480", 
   "children": [], 
   "end": "85.880", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diese Debatte p\u00fcnktlich zu Ende geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.880", 
   "children": [], 
   "end": "88.120", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil eine Sondersitzung des PKGr stattfindet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.120", 
   "children": [], 
   "end": "88.280", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir treffen uns wieder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.280", 
   "children": [], 
   "end": "88.520", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "versprochen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.520", 
   "children": [], 
   "end": "88.600", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.600", 
   "children": [], 
   "end": "89.600", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sehen in Ihrem Antrag die Bundeszust\u00e4ndigkeit f\u00fcr Gefahrenabwehr vor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.600", 
   "children": [], 
   "end": "90.520", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist nur noch mit Humor zu ertragen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.520", 
   "children": [], 
   "end": "92.240", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesen zwei Zeilen wird Artikel\u00a020 des Grundgesetzes eben mal in die Tonne getreten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.240", 
   "children": [], 
   "end": "92.241", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Entschuldigung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.241", 
   "children": [], 
   "end": "93.120", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lesen Sie bitte Artikel\u00a020 des Grundgesetzes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.120", 
   "children": [], 
   "end": "93.600", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dort steht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.600", 
   "children": [], 
   "end": "94.960", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was das hier f\u00fcr ein Land ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.960", 
   "children": [], 
   "end": "96.880", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass Sie eine zentralstaatliche Ordnung lieben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.880", 
   "children": [], 
   "end": "97.080", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das erschlie\u00dft sich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.080", 
   "children": [], 
   "end": "97.360", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.360", 
   "children": [], 
   "end": "97.600", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jedem hier. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.600", 
   "children": [], 
   "end": "99.760", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wir haben mit der f\u00f6deralen Sicherheitsarchitektur seit Jahrzehnten eine Qualit\u00e4t bewiesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.760", 
   "children": [], 
   "end": "100.680", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie noch nicht begriffen haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.680", 
   "children": [], 
   "end": "101.320", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Entschuldigung!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.320", 
   "children": [], 
   "end": "102.960", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt im Rahmen der f\u00f6deralen Sicherheitsarchitektur \u00dcberforderungssituationen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.960", 
   "children": [], 
   "end": "103.200", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ja!\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.200", 
   "children": [], 
   "end": "103.640", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und an denen m\u00fcssen wir arbeiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.640", 
   "children": [], 
   "end": "104.680", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das tun wir zum Beispiel im Untersuchungsausschuss \u201eAmri\u201c\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.680", 
   "children": [], 
   "end": "105.280", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit Sicherheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.280", 
   "children": [], 
   "end": "108.200", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber weit \u00fcber 90\u00a0Prozent des polizeilichen Alltags in der Gefahrenabwehr sind bei den L\u00e4ndern wunderbar aufgehoben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.200", 
   "children": [], 
   "end": "109.400", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Wirklichkeit m\u00f6chte ich diese konkurrierende Kooperation der L\u00e4nder."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.400", 
   "children": [], 
   "end": "109.520", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir lernen immer von den Besseren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.520", 
   "children": [], 
   "end": "109.720", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen kann ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.720", 
   "children": [], 
   "end": "109.960", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn ich schon Bayern erw\u00e4hne, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.960", 
   "children": [], 
   "end": "110.440", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Baden-W\u00fcrttemberg nicht auslassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.440", 
   "children": [], 
   "end": "111.360", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie man es exekutiv besser l\u00f6st, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.360", 
   "children": [], 
   "end": "112.240", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie der Geist unserer Gesetzgebung umgesetzt wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.240", 
   "children": [], 
   "end": "113.200", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zeigt Baden-W\u00fcrttemberg mit seinem Sonderstab gegen Gef\u00e4hrder: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.200", 
   "children": [], 
   "end": "113.400", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Justiz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.400", 
   "children": [], 
   "end": "113.680", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.680", 
   "children": [], 
   "end": "115.520", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Polizeibeh\u00f6rden sitzen in einem Sonderstab und greifen die schlimmsten Patienten heraus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.520", 
   "children": [], 
   "end": "115.800", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sie haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.800", 
   "children": [], 
   "end": "116.400", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich Intensiv- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.400", 
   "children": [], 
   "end": "117.320", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Mehrfacht\u00e4ter. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.320", 
   "children": [], 
   "end": "118.960", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann wird in einer Fallkonferenz das gemacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.960", 
   "children": [], 
   "end": "119.560", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir wollen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.560", 
   "children": [], 
   "end": "122.000", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Sanktion des Fehlverhaltens muss auf dem Fu\u00dfe folgen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.000", 
   "children": [], 
   "end": "123.440", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Abschiebungserfolge in Baden-W\u00fcrttemberg sind gut. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.440", 
   "children": [], 
   "end": "125.000", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann das nur allen 16\u00a0L\u00e4ndern empfehlen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.000", 
   "children": [], 
   "end": "126.200", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber es ist eine L\u00e4ndersache."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.200", 
   "children": [], 
   "end": "126.600", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Schuster, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.600", 
   "children": [], 
   "end": "127.560", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie m\u00fcssen zum Schluss kommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.560", 
   "children": [], 
   "end": "129.000", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im \u00dcbrigen wollen wir mit einem Musterpolizeigesetz daf\u00fcr sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.000", 
   "children": [], 
   "end": "130.160", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir zu einheitlichen Standards kommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.160", 
   "children": [], 
   "end": "131.440", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber das ist eine Verpflichtung der L\u00e4nder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.440", 
   "children": [], 
   "end": "131.840", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und ich hoffe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.840", 
   "children": [], 
   "end": "131.920", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die L\u00e4nder sie eingehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.920", 
   "children": [], 
   "end": "132.080", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Letzter Satz: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.080", 
   "children": [], 
   "end": "135.280", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Konsequentes exekutives Handeln im Geiste unserer Gesetzgebung f\u00f6rdert in jedem Fall die Hilfsbereitschaft der Deutschen gegen\u00fcber den Integra\u00adtionswilligen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.280", 
   "children": [], 
   "end": "136.240", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber daf\u00fcr m\u00fcssen wir die Konsequenz zeigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.240", 
   "children": [], 
   "end": "136.400", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.400", 
   "children": [], 
   "end": "137.800", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nicht integrationswillig sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.800", 
   "children": [], 
   "end": "139.240", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "rauskommen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.240", 
   "children": [], 
   "end": "141.480", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr haben wir alles getan."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.480", 
   "children": [], 
   "end": "144.360", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt m\u00fcssen wir es exekutiv umsetzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.360", 
   "children": [], 
   "end": "145.720", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bedanke mich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.720", 
   "children": [], 
   "end": "148.720", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner ist der Kollege Helge Lindh von der Fraktion der SPD."
   ]
  }
 ]
}