{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "0.440", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "0.440", 
   "children": [], 
   "end": "1.520", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.880", 
   "children": [], 
   "end": "6.400", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als Russland vor wenigen Jahren die Krim und die Ostukraine eingenommen hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.400", 
   "children": [], 
   "end": "7.360", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lautete die offizielle Begr\u00fcndung: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.360", 
   "children": [], 
   "end": "8.680", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dort leben sehr viele russische Staatsb\u00fcrger mit einem gewissen Sicherheitsbed\u00fcrfnis, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.680", 
   "children": [], 
   "end": "8.960", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dieses k\u00f6nnen wir nur gew\u00e4hrleisten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.960", 
   "children": [], 
   "end": "10.520", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Russland selbst dort f\u00fcr Sicherheit sorgt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.520", 
   "children": [], 
   "end": "10.840", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir alle wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.840", 
   "children": [], 
   "end": "11.200", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Pr\u00e4sident Putin regelm\u00e4\u00dfig von innenpolitischen Problemen ablenkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.200", 
   "children": [], 
   "end": "11.201", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem er sich milit\u00e4risch irgendwo profiliert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.201", 
   "children": [], 
   "end": "11.202", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob auf der Krim, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.202", 
   "children": [], 
   "end": "11.203", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der Ostukraine, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.203", 
   "children": [], 
   "end": "11.204", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Syrien oder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.204", 
   "children": [], 
   "end": "11.205", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie gestern gesehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.205", 
   "children": [], 
   "end": "11.206", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit der Pr\u00e4sentation neuer Waffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.206", 
   "children": [], 
   "end": "11.207", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Immer wenn es bei ihm innenpolitisch schwierig wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.207", 
   "children": [], 
   "end": "11.208", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann erkauft er sich auf Nebenkriegsschaupl\u00e4tzen wieder die n\u00f6tige Popularit\u00e4t. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.208", 
   "children": [], 
   "end": "11.209", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die drei baltischen Staaten passen ideal in dieses Schema, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.209", 
   "children": [], 
   "end": "11.210", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben sie doch einen Bev\u00f6lkerungsanteil von etwa einem Viertel russischer B\u00fcrger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.210", 
   "children": [], 
   "end": "11.211", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und auch die Enklave Kaliningrad k\u00f6nnte f\u00fcr Russland leichter auf dem Landweg erreicht werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.211", 
   "children": [], 
   "end": "11.212", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Baltikum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.212", 
   "children": [], 
   "end": "11.213", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mitglied der Europ\u00e4ischen Union, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.213", 
   "children": [], 
   "end": "11.214", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist sich dieser Gefahr sehr bewusst. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.214", 
   "children": [], 
   "end": "11.215", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Lebensversicherung f\u00fcr das Baltikum ist der starke Arm der NATO, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.215", 
   "children": [], 
   "end": "11.216", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dessen St\u00e4rke Russland abschreckt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.216", 
   "children": [], 
   "end": "11.217", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Selbstverst\u00e4ndlich geh\u00f6rt auch die Einbeziehung des nuklearen Potenzials zu diesem Schutzschirm."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.217", 
   "children": [], 
   "end": "11.218", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Entschuldigung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.218", 
   "children": [], 
   "end": "11.219", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.219", 
   "children": [], 
   "end": "11.220", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gestatten Sie eine Zwischenfrage aus der AfD-Fraktion?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.220", 
   "children": [], 
   "end": "11.221", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte erst nach der Rede."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.221", 
   "children": [], 
   "end": "11.222", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach der Rede gibt es keine Zwischenfrage. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.222", 
   "children": [], 
   "end": "11.223", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann ist die Redezeit zu Ende."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.223", 
   "children": [], 
   "end": "11.224", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann lehne ich sie ab.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.224", 
   "children": [], 
   "end": "11.225", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was glauben Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.225", 
   "children": [], 
   "end": "11.226", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Schockwelle durch ganz Osteuropa ginge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.226", 
   "children": [], 
   "end": "11.227", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Deutschland einseitig aus der nuklearen Teilhabe aussteigen w\u00fcrde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.227", 
   "children": [], 
   "end": "11.228", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so wie es die Gr\u00fcnen verlangen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.228", 
   "children": [], 
   "end": "11.229", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir uns aus internationalen Vereinbarungen einfach vom Acker machen und den anderen sagen w\u00fcrden: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.229", 
   "children": [], 
   "end": "11.230", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eSeht doch zu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.230", 
   "children": [], 
   "end": "11.231", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo ihr bleibt\u201c? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.231", 
   "children": [], 
   "end": "11.232", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir fangen gerade an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.232", 
   "children": [], 
   "end": "11.233", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zusammen mit den europ\u00e4ischen Partnern unsere Verteidigung europ\u00e4isch zu denken und europ\u00e4isch zu organisieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.233", 
   "children": [], 
   "end": "11.234", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu geh\u00f6rt enorm viel Vertrauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.234", 
   "children": [], 
   "end": "11.235", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil die einzelnen Nationalstaaten daf\u00fcr nationale Souver\u00e4nit\u00e4t abgeben m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.235", 
   "children": [], 
   "end": "11.236", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses Vertrauen w\u00fcrden wir konterkarieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.236", 
   "children": [], 
   "end": "11.237", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir w\u00fcrden diesen Aufbau einer europ\u00e4ischen Verteidigung im Keim ersticken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.237", 
   "children": [], 
   "end": "11.238", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir einseitige Ma\u00dfnahmen ergreifen w\u00fcrden und uns aus den B\u00fcndnissen verabschieden w\u00fcrden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.238", 
   "children": [], 
   "end": "11.239", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe schon vor einer Woche hier ausgef\u00fchrt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.239", 
   "children": [], 
   "end": "11.240", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich will nicht alles wiederholen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.240", 
   "children": [], 
   "end": "11.241", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es wenig bringt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.241", 
   "children": [], 
   "end": "11.760", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn die atomwaffenfreien Staaten verlangen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.760", 
   "children": [], 
   "end": "12.320", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass alle Nuklearm\u00e4chte bitte ihre Atomwaffen vernichten sollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.320", 
   "children": [], 
   "end": "12.880", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Antrag von Union und SPD greift ja genau diese Linie auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.880", 
   "children": [], 
   "end": "13.640", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich die bestehende Sicherheitsarchitektur in Europa nicht ohne Not zu gef\u00e4hrden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.640", 
   "children": [], 
   "end": "14.640", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern im gemeinsamen Dialog mit den USA und Russland darauf hinzuarbeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.640", 
   "children": [], 
   "end": "16.680", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schritt f\u00fcr Schritt zu immer weniger Atomwaffen zu kommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.680", 
   "children": [], 
   "end": "19.880", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere Aufgabe in Deutschland und in Europa ist es dabei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.880", 
   "children": [], 
   "end": "20.600", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu vermitteln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.600", 
   "children": [], 
   "end": "22.160", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unklarheiten auszur\u00e4umen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.160", 
   "children": [], 
   "end": "22.760", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gegenseitige Vorw\u00fcrfe zu entkr\u00e4ften und mit daf\u00fcr zu sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.760", 
   "children": [], 
   "end": "24.000", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Vereinbarungen aus dem INF-Vertrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.000", 
   "children": [], 
   "end": "24.720", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also das Verbot aller Mittelstreckenraketen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.720", 
   "children": [], 
   "end": "24.721", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eingehalten werden und die Vertr\u00e4ge weiterhin gelten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.721", 
   "children": [], 
   "end": "25.200", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Gr\u00fcnen verlangen in ihrem Antrag unter Punkt\u00a03 den einseitigen Ausstieg Deutschlands aus der nuklearen Teilhabe der NATO. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.200", 
   "children": [], 
   "end": "26.280", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Doch das entspricht genau dem Vorgehen von Pr\u00e4sident Trump: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.280", 
   "children": [], 
   "end": "26.281", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es interessiert einen nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.281", 
   "children": [], 
   "end": "26.282", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche B\u00fcndnisse man eingegangen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.282", 
   "children": [], 
   "end": "27.000", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Absprachen dabei getroffen wurden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.000", 
   "children": [], 
   "end": "28.320", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man macht sich einfach vom Acker nach dem Motto \u201eNur meine Interessen sind wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.320", 
   "children": [], 
   "end": "28.600", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Osteurop\u00e4er sollen dann sehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.600", 
   "children": [], 
   "end": "28.840", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sie klarkommen\u201c."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.840", 
   "children": [], 
   "end": "29.160", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.160", 
   "children": [], 
   "end": "30.440", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "genau diese Methode Trump kann doch nicht ernsthaft unsere Antwort auf die Herausforderungen des Zeitalters der Globalisierung sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.440", 
   "children": [], 
   "end": "31.000", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie uns vielmehr daran arbeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.000", 
   "children": [], 
   "end": "31.280", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Vertrauen zwischen den Atomm\u00e4chten zu verbessern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.280", 
   "children": [], 
   "end": "31.720", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die bestehenden Abr\u00fcstungsvertr\u00e4ge zu st\u00e4rken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.720", 
   "children": [], 
   "end": "32.680", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weiterzuentwickeln und gemeinsam im Verbund mit den europ\u00e4ischen Partnern die Sicherheit in Europa zu verbessern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.680", 
   "children": [], 
   "end": "33.000", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.000", 
   "children": [], 
   "end": "33.640", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann erteile ich jetzt das Wort dem Kollegen \u00adLucassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.640", 
   "children": [], 
   "end": "33.840", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "AfD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.840", 
   "children": [], 
   "end": "34.960", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu einer Kurzintervention."
   ]
  }
 ]
}