{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "3.160", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3.160", 
   "children": [], 
   "end": "9.200", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren Abgeordnete! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.200", 
   "children": [], 
   "end": "13.760", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Parlament sei das Herz der parlamentarischen Demokratie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.760", 
   "children": [], 
   "end": "18.160", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat der Pr\u00e4sident zu Beginn der Legislaturperiode hervorgehoben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.160", 
   "children": [], 
   "end": "20.120", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehen wir einmal davon ab, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.120", 
   "children": [], 
   "end": "24.960", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass im Zuge einer Herztransplantation dieses Organ\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.960", 
   "children": [], 
   "end": "25.400", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Parlament\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.400", 
   "children": [], 
   "end": "27.560", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von Berlin nach Br\u00fcssel wandert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.560", 
   "children": [], 
   "end": "32.320", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade vor einigen Stunden haben wir uns mit dem Versuch der EU befasst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.320", 
   "children": [], 
   "end": "34.880", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Nationalstaaten vorzuschreiben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.880", 
   "children": [], 
   "end": "38.280", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sie ihre Haushaltspl\u00e4ne aufzustellen haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.280", 
   "children": [], 
   "end": "43.240", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben in den letzten Wochen viele gesinnungsethische Reden geh\u00f6rt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.240", 
   "children": [], 
   "end": "45.400", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es dr\u00e4ngt sich der Verdacht auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.400", 
   "children": [], 
   "end": "49.880", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dies eine Art von Politikersatz darstellt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.880", 
   "children": [], 
   "end": "58.040", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Statt der Er\u00f6rterung von Schicksalsfragen des Landes werden zunehmend politische Einzelfragen ins Schaufenster des Parlaments gestellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.040", 
   "children": [], 
   "end": "60.800", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dem Publikum gefallen sollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.800", 
   "children": [], 
   "end": "67.040", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im F\u00fcnfminutentakt werden sie hier besprochen und verschwinden dann in der Welt der Aussch\u00fcsse. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.040", 
   "children": [], 
   "end": "69.000", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um die Schaust\u00fccke wirkungsvoll platzieren zu k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.000", 
   "children": [], 
   "end": "77.160", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wurden viele dieser Antr\u00e4ge offenbar bewusst besonders zeitnah zur Plenarsitzung den \u00fcbrigen Fraktionen bekannt gegeben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.160", 
   "children": [], 
   "end": "81.400", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit deren Befassung mit den Themen m\u00f6glichst erschwert wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.400", 
   "children": [], 
   "end": "83.960", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Art umgekehrtes Mikado: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.960", 
   "children": [], 
   "end": "85.600", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer sich zuletzt bewegt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.600", 
   "children": [], 
   "end": "85.720", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat gewonnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.720", 
   "children": [], 
   "end": "88.720", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.720", 
   "children": [], 
   "end": "97.360", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der vorliegende Antrag zu Tagesordnungspunkt\u00a06 ist als Drucksache\u00a019/959 seit gestern verf\u00fcgbar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.360", 
   "children": [], 
   "end": "99.360", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu einem Zeitpunkt also, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.360", 
   "children": [], 
   "end": "106.440", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu dem alle Arbeitskreise und alle Fraktionen bereits getagt haben und sich daher mit dem Antragsgegenstand \u00fcberhaupt nicht befassen konnten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.440", 
   "children": [], 
   "end": "111.280", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine gute Voraussetzung f\u00fcr eine qualit\u00e4tsvolle Diskussion?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.280", 
   "children": [], 
   "end": "112.560", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich denke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.560", 
   "children": [], 
   "end": "114.600", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dieser Stil geht nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.600", 
   "children": [], 
   "end": "116.200", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dar\u00fcber sollten wir reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.200", 
   "children": [], 
   "end": "119.040", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dar\u00fcber sollte auch der \u00c4ltestenrat reden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.040", 
   "children": [], 
   "end": "122.400", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was den Antrag angeht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.400", 
   "children": [], 
   "end": "123.040", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "geht es im Kern darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.040", 
   "children": [], 
   "end": "129.080", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unternehmensfreundliche Abschreibungsregelungen f\u00fcr sogenannte digitale Investitionsg\u00fcter zu schaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.080", 
   "children": [], 
   "end": "129.760", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Begriff, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.760", 
   "children": [], 
   "end": "130.480", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der in der Tat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.480", 
   "children": [], 
   "end": "131.840", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie schon meine Vorredner gesagt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.840", 
   "children": [], 
   "end": "134.400", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kein technischer Begriff des Rechtes ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.400", 
   "children": [], 
   "end": "137.520", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist eine sehr softige Umschreibung eines Problems. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.520", 
   "children": [], 
   "end": "140.960", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber er ist keine justiziable Vorlage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.960", 
   "children": [], 
   "end": "143.960", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aus der man irgendetwas Vern\u00fcnftiges machen k\u00f6nnte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.960", 
   "children": [], 
   "end": "145.480", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die sehr allgemeinen Forderungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.480", 
   "children": [], 
   "end": "151.880", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die einer gesetzgeberischen Behandlung zugef\u00fchrt werden sollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.880", 
   "children": [], 
   "end": "154.200", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "enthalten weder Spektakul\u00e4res, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.200", 
   "children": [], 
   "end": "156.600", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "noch sind sie handwerklich daf\u00fcr tauglich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.600", 
   "children": [], 
   "end": "159.680", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "konkrete Regelungen daraus abzuleiten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.680", 
   "children": [], 
   "end": "160.920", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich erlaube mir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.920", 
   "children": [], 
   "end": "162.760", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aus der Vorlage zu zitieren:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.760", 
   "children": [], 
   "end": "164.000", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "II. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.000", 
   "children": [], 
   "end": "166.320", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung wird daher aufgefordert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.320", 
   "children": [], 
   "end": "171.720", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich gemeinsam mit den L\u00e4ndern f\u00fcr eine \u00dcberarbeitung der Abschreibungsvorschriften einzusetzen\u00a0\u2026"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.720", 
   "children": [], 
   "end": "172.480", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.480", 
   "children": [], 
   "end": "173.480", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gestatten Sie mir: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.480", 
   "children": [], 
   "end": "175.360", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So genau wollten wir es auch nicht wissen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.360", 
   "children": [], 
   "end": "178.760", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie beklagten vorher die handwerkliche Unpr\u00e4zision. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.760", 
   "children": [], 
   "end": "180.440", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie klagen dar\u00fcber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.440", 
   "children": [], 
   "end": "181.320", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man sagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.320", 
   "children": [], 
   "end": "184.360", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "man m\u00fcsse beispielsweise f\u00fcr eine Zust\u00e4ndigkeitsverlagerung die Struktur ver\u00e4ndern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.360", 
   "children": [], 
   "end": "187.640", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und hier erteilen Sie in dieser allgemeinen Form einen Gespr\u00e4chsauftrag."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.640", 
   "children": [], 
   "end": "189.680", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann folgt der erste Punkt unter II. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.680", 
   "children": [], 
   "end": "191.240", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es soll eine Abschreibungsvorschrift sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.240", 
   "children": [], 
   "end": "195.200", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201edie dem Prozess der Digitalisierung von Gesch\u00e4ftsmodellen bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.200", 
   "children": [], 
   "end": "203.480", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der digitalen Transformation von Wertsch\u00f6pfungsketten eine angemessene und damit st\u00e4rkere Beachtung schenkt\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.480", 
   "children": [], 
   "end": "205.440", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist einfach nichts. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.440", 
   "children": [], 
   "end": "207.920", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eine v\u00f6llig inhaltsleere Phrase, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.920", 
   "children": [], 
   "end": "210.360", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit der gesetzgeberisch \u00fcberhaupt nichts anzufangen ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.360", 
   "children": [], 
   "end": "212.000", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der zweite Punkt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.000", 
   "children": [], 
   "end": "214.240", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung wird aufgefordert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.240", 
   "children": [], 
   "end": "216.480", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich f\u00fcr eine Abschreibungsvorschrift einzusetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.480", 
   "children": [], 
   "end": "219.360", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die \u201ef\u00fcr \u201adigitale Innovationsg\u00fcter\u2018 bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.360", 
   "children": [], 
   "end": "220.960", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr Wirtschaftsg\u00fcter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.960", 
   "children": [], 
   "end": "223.840", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die der digitalen Transformation dienen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.840", 
   "children": [], 
   "end": "225.200", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine einheitliche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.200", 
   "children": [], 
   "end": "228.040", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "maximale Nutzungsdauer von drei Jahren vorsieht\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.040", 
   "children": [], 
   "end": "231.400", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie ein Mittelst\u00e4ndler die Digitalisierung bew\u00e4ltigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.400", 
   "children": [], 
   "end": "237.240", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob er beispielsweise gro\u00dfe Leasingvertr\u00e4ge abschlie\u00dft oder ob er investiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.240", 
   "children": [], 
   "end": "240.240", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist eine v\u00f6llig freie Entscheidung des Unternehmers. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.240", 
   "children": [], 
   "end": "241.520", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn ein Mittelst\u00e4ndler least\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.520", 
   "children": [], 
   "end": "243.720", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist typischerweise der Fall\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.720", 
   "children": [], 
   "end": "245.160", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann hat er keine Wirtschaftsg\u00fcter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.160", 
   "children": [], 
   "end": "247.040", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern sofort Betriebsausgaben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.040", 
   "children": [], 
   "end": "251.120", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese kann er steuerlich sofort zum Abzug bringen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.120", 
   "children": [], 
   "end": "253.440", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit hat er \u00fcberhaupt kein Problem. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.440", 
   "children": [], 
   "end": "256.080", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier brauchen wir \u00fcber Abschreibung gar nicht zu reden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.080", 
   "children": [], 
   "end": "257.520", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dritter markanter Punkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.520", 
   "children": [], 
   "end": "259.200", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der uns allen die Fahrtrichtung der Gesetzgebung im Steuerrecht deutlich machen soll. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.200", 
   "children": [], 
   "end": "259.760", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung wird aufgefordert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.760", 
   "children": [], 
   "end": "261.880", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich f\u00fcr eine Abschreibungsvorschrift einzusetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.880", 
   "children": [], 
   "end": "266.200", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die \u201ebei Aufwendungen zur Einf\u00fchrung eines betriebswirtschaftlichen Softwaresystems ... "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.200", 
   "children": [], 
   "end": "269.360", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ebenfalls eine Nutzungsdauer von drei Jahren vorsieht\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.360", 
   "children": [], 
   "end": "272.000", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist genauso substanzlos. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.000", 
   "children": [], 
   "end": "273.240", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei allem Respekt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.240", 
   "children": [], 
   "end": "275.560", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Intention ist okay; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.560", 
   "children": [], 
   "end": "278.160", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Modernisierung sollte steuerrechtlich vern\u00fcnftig begleitet werden; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.160", 
   "children": [], 
   "end": "279.920", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der Sache besteht sicherlich kein Diskussionsbedarf\u00a0\u2013:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.920", 
   "children": [], 
   "end": "280.520", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.520", 
   "children": [], 
   "end": "282.280", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie dazu liefern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.280", 
   "children": [], 
   "end": "285.200", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist einfach so d\u00fcnn wie der Kaffee."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.200", 
   "children": [], 
   "end": "288.400", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht sprachlich wunderbar weiter:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.400", 
   "children": [], 
   "end": "294.280", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die M\u00f6glichkeit der Sofortabschreibung f\u00fcr so genannte Trivialprogramme soll\u00a0... "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.280", 
   "children": [], 
   "end": "295.200", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unber\u00fchrt bleiben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.200", 
   "children": [], 
   "end": "297.600", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit Handwerk, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.600", 
   "children": [], 
   "end": "305.080", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit Steuerrecht und mit Hilfestellungen zur Verbesserung der Lage des Mittelstandes hat das leider nichts zu tun. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.080", 
   "children": [], 
   "end": "306.960", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man darf die Vorhersage wagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.960", 
   "children": [], 
   "end": "309.920", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So sp\u00e4t wie dieser Antrag entstanden ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "309.920", 
   "children": [], 
   "end": "312.200", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so fr\u00fch wird er auch wieder verschwinden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.200", 
   "children": [], 
   "end": "316.160", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was dieses Land brauchte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "316.160", 
   "children": [], 
   "end": "318.600", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4re eine gro\u00dfe Steuerreform\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "318.600", 
   "children": [], 
   "end": "320.560", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wurde bereits angedeutet; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "320.560", 
   "children": [], 
   "end": "321.720", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es w\u00e4re sch\u00f6n, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "321.720", 
   "children": [], 
   "end": "324.000", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sich die Gro\u00dfe Koalition das zur Brust nimmt\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "324.000", 
   "children": [], 
   "end": "325.280", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar bei der Ertragsteuer. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "325.280", 
   "children": [], 
   "end": "328.080", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben das komplizierteste Einkommensteuerrecht der Welt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "328.080", 
   "children": [], 
   "end": "330.600", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar seit Jahrzehnten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "330.600", 
   "children": [], 
   "end": "331.960", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist nicht zu erkennen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "331.960", 
   "children": [], 
   "end": "333.400", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich daran etwas ver\u00e4ndert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "333.400", 
   "children": [], 
   "end": "335.080", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist nichts zu h\u00f6ren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "335.080", 
   "children": [], 
   "end": "336.720", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Gro\u00dfe Koalition verspricht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "336.720", 
   "children": [], 
   "end": "338.640", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Keine Steuererh\u00f6hung!\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "338.640", 
   "children": [], 
   "end": "343.160", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beim Studieren des Absichtspapiers kann man allerdings das Gegenteil lesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "343.160", 
   "children": [], 
   "end": "345.520", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu den heimlichen j\u00e4hrlichen Steuererh\u00f6hungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "345.520", 
   "children": [], 
   "end": "348.880", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ein echtes Gerechtigkeitsproblem darstellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "348.880", 
   "children": [], 
   "end": "350.800", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird nur gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "350.800", 
   "children": [], 
   "end": "353.840", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir legen gelegentlich am Ende der Legislaturperiode Berichte vor und gucken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "353.840", 
   "children": [], 
   "end": "355.320", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob wir was draus machen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "355.320", 
   "children": [], 
   "end": "356.920", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kann so nicht sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "356.920", 
   "children": [], 
   "end": "358.480", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darum werden wir uns noch k\u00fcmmern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "358.480", 
   "children": [], 
   "end": "360.120", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie m\u00fcssen langsam zum Schluss kommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "360.120", 
   "children": [], 
   "end": "360.720", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Glaser."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "360.720", 
   "children": [], 
   "end": "362.040", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich komme zum Schluss.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "362.040", 
   "children": [], 
   "end": "365.520", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stattdessen soll die Zinsabschlagsteuer entfallen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "365.520", 
   "children": [], 
   "end": "369.240", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zudem wird das Projekt einer zus\u00e4tzlichen B\u00f6rsenumsatzsteuer angesprochen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "369.240", 
   "children": [], 
   "end": "369.600", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kurzum: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "369.600", 
   "children": [], 
   "end": "371.280", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wird Steuererh\u00f6hungen geben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "371.280", 
   "children": [], 
   "end": "373.680", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie uns \u00fcber eine echte Steuerreform sprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "373.680", 
   "children": [], 
   "end": "376.920", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei der dann gerne auch \u00fcber solche Einzelfragen diskutiert werden kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "376.920", 
   "children": [], 
   "end": "378.240", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber es w\u00e4re sehr hilfreich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "378.240", 
   "children": [], 
   "end": "380.600", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir unsere kostbare Zeit nicht dazu verwenden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "380.600", 
   "children": [], 
   "end": "382.840", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "solche Schaufensterst\u00fcckchen hier zu zelebrieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "382.840", 
   "children": [], 
   "end": "383.440", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "383.440", 
   "children": [], 
   "end": "384.360", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu Ihrer Eingangsbemerkung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "384.360", 
   "children": [], 
   "end": "385.080", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Glaser, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "385.080", 
   "children": [], 
   "end": "386.080", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weise ich darauf hin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "386.080", 
   "children": [], 
   "end": "398.360", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Fristen f\u00fcr die Aufsetzung von Antr\u00e4gen hier im Plenum f\u00fcr alle Fraktionen gleich sind und dass bisher alle Fraktionen in gleicher Weise davon Gebrauch gemacht haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "398.360", 
   "children": [], 
   "end": "402.000", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Redner ist der Abgeordnete Fabio De Masi von der Fraktion Die Linke."
   ]
  }
 ]
}