{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "3.560", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Befr agung der Bundesregierung"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "5.720", 
   "children": [], 
   "end": "10.560", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung hat als Thema der heutigen Kabinettssitzung mitgeteilt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "10.560", 
   "children": [], 
   "end": "17.400", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verordnung zur \u00c4nderung der Schweinepest-Verordnung und der Verordnung \u00fcber die Jagdzeiten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.400", 
   "children": [], 
   "end": "23.480", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort f\u00fcr den einleitenden f\u00fcnfmin\u00fctigen Bericht hat der Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.480", 
   "children": [], 
   "end": "26.200", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Christian Schmidt.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.200", 
   "children": [], 
   "end": "26.720", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte sehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.720", 
   "children": [], 
   "end": "28.520", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Minister."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.520", 
   "children": [], 
   "end": "30.040", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "30.040", 
   "children": [], 
   "end": "32.280", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.280", 
   "children": [], 
   "end": "34.800", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.800", 
   "children": [], 
   "end": "48.280", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung hat sich heute in ihrer Kabinettssitzung mit dem Thema der Pr\u00e4vention der Afrikanischen Schweinepest in Deutschland besch\u00e4ftigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.280", 
   "children": [], 
   "end": "55.440", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es handelt sich bei der Afrikanischen Schweinepest um eine schwere Virusinfektion von Tieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.440", 
   "children": [], 
   "end": "57.320", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie betrifft ausschlie\u00dflich Haus- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.320", 
   "children": [], 
   "end": "60.840", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Wildschweine und ist f\u00fcr diese t\u00f6dlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.840", 
   "children": [], 
   "end": "64.880", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr den Menschen stellt sie keine Gefahr dar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.880", 
   "children": [], 
   "end": "78.240", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Tierseuche breitet sich in den Wildschweinbest\u00e4nden der betroffenen Regionen in Osteuropa immer weiter aus und ist noch circa 350\u00a0Kilometer von Deutschland entfernt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.240", 
   "children": [], 
   "end": "85.920", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie ist \u00fcbrigens in Osteuropa zum ersten Mal im Jahr\u00a02007 in Georgien aufgetreten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.920", 
   "children": [], 
   "end": "92.480", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr Deutschland stellt die Einschleppung der Afrikanischen Schweinepest eine gro\u00dfe Gefahr dar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.480", 
   "children": [], 
   "end": "101.240", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen wollen wir sie mit Pr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen so weit wie irgend m\u00f6glich verhindern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.240", 
   "children": [], 
   "end": "114.800", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insbesondere die Mitnahme des ASP-Virus in kontaminierten Lebensmitteln von Reisenden und Lkw-Fahrern ist eine gro\u00dfe Gefahr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.800", 
   "children": [], 
   "end": "118.320", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da es ein sehr best\u00e4ndiges Virus ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.320", 
   "children": [], 
   "end": "120.560", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das \u00fcber Wochen und Monate aktiv bleiben kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.560", 
   "children": [], 
   "end": "125.040", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "insbesondere auch bei unsachgem\u00e4\u00dfer Entsorgung dieser Lebensmittel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.040", 
   "children": [], 
   "end": "128.840", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Faktor Mensch spielt also eine entscheidende Rolle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.840", 
   "children": [], 
   "end": "135.280", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da er den Erreger durch unsachgem\u00e4\u00df entsorgte Speisereste \u00fcber weite Entfernungen verbreiten kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.280", 
   "children": [], 
   "end": "139.880", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wildschweine fressen diese Speisereste und infizieren sich so. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.880", 
   "children": [], 
   "end": "140.960", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.960", 
   "children": [], 
   "end": "143.600", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn der Erreger in die Population eingetragen wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.600", 
   "children": [], 
   "end": "149.800", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "insbesondere vor dem Hintergrund der gro\u00dfen Wildschweinpopulation in Deutschland problematisch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.800", 
   "children": [], 
   "end": "153.680", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft hat daher schon 2014, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.680", 
   "children": [], 
   "end": "156.920", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unmittelbar nach den ersten ASP-F\u00e4llen in Osteuropa, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.920", 
   "children": [], 
   "end": "161.320", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine umfassende Informationskampagne gestartet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.320", 
   "children": [], 
   "end": "165.680", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin dem Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur sehr dankbar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.680", 
   "children": [], 
   "end": "166.800", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass er daf\u00fcr gesorgt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.800", 
   "children": [], 
   "end": "169.960", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass entsprechende Plakate auf Autobahnpark- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.960", 
   "children": [], 
   "end": "180.680", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Rastpl\u00e4tzen an den wichtigen Ost-West-Routen angebracht wurden und Informationen auf digitalen Informationsstelen gezeigt werden; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.680", 
   "children": [], 
   "end": "181.760", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn es geht darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.760", 
   "children": [], 
   "end": "185.760", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00f6glichst viele B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger und vor allem diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.760", 
   "children": [], 
   "end": "189.160", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die aus Osteuropa im Transit kommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.160", 
   "children": [], 
   "end": "194.080", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor dem Wegwerfen von Speiseresten zu warnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.080", 
   "children": [], 
   "end": "201.760", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dar\u00fcber hinaus haben wir die f\u00fcr das Veterin\u00e4rwesen zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden der Bundesl\u00e4nder und die landwirtschaftlichen Verb\u00e4nde gebeten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.760", 
   "children": [], 
   "end": "206.120", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unter anderem Erntehelfer aus Osteuropa mittels Handzetteln zu informieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.120", 
   "children": [], 
   "end": "212.120", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vom Bundesamt f\u00fcr G\u00fcterverkehr wurden zudem Handzettel an Lkw-Fahrer ausgeh\u00e4ndigt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.120", 
   "children": [], 
   "end": "213.920", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber unabh\u00e4ngig vom Verbreitungsweg: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.920", 
   "children": [], 
   "end": "221.800", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Ausbruch h\u00e4tte erhebliche wirtschaftliche Konsequenzen f\u00fcr die schweinehaltenden Betriebe und f\u00fcr den Schweinefleischsektor insgesamt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.800", 
   "children": [], 
   "end": "223.680", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen tun wir alles, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.680", 
   "children": [], 
   "end": "227.080", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Einschleppung der ASP nach Deutschland zu verhindern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.080", 
   "children": [], 
   "end": "231.200", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen vernetzt handeln und haben deswegen eine enge europ\u00e4ische Kooperation. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.200", 
   "children": [], 
   "end": "246.080", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe am 19.\u00a0Januar dieses Jahres mit den Kolleginnen und Kollegen aus den betroffenen europ\u00e4ischen Staaten und Vertretern der Europ\u00e4ischen Kommission sowie internationalen Beh\u00f6rden eine Arbeitssitzung in Berlin durchgef\u00fchrt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.080", 
   "children": [], 
   "end": "248.480", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von dieser Konferenz ging das Signal aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.480", 
   "children": [], 
   "end": "253.280", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir in Deutschland und in Europa handlungswillig und handlungsf\u00e4hig sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.280", 
   "children": [], 
   "end": "255.920", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben dieses Thema auch im Agrarrat diskutiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.920", 
   "children": [], 
   "end": "258.640", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und f\u00fcr n\u00e4chsten Montag habe ich einige Ressorts, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.640", 
   "children": [], 
   "end": "263.000", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "L\u00e4nder und Verb\u00e4nde zu einer nationalen ASP-Pr\u00e4ventionskonferenz eingeladen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.000", 
   "children": [], 
   "end": "263.760", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Verordnung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.760", 
   "children": [], 
   "end": "269.400", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir heute beschlossen haben dem Bundesrat vorzulegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.400", 
   "children": [], 
   "end": "275.520", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beinhaltet M\u00f6glichkeiten des unverz\u00fcglichen Eingreifens zur Vermeidung einer Weiterverschleppung der ASP. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.520", 
   "children": [], 
   "end": "277.840", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beispielsweise sind zu nennen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.840", 
   "children": [], 
   "end": "282.440", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Reinigung und Desinfektion von Transportfahrzeugen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.440", 
   "children": [], 
   "end": "287.440", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Erweiterung von Anordnungsbefugnissen f\u00fcr die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.440", 
   "children": [], 
   "end": "289.520", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Verbot der Nutzung von Gras, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.520", 
   "children": [], 
   "end": "293.720", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Heu und Stroh zu Futterzwecken und als Einstreu- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.720", 
   "children": [], 
   "end": "296.280", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder Besch\u00e4ftigungsmaterial, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "296.280", 
   "children": [], 
   "end": "299.600", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Ausweitung der Ma\u00dfnahmen zur Erkennung der ASP, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "299.600", 
   "children": [], 
   "end": "302.520", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Ausdehnung des Gebiets, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.520", 
   "children": [], 
   "end": "304.440", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem Ma\u00dfnahmen ergriffen werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.440", 
   "children": [], 
   "end": "308.120", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Au\u00dferdem haben wir auch die Verordnung \u00fcber die Jagdzeiten ge\u00e4ndert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.120", 
   "children": [], 
   "end": "312.160", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar mit der Aufhebung der Schonzeiten f\u00fcr Schwarzwild, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.160", 
   "children": [], 
   "end": "317.400", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das als der wesentliche \u00dcbertr\u00e4ger dieser Erkrankung gelten w\u00fcrde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "317.400", 
   "children": [], 
   "end": "321.800", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie in Deutschland ankommen w\u00fcrde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "321.800", 
   "children": [], 
   "end": "324.600", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Schwarzwildpopulation soll ausged\u00fcnnt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "324.600", 
   "children": [], 
   "end": "331.000", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei wird der Elternschutz f\u00fcr die Tiere beachtet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "331.000", 
   "children": [], 
   "end": "335.800", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben Regelungen gefunden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "335.800", 
   "children": [], 
   "end": "340.680", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach denen die Ausnahmen des Jagdrechts bei f\u00fchrenden Bachen aufrechterhalten werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "340.680", 
   "children": [], 
   "end": "344.080", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "solange die Frischlinge allein nicht \u00fcberlebensf\u00e4hig sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "344.080", 
   "children": [], 
   "end": "344.800", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "344.800", 
   "children": [], 
   "end": "346.560", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die erste Frage hat der Kollege Johannes R\u00f6ring, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "346.560", 
   "children": [], 
   "end": "348.160", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "CDU/CSU."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "348.160", 
   "children": [], 
   "end": "351.360", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "351.360", 
   "children": [], 
   "end": "354.720", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "354.720", 
   "children": [], 
   "end": "363.960", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe zun\u00e4chst ein Lob an die Bundesregierung loszuwerden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "363.960", 
   "children": [], 
   "end": "365.560", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "365.560", 
   "children": [], 
   "end": "368.760", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie sich nicht damit abfindet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "368.760", 
   "children": [], 
   "end": "369.680", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "369.680", 
   "children": [], 
   "end": "371.480", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie viele Experten sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "371.480", 
   "children": [], 
   "end": "374.240", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Schweinepest zwangsl\u00e4ufig zu uns kommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "374.240", 
   "children": [], 
   "end": "377.640", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern dass sie alles daf\u00fcr tut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "377.640", 
   "children": [], 
   "end": "380.480", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Pr\u00e4vention zu betreiben und zu verhindern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "380.480", 
   "children": [], 
   "end": "382.320", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie zu uns kommt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "382.320", 
   "children": [], 
   "end": "384.480", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Frage lautet nun: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "384.480", 
   "children": [], 
   "end": "386.960", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben in Deutschland ein sehr f\u00f6derales System, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "386.960", 
   "children": [], 
   "end": "390.200", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerade in Bezug auf das Veterin\u00e4rrecht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "390.200", 
   "children": [], 
   "end": "394.040", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Kreisveterin\u00e4re tragen einige Verantwortung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "394.040", 
   "children": [], 
   "end": "397.240", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was tut die Bundesregierung daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "397.240", 
   "children": [], 
   "end": "400.520", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das umfangreiche Ma\u00dfnahmenpaket, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "400.520", 
   "children": [], 
   "end": "402.080", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Sie beschlossen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "402.080", 
   "children": [], 
   "end": "405.800", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber die L\u00e4nder auch auf der Kreisebene ankommt und dort umgesetzt wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "405.800", 
   "children": [], 
   "end": "408.120", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit wirklich dieser Fall nicht eintritt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "408.120", 
   "children": [], 
   "end": "411.640", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Schweinepest zu uns kommt?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "411.640", 
   "children": [], 
   "end": "412.600", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kollege R\u00f6ring, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "412.600", 
   "children": [], 
   "end": "414.880", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf die Frage kann ich wie folgt antworten: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "414.880", 
   "children": [], 
   "end": "422.360", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir stehen mit den jeweiligen Landesregierungen in entsprechendem intensiven Kontakt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "422.360", 
   "children": [], 
   "end": "426.240", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so bei der bevorstehenden Nationalen Pr\u00e4ventionskonferenz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "426.240", 
   "children": [], 
   "end": "428.800", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch schon fr\u00fcher. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "428.800", 
   "children": [], 
   "end": "432.360", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "An die jeweiligen Bundesl\u00e4nder ist die Bitte gerichtet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "432.360", 
   "children": [], 
   "end": "437.360", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie ihre Beh\u00f6rden auf kommunaler Ebene bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "437.360", 
   "children": [], 
   "end": "442.480", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im nachgeordneten Bereich ansprechen und informieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "442.480", 
   "children": [], 
   "end": "444.280", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Soweit wir das sehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "444.280", 
   "children": [], 
   "end": "447.920", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "findet das in einem sehr gro\u00dfen Ma\u00dfe statt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "447.920", 
   "children": [], 
   "end": "449.520", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr den Fall, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "449.520", 
   "children": [], 
   "end": "453.360", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Schweinepest noch n\u00e4her kommen sollte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "453.360", 
   "children": [], 
   "end": "457.440", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben wir ein Krisenteam bereitstehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "457.440", 
   "children": [], 
   "end": "466.480", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das unter Leitung von Staatssekret\u00e4r Dr.\u00a0Aeikens die L\u00e4nder in unmittelbare Entscheidungen mit einbeziehen wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "466.480", 
   "children": [], 
   "end": "469.720", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bisher haben wir den Eindruck gewonnen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "469.720", 
   "children": [], 
   "end": "470.800", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch durch eine Rahmen\u00fcbung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "470.800", 
   "children": [], 
   "end": "474.040", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir mit einzelnen Bundesl\u00e4ndern durchgef\u00fchrt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "474.040", 
   "children": [], 
   "end": "476.200", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der es darum ging, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "476.200", 
   "children": [], 
   "end": "479.760", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was im Krisenfall wann passiert\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "479.760", 
   "children": [], 
   "end": "481.960", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Dinge gut funktionieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "481.960", 
   "children": [], 
   "end": "483.400", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sehr.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "483.400", 
   "children": [], 
   "end": "485.520", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die n\u00e4chste Frage hat der Kollege Felser, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "485.520", 
   "children": [], 
   "end": "486.360", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "AfD."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "486.360", 
   "children": [], 
   "end": "490.960", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "490.960", 
   "children": [], 
   "end": "492.160", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "492.160", 
   "children": [], 
   "end": "493.680", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr \u00adMinister, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "493.680", 
   "children": [], 
   "end": "495.080", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sprachen gerade an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "495.080", 
   "children": [], 
   "end": "502.320", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Faktor Mensch f\u00fcr das Einschleppen des Virus aus Osteuropa entlang der Autobahnen verantwortlich ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "502.320", 
   "children": [], 
   "end": "506.680", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Reichweite der betroffenen Tiere selbst ist sehr gering; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "506.680", 
   "children": [], 
   "end": "510.040", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn sie verenden sehr rasch an dem Virus."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "510.040", 
   "children": [], 
   "end": "511.360", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Frage ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "511.360", 
   "children": [], 
   "end": "516.000", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sprachen von einer erheblichen Ausd\u00fcnnung der Schwarzwildpopulation. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "516.000", 
   "children": [], 
   "end": "521.480", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Deutsche Bauernverband m\u00f6chte einen Eingriff in die Population in H\u00f6he von 70\u00a0Prozent. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "521.480", 
   "children": [], 
   "end": "527.000", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die deutsche J\u00e4gerschaft hat letztes Jahr\u00a0600\u00a0000 Wildschweine zur Strecke gebracht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "527.000", 
   "children": [], 
   "end": "530.480", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gibt es eine Zielkennzahl? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "530.480", 
   "children": [], 
   "end": "533.240", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie weit soll diese Zahl erh\u00f6ht werden? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "533.240", 
   "children": [], 
   "end": "536.720", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die J\u00e4ger sind bei ihrem Engagement schon jetzt an der Grenze. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "536.720", 
   "children": [], 
   "end": "539.480", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von welcher Zahl gehen Sie aus? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "539.480", 
   "children": [], 
   "end": "542.520", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Welche Zahl werden wir durch Eingriffe in diesem Jahr erreichen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "542.520", 
   "children": [], 
   "end": "543.960", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "543.960", 
   "children": [], 
   "end": "545.120", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das gibt mir Gelegenheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "545.120", 
   "children": [], 
   "end": "548.360", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sehr den J\u00e4gern zu danken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "548.360", 
   "children": [], 
   "end": "552.400", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nicht nur mit der Wildschweinjagd, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "552.400", 
   "children": [], 
   "end": "555.480", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit der Dr\u00fcckjagd und mit revier\u00fcbergreifenden Jagden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "555.480", 
   "children": [], 
   "end": "558.800", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch mit Informationsbl\u00e4ttern helfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "558.800", 
   "children": [], 
   "end": "562.440", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir gemeinsam mit dem Friedrich-Loeffler-Institut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "562.440", 
   "children": [], 
   "end": "566.000", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meiner nachgeordneten Beh\u00f6rde f\u00fcr Tierseuchenbek\u00e4mpfung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "566.000", 
   "children": [], 
   "end": "568.200", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aufgelegt haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "568.200", 
   "children": [], 
   "end": "569.760", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Hilfe geht bis hin zu einer App. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "569.760", 
   "children": [], 
   "end": "571.360", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese App erm\u00f6glicht es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "571.360", 
   "children": [], 
   "end": "573.920", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein totes Tier mit Verortung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "573.920", 
   "children": [], 
   "end": "574.800", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also der Angabe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "574.800", 
   "children": [], 
   "end": "575.400", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo es sich befindet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "575.400", 
   "children": [], 
   "end": "577.080", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu fotografieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "577.080", 
   "children": [], 
   "end": "582.560", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wodurch eine schnelle Bek\u00e4mpfung der Seuche eingeleitet werden kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "582.560", 
   "children": [], 
   "end": "583.760", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich denke nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "583.760", 
   "children": [], 
   "end": "588.520", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir mit Zahlen oder fixen Prozents\u00e4tzen arbeiten sollten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "588.520", 
   "children": [], 
   "end": "589.480", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen sehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "589.480", 
   "children": [], 
   "end": "592.800", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass eine schnelle Bek\u00e4mpfung in manchen Bereichen dazu f\u00fchren kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "592.800", 
   "children": [], 
   "end": "595.920", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Nachzug und damit gr\u00f6\u00dfere Bewegungen der Tiere, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "595.920", 
   "children": [], 
   "end": "597.360", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir eigentlich verhindern wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "597.360", 
   "children": [], 
   "end": "599.040", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "regional eher zunehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "599.040", 
   "children": [], 
   "end": "602.160", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen geht es uns um angepasste, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "602.160", 
   "children": [], 
   "end": "610.200", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "intelligente Konzepte f\u00fcr die Bek\u00e4mpfung des gro\u00dfen Schwarzwildbestandes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "610.200", 
   "children": [], 
   "end": "611.680", 
   "id": "s000164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also f\u00fcr eine Dezimierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "611.680", 
   "children": [], 
   "end": "614.160", 
   "id": "s000165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber bitte gut \u00fcberlegt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "614.160", 
   "children": [], 
   "end": "615.520", 
   "id": "s000166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Noch einmal: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "615.520", 
   "children": [], 
   "end": "619.600", 
   "id": "s000167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen f\u00fcr die Erf\u00fcllung dieser Aufgaben die J\u00e4ger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "619.600", 
   "children": [], 
   "end": "624.440", 
   "id": "s000168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dies ganz \u00fcberwiegend ehrenamtlich und kostenfrei tun. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "624.440", 
   "children": [], 
   "end": "627.560", 
   "id": "s000169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ohne deren Unterst\u00fctzung k\u00f6nnten wir sowieso nichts erreichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "627.560", 
   "children": [], 
   "end": "629.040", 
   "id": "s000170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin aber trotzdem zuversichtlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "629.040", 
   "children": [], 
   "end": "630.840", 
   "id": "s000171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir hier einen vern\u00fcnftigen Weg\u00a0\u2013\u00a0\u2013"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "630.840", 
   "children": [], 
   "end": "632.360", 
   "id": "s000172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Bundesminister."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "632.360", 
   "children": [], 
   "end": "633.880", 
   "id": "s000173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "633.880", 
   "children": [], 
   "end": "635.280", 
   "id": "s000174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt da oben eine Anzeige, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "635.280", 
   "children": [], 
   "end": "638.120", 
   "id": "s000175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf der eine Minute heruntergez\u00e4hlt wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "638.120", 
   "children": [], 
   "end": "640.960", 
   "id": "s000176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da diese Anzeige jetzt rot leuchtet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "640.960", 
   "children": [], 
   "end": "649.400", 
   "id": "s000177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erteile ich das Wort zur n\u00e4chsten Frage der Frau Kollegin Dr.\u00a0Tackmann von der Fraktion Die Linke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "649.400", 
   "children": [], 
   "end": "650.640", 
   "id": "s000178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "650.640", 
   "children": [], 
   "end": "651.880", 
   "id": "s000179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Minister, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "651.880", 
   "children": [], 
   "end": "653.720", 
   "id": "s000180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr Ihre Ausf\u00fchrungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "653.720", 
   "children": [], 
   "end": "654.600", 
   "id": "s000181", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wissen ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "654.600", 
   "children": [], 
   "end": "659.320", 
   "id": "s000182", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ich mich mit diesem Thema schon lange auch auf verschiedenen Ebenen befasse. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "659.320", 
   "children": [], 
   "end": "662.600", 
   "id": "s000183", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schlie\u00dflich drohen diese Probleme schon seit l\u00e4ngerer Zeit auf uns zuzukommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "662.600", 
   "children": [], 
   "end": "666.960", 
   "id": "s000184", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben im Baltikum unterdessen eine endemische Situation, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "666.960", 
   "children": [], 
   "end": "667.960", 
   "id": "s000185", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so wie ich das einsch\u00e4tze. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "667.960", 
   "children": [], 
   "end": "668.720", 
   "id": "s000186", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft also, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "668.720", 
   "children": [], 
   "end": "669.880", 
   "id": "s000187", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es w\u00e4re gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "669.880", 
   "children": [], 
   "end": "672.920", 
   "id": "s000188", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir uns sp\u00e4testens jetzt vorbereiteten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "672.920", 
   "children": [], 
   "end": "674.560", 
   "id": "s000189", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist nat\u00fcrlich schade, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "674.560", 
   "children": [], 
   "end": "678.560", 
   "id": "s000190", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir diese Verordnung jetzt im Rahmen eines beschleunigten Verfahrens dem Bundesrat vorlegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "678.560", 
   "children": [], 
   "end": "679.640", 
   "id": "s000191", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich h\u00e4tte mir schon gew\u00fcnscht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "679.640", 
   "children": [], 
   "end": "683.680", 
   "id": "s000192", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir \u00fcber das eine oder andere l\u00e4nger h\u00e4tten diskutieren k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "683.680", 
   "children": [], 
   "end": "690.800", 
   "id": "s000193", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Frage bezieht sich im Zusammenhang mit der Reduktion des Schwarzwildes auf den Tierschutz und die Waidgerechtigkeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "690.800", 
   "children": [], 
   "end": "692.560", 
   "id": "s000194", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin mit Ihnen einer Meinung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "692.560", 
   "children": [], 
   "end": "694.240", 
   "id": "s000195", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir endlich etwas tun m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "694.240", 
   "children": [], 
   "end": "696.720", 
   "id": "s000196", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wobei ich noch lieber pr\u00e4ventiv t\u00e4tig w\u00e4re. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "696.720", 
   "children": [], 
   "end": "702.360", 
   "id": "s000197", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir h\u00e4tten l\u00e4ngst \u00fcber die historisch hohen Schwarzwildbest\u00e4nde und die Ursachen daf\u00fcr reden m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "702.360", 
   "children": [], 
   "end": "704.880", 
   "id": "s000198", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber diesen Bestand m\u00fcssen wir jetzt tats\u00e4chlich reduzieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "704.880", 
   "children": [], 
   "end": "709.600", 
   "id": "s000199", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie stellen Sie sich denn eine waidgerechte und tierschutzgerechte Jagd vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "709.600", 
   "children": [], 
   "end": "713.440", 
   "id": "s000200", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie jetzt die Jagdzeiten vollst\u00e4ndig aufheben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "713.440", 
   "children": [], 
   "end": "717.360", 
   "id": "s000201", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn also auch f\u00fchrende Bachen geschossen werden d\u00fcrfen und \u00c4hnliches geschehen darf?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "717.360", 
   "children": [], 
   "end": "719.120", 
   "id": "s000202", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Bundesminister."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "719.120", 
   "children": [], 
   "end": "720.200", 
   "id": "s000203", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "720.200", 
   "children": [], 
   "end": "723.400", 
   "id": "s000204", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Kollegin hatte ihren Blick nicht auf die rotblinkende Anzeige gerichtet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "723.400", 
   "children": [], 
   "end": "725.240", 
   "id": "s000205", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielleicht achtet auch sie zuk\u00fcnftig darauf."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "725.240", 
   "children": [], 
   "end": "731.800", 
   "id": "s000206", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie hat ihre Redezeit etwas weniger \u00fcberzogen als der Bundesminister mit seiner Antwort zuvor."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "731.800", 
   "children": [], 
   "end": "733.800", 
   "id": "s000207", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe es halt mal versucht.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "733.800", 
   "children": [], 
   "end": "734.920", 
   "id": "s000208", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin Tackmann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "734.920", 
   "children": [], 
   "end": "736.160", 
   "id": "s000209", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "736.160", 
   "children": [], 
   "end": "739.880", 
   "id": "s000210", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es nicht erst jetzt mein Bestreben ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "739.880", 
   "children": [], 
   "end": "742.880", 
   "id": "s000211", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Bek\u00e4mpfung der Afrikanischen Schweinepest zu intensivieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "742.880", 
   "children": [], 
   "end": "746.120", 
   "id": "s000212", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bek\u00e4mpfung hat auch vorher stattgefunden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "746.120", 
   "children": [], 
   "end": "749.120", 
   "id": "s000213", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind dar\u00fcber mit anderen im engen Austausch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "749.120", 
   "children": [], 
   "end": "755.960", 
   "id": "s000214", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben bereits vor zwei Jahren im Rahmen der Zusammenarbeit mit dem polnischen Kollegen sehr viel unternommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "755.960", 
   "children": [], 
   "end": "761.040", 
   "id": "s000215", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der Tat macht uns die endemische Situation vor allem in den baltischen Staaten Sorgen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "761.040", 
   "children": [], 
   "end": "766.200", 
   "id": "s000216", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind nicht ganz genau \u00fcber die Entwicklung in der Russischen F\u00f6deration informiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "766.200", 
   "children": [], 
   "end": "770.240", 
   "id": "s000217", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben erfreulicherweise jetzt aus Wei\u00dfrussland mehr Informationen bekommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "770.240", 
   "children": [], 
   "end": "772.720", 
   "id": "s000218", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum Thema Tierschutz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "772.720", 
   "children": [], 
   "end": "776.560", 
   "id": "s000219", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe die Dr\u00fcckjagden angesprochen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "776.560", 
   "children": [], 
   "end": "781.520", 
   "id": "s000220", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich habe den Elterntierschutz angesprochen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "781.520", 
   "children": [], 
   "end": "788.040", 
   "id": "s000221", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich m\u00fcssen wir die Rahmenbedingungen der waidgerechten Jagd beachten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "788.040", 
   "children": [], 
   "end": "789.360", 
   "id": "s000222", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wir d\u00fcrfen nicht vergessen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "789.360", 
   "children": [], 
   "end": "791.720", 
   "id": "s000223", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es jetzt um notwendige Tierseuchenbek\u00e4mpfung geht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "791.720", 
   "children": [], 
   "end": "792.760", 
   "id": "s000224", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "792.760", 
   "children": [], 
   "end": "798.320", 
   "id": "s000225", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die n\u00e4chste Frage hat der Kollege Ostendorff von der Fraktion B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "803.880", 
   "children": [], 
   "end": "805.440", 
   "id": "s000226", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Minister, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "805.440", 
   "children": [], 
   "end": "807.520", 
   "id": "s000227", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sch\u00f6nen Dank f\u00fcr Ihren Bericht.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "807.520", 
   "children": [], 
   "end": "811.520", 
   "id": "s000228", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wurde von Kollegen schon darauf hingewiesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "811.520", 
   "children": [], 
   "end": "815.720", 
   "id": "s000229", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Verbreitung der Seuche vor allen Dingen an \u00dcberlandrouten stattfindet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "815.720", 
   "children": [], 
   "end": "820.640", 
   "id": "s000230", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber an der Entstehung des Virus aus Afrika war das Wildschwein nicht beteiligt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "820.640", 
   "children": [], 
   "end": "822.160", 
   "id": "s000231", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So ist zu hinterfragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "822.160", 
   "children": [], 
   "end": "825.720", 
   "id": "s000232", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man hier sehr schnell Verantwortlichkeiten herstellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "825.720", 
   "children": [], 
   "end": "827.360", 
   "id": "s000233", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es bei der Vogelgrippe geschah, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "827.360", 
   "children": [], 
   "end": "831.240", 
   "id": "s000234", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei der auf einmal die Zugv\u00f6gel im Visier waren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "831.240", 
   "children": [], 
   "end": "832.360", 
   "id": "s000235", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "W\u00e4hrend damals manche daran dachten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "832.360", 
   "children": [], 
   "end": "833.920", 
   "id": "s000236", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Zugv\u00f6gel auszurotten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "833.920", 
   "children": [], 
   "end": "836.400", 
   "id": "s000237", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird jetzt zur Wildschweinjagd geblasen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "836.400", 
   "children": [], 
   "end": "837.720", 
   "id": "s000238", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass wir zu hohe Best\u00e4nde haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "837.720", 
   "children": [], 
   "end": "838.400", 
   "id": "s000239", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist klar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "838.400", 
   "children": [], 
   "end": "841.680", 
   "id": "s000240", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber das hat nichts mit der Afrikanischen Schweinepest zu tun."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "841.680", 
   "children": [], 
   "end": "842.800", 
   "id": "s000241", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Fragen sind: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "842.800", 
   "children": [], 
   "end": "844.080", 
   "id": "s000242", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie weit soll es gehen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "844.080", 
   "children": [], 
   "end": "845.600", 
   "id": "s000243", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie viele Wildschweine sollen geschossen werden? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "845.600", 
   "children": [], 
   "end": "846.880", 
   "id": "s000244", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was soll intensiviert werden? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "846.880", 
   "children": [], 
   "end": "848.240", 
   "id": "s000245", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "600\u00a0000 wurden bisher geschossen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "848.240", 
   "children": [], 
   "end": "849.600", 
   "id": "s000246", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was ist die Zielgr\u00f6\u00dfe? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "849.600", 
   "children": [], 
   "end": "851.600", 
   "id": "s000247", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was sollen J\u00e4ger hier leisten? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "851.600", 
   "children": [], 
   "end": "853.280", 
   "id": "s000248", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie sollen die J\u00e4ger das machen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "853.280", 
   "children": [], 
   "end": "855.880", 
   "id": "s000249", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie sollen sie das Wildbret angesichts des Preisverfalls vermarkten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "855.880", 
   "children": [], 
   "end": "856.600", 
   "id": "s000250", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "856.600", 
   "children": [], 
   "end": "858.640", 
   "id": "s000251", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was soll ansonsten damit geschehen?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "858.640", 
   "children": [], 
   "end": "861.160", 
   "id": "s000252", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Fragen m\u00fcssen beantwortet werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "861.160", 
   "children": [], 
   "end": "861.720", 
   "id": "s000253", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Frage ist auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "861.720", 
   "children": [], 
   "end": "865.080", 
   "id": "s000254", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum es keine weiteren Populationskontrollen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "865.080", 
   "children": [], 
   "end": "868.520", 
   "id": "s000255", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dabei sollten gerade diese doch gef\u00f6rdert werden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "868.520", 
   "children": [], 
   "end": "870.480", 
   "id": "s000256", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "870.480", 
   "children": [], 
   "end": "875.400", 
   "id": "s000257", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum ist hier seitens der Bundesregierung nichts passiert?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "875.400", 
   "children": [], 
   "end": "877.040", 
   "id": "s000258", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Bundesminister."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "877.040", 
   "children": [], 
   "end": "878.680", 
   "id": "s000259", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lieber Kollege Ostendorff, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "878.680", 
   "children": [], 
   "end": "882.000", 
   "id": "s000260", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit dem Wildschweinbestand ist das so eine Sache. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "882.000", 
   "children": [], 
   "end": "885.760", 
   "id": "s000261", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei Wildschweinen ist es so wie bei anderen Tieren auch: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "885.760", 
   "children": [], 
   "end": "890.080", 
   "id": "s000262", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn sie auf Futtersuche gut gedeckte Tafeln finden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "890.080", 
   "children": [], 
   "end": "891.960", 
   "id": "s000263", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann vermehren sie sich st\u00e4rker. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "891.960", 
   "children": [], 
   "end": "893.680", 
   "id": "s000264", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich darf daran erinnern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "893.680", 
   "children": [], 
   "end": "894.680", 
   "id": "s000265", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir beim Anbau\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "894.680", 
   "children": [], 
   "end": "897.960", 
   "id": "s000266", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stichwort \u201eEntwicklung der Maisbest\u00e4nde in Deutschland\u201c\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "897.960", 
   "children": [], 
   "end": "902.800", 
   "id": "s000267", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und in anderen Bereichen ein gutes Umfeld schaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "902.800", 
   "children": [], 
   "end": "915.200", 
   "id": "s000268", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen m\u00fcssen wir in diesem Zusammenhang beispielsweise auch in bestimmten Regionen \u00fcber die Freischlagung von Jagdschneisen nachdenken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "915.200", 
   "children": [], 
   "end": "920.800", 
   "id": "s000269", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wird in einzelnen Bundesl\u00e4ndern bereits angedacht bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "920.800", 
   "children": [], 
   "end": "921.840", 
   "id": "s000270", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "umgesetzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "921.840", 
   "children": [], 
   "end": "923.320", 
   "id": "s000271", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir sind bereit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "923.320", 
   "children": [], 
   "end": "924.800", 
   "id": "s000272", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das zu unterst\u00fctzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "924.800", 
   "children": [], 
   "end": "927.120", 
   "id": "s000273", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insgesamt haben Sie recht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "927.120", 
   "children": [], 
   "end": "930.640", 
   "id": "s000274", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht nicht allein um die Population der Wildschweine."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "930.640", 
   "children": [], 
   "end": "934.520", 
   "id": "s000275", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen im \u00dcbrigen aber auch dringend Impfstoffe entwickeln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "934.520", 
   "children": [], 
   "end": "936.200", 
   "id": "s000276", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die bisher nicht existieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "936.200", 
   "children": [], 
   "end": "937.800", 
   "id": "s000277", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin dankbar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "937.800", 
   "children": [], 
   "end": "942.640", 
   "id": "s000278", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass uns \u00fcber das Forschungsrahmenprogramm der Europ\u00e4ischen Union ein st\u00e4rkerer Impact in diesem Bereich gelungen ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "942.640", 
   "children": [], 
   "end": "946.640", 
   "id": "s000279", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zurzeit haben wir ja keinen Impfstoff zur Verf\u00fcgung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "946.640", 
   "children": [], 
   "end": "947.720", 
   "id": "s000280", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sehr.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "947.720", 
   "children": [], 
   "end": "950.080", 
   "id": "s000281", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die n\u00e4chste Frage stellt der Kollege Dr.\u00a0Hocker, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "950.080", 
   "children": [], 
   "end": "950.480", 
   "id": "s000282", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "FDP."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "950.480", 
   "children": [], 
   "end": "952.240", 
   "id": "s000283", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "952.240", 
   "children": [], 
   "end": "957.840", 
   "id": "s000284", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "957.840", 
   "children": [], 
   "end": "959.680", 
   "id": "s000285", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Minister, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "959.680", 
   "children": [], 
   "end": "961.200", 
   "id": "s000286", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich m\u00f6chte Sie gerne fragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "961.200", 
   "children": [], 
   "end": "963.760", 
   "id": "s000287", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "inwiefern Sie meine Einsch\u00e4tzung teilen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "963.760", 
   "children": [], 
   "end": "973.000", 
   "id": "s000288", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass insbesondere durch das achtlose F\u00fcttern von Wildtieren ein Risiko f\u00fcr die Ausbreitung der Afrikanischen Schweinepest besteht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "973.000", 
   "children": [], 
   "end": "976.800", 
   "id": "s000289", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und welche Ma\u00dfnahmen die Bundesregierung in Erw\u00e4gung zieht bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "976.800", 
   "children": [], 
   "end": "977.520", 
   "id": "s000290", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schon eingef\u00fchrt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "977.520", 
   "children": [], 
   "end": "979.920", 
   "id": "s000291", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um diesem Risiko zu begegnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "979.920", 
   "children": [], 
   "end": "983.160", 
   "id": "s000292", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "983.160", 
   "children": [], 
   "end": "985.040", 
   "id": "s000293", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "985.040", 
   "children": [], 
   "end": "987.080", 
   "id": "s000294", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der Tat eine Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "987.080", 
   "children": [], 
   "end": "993.840", 
   "id": "s000295", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in den Bereich der intelligenten Wildhaltung bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "993.840", 
   "children": [], 
   "end": "996.640", 
   "id": "s000296", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wildbegrenzung f\u00fchrt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "996.640", 
   "children": [], 
   "end": "1006.760", 
   "id": "s000297", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sowohl beim Schwarzwild als auch beim Rotwild kommen wir nicht nur einer Bestandserhaltung nach, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1006.760", 
   "children": [], 
   "end": "1009.200", 
   "id": "s000298", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern es gibt eher eine Bestandssteigerung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1009.200", 
   "children": [], 
   "end": "1012.400", 
   "id": "s000299", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat auch mit klimatischen Entwicklungen zu tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1012.400", 
   "children": [], 
   "end": "1015.600", 
   "id": "s000300", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass also die Winter nicht mehr so streng sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1015.600", 
   "children": [], 
   "end": "1021.920", 
   "id": "s000301", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wildschweine werfen ja im Fr\u00fchjahr oder im Winter. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1021.920", 
   "children": [], 
   "end": "1026.440", 
   "id": "s000302", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da sind bei kalten Temperaturen die \u00dcberlebenschancen nicht so gro\u00df. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1026.440", 
   "children": [], 
   "end": "1027.800", 
   "id": "s000303", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat sich ge\u00e4ndert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1027.800", 
   "children": [], 
   "end": "1031.680", 
   "id": "s000304", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch diese Dinge sind im Hinblick auf Wildf\u00fctterung mit zu betrachten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1031.680", 
   "children": [], 
   "end": "1040.040", 
   "id": "s000305", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind da mit dem Deutschen Jagdverband in einem sehr engen und guten Austausch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1040.040", 
   "children": [], 
   "end": "1042.280", 
   "id": "s000306", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sehr.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1042.280", 
   "children": [], 
   "end": "1057.280", 
   "id": "s000307", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die n\u00e4chste Frage hat der Kollege von Gottberg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1057.280", 
   "children": [], 
   "end": "1058.640", 
   "id": "s000308", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "AfD."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1058.640", 
   "children": [], 
   "end": "1059.640", 
   "id": "s000309", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Minister, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1059.640", 
   "children": [], 
   "end": "1062.240", 
   "id": "s000310", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich danke f\u00fcr Ihren Bericht.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1062.240", 
   "children": [], 
   "end": "1064.400", 
   "id": "s000311", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will noch einmal ganz konkret fragen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1064.400", 
   "children": [], 
   "end": "1071.960", 
   "id": "s000312", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie beurteilt die Bundesregierung die Erfolgsaussichten der aktuellen Bem\u00fchungen auf Bundes- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1071.960", 
   "children": [], 
   "end": "1082.480", 
   "id": "s000313", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und L\u00e4nderebene zur Verhinderung der Ausbreitung der Afrikanischen Schweinepest?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1082.480", 
   "children": [], 
   "end": "1084.520", 
   "id": "s000314", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1084.520", 
   "children": [], 
   "end": "1085.600", 
   "id": "s000315", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1085.600", 
   "children": [], 
   "end": "1089.200", 
   "id": "s000316", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich nenne beispielhaft die Erfahrungen aus Tschechien. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1089.200", 
   "children": [], 
   "end": "1099.000", 
   "id": "s000317", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dort hat man im letzten Sommer in der N\u00e4he von Zlin einen singul\u00e4ren Ausbruch der Afrikanischen Schweinepest verzeichnet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1099.000", 
   "children": [], 
   "end": "1105.240", 
   "id": "s000318", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin unmittelbar danach mit meinen Veterin\u00e4ren zu meinem tschechischen Amtskollegen gefahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1105.240", 
   "children": [], 
   "end": "1106.600", 
   "id": "s000319", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um abzustimmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1106.600", 
   "children": [], 
   "end": "1107.760", 
   "id": "s000320", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir tun k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1107.760", 
   "children": [], 
   "end": "1110.800", 
   "id": "s000321", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist den Tschechen bis dato gelungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1110.800", 
   "children": [], 
   "end": "1113.680", 
   "id": "s000322", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Ausbreitung auf ein Gebiet von 40\u00a0Quadratkilometern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1113.680", 
   "children": [], 
   "end": "1118.160", 
   "id": "s000323", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sie zum Teil einfrieden und in dem sie verst\u00e4rkt Bek\u00e4mpfungsma\u00dfnahmen durchf\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1118.160", 
   "children": [], 
   "end": "1119.160", 
   "id": "s000324", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu begrenzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1119.160", 
   "children": [], 
   "end": "1123.160", 
   "id": "s000325", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das gibt ein St\u00fcck weit Anlass zu Optimismus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1123.160", 
   "children": [], 
   "end": "1127.080", 
   "id": "s000326", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Angesichts der pandemischen Situation in den baltischen Staaten ist das leider nicht so."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1127.080", 
   "children": [], 
   "end": "1132.960", 
   "id": "s000327", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Polen hat sich die Entwicklung bei der Bek\u00e4mpfung sehr stark verbessert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1132.960", 
   "children": [], 
   "end": "1138.040", 
   "id": "s000328", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gab jetzt unter anderem einen Ausbruch in der N\u00e4he von Warschau zu verzeichnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1138.040", 
   "children": [], 
   "end": "1146.000", 
   "id": "s000329", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Allerdings ist bislang keine gro\u00dfe Geschwindigkeit bei der Verbreitung der Afrikanischen Schweinepest festzustellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1146.000", 
   "children": [], 
   "end": "1147.240", 
   "id": "s000330", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist der bisherige Stand."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1147.240", 
   "children": [], 
   "end": "1149.040", 
   "id": "s000331", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gestatten Sie eine Zusatzfrage?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1149.040", 
   "children": [], 
   "end": "1149.680", 
   "id": "s000332", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1149.680", 
   "children": [], 
   "end": "1154.040", 
   "id": "s000333", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist leider nach den Regeln f\u00fcr die Regierungsbefragung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1154.040", 
   "children": [], 
   "end": "1154.400", 
   "id": "s000334", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1154.400", 
   "children": [], 
   "end": "1156.400", 
   "id": "s000335", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht m\u00f6glich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1156.400", 
   "children": [], 
   "end": "1160.880", 
   "id": "s000336", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie m\u00fcssten sich erneut melden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1160.880", 
   "children": [], 
   "end": "1161.760", 
   "id": "s000337", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sehr.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1161.760", 
   "children": [], 
   "end": "1164.960", 
   "id": "s000338", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt hat die Frau Kollegin Dr.\u00a0Tackmann noch einmal eine Frage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1164.960", 
   "children": [], 
   "end": "1167.480", 
   "id": "s000339", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Minister, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1167.480", 
   "children": [], 
   "end": "1169.440", 
   "id": "s000340", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00f6glicherweise ist das ein Anlass, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1169.440", 
   "children": [], 
   "end": "1172.560", 
   "id": "s000341", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um \u00fcber andere Strukturen nachzudenken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1172.560", 
   "children": [], 
   "end": "1175.200", 
   "id": "s000342", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Land Brandenburg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1175.200", 
   "children": [], 
   "end": "1176.000", 
   "id": "s000343", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aus dem ich komme, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1176.000", 
   "children": [], 
   "end": "1180.680", 
   "id": "s000344", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gibt es im S\u00fcden einen Bestand von 60\u00a0000\u00a0Schweinen an einem Standort. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1180.680", 
   "children": [], 
   "end": "1181.720", 
   "id": "s000345", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stellen wir uns vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1181.720", 
   "children": [], 
   "end": "1185.720", 
   "id": "s000346", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dieser Standort wegen der Afrikanischen Schweinepest auf einmal in einer Restriktionszone liegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1185.720", 
   "children": [], 
   "end": "1187.360", 
   "id": "s000347", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann werden wir wahrscheinlich nicht umhinkommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1187.360", 
   "children": [], 
   "end": "1189.200", 
   "id": "s000348", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den gesamten Bestand zu t\u00f6ten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1189.200", 
   "children": [], 
   "end": "1190.800", 
   "id": "s000349", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ist es nicht an der Zeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1190.800", 
   "children": [], 
   "end": "1193.480", 
   "id": "s000350", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einmal ernsthaft dar\u00fcber nachzudenken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1193.480", 
   "children": [], 
   "end": "1208.720", 
   "id": "s000351", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob solche Megast\u00e4lle nicht der Vergangenheit angeh\u00f6ren sollten und ob unter Aspekten der Tierseuchenbek\u00e4mpfung nicht Regionen mit sehr dichtem Tierbestand als auch solche riesengro\u00dfen Best\u00e4nde vermieden werden sollten? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1208.720", 
   "children": [], 
   "end": "1213.680", 
   "id": "s000352", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist einfach sehr schwierig in einer Tierseuchensituation zu h\u00e4ndeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1213.680", 
   "children": [], 
   "end": "1214.640", 
   "id": "s000353", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube zudem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1214.640", 
   "children": [], 
   "end": "1218.240", 
   "id": "s000354", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die in Rede stehenden Ma\u00dfnahmen ethisch nicht mehr vertretbar sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1218.240", 
   "children": [], 
   "end": "1219.880", 
   "id": "s000355", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen lautet meine Frage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1219.880", 
   "children": [], 
   "end": "1224.760", 
   "id": "s000356", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "M\u00fcssen wir nicht auch \u00fcber Strukturen bei den Tierbest\u00e4nden nachdenken?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1224.760", 
   "children": [], 
   "end": "1226.480", 
   "id": "s000357", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Frau Kollegin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1226.480", 
   "children": [], 
   "end": "1230.800", 
   "id": "s000358", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lassen Sie uns bitte das eine mit dem anderen nicht so vermengen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1230.800", 
   "children": [], 
   "end": "1233.160", 
   "id": "s000359", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir die eigentliche Thematik nicht mehr im Blick haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1233.160", 
   "children": [], 
   "end": "1237.280", 
   "id": "s000360", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei der in Rede stehenden Verordnung geht es in erster Linie darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1237.280", 
   "children": [], 
   "end": "1240.480", 
   "id": "s000361", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Biohygienema\u00dfnahmen umzusetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1240.480", 
   "children": [], 
   "end": "1243.680", 
   "id": "s000362", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie wir von der EU-Kommission wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1243.680", 
   "children": [], 
   "end": "1255.520", 
   "id": "s000363", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "war die Umsetzung von Biohygienema\u00dfnahmen beispielsweise in Polen aufgrund der dort vorherrschenden relativ kleinen Best\u00e4nde im Rahmen der Subsistenzwirtschaft eher schwierig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1255.520", 
   "children": [], 
   "end": "1256.840", 
   "id": "s000364", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube also nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1256.840", 
   "children": [], 
   "end": "1261.240", 
   "id": "s000365", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dies in diesem Fall das eigentliche Thema ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1261.240", 
   "children": [], 
   "end": "1267.080", 
   "id": "s000366", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu den Konsequenzen auch in \u00f6konomischer Hinsicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1267.080", 
   "children": [], 
   "end": "1269.760", 
   "id": "s000367", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie angedeutet haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1269.760", 
   "children": [], 
   "end": "1275.160", 
   "id": "s000368", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich in einer solchen Zone alle Tiere keulen zu m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1275.160", 
   "children": [], 
   "end": "1278.880", 
   "id": "s000369", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mag sicherlich jeder bei uns nur sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1278.880", 
   "children": [], 
   "end": "1279.600", 
   "id": "s000370", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gott beh\u00fcte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1279.600", 
   "children": [], 
   "end": "1281.720", 
   "id": "s000371", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir in eine solche Situation kommen!\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1281.720", 
   "children": [], 
   "end": "1284.960", 
   "id": "s000372", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir kennen entsprechende Bilder im Zuge der Europ\u00e4ischen Schweinepest."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1284.960", 
   "children": [], 
   "end": "1286.160", 
   "id": "s000373", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sehr.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1286.160", 
   "children": [], 
   "end": "1290.880", 
   "id": "s000374", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die n\u00e4chste Frage stellt der Kollege Ebner von B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1294.960", 
   "children": [], 
   "end": "1296.200", 
   "id": "s000375", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1296.200", 
   "children": [], 
   "end": "1297.840", 
   "id": "s000376", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1297.840", 
   "children": [], 
   "end": "1299.160", 
   "id": "s000377", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Minister, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1299.160", 
   "children": [], 
   "end": "1301.760", 
   "id": "s000378", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben auf eine Frage von mir nach den Vektoren\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1301.760", 
   "children": [], 
   "end": "1307.040", 
   "id": "s000379", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das hatten Sie auch eingangs am Rande erw\u00e4hnt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1307.040", 
   "children": [], 
   "end": "1312.200", 
   "id": "s000380", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Hauptausbreitungswege der Afrikanischen Schweinepest geschildert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1312.200", 
   "children": [], 
   "end": "1315.720", 
   "id": "s000381", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir alle tragen nat\u00fcrlich Verantwortung daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1315.720", 
   "children": [], 
   "end": "1319.000", 
   "id": "s000382", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Ausbreitung so weit wie m\u00f6glich einzud\u00e4mmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1319.000", 
   "children": [], 
   "end": "1320.920", 
   "id": "s000383", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also zu verhindern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1320.920", 
   "children": [], 
   "end": "1324.680", 
   "id": "s000384", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich die Schweinepest weiter in unsere Richtung bewegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1324.680", 
   "children": [], 
   "end": "1329.000", 
   "id": "s000385", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte daher den Fokus auf die wesentlichen Ausbreitungswege lenken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1329.000", 
   "children": [], 
   "end": "1329.960", 
   "id": "s000386", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es kann doch nicht sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1329.960", 
   "children": [], 
   "end": "1334.080", 
   "id": "s000387", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir uns nur auf das schw\u00e4chste Glied in der Kette konzentrieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1334.080", 
   "children": [], 
   "end": "1335.480", 
   "id": "s000388", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach dem Motto: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1335.480", 
   "children": [], 
   "end": "1336.280", 
   "id": "s000389", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hauptsache, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1336.280", 
   "children": [], 
   "end": "1337.680", 
   "id": "s000390", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "man hat irgendetwas getan."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1337.680", 
   "children": [], 
   "end": "1339.280", 
   "id": "s000391", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte Sie von daher fragen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1339.280", 
   "children": [], 
   "end": "1342.840", 
   "id": "s000392", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie konkret geschieht die Desinfektion von Transportern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1342.840", 
   "children": [], 
   "end": "1343.880", 
   "id": "s000393", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie angesprochen haben? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1343.880", 
   "children": [], 
   "end": "1345.920", 
   "id": "s000394", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehen Sie konkrete Ma\u00dfnahmen vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1345.920", 
   "children": [], 
   "end": "1349.000", 
   "id": "s000395", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sodass an der Grenze jeder Transporter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1349.000", 
   "children": [], 
   "end": "1350.880", 
   "id": "s000396", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der aus betroffenen Gebieten kommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1350.880", 
   "children": [], 
   "end": "1353.760", 
   "id": "s000397", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "desinfiziert wird und auch untersucht wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1353.760", 
   "children": [], 
   "end": "1356.120", 
   "id": "s000398", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was in unser Land transportiert wird? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1356.120", 
   "children": [], 
   "end": "1357.600", 
   "id": "s000399", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind ja Ausbreitungswege. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1357.600", 
   "children": [], 
   "end": "1360.960", 
   "id": "s000400", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier m\u00fcssen wir daher pr\u00e4ventiv ansetzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1360.960", 
   "children": [], 
   "end": "1362.280", 
   "id": "s000401", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Werter Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1362.280", 
   "children": [], 
   "end": "1366.240", 
   "id": "s000402", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der Tat sieht die geplante Verordnung eine entsprechende Verpflichtung vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1366.240", 
   "children": [], 
   "end": "1377.840", 
   "id": "s000403", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Fahrzeuge aus betroffenen Gebieten kommen und beispielsweise auf dem Gel\u00e4nde von schweinehaltenden Betrieben gewesen sind; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1377.840", 
   "children": [], 
   "end": "1382.120", 
   "id": "s000404", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die pr\u00e4zise Formulierung kann ich Ihnen gerne nachreichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1382.120", 
   "children": [], 
   "end": "1386.640", 
   "id": "s000405", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Hauptaugenmerk muss aber darauf liegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1386.640", 
   "children": [], 
   "end": "1389.880", 
   "id": "s000406", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Kontrolle funktioniert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1389.880", 
   "children": [], 
   "end": "1394.760", 
   "id": "s000407", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier muss es ein Zusammenspiel zwischen den Veterin\u00e4rbeh\u00f6rden des Landes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1394.760", 
   "children": [], 
   "end": "1398.520", 
   "id": "s000408", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aus dem der Transport bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1398.520", 
   "children": [], 
   "end": "1400.400", 
   "id": "s000409", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Fleisch oder Fleischprodukt kommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1400.400", 
   "children": [], 
   "end": "1401.720", 
   "id": "s000410", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und unseren Beh\u00f6rden geben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1401.720", 
   "children": [], 
   "end": "1406.120", 
   "id": "s000411", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Beh\u00f6rden haben hier eine Aufgabe zu erf\u00fcllen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1406.120", 
   "children": [], 
   "end": "1417.440", 
   "id": "s000412", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Verordnung sieht zudem den Nachweis und die Dokumentation von Ma\u00dfnahmen zur Dekontaminierung vor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1417.440", 
   "children": [], 
   "end": "1420.720", 
   "id": "s000413", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das basiert also nicht allein auf Freundlichkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1420.720", 
   "children": [], 
   "end": "1423.360", 
   "id": "s000414", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie mich einen anderen Punkt ansprechen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1423.360", 
   "children": [], 
   "end": "1423.520", 
   "id": "s000415", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1423.520", 
   "children": [], 
   "end": "1424.800", 
   "id": "s000416", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diesen kann ich nicht mehr ansprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1424.800", 
   "children": [], 
   "end": "1428.840", 
   "id": "s000417", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil der Pr\u00e4sident schon wieder die rote Leuchte blinken l\u00e4sst."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1428.840", 
   "children": [], 
   "end": "1430.160", 
   "id": "s000418", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Bundesminister, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1430.160", 
   "children": [], 
   "end": "1431.920", 
   "id": "s000419", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Pr\u00e4sident macht gar nichts. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1431.920", 
   "children": [], 
   "end": "1433.800", 
   "id": "s000420", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Uhr l\u00e4uft einfach von alleine."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1433.800", 
   "children": [], 
   "end": "1434.240", 
   "id": "s000421", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke f\u00fcr den Hinweis."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1434.240", 
   "children": [], 
   "end": "1436.600", 
   "id": "s000422", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber es sind noch so viele Fragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1436.600", 
   "children": [], 
   "end": "1439.080", 
   "id": "s000423", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie noch viele M\u00f6glichkeiten haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1439.080", 
   "children": [], 
   "end": "1439.640", 
   "id": "s000424", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "alles, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1439.640", 
   "children": [], 
   "end": "1441.920", 
   "id": "s000425", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie zu sagen f\u00fcr notwendig halten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1441.920", 
   "children": [], 
   "end": "1443.320", 
   "id": "s000426", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch zu sagen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1443.320", 
   "children": [], 
   "end": "1448.240", 
   "id": "s000427", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das n\u00e4chste Recht zu einer Fragestellung hat jetzt der Kollege Busen von der FDP-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1448.240", 
   "children": [], 
   "end": "1452.480", 
   "id": "s000428", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Minister, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1452.480", 
   "children": [], 
   "end": "1455.760", 
   "id": "s000429", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben vorhin kurz das Thema Polen angeschnitten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1455.760", 
   "children": [], 
   "end": "1460.480", 
   "id": "s000430", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Polen hat zum Beispiel als Pr\u00e4vention an seiner Grenze zu Russland und zur Ukraine, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1460.480", 
   "children": [], 
   "end": "1465.000", 
   "id": "s000431", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch an Tierbr\u00fccken entlang der Autobahnen Z\u00e4une errichtet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1465.000", 
   "children": [], 
   "end": "1469.440", 
   "id": "s000432", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denkt auch die Bundesregierung \u00fcber solche Einfriedungen oder \u00e4hnliche Ma\u00dfnahmen nach?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1469.440", 
   "children": [], 
   "end": "1471.560", 
   "id": "s000433", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1471.560", 
   "children": [], 
   "end": "1476.880", 
   "id": "s000434", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Hinblick auf Autobahnrastst\u00e4tten ist das in der Tat ein Thema. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1476.880", 
   "children": [], 
   "end": "1479.400", 
   "id": "s000435", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum Teil ist schon daf\u00fcr gesorgt worden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1479.400", 
   "children": [], 
   "end": "1483.800", 
   "id": "s000436", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem vor allem Abfallbeh\u00e4lter so positioniert wurden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1483.800", 
   "children": [], 
   "end": "1492.200", 
   "id": "s000437", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Wildschweine darauf nachts keinen unmittelbaren Zugriff haben und nicht darin w\u00fchlen k\u00f6nnen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1492.200", 
   "children": [], 
   "end": "1494.160", 
   "id": "s000438", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so pragmatisch muss man das sagen\u00a0\u2013; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1494.160", 
   "children": [], 
   "end": "1496.320", 
   "id": "s000439", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das muss sichergestellt sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1496.320", 
   "children": [], 
   "end": "1496.720", 
   "id": "s000440", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1496.720", 
   "children": [], 
   "end": "1500.760", 
   "id": "s000441", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Erf\u00fcllung dieser Aufgabe ist eine Notwendigkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1500.760", 
   "children": [], 
   "end": "1502.680", 
   "id": "s000442", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich darf bei dieser Gelegenheit sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1502.680", 
   "children": [], 
   "end": "1506.440", 
   "id": "s000443", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir in der engen Zusammenarbeit mit den \u00f6stlichen Nachbarn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1506.440", 
   "children": [], 
   "end": "1508.360", 
   "id": "s000444", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "insbesondere mit den tschechischen Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1508.360", 
   "children": [], 
   "end": "1510.200", 
   "id": "s000445", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "durchaus gute Erfahrungen gemacht haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1510.200", 
   "children": [], 
   "end": "1511.520", 
   "id": "s000446", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sehr.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1511.520", 
   "children": [], 
   "end": "1511.920", 
   "id": "s000447", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1511.920", 
   "children": [], 
   "end": "1513.680", 
   "id": "s000448", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege von Gottberg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1513.680", 
   "children": [], 
   "end": "1516.120", 
   "id": "s000449", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00fcrde ich Ihnen gerne die M\u00f6glichkeit geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1516.120", 
   "children": [], 
   "end": "1517.760", 
   "id": "s000450", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre n\u00e4chste Frage zu stellen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1517.760", 
   "children": [], 
   "end": "1518.800", 
   "id": "s000451", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1518.800", 
   "children": [], 
   "end": "1521.240", 
   "id": "s000452", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1521.240", 
   "children": [], 
   "end": "1522.800", 
   "id": "s000453", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Minister, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1522.800", 
   "children": [], 
   "end": "1526.160", 
   "id": "s000454", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich wollte noch einmal nachfragen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1526.160", 
   "children": [], 
   "end": "1531.960", 
   "id": "s000455", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben schon eine Antwort auf die Frage des ersten Fragestellers gegeben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1531.960", 
   "children": [], 
   "end": "1536.960", 
   "id": "s000456", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber vielleicht k\u00f6nnten Sie noch etwas konkreter werden\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1536.960", 
   "children": [], 
   "end": "1542.960", 
   "id": "s000457", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Welche zus\u00e4tzlichen oder anderweitigen Ma\u00dfnahmen au\u00dfer den Ma\u00dfnahmen auf Bundes- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1542.960", 
   "children": [], 
   "end": "1547.080", 
   "id": "s000458", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und L\u00e4nderebene hat die Bundesregierung noch in petto, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1547.080", 
   "children": [], 
   "end": "1552.880", 
   "id": "s000459", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die weitere Ausbreitung der Afrikanischen Schweinepest zu vermeiden? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1552.880", 
   "children": [], 
   "end": "1553.960", 
   "id": "s000460", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will anmerken: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1553.960", 
   "children": [], 
   "end": "1557.200", 
   "id": "s000461", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben auf diese Frage schon geantwortet; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1557.200", 
   "children": [], 
   "end": "1558.040", 
   "id": "s000462", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber ich bitte darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1558.040", 
   "children": [], 
   "end": "1558.320", 
   "id": "s000463", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1558.320", 
   "children": [], 
   "end": "1559.120", 
   "id": "s000464", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es m\u00f6glich ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1559.120", 
   "children": [], 
   "end": "1563.720", 
   "id": "s000465", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "noch etwas konkreter zu beantworten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1563.720", 
   "children": [], 
   "end": "1564.760", 
   "id": "s000466", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1564.760", 
   "children": [], 
   "end": "1566.520", 
   "id": "s000467", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt zwei Seiten: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1566.520", 
   "children": [], 
   "end": "1567.720", 
   "id": "s000468", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Pr\u00e4vention, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1567.720", 
   "children": [], 
   "end": "1569.640", 
   "id": "s000469", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die m\u00f6glicherweise mit simplen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1569.640", 
   "children": [], 
   "end": "1570.760", 
   "id": "s000470", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber sehr effizienten Themen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1570.760", 
   "children": [], 
   "end": "1574.200", 
   "id": "s000471", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Kollege hat gerade eine entsprechende Frage gestellt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1574.200", 
   "children": [], 
   "end": "1576.200", 
   "id": "s000472", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zusammenh\u00e4ngt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1576.200", 
   "children": [], 
   "end": "1577.760", 
   "id": "s000473", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum anderen die \u00dcberwachung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1577.760", 
   "children": [], 
   "end": "1580.520", 
   "id": "s000474", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob es Eintr\u00e4ge gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1580.520", 
   "children": [], 
   "end": "1582.480", 
   "id": "s000475", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um es so zu erm\u00f6glichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1582.480", 
   "children": [], 
   "end": "1583.200", 
   "id": "s000476", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Pest schnell zu bek\u00e4mpfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1583.200", 
   "children": [], 
   "end": "1585.440", 
   "id": "s000477", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen haben wir ein Wildschwein-Monitoring. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1585.440", 
   "children": [], 
   "end": "1586.280", 
   "id": "s000478", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1586.280", 
   "children": [], 
   "end": "1595.520", 
   "id": "s000479", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Untersuchung auf diesen Virus auch bei erlegten Wildschweinen in Zusammenarbeit mit den J\u00e4gern schon jetzt stattfindet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1595.520", 
   "children": [], 
   "end": "1599.760", 
   "id": "s000480", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gott sei Dank waren bis heute alle Untersuchungen negativ."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1599.760", 
   "children": [], 
   "end": "1606.680", 
   "id": "s000481", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Friedrich-Loeffler-Institut auf der Insel Riems ist ma\u00dfgeblich damit befasst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1606.680", 
   "children": [], 
   "end": "1613.200", 
   "id": "s000482", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Veterin\u00e4rvorsorge und \u00fcbrigens auch die Entwicklung eines Impfstoffes voranzubringen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1613.200", 
   "children": [], 
   "end": "1613.480", 
   "id": "s000483", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1613.480", 
   "children": [], 
   "end": "1618.960", 
   "id": "s000484", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dieser Impfstoff hilft uns zur Bek\u00e4mpfung der gegenw\u00e4rtigen pandemischen Situation in Osteuropa leider nicht mehr."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1618.960", 
   "children": [], 
   "end": "1620.840", 
   "id": "s000485", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Weiteres ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1620.840", 
   "children": [], 
   "end": "1626.640", 
   "id": "s000486", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir auch Ma\u00dfnahmen f\u00fcr den Fall eines Eintrags vorbereiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1626.640", 
   "children": [], 
   "end": "1636.080", 
   "id": "s000487", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die eine sehr schnelle und deutliche Abgrenzung des Wildschweinbestandes vom Nutztierbestand zum Ziel haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1636.080", 
   "children": [], 
   "end": "1637.400", 
   "id": "s000488", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1637.400", 
   "children": [], 
   "end": "1643.240", 
   "id": "s000489", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir hier auch Biohygienema\u00dfnahmen nutzen m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1643.240", 
   "children": [], 
   "end": "1646.040", 
   "id": "s000490", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die bereits vorgesehen sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1646.040", 
   "children": [], 
   "end": "1648.880", 
   "id": "s000491", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Krisenstab w\u00fcrde das dann umsetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1648.880", 
   "children": [], 
   "end": "1650.400", 
   "id": "s000492", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber jetzt geht es um Monitoring, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1650.400", 
   "children": [], 
   "end": "1651.440", 
   "id": "s000493", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Betrachtung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1651.440", 
   "children": [], 
   "end": "1651.960", 
   "id": "s000494", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kontrolle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1651.960", 
   "children": [], 
   "end": "1652.880", 
   "id": "s000495", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcberwachung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1652.880", 
   "children": [], 
   "end": "1654.160", 
   "id": "s000496", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sehr.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1654.160", 
   "children": [], 
   "end": "1658.720", 
   "id": "s000497", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die n\u00e4chste Frage hat der Kollege Kekeritz von B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1658.720", 
   "children": [], 
   "end": "1662.880", 
   "id": "s000498", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sch\u00f6n.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1662.880", 
   "children": [], 
   "end": "1663.240", 
   "id": "s000499", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Minister, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1663.240", 
   "children": [], 
   "end": "1665.000", 
   "id": "s000500", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben eingangs gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1665.000", 
   "children": [], 
   "end": "1669.360", 
   "id": "s000501", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Virus f\u00fcr den Menschen v\u00f6llig ungef\u00e4hrlich ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1669.360", 
   "children": [], 
   "end": "1670.200", 
   "id": "s000502", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun wissen wir aber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1670.200", 
   "children": [], 
   "end": "1676.400", 
   "id": "s000503", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Viren zu den mutationsfreudigsten Lebensformen \u00fcberhaupt z\u00e4hlen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1676.400", 
   "children": [], 
   "end": "1678.840", 
   "id": "s000504", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr wie lange gehen Sie davon aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1678.840", 
   "children": [], 
   "end": "1681.840", 
   "id": "s000505", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Virus f\u00fcr Menschen tats\u00e4chlich unsch\u00e4dlich ist? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1681.840", 
   "children": [], 
   "end": "1683.200", 
   "id": "s000506", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Oder ist es gesichert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1683.200", 
   "children": [], 
   "end": "1685.600", 
   "id": "s000507", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es unsch\u00e4dlich bleibt?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1685.600", 
   "children": [], 
   "end": "1702.320", 
   "id": "s000508", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich verlasse mich hier auf die wissenschaftlichen Feststellungen insbesondere der Tierseuchenexperten und auch der Weltorganisation f\u00fcr Tiergesundheit mit Sitz in Paris. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1702.320", 
   "children": [], 
   "end": "1708.400", 
   "id": "s000509", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sprechen von einem relativ stabilen und nicht mutationsfreudigen Virus."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1708.400", 
   "children": [], 
   "end": "1709.640", 
   "id": "s000510", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben v\u00f6llig recht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1709.640", 
   "children": [], 
   "end": "1712.280", 
   "id": "s000511", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir den Blick auf H5N8, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1712.280", 
   "children": [], 
   "end": "1715.680", 
   "id": "s000512", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf die letzte Virusmutation bei der Vogelgrippe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1715.680", 
   "children": [], 
   "end": "1716.200", 
   "id": "s000513", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "richten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1716.200", 
   "children": [], 
   "end": "1717.440", 
   "id": "s000514", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann sehen wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1717.440", 
   "children": [], 
   "end": "1719.760", 
   "id": "s000515", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es andere Situationen gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1719.760", 
   "children": [], 
   "end": "1721.440", 
   "id": "s000516", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bisher sagt uns die Wissenschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1721.440", 
   "children": [], 
   "end": "1723.040", 
   "id": "s000517", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass auf absehbare Zeit\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1723.040", 
   "children": [], 
   "end": "1723.560", 
   "id": "s000518", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1723.560", 
   "children": [], 
   "end": "1727.240", 
   "id": "s000519", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es gibt keine anderen Erkenntnisse\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1727.240", 
   "children": [], 
   "end": "1732.320", 
   "id": "s000520", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Mutation Gott sei Dank nicht zu erwarten ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1732.320", 
   "children": [], 
   "end": "1734.680", 
   "id": "s000521", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber das darf uns nat\u00fcrlich nicht beruhigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1734.680", 
   "children": [], 
   "end": "1737.040", 
   "id": "s000522", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen das wirklich im Blick behalten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1737.040", 
   "children": [], 
   "end": "1738.400", 
   "id": "s000523", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sehr.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1738.400", 
   "children": [], 
   "end": "1743.600", 
   "id": "s000524", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mir liegen noch insgesamt acht Fragen zu dem Thema Schweinepest-Verordnung vor; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1743.600", 
   "children": [], 
   "end": "1745.640", 
   "id": "s000525", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die w\u00fcrde ich alle gerne noch zulassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1745.640", 
   "children": [], 
   "end": "1746.240", 
   "id": "s000526", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich w\u00fcrde darum bitten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1746.240", 
   "children": [], 
   "end": "1747.600", 
   "id": "s000527", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn m\u00f6glich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1747.600", 
   "children": [], 
   "end": "1750.160", 
   "id": "s000528", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keine weiteren Fragen dazu anzumelden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1750.160", 
   "children": [], 
   "end": "1754.320", 
   "id": "s000529", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es auch noch zu anderen Themenbereichen Fragen gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1754.320", 
   "children": [], 
   "end": "1755.840", 
   "id": "s000530", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie damit einverstanden sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1755.840", 
   "children": [], 
   "end": "1760.720", 
   "id": "s000531", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann gebe ich das Wort der Kollegin Carina Konrad von der FDP-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1760.720", 
   "children": [], 
   "end": "1762.560", 
   "id": "s000532", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1762.560", 
   "children": [], 
   "end": "1763.600", 
   "id": "s000533", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Minister, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1763.600", 
   "children": [], 
   "end": "1767.600", 
   "id": "s000534", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich fasse mich kurz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1767.600", 
   "children": [], 
   "end": "1770.440", 
   "id": "s000535", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der letzten Woche wurde durch Medienberichte bekannt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1770.440", 
   "children": [], 
   "end": "1775.680", 
   "id": "s000536", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass im deutschen Lebensmitteleinzelhandel auch polnisches Rohfleisch vermarktet wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1775.680", 
   "children": [], 
   "end": "1777.200", 
   "id": "s000537", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Frage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1777.200", 
   "children": [], 
   "end": "1779.120", 
   "id": "s000538", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie kann man ausschlie\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1779.120", 
   "children": [], 
   "end": "1787.360", 
   "id": "s000539", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass infiziertes Fleisch aus Polen bei uns vermarktet wird und dass der unsachgem\u00e4\u00dfe Umgang mit diesem Fleisch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1787.360", 
   "children": [], 
   "end": "1788.720", 
   "id": "s000540", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Sie eben beschrieben haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1788.720", 
   "children": [], 
   "end": "1791.320", 
   "id": "s000541", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei uns zu einem Ausbruch f\u00fchrt?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1791.320", 
   "children": [], 
   "end": "1792.680", 
   "id": "s000542", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1792.680", 
   "children": [], 
   "end": "1795.880", 
   "id": "s000543", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich darf die Experten des FLI zitieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1795.880", 
   "children": [], 
   "end": "1798.920", 
   "id": "s000544", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sinngem\u00e4\u00df gesagt haben: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1798.920", 
   "children": [], 
   "end": "1803.240", 
   "id": "s000545", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist nicht der \u00dcbertragungsweg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1803.240", 
   "children": [], 
   "end": "1805.160", 
   "id": "s000546", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der gef\u00e4hrlich ist.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1805.160", 
   "children": [], 
   "end": "1806.880", 
   "id": "s000547", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Potenziell ist er nat\u00fcrlich da; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1806.880", 
   "children": [], 
   "end": "1807.960", 
   "id": "s000548", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deswegen war es wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1807.960", 
   "children": [], 
   "end": "1810.920", 
   "id": "s000549", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sichergestellt ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1810.920", 
   "children": [], 
   "end": "1816.280", 
   "id": "s000550", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diese Produkte nicht aus gef\u00e4hrdeten Gebieten kommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1816.280", 
   "children": [], 
   "end": "1818.440", 
   "id": "s000551", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich darf auch darauf hinweisen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1818.440", 
   "children": [], 
   "end": "1826.160", 
   "id": "s000552", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir insgesamt ein Interesse daran haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1826.160", 
   "children": [], 
   "end": "1832.600", 
   "id": "s000553", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Regionalisierung der kritischen Gebiete zu erlauben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1832.600", 
   "children": [], 
   "end": "1837.000", 
   "id": "s000554", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn zum Beispiel in Nordfrankreich solch ein Virus auftritt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1837.000", 
   "children": [], 
   "end": "1839.480", 
   "id": "s000555", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann muss deswegen nicht etwas, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1839.480", 
   "children": [], 
   "end": "1841.920", 
   "id": "s000556", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was in S\u00fcdfrankreich produziert wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1841.920", 
   "children": [], 
   "end": "1844.880", 
   "id": "s000557", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vom Markt genommen werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1844.880", 
   "children": [], 
   "end": "1848.640", 
   "id": "s000558", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Europ\u00e4ische Union steht hier nicht nur in der Verantwortung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1848.640", 
   "children": [], 
   "end": "1852.880", 
   "id": "s000559", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern ist \u00fcber die Taskforce der Kommission\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1852.880", 
   "children": [], 
   "end": "1853.600", 
   "id": "s000560", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so nenne ich sie\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1853.600", 
   "children": [], 
   "end": "1859.400", 
   "id": "s000561", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch in die Sicherstellung der Regionalisierung involviert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1859.400", 
   "children": [], 
   "end": "1861.760", 
   "id": "s000562", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sehr.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1861.760", 
   "children": [], 
   "end": "1863.400", 
   "id": "s000563", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Ostendorff, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1863.400", 
   "children": [], 
   "end": "1864.360", 
   "id": "s000564", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bitte sehr."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1864.360", 
   "children": [], 
   "end": "1869.360", 
   "id": "s000565", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Minister, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1869.360", 
   "children": [], 
   "end": "1874.160", 
   "id": "s000566", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie bewerteten vor wenigen Wochen bei Ihrer Vorstellung der Nutztierhaltungsstrategie die Aufgabe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1874.160", 
   "children": [], 
   "end": "1878.120", 
   "id": "s000567", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "solche Konzentrationszonen zu entzerren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1878.120", 
   "children": [], 
   "end": "1879.400", 
   "id": "s000568", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als schwierig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1879.400", 
   "children": [], 
   "end": "1884.080", 
   "id": "s000569", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hat das jetzt noch eine Bedeutung f\u00fcr Sie? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1884.080", 
   "children": [], 
   "end": "1886.160", 
   "id": "s000570", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehen Sie es jetzt als eine Gefahr an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1886.160", 
   "children": [], 
   "end": "1888.080", 
   "id": "s000571", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir in Deutschland Gebiete haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1888.080", 
   "children": [], 
   "end": "1895.120", 
   "id": "s000572", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo viel zu viele Schweine sind und wo eine viel zu hohe Konzentration an Schweinen herrscht?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1895.120", 
   "children": [], 
   "end": "1899.760", 
   "id": "s000573", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kollege Ostendorff, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1899.760", 
   "children": [], 
   "end": "1904.920", 
   "id": "s000574", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir hatten im letzten und vorletzten Jahr bei der Vogelgrippe festgestellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1904.920", 
   "children": [], 
   "end": "1911.040", 
   "id": "s000575", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass bei zum Teil relativ nah beieinanderliegenden Puten- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1911.040", 
   "children": [], 
   "end": "1918.200", 
   "id": "s000576", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder Gefl\u00fcgelbest\u00e4nden ein Auftreten dieses Virus beobachtet werden konnte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1918.200", 
   "children": [], 
   "end": "1924.320", 
   "id": "s000577", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "obwohl Biohygienema\u00dfnahmen vorgeschrieben waren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1924.320", 
   "children": [], 
   "end": "1926.440", 
   "id": "s000578", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das betrifft Regionen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1926.440", 
   "children": [], 
   "end": "1934.880", 
   "id": "s000579", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen H\u00f6fe relativ eng und nah beieinanderliegen und damit \u00dcbertragungspotenziale gegeben sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1934.880", 
   "children": [], 
   "end": "1939.440", 
   "id": "s000580", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Gefahr m\u00fcssen wir sehr ernst nehmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1939.440", 
   "children": [], 
   "end": "1942.440", 
   "id": "s000581", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass die wirtschaftlichen Konsequenzen jenseits aller anderen Fragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1942.440", 
   "children": [], 
   "end": "1943.400", 
   "id": "s000582", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die gestellt worden sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1943.400", 
   "children": [], 
   "end": "1947.200", 
   "id": "s000583", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in solchen Regionen nat\u00fcrlich besonders evident sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1947.200", 
   "children": [], 
   "end": "1949.680", 
   "id": "s000584", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "brauche ich nicht weiter zu betonen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1949.680", 
   "children": [], 
   "end": "1950.440", 
   "id": "s000585", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Schlussfolgerungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1950.440", 
   "children": [], 
   "end": "1952.120", 
   "id": "s000586", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die man daraus zieht\u00a0\u2013\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1952.120", 
   "children": [], 
   "end": "1954.520", 
   "id": "s000587", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was ist mit der Uhr? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1954.520", 
   "children": [], 
   "end": "1956.200", 
   "id": "s000588", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Ostendoff, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1956.200", 
   "children": [], 
   "end": "1962.680", 
   "id": "s000589", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich bitte um Entschuldigung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1962.680", 
   "children": [], 
   "end": "1963.520", 
   "id": "s000590", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Minister, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1963.520", 
   "children": [], 
   "end": "1969.120", 
   "id": "s000591", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben sogar die Uhr sozusagen in Verwirrung gebracht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1969.120", 
   "children": [], 
   "end": "1974.320", 
   "id": "s000592", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fchren Sie doch bitte die Antwort zu Ende."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1974.320", 
   "children": [], 
   "end": "1978.120", 
   "id": "s000593", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin eigentlich fertig mit meiner Antwort, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1978.120", 
   "children": [], 
   "end": "1979.280", 
   "id": "s000594", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kollege Ostendorff."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1979.280", 
   "children": [], 
   "end": "1982.520", 
   "id": "s000595", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1982.520", 
   "children": [], 
   "end": "1986.320", 
   "id": "s000596", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Irgendetwas ist mit der Uhr schiefgelaufen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1986.320", 
   "children": [], 
   "end": "1988.160", 
   "id": "s000597", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bitte um Nachsicht.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1988.160", 
   "children": [], 
   "end": "1998.520", 
   "id": "s000598", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die n\u00e4chste Frage hat Frau Kollegin Bauer von der FDP-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1998.520", 
   "children": [], 
   "end": "2000.480", 
   "id": "s000599", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesforste sind gro\u00dfe Betriebe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2000.480", 
   "children": [], 
   "end": "2005.080", 
   "id": "s000600", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und unsere J\u00e4ger sind zurzeit sehr flei\u00dfig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2005.080", 
   "children": [], 
   "end": "2007.720", 
   "id": "s000601", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und ihnen geb\u00fchrt gro\u00dfer Dank f\u00fcr das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2007.720", 
   "children": [], 
   "end": "2009.840", 
   "id": "s000602", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was sie schon gemacht haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2009.840", 
   "children": [], 
   "end": "2011.160", 
   "id": "s000603", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was forciert der Bund, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2011.160", 
   "children": [], 
   "end": "2012.080", 
   "id": "s000604", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es darum geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2012.080", 
   "children": [], 
   "end": "2019.240", 
   "id": "s000605", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gebiets\u00fcbergreifende Dr\u00fcckjagden auf Schwarzwild in Bundesforsten zu betreiben?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2019.240", 
   "children": [], 
   "end": "2021.800", 
   "id": "s000606", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind im Bereich des Bundesforsts. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2021.800", 
   "children": [], 
   "end": "2025.640", 
   "id": "s000607", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da m\u00fcsste ich zust\u00e4ndigkeitshalber eigentlich an das BMF, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2025.640", 
   "children": [], 
   "end": "2027.880", 
   "id": "s000608", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an das Finanzministerium, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2027.880", 
   "children": [], 
   "end": "2029.800", 
   "id": "s000609", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weitergeben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2029.800", 
   "children": [], 
   "end": "2033.400", 
   "id": "s000610", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind aber grunds\u00e4tzlich der Meinung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2033.400", 
   "children": [], 
   "end": "2037.680", 
   "id": "s000611", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Dr\u00fcckjagden revier\u00fcbergreifend stattfinden m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2037.680", 
   "children": [], 
   "end": "2038.880", 
   "id": "s000612", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist der beste Weg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2038.880", 
   "children": [], 
   "end": "2043.600", 
   "id": "s000613", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Population einigerma\u00dfen im Griff zu behalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2043.600", 
   "children": [], 
   "end": "2045.360", 
   "id": "s000614", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Normalerweise, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2045.360", 
   "children": [], 
   "end": "2047.000", 
   "id": "s000615", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das hei\u00dft au\u00dferhalb des Bundesforsts, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2047.000", 
   "children": [], 
   "end": "2049.000", 
   "id": "s000616", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist das eine Angelegenheit der Bundesl\u00e4nder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2049.000", 
   "children": [], 
   "end": "2054.160", 
   "id": "s000617", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die das von ihrer Seite aus organisieren bzw., "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2054.160", 
   "children": [], 
   "end": "2055.640", 
   "id": "s000618", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "soweit notwendig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2055.640", 
   "children": [], 
   "end": "2056.720", 
   "id": "s000619", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Angriff nehmen m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2056.720", 
   "children": [], 
   "end": "2060.240", 
   "id": "s000620", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber der Bund ist sich seiner Verantwortung in dieser Frage sehr bewusst."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2060.240", 
   "children": [], 
   "end": "2061.640", 
   "id": "s000621", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sehr.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2061.640", 
   "children": [], 
   "end": "2070.360", 
   "id": "s000622", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die n\u00e4chste Frage hat die Frau Kollegin Polat von B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2070.360", 
   "children": [], 
   "end": "2072.000", 
   "id": "s000623", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2072.000", 
   "children": [], 
   "end": "2073.960", 
   "id": "s000624", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2073.960", 
   "children": [], 
   "end": "2077.160", 
   "id": "s000625", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte den Sachzusammenhang voranstellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2077.160", 
   "children": [], 
   "end": "2078.680", 
   "id": "s000626", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Sie best\u00e4tigt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2078.680", 
   "children": [], 
   "end": "2085.160", 
   "id": "s000627", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich dass es zwischen Biohygiene und Bestand an Nutztieren einen Zusammenhang gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2085.160", 
   "children": [], 
   "end": "2089.440", 
   "id": "s000628", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern m\u00f6chte ich die Kollegin von der Linken darin unterst\u00fctzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2089.440", 
   "children": [], 
   "end": "2096.200", 
   "id": "s000629", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es einen Sachzusammenhang mit dem Schweinebestand gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2096.200", 
   "children": [], 
   "end": "2101.480", 
   "id": "s000630", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In meinem Bereich Cloppenburg sprechen wir nicht von 60\u00a0000, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2101.480", 
   "children": [], 
   "end": "2102.560", 
   "id": "s000631", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2102.560", 
   "children": [], 
   "end": "2105.560", 
   "id": "s000632", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Kollege Spiering guckt schon sehr aufmerksam\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2105.560", 
   "children": [], 
   "end": "2109.760", 
   "id": "s000633", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von 1,6\u00a0Millionen Schweinen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2109.760", 
   "children": [], 
   "end": "2112.360", 
   "id": "s000634", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Konsum von Schweinefleisch stagniert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2112.360", 
   "children": [], 
   "end": "2115.400", 
   "id": "s000635", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist in Deutschland sogar leicht zur\u00fcckgegangen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2115.400", 
   "children": [], 
   "end": "2116.560", 
   "id": "s000636", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was aber trotzdem steigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2116.560", 
   "children": [], 
   "end": "2119.320", 
   "id": "s000637", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist die Produktion von Schweinefleisch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2119.320", 
   "children": [], 
   "end": "2123.760", 
   "id": "s000638", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil wir in diesem Bereich zunehmend exportorientiert agieren\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2123.760", 
   "children": [], 
   "end": "2126.560", 
   "id": "s000639", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit Unterst\u00fctzung der Bundesregierung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2126.560", 
   "children": [], 
   "end": "2128.440", 
   "id": "s000640", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb frage ich die Bundesregierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2128.440", 
   "children": [], 
   "end": "2134.040", 
   "id": "s000641", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob sie an ihrer Politik der Exportorientierung festh\u00e4lt und ob sie hier einen Sachzusammenhang sieht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2134.040", 
   "children": [], 
   "end": "2138.120", 
   "id": "s000642", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verehrte Kollegin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2138.120", 
   "children": [], 
   "end": "2141.320", 
   "id": "s000643", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das eine ist die Frage der Tierseuchenbek\u00e4mpfung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2141.320", 
   "children": [], 
   "end": "2144.240", 
   "id": "s000644", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Tierseuchen kommen \u00fcbrigens nicht nur bei Schweinen vor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2144.240", 
   "children": [], 
   "end": "2147.440", 
   "id": "s000645", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei jeder Tierart gibt es leider solche Seuchen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2147.440", 
   "children": [], 
   "end": "2155.280", 
   "id": "s000646", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich erinnere an die Blauzungenkrankheit bei Rindern oder auch an die Lumpy Skin Disease. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2155.280", 
   "children": [], 
   "end": "2162.000", 
   "id": "s000647", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Bulgarien ist das mit EU-Mitteln erfreulicherweise stark einged\u00e4mmt worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2162.000", 
   "children": [], 
   "end": "2164.520", 
   "id": "s000648", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist also immer eine Fragestellung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2164.520", 
   "children": [], 
   "end": "2167.480", 
   "id": "s000649", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man muss das eine vom anderen unterscheiden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2167.480", 
   "children": [], 
   "end": "2169.200", 
   "id": "s000650", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich aber sicherlich bewusst sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2169.200", 
   "children": [], 
   "end": "2175.160", 
   "id": "s000651", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Risiko von Tierseuchen steigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2175.160", 
   "children": [], 
   "end": "2178.160", 
   "id": "s000652", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es mehr Tiere gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2178.160", 
   "children": [], 
   "end": "2179.680", 
   "id": "s000653", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber dann ist die Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2179.680", 
   "children": [], 
   "end": "2182.200", 
   "id": "s000654", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie die Seuchenbek\u00e4mpfung stattfindet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2182.200", 
   "children": [], 
   "end": "2191.280", 
   "id": "s000655", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bisher ist das mit unseren Bek\u00e4mpfungsma\u00dfnahmen doch recht passabel gewesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2191.280", 
   "children": [], 
   "end": "2191.920", 
   "id": "s000656", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich erinnere daran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2191.920", 
   "children": [], 
   "end": "2196.720", 
   "id": "s000657", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Tierseuchenkasse in gewissem Rahmen auch den wirtschaftlichen Schaden ausgleicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2196.720", 
   "children": [], 
   "end": "2197.680", 
   "id": "s000658", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sehr.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2197.680", 
   "children": [], 
   "end": "2201.200", 
   "id": "s000659", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt hat die Frau Kollegin Dr.\u00a0Tackmann eine weitere Frage."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2201.200", 
   "children": [], 
   "end": "2202.880", 
   "id": "s000660", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2202.880", 
   "children": [], 
   "end": "2205.640", 
   "id": "s000661", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind uns sicherlich einig in der Hoffnung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2205.640", 
   "children": [], 
   "end": "2208.600", 
   "id": "s000662", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Kelch an uns vorbeigeht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2208.600", 
   "children": [], 
   "end": "2210.640", 
   "id": "s000663", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber f\u00fcr den Fall der F\u00e4lle ist es wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2210.640", 
   "children": [], 
   "end": "2211.880", 
   "id": "s000664", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jetzt \u00fcber die Dinge zu reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2211.880", 
   "children": [], 
   "end": "2216.320", 
   "id": "s000665", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dann wichtig sind und die dann funktionieren m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2216.320", 
   "children": [], 
   "end": "2219.280", 
   "id": "s000666", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden auch auf Amtshilfe von Tier\u00e4rzten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2219.280", 
   "children": [], 
   "end": "2221.400", 
   "id": "s000667", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von niedergelassenen Tier\u00e4rzten beispielsweise, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2221.400", 
   "children": [], 
   "end": "2223.080", 
   "id": "s000668", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zur\u00fcckgreifen m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2223.080", 
   "children": [], 
   "end": "2224.080", 
   "id": "s000669", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen meine Frage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2224.080", 
   "children": [], 
   "end": "2225.720", 
   "id": "s000670", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie hat der Bund da Vorsorge getroffen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2225.720", 
   "children": [], 
   "end": "2228.000", 
   "id": "s000671", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ist das sowohl finanziell als auch rechtlich so geregelt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2228.000", 
   "children": [], 
   "end": "2233.480", 
   "id": "s000672", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es nahtlos funktioniert und nicht erst dann dar\u00fcber diskutiert werden muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2233.480", 
   "children": [], 
   "end": "2234.840", 
   "id": "s000673", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie man das regelt?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2234.840", 
   "children": [], 
   "end": "2235.360", 
   "id": "s000674", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2235.360", 
   "children": [], 
   "end": "2236.400", 
   "id": "s000675", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin Tackmann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2236.400", 
   "children": [], 
   "end": "2238.560", 
   "id": "s000676", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie beschreiben mit Ihrer Frage\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2238.560", 
   "children": [], 
   "end": "2239.520", 
   "id": "s000677", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie mir gestatten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2239.520", 
   "children": [], 
   "end": "2240.320", 
   "id": "s000678", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das zu sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2240.320", 
   "children": [], 
   "end": "2242.600", 
   "id": "s000679", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne dass ich die Frage bewerten will\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2242.600", 
   "children": [], 
   "end": "2243.240", 
   "id": "s000680", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "genau das Dilemma, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2243.240", 
   "children": [], 
   "end": "2244.360", 
   "id": "s000681", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das der Bund hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2244.360", 
   "children": [], 
   "end": "2250.880", 
   "id": "s000682", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr die Tierseuchenbek\u00e4mpfung ist in einem gewissen Rahmen beim Bund, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2250.880", 
   "children": [], 
   "end": "2255.480", 
   "id": "s000683", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber ganz \u00fcberwiegend bei den L\u00e4ndern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2255.480", 
   "children": [], 
   "end": "2258.880", 
   "id": "s000684", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der F\u00f6deralismus ist eine wunderbare Angelegenheit\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2258.880", 
   "children": [], 
   "end": "2261.080", 
   "id": "s000685", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich unterst\u00fctze und verteidige ihn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2261.080", 
   "children": [], 
   "end": "2261.920", 
   "id": "s000686", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo immer es geht\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2261.920", 
   "children": [], 
   "end": "2265.000", 
   "id": "s000687", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bedeutet aber eine st\u00e4rkere Herausforderung bei der Koordination. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2265.000", 
   "children": [], 
   "end": "2267.680", 
   "id": "s000688", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Miteinander zu sprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2267.680", 
   "children": [], 
   "end": "2272.880", 
   "id": "s000689", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "miteinander zu entscheiden und im Krisenfall dann auch z\u00fcgig entscheiden zu k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2272.880", 
   "children": [], 
   "end": "2274.400", 
   "id": "s000690", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist die Herausforderung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2274.400", 
   "children": [], 
   "end": "2276.000", 
   "id": "s000691", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie mit Ihrer Frage\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2276.000", 
   "children": [], 
   "end": "2277.720", 
   "id": "s000692", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so interpretiere ich sie\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2277.720", 
   "children": [], 
   "end": "2278.600", 
   "id": "s000693", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beschreiben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2278.600", 
   "children": [], 
   "end": "2283.360", 
   "id": "s000694", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen gibt es auch die gemeinsamen \u00dcbungen und den Versuch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2283.360", 
   "children": [], 
   "end": "2284.440", 
   "id": "s000695", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "festzustellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2284.440", 
   "children": [], 
   "end": "2287.480", 
   "id": "s000696", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo es Schwachstellen gibt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2287.480", 
   "children": [], 
   "end": "2290.760", 
   "id": "s000697", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir hatten im letzten Jahr das Thema Fipronil, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2290.760", 
   "children": [], 
   "end": "2297.240", 
   "id": "s000698", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo sich das sozusagen im negativen Sinne wunderbar nachvollziehen lie\u00df. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2297.240", 
   "children": [], 
   "end": "2306.000", 
   "id": "s000699", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dankenswerterweise konnten wir daraus Schl\u00fcsse f\u00fcr die zuk\u00fcnftige Aufstellung von Bund und L\u00e4ndern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2306.000", 
   "children": [], 
   "end": "2310.600", 
   "id": "s000700", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch der Europ\u00e4ischen Union bei der Tierseuchenbek\u00e4mpfung ziehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2310.600", 
   "children": [], 
   "end": "2320.040", 
   "id": "s000701", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade heute habe ich unseren neuen Chief Officer f\u00fcr solche riskanten F\u00e4lle mit installiert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2320.040", 
   "children": [], 
   "end": "2321.520", 
   "id": "s000702", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sehr.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2321.520", 
   "children": [], 
   "end": "2323.280", 
   "id": "s000703", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die n\u00e4chste Frage hat der Kollege Oliver Krischer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2323.280", 
   "children": [], 
   "end": "2324.680", 
   "id": "s000704", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2324.680", 
   "children": [], 
   "end": "2334.360", 
   "id": "s000705", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2334.360", 
   "children": [], 
   "end": "2336.040", 
   "id": "s000706", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2336.040", 
   "children": [], 
   "end": "2337.240", 
   "id": "s000707", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Minister Schmidt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2337.240", 
   "children": [], 
   "end": "2341.480", 
   "id": "s000708", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da Sie die ganzj\u00e4hrige Jagdzeit f\u00fcr Wildschweine eingef\u00fchrt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2341.480", 
   "children": [], 
   "end": "2344.920", 
   "id": "s000709", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "h\u00e4tte ich folgende Frage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2344.920", 
   "children": [], 
   "end": "2349.000", 
   "id": "s000710", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf welcher wissenschaftlichen Grundlage beruht die Erkenntnis, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2349.000", 
   "children": [], 
   "end": "2350.840", 
   "id": "s000711", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das einen Beitrag liefern kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2350.840", 
   "children": [], 
   "end": "2354.000", 
   "id": "s000712", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Ausbreitung der Seuche einzuschr\u00e4nken? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2354.000", 
   "children": [], 
   "end": "2356.160", 
   "id": "s000713", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt ja auch die Auffassung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2356.160", 
   "children": [], 
   "end": "2365.000", 
   "id": "s000714", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Tiere durch die vermehrte Bejagung und den Jagddruck mehr Verbisssch\u00e4den erleiden und gr\u00f6\u00dfere Aktivit\u00e4t entwickeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2365.000", 
   "children": [], 
   "end": "2368.320", 
   "id": "s000715", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit kann sogar der gegenteilige Effekt erzielt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2368.320", 
   "children": [], 
   "end": "2374.400", 
   "id": "s000716", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich dass diese vermehrte Aktivit\u00e4t zu einem h\u00f6heren Risiko der Seuchenausbreitung f\u00fchrt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2374.400", 
   "children": [], 
   "end": "2376.400", 
   "id": "s000717", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lieber Kollege Krischer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2376.400", 
   "children": [], 
   "end": "2385.560", 
   "id": "s000718", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir befinden uns hier an einer Scheidelinie zwischen Jagd und Tierseuchenbek\u00e4mpfung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2385.560", 
   "children": [], 
   "end": "2392.000", 
   "id": "s000719", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der Tat gibt es hierzu durchaus sehr ernstzunehmende \u00c4u\u00dferungen von Fachleuten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2392.000", 
   "children": [], 
   "end": "2395.520", 
   "id": "s000720", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nicht von der schieren Zahl bei der Jagd ausgehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2395.520", 
   "children": [], 
   "end": "2398.000", 
   "id": "s000721", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch die Frage ber\u00fccksichtigen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2398.000", 
   "children": [], 
   "end": "2401.240", 
   "id": "s000722", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was sind denn die Konsequenzen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2401.240", 
   "children": [], 
   "end": "2405.760", 
   "id": "s000723", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die \u00fcberwiegende Mehrheit der Fachleute sagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2405.760", 
   "children": [], 
   "end": "2407.160", 
   "id": "s000724", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist sehr sinnvoll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2407.160", 
   "children": [], 
   "end": "2409.560", 
   "id": "s000725", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Schonzeit aufzuheben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2409.560", 
   "children": [], 
   "end": "2412.680", 
   "id": "s000726", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerade weil es im Wesentlichen im Winter\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2412.680", 
   "children": [], 
   "end": "2414.080", 
   "id": "s000727", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie ich gesagt habe\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2414.080", 
   "children": [], 
   "end": "2418.560", 
   "id": "s000728", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei den Wildschweinen zur Fortpflanzung kommt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2418.560", 
   "children": [], 
   "end": "2421.760", 
   "id": "s000729", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weil deren Tragezeit sehr kurz ist\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2421.760", 
   "children": [], 
   "end": "2422.400", 
   "id": "s000730", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wissen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2422.400", 
   "children": [], 
   "end": "2423.480", 
   "id": "s000731", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "drei Monate, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2423.480", 
   "children": [], 
   "end": "2425.720", 
   "id": "s000732", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "drei Wochen und drei Tage\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2425.720", 
   "children": [], 
   "end": "2430.280", 
   "id": "s000733", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann es zum Teil mehrfach zur Fortpflanzung kommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2430.280", 
   "children": [], 
   "end": "2435.160", 
   "id": "s000734", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin aber beim Begriff \u201eintelligente Bek\u00e4mpfung\u201c stehen geblieben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2435.160", 
   "children": [], 
   "end": "2442.800", 
   "id": "s000735", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine fl\u00e4chendeckende Bejagung nur zum Zweck der Reduzierung w\u00fcrde uns nicht weiterhelfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2442.800", 
   "children": [], 
   "end": "2450.120", 
   "id": "s000736", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen den Blick gerade auch auf die Konsequenzen durch die schnelle Bewegung bei den Wildschweinen lenken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2450.120", 
   "children": [], 
   "end": "2455.080", 
   "id": "s000737", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu hat der Deutsche Jagdverband in sehr beeindruckender Art und Weise bisher beigetragen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2455.080", 
   "children": [], 
   "end": "2456.960", 
   "id": "s000738", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich halte es bei diesem Thema mit den Fachleuten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2456.960", 
   "children": [], 
   "end": "2458.040", 
   "id": "s000739", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sehr.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2458.040", 
   "children": [], 
   "end": "2462.960", 
   "id": "s000740", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt hat der Kollege Hoffmann das Recht zur vorletzten Frage zu diesem Themenbereich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2462.960", 
   "children": [], 
   "end": "2465.840", 
   "id": "s000741", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Minister, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2465.840", 
   "children": [], 
   "end": "2466.720", 
   "id": "s000742", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2466.720", 
   "children": [], 
   "end": "2468.480", 
   "id": "s000743", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Reduktion der Wildschweinbest\u00e4nde\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2468.480", 
   "children": [], 
   "end": "2469.560", 
   "id": "s000744", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das haben wir mehrfach geh\u00f6rt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2469.560", 
   "children": [], 
   "end": "2471.840", 
   "id": "s000745", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist nat\u00fcrlich eine sinnvolle Ma\u00dfnahme; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2471.840", 
   "children": [], 
   "end": "2473.360", 
   "id": "s000746", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn wenn weniger Tiere da sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2473.360", 
   "children": [], 
   "end": "2475.320", 
   "id": "s000747", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "k\u00f6nnen sich auch weniger gegenseitig anstecken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2475.320", 
   "children": [], 
   "end": "2476.400", 
   "id": "s000748", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist wissenschaftlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2476.400", 
   "children": [], 
   "end": "2476.800", 
   "id": "s000749", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2476.800", 
   "children": [], 
   "end": "2477.720", 
   "id": "s000750", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "relativ klar."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2477.720", 
   "children": [], 
   "end": "2482.440", 
   "id": "s000751", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "23\u00a0000 Betriebe leben in Deutschland von der Schweinezucht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2482.440", 
   "children": [], 
   "end": "2485.520", 
   "id": "s000752", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sind jetzt durch die Schweinepest potenziellen Gefahren ausgesetzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2485.520", 
   "children": [], 
   "end": "2485.760", 
   "id": "s000753", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2485.760", 
   "children": [], 
   "end": "2486.640", 
   "id": "s000754", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2486.640", 
   "children": [], 
   "end": "2488.120", 
   "id": "s000755", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssen wir alles tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2488.120", 
   "children": [], 
   "end": "2494.280", 
   "id": "s000756", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um den Infektionsdruck zu verringern und den Ausbruch der Schweinepest zu vermeiden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2494.280", 
   "children": [], 
   "end": "2495.120", 
   "id": "s000757", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2495.120", 
   "children": [], 
   "end": "2496.000", 
   "id": "s000758", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie vorhin gesagt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2496.000", 
   "children": [], 
   "end": "2497.000", 
   "id": "s000759", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Schonzeit aufgehoben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2497.000", 
   "children": [], 
   "end": "2498.600", 
   "id": "s000760", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gilt das nur f\u00fcr ein Jahr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2498.600", 
   "children": [], 
   "end": "2502.680", 
   "id": "s000761", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder denken Sie dabei an eine mehrj\u00e4hrige Aufhebung der Schonzeit? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2502.680", 
   "children": [], 
   "end": "2502.800", 
   "id": "s000762", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2502.800", 
   "children": [], 
   "end": "2503.000", 
   "id": "s000763", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2503.000", 
   "children": [], 
   "end": "2503.760", 
   "id": "s000764", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist auch wichtig\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2503.760", 
   "children": [], 
   "end": "2505.320", 
   "id": "s000765", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir werden es nicht in einem Jahr schaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2505.320", 
   "children": [], 
   "end": "2507.320", 
   "id": "s000766", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Wildschweinbest\u00e4nde entsprechend zu reduzieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2507.320", 
   "children": [], 
   "end": "2507.840", 
   "id": "s000767", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zusatzfrage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2507.840", 
   "children": [], 
   "end": "2510.360", 
   "id": "s000768", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Stichwort \u201eNachtsichtvorsatzger\u00e4te zur Jagd\u201c\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2510.360", 
   "children": [], 
   "end": "2511.600", 
   "id": "s000769", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden Sie diese zulassen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2511.600", 
   "children": [], 
   "end": "2513.800", 
   "id": "s000770", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2513.800", 
   "children": [], 
   "end": "2516.800", 
   "id": "s000771", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Schonzeit ist unbefristet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2516.800", 
   "children": [], 
   "end": "2522.440", 
   "id": "s000772", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre Aufhebung ist \u00fcbrigens auch im Rahmen des Jagdrechtes der L\u00e4nder machbar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2522.440", 
   "children": [], 
   "end": "2522.960", 
   "id": "s000773", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2522.960", 
   "children": [], 
   "end": "2524.120", 
   "id": "s000774", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "soweit ich wei\u00df, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2524.120", 
   "children": [], 
   "end": "2529.720", 
   "id": "s000775", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einzelne Bundesl\u00e4nder das bereits so entschieden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2529.720", 
   "children": [], 
   "end": "2534.880", 
   "id": "s000776", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Thema Nachtzielger\u00e4te bedarf einer Abstimmung mit der Innenpolitik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2534.880", 
   "children": [], 
   "end": "2538.200", 
   "id": "s000777", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es hier auch um Waffenrecht geht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2538.200", 
   "children": [], 
   "end": "2545.440", 
   "id": "s000778", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt im regionalen Bereich M\u00f6glichkeiten f\u00fcr die Anordnung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2545.440", 
   "children": [], 
   "end": "2557.240", 
   "id": "s000779", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bek\u00e4mpfungen auch mit Nachtzielger\u00e4ten mit beschr\u00e4nkter Nutzung durchzuf\u00fchren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2557.240", 
   "children": [], 
   "end": "2558.440", 
   "id": "s000780", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich selbst bin skeptisch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2558.440", 
   "children": [], 
   "end": "2567.520", 
   "id": "s000781", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob eine fl\u00e4chendeckende Zulassung dem Sinn der Jagd entspricht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2567.520", 
   "children": [], 
   "end": "2571.840", 
   "id": "s000782", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich w\u00fcrde dies eher f\u00fcr den Bereich der Tierseuchenbek\u00e4mpfung zulassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2571.840", 
   "children": [], 
   "end": "2574.160", 
   "id": "s000783", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben das Problem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2574.160", 
   "children": [], 
   "end": "2578.520", 
   "id": "s000784", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich Wildschweine sehr gut verstecken k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2578.520", 
   "children": [], 
   "end": "2580.880", 
   "id": "s000785", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dem kann man nicht alleine mit Nachtzielger\u00e4ten begegnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2580.880", 
   "children": [], 
   "end": "2585.480", 
   "id": "s000786", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es kann im Einzelfall ein funktionales Mittel bei der Jagd sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2585.480", 
   "children": [], 
   "end": "2588.800", 
   "id": "s000787", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei der Tierseuchenbek\u00e4mpfung im Extremfall sogar mehr."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2588.800", 
   "children": [], 
   "end": "2590.040", 
   "id": "s000788", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sch\u00f6n.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2590.040", 
   "children": [], 
   "end": "2594.040", 
   "id": "s000789", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt haben wir nicht nur noch eine Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2594.040", 
   "children": [], 
   "end": "2595.320", 
   "id": "s000790", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern noch drei Fragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2595.320", 
   "children": [], 
   "end": "2602.400", 
   "id": "s000791", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil zwei Fragen zu diesem Thema aus Versehen f\u00fcr die sonstigen Bereiche der Kabinettssitzung vermerkt worden waren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2602.400", 
   "children": [], 
   "end": "2608.880", 
   "id": "s000792", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben also noch drei Fragen zum Thema Schweinepest zu gew\u00e4rtigen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2608.880", 
   "children": [], 
   "end": "2614.520", 
   "id": "s000793", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die erste Frage dazu kommt vom Kollegen Auernhammer von der CDU/CSU."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2616.800", 
   "children": [], 
   "end": "2617.640", 
   "id": "s000794", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2617.640", 
   "children": [], 
   "end": "2620.440", 
   "id": "s000795", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2620.440", 
   "children": [], 
   "end": "2621.320", 
   "id": "s000796", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Bundesminister, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2621.320", 
   "children": [], 
   "end": "2623.240", 
   "id": "s000797", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Diskussion hat gezeigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2623.240", 
   "children": [], 
   "end": "2624.240", 
   "id": "s000798", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es kein Nachteil ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2624.240", 
   "children": [], 
   "end": "2626.280", 
   "id": "s000799", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man gleichzeitig Bundeslandwirtschafts- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2626.280", 
   "children": [], 
   "end": "2628.000", 
   "id": "s000800", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Bundesverkehrsminister ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2628.000", 
   "children": [], 
   "end": "2631.000", 
   "id": "s000801", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viele Landwirte machen sich Sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2631.000", 
   "children": [], 
   "end": "2639.200", 
   "id": "s000802", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Auswirkungen der legale Lebensmittelverkehr innerhalb der Europ\u00e4ischen Gemeinschaft hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2639.200", 
   "children": [], 
   "end": "2644.880", 
   "id": "s000803", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte speziell die Werbeaktion eines Lebensmitteldiscounters ansprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2644.880", 
   "children": [], 
   "end": "2649.000", 
   "id": "s000804", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der in der Vergangenheit polnische Wurstwaren beworben hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2649.000", 
   "children": [], 
   "end": "2649.840", 
   "id": "s000805", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ist sichergestellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2649.840", 
   "children": [], 
   "end": "2654.720", 
   "id": "s000806", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass durch solche legalen Lebensmitteltransporte keine \u00dcbertragung m\u00f6glich ist?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2654.720", 
   "children": [], 
   "end": "2657.760", 
   "id": "s000807", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2657.760", 
   "children": [], 
   "end": "2659.880", 
   "id": "s000808", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2659.880", 
   "children": [], 
   "end": "2663.080", 
   "id": "s000809", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Soweit uns die Informationen vorliegen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2663.080", 
   "children": [], 
   "end": "2664.920", 
   "id": "s000810", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch wir sind in dem Fall, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2664.920", 
   "children": [], 
   "end": "2666.720", 
   "id": "s000811", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Sie ansprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2666.720", 
   "children": [], 
   "end": "2671.760", 
   "id": "s000812", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf die Informationen von Veterin\u00e4rmedizinern aus Polen angewiesen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2671.760", 
   "children": [], 
   "end": "2678.160", 
   "id": "s000813", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist das durch die Regionalisierung nach menschlichem Ermessen sichergestellt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2678.160", 
   "children": [], 
   "end": "2684.880", 
   "id": "s000814", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will bei dieser Gelegenheit noch einen anderen Punkt ansprechen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2684.880", 
   "children": [], 
   "end": "2687.120", 
   "id": "s000815", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Information der Verbraucher. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2687.120", 
   "children": [], 
   "end": "2692.840", 
   "id": "s000816", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verbraucher m\u00fcssen sich auf Informationen verlassen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2692.840", 
   "children": [], 
   "end": "2694.520", 
   "id": "s000817", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen allerdings feststellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2694.520", 
   "children": [], 
   "end": "2699.160", 
   "id": "s000818", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Preis f\u00fcr Wildschweinfleisch drastisch sinkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2699.160", 
   "children": [], 
   "end": "2707.840", 
   "id": "s000819", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es im Zuge der Wildschweinbek\u00e4mpfung zu viele erlegte Wildschweine bei zu wenigen Feinschmeckern gibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2707.840", 
   "children": [], 
   "end": "2716.960", 
   "id": "s000820", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jedes erlegte deutsche Wildschwein ist nach unserer Erkenntnis negativ f\u00fcr die Schweinepest oder sonstige Krankheiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2716.960", 
   "children": [], 
   "end": "2719.880", 
   "id": "s000821", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Au\u00dferdem ist es wunderbar gen\u00fcsslich zu verwerten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2719.880", 
   "children": [], 
   "end": "2723.560", 
   "id": "s000822", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fast m\u00f6chte ich jetzt eine kleine Anregung geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2723.560", 
   "children": [], 
   "end": "2725.880", 
   "id": "s000823", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "doch ab und zu Wildschweingulasch zu essen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2725.880", 
   "children": [], 
   "end": "2726.760", 
   "id": "s000824", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sehr."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2726.760", 
   "children": [], 
   "end": "2728.720", 
   "id": "s000825", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2728.720", 
   "children": [], 
   "end": "2730.280", 
   "id": "s000826", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn das gestattet war. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2730.280", 
   "children": [], 
   "end": "2737.880", 
   "id": "s000827", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage das nat\u00fcrlich mit vollem Respekt vor Vegetariern und Veganern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2737.880", 
   "children": [], 
   "end": "2742.280", 
   "id": "s000828", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Empfehlung wird nicht auf die Redezeit angerechnet.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2742.280", 
   "children": [], 
   "end": "2743.080", 
   "id": "s000829", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt hat der Kollege Ebner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2743.080", 
   "children": [], 
   "end": "2744.960", 
   "id": "s000830", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2744.960", 
   "children": [], 
   "end": "2746.840", 
   "id": "s000831", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Wort."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2746.840", 
   "children": [], 
   "end": "2747.480", 
   "id": "s000832", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sch\u00f6n, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2747.480", 
   "children": [], 
   "end": "2748.800", 
   "id": "s000833", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Minister.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2748.800", 
   "children": [], 
   "end": "2749.360", 
   "id": "s000834", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2749.360", 
   "children": [], 
   "end": "2751.120", 
   "id": "s000835", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "am Framing k\u00f6nnen wir noch arbeiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2751.120", 
   "children": [], 
   "end": "2753.920", 
   "id": "s000836", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eNegativ f\u00fcr die Schweinepest\u201c klingt nicht so appetitlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2753.920", 
   "children": [], 
   "end": "2759.320", 
   "id": "s000837", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielleicht finden Sie da noch andere Werbeslogans f\u00fcr das Verzehren von Schweinefleisch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2759.320", 
   "children": [], 
   "end": "2762.360", 
   "id": "s000838", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir schon beim Thema Wildschweinjagd sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2762.360", 
   "children": [], 
   "end": "2770.960", 
   "id": "s000839", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00f6chte ich noch einmal auf das Problem der Ausbreitung zur\u00fcckkommen und Sie fragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2770.960", 
   "children": [], 
   "end": "2784.160", 
   "id": "s000840", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Erkenntnisse Sie haben und welche pr\u00e4ventiven Ma\u00dfnahmen Sie ergreifen hinsichtlich des Jagdtourismus in von der Schweinepest betroffenen Gebieten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2784.160", 
   "children": [], 
   "end": "2790.040", 
   "id": "s000841", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meines Wissens fahren deutsche J\u00e4ger in solche Gebiete, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2790.040", 
   "children": [], 
   "end": "2791.360", 
   "id": "s000842", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um zu jagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2791.360", 
   "children": [], 
   "end": "2793.640", 
   "id": "s000843", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was sehen Sie da ganz konkret vor: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2793.640", 
   "children": [], 
   "end": "2794.600", 
   "id": "s000844", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meldepflichten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2794.600", 
   "children": [], 
   "end": "2796.440", 
   "id": "s000845", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Appelle oder was? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2796.440", 
   "children": [], 
   "end": "2798.840", 
   "id": "s000846", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur bei Appellen kann es ja nicht bleiben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2798.840", 
   "children": [], 
   "end": "2799.240", 
   "id": "s000847", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2799.240", 
   "children": [], 
   "end": "2800.280", 
   "id": "s000848", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Minister, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2800.280", 
   "children": [], 
   "end": "2802.720", 
   "id": "s000849", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da m\u00fcssen wir konkreter werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2802.720", 
   "children": [], 
   "end": "2806.040", 
   "id": "s000850", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um auch diesen Ausbreitungsweg in den Griff zu bekommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2806.040", 
   "children": [], 
   "end": "2807.280", 
   "id": "s000851", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Ebner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2807.280", 
   "children": [], 
   "end": "2809.240", 
   "id": "s000852", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sprechen ein sehr wichtiges Thema an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2809.240", 
   "children": [], 
   "end": "2813.640", 
   "id": "s000853", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das muss in der Tat auch ins Bewusstsein derer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2813.640", 
   "children": [], 
   "end": "2816.600", 
   "id": "s000854", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zur Jagd irgendwo anders hinreisen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2816.600", 
   "children": [], 
   "end": "2821.800", 
   "id": "s000855", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn das ist ja eine durchaus verbreitete und grunds\u00e4tzlich begr\u00fc\u00dfenswerte Aktivit\u00e4t. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2821.800", 
   "children": [], 
   "end": "2825.840", 
   "id": "s000856", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen sind wir mit dem Deutschen Jagdverband bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2825.840", 
   "children": [], 
   "end": "2827.040", 
   "id": "s000857", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den J\u00e4gern im Gespr\u00e4ch\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2827.040", 
   "children": [], 
   "end": "2828.480", 
   "id": "s000858", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil das ja nun der Kreis ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2828.480", 
   "children": [], 
   "end": "2829.880", 
   "id": "s000859", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den das betrifft\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2829.880", 
   "children": [], 
   "end": "2831.360", 
   "id": "s000860", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und bitten klar darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2831.360", 
   "children": [], 
   "end": "2836.240", 
   "id": "s000861", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht in solche Gebiete zu gehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2836.240", 
   "children": [], 
   "end": "2838.200", 
   "id": "s000862", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beispielsweise in die baltischen Staaten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2838.200", 
   "children": [], 
   "end": "2843.160", 
   "id": "s000863", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Au\u00dferdem muss durch Biohygienema\u00dfnahmen sichergestellt sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2843.160", 
   "children": [], 
   "end": "2843.960", 
   "id": "s000864", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass jemand, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2843.960", 
   "children": [], 
   "end": "2846.640", 
   "id": "s000865", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der in solchen Regionen war, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2846.640", 
   "children": [], 
   "end": "2848.840", 
   "id": "s000866", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht zum menschlichen \u00dcbertr\u00e4ger wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2848.840", 
   "children": [], 
   "end": "2849.440", 
   "id": "s000867", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Besser ist es also, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2849.440", 
   "children": [], 
   "end": "2851.880", 
   "id": "s000868", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht in solche Gebiete zu gehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2851.880", 
   "children": [], 
   "end": "2855.880", 
   "id": "s000869", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden dieses Informieren und Aufkl\u00e4ren fortsetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2855.880", 
   "children": [], 
   "end": "2864.480", 
   "id": "s000870", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Regulierung in dem Sinne kann im konkreten Seuchenfall nur durch die entsprechenden L\u00e4nder erfolgen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2864.480", 
   "children": [], 
   "end": "2868.840", 
   "id": "s000871", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe das bei der Europ\u00e4ischen Kommission allerdings auch schon als Thema f\u00fcr uns alle hinterlegt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2868.840", 
   "children": [], 
   "end": "2870.080", 
   "id": "s000872", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sehr.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2870.080", 
   "children": [], 
   "end": "2875.480", 
   "id": "s000873", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die letzte Frage zum Gegenstand Ihres Berichtes hat der Kollege von Abercron, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2875.480", 
   "children": [], 
   "end": "2876.360", 
   "id": "s000874", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "CDU/CSU."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2881.440", 
   "children": [], 
   "end": "2881.720", 
   "id": "s000875", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2881.720", 
   "children": [], 
   "end": "2884.200", 
   "id": "s000876", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2884.200", 
   "children": [], 
   "end": "2884.800", 
   "id": "s000877", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Bundesminister, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2884.800", 
   "children": [], 
   "end": "2888.960", 
   "id": "s000878", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich komme noch einmal auf das Thema Lebensmittelimporte zur\u00fcck. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2888.960", 
   "children": [], 
   "end": "2892.400", 
   "id": "s000879", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie gut ist der Austausch mit den betroffenen L\u00e4ndern? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2892.400", 
   "children": [], 
   "end": "2894.400", 
   "id": "s000880", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier ist ja ein Fall angesprochen worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2894.400", 
   "children": [], 
   "end": "2898.280", 
   "id": "s000881", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Werden Sie auch \u00fcber die regionalen Verh\u00e4ltnisse gut genug informiert? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2898.280", 
   "children": [], 
   "end": "2899.840", 
   "id": "s000882", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "K\u00f6nnen Sie sich darauf verlassen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2899.840", 
   "children": [], 
   "end": "2901.400", 
   "id": "s000883", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweite Frage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2901.400", 
   "children": [], 
   "end": "2906.440", 
   "id": "s000884", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn m\u00f6glicherweise positive Befunde bei solchen Lebensmitteln vorliegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2906.440", 
   "children": [], 
   "end": "2911.840", 
   "id": "s000885", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden dann auch verdachtsabh\u00e4ngige Kontrollen an den Produkten selber durchgef\u00fchrt?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2911.840", 
   "children": [], 
   "end": "2914.000", 
   "id": "s000886", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank f\u00fcr die Frage.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2914.000", 
   "children": [], 
   "end": "2917.440", 
   "id": "s000887", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum Ersten muss der Ursprungsnachweis gef\u00fchrt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2917.440", 
   "children": [], 
   "end": "2918.880", 
   "id": "s000888", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Derjenige, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2918.880", 
   "children": [], 
   "end": "2921.280", 
   "id": "s000889", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der solche Waren bei uns ver\u00e4u\u00dfert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2921.280", 
   "children": [], 
   "end": "2924.480", 
   "id": "s000890", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss die Ursprungszeugnisse\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2924.480", 
   "children": [], 
   "end": "2927.680", 
   "id": "s000891", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich nenne das jetzt einmal untechnisch so\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2927.680", 
   "children": [], 
   "end": "2929.120", 
   "id": "s000892", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ja vorlegen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2929.120", 
   "children": [], 
   "end": "2933.080", 
   "id": "s000893", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum Zweiten muss dann auch eine Verifizierung stattfinden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2933.080", 
   "children": [], 
   "end": "2936.040", 
   "id": "s000894", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eine Aufgabe der L\u00e4nderbeh\u00f6rden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2936.040", 
   "children": [], 
   "end": "2945.440", 
   "id": "s000895", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich werde gerade dieses Thema zum Gegenstand der Nationalen Pr\u00e4ventionskonferenz am kommenden Montag machen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2945.440", 
   "children": [], 
   "end": "2948.840", 
   "id": "s000896", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier geht es nicht nur um Tierseuchenbek\u00e4mpfung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2948.840", 
   "children": [], 
   "end": "2951.840", 
   "id": "s000897", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch um Verbrauchervertrauen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2951.840", 
   "children": [], 
   "end": "2952.320", 
   "id": "s000898", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich denke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2952.320", 
   "children": [], 
   "end": "2956.560", 
   "id": "s000899", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir uns alle in den letzten Tagen bewusst geworden sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2956.560", 
   "children": [], 
   "end": "2961.840", 
   "id": "s000900", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man solche Bef\u00fcrchtungen nicht zur Seite schieben kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2961.840", 
   "children": [], 
   "end": "2974.760", 
   "id": "s000901", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen auch im Binnenmarkt der Europ\u00e4ischen Union das h\u00f6chstm\u00f6gliche rechtlich zul\u00e4ssige Ma\u00df an \u00dcberblick und Kontrolle behalten bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2974.760", 
   "children": [], 
   "end": "2975.400", 
   "id": "s000902", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erwerben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2975.400", 
   "children": [], 
   "end": "2976.560", 
   "id": "s000903", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2976.560", 
   "children": [], 
   "end": "2977.440", 
   "id": "s000904", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur zur Orientierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2977.440", 
   "children": [], 
   "end": "2978.680", 
   "id": "s000905", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2978.680", 
   "children": [], 
   "end": "2989.160", 
   "id": "s000906", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe jetzt noch zwei Fragen zu sonstigen Themen der heutigen Kabinettssitzung und sieben Fragen an die Bundesregierung zu anderen Themenbereichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2989.160", 
   "children": [], 
   "end": "2991.560", 
   "id": "s000907", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese w\u00fcrde ich gerne alle zulassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2991.560", 
   "children": [], 
   "end": "2993.520", 
   "id": "s000908", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben uns dar\u00fcber verst\u00e4ndigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2993.520", 
   "children": [], 
   "end": "2996.600", 
   "id": "s000909", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir die Regierungsbefragung zeitlich entsprechend ausdehnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2996.600", 
   "children": [], 
   "end": "2998.280", 
   "id": "s000910", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich weise allerdings darauf hin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2998.280", 
   "children": [], 
   "end": "3002.280", 
   "id": "s000911", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das auf Kosten der Zeit f\u00fcr die Fragestunde geht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3002.280", 
   "children": [], 
   "end": "3008.760", 
   "id": "s000912", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit hat das Wort zu sonstigen Themen der heutigen Kabinettssitzung der Kollege Protschka, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3008.760", 
   "children": [], 
   "end": "3009.320", 
   "id": "s000913", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "AfD."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3009.320", 
   "children": [], 
   "end": "3010.800", 
   "id": "s000914", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3010.800", 
   "children": [], 
   "end": "3014.640", 
   "id": "s000915", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3014.640", 
   "children": [], 
   "end": "3015.200", 
   "id": "s000916", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Minister, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3015.200", 
   "children": [], 
   "end": "3032.200", 
   "id": "s000917", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie beurteilt die Bundesregierung das Sterben der landwirtschaftlichen Betriebe in der Bundesrepublik Deutschland um weitere 3\u00a0Prozent in den Jahren\u00a02013 bis 2016? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3032.200", 
   "children": [], 
   "end": "3036.120", 
   "id": "s000918", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was beabsichtigt die Bundesregierung dagegen zu tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3036.120", 
   "children": [], 
   "end": "3037.600", 
   "id": "s000919", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch im Hinblick darauf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3037.600", 
   "children": [], 
   "end": "3044.000", 
   "id": "s000920", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die landwirtschaftlichen Betriebe ein sehr gro\u00dfer Arbeitgeber in unserem Land sind?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3044.000", 
   "children": [], 
   "end": "3045.040", 
   "id": "s000921", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lieber Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3045.040", 
   "children": [], 
   "end": "3050.040", 
   "id": "s000922", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Frage war heute nicht Gegenstand der Kabinettsbefassung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3050.040", 
   "children": [], 
   "end": "3054.560", 
   "id": "s000923", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gleichwohl ist sie ein st\u00e4ndiges Thema der Arbeit der Bundesregierung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3054.560", 
   "children": [], 
   "end": "3068.880", 
   "id": "s000924", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nachdem sich die gegenw\u00e4rtige und damit gesch\u00e4ftsf\u00fchrende Bundesregierung mit den Zielperspektiven der neuen Bundesregierung aus nachvollziehbaren Gr\u00fcnden nur beschr\u00e4nkt befasst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3068.880", 
   "children": [], 
   "end": "3070.760", 
   "id": "s000925", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann ich nur sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3070.760", 
   "children": [], 
   "end": "3073.000", 
   "id": "s000926", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es bei dieser Frage letztlich auch darum geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3073.000", 
   "children": [], 
   "end": "3093.040", 
   "id": "s000927", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir kleine und mittlere Betriebe und Familienbetriebe sowie die agrarstrukturelle Ausrichtung in Deutschland unter dem Vorzeichen der Ver\u00e4nderung der Gemeinsamen Agrarpolitik der Europ\u00e4ischen Union erhalten k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3093.040", 
   "children": [], 
   "end": "3099.440", 
   "id": "s000928", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe in diesem Zusammenhang mit dem zust\u00e4ndigen Kommissar Hogan, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3099.440", 
   "children": [], 
   "end": "3106.360", 
   "id": "s000929", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der am Montag beim Ministerrat in Br\u00fcssel sein Konzept f\u00fcr die Gemeinsame Agrarpolitik pr\u00e4sentiert hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3106.360", 
   "children": [], 
   "end": "3109.040", 
   "id": "s000930", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gesprochen und ihn auf diese Punkte hingewiesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3109.040", 
   "children": [], 
   "end": "3111.240", 
   "id": "s000931", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung ist sich da einig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3111.240", 
   "children": [], 
   "end": "3113.040", 
   "id": "s000932", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn ich der neuen Bundesregierung vorgreifen darf\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3113.040", 
   "children": [], 
   "end": "3113.480", 
   "id": "s000933", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich gehe davon aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3113.480", 
   "children": [], 
   "end": "3116.880", 
   "id": "s000934", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Koalitionsvereinbarung Zustimmung erf\u00e4hrt\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3116.880", 
   "children": [], 
   "end": "3123.880", 
   "id": "s000935", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann ist genau dieser Punkt auch ein Schwerpunkt der zuk\u00fcnftigen Verteilung von Unterst\u00fctzungsmitteln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3123.880", 
   "children": [], 
   "end": "3125.280", 
   "id": "s000936", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sogenannten Incentives, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3125.280", 
   "children": [], 
   "end": "3128.600", 
   "id": "s000937", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zwischen der ersten und der zweiten S\u00e4ule, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3128.600", 
   "children": [], 
   "end": "3131.120", 
   "id": "s000938", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch bez\u00fcglich der F\u00f6rderung von Nachhaltigkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3131.120", 
   "children": [], 
   "end": "3132.600", 
   "id": "s000939", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sehr.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3132.600", 
   "children": [], 
   "end": "3134.160", 
   "id": "s000940", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt hat der Kollege Huber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3134.160", 
   "children": [], 
   "end": "3134.720", 
   "id": "s000941", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "AfD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3134.720", 
   "children": [], 
   "end": "3136.920", 
   "id": "s000942", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "noch eine Frage zur heutigen Kabinettssitzung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3136.920", 
   "children": [], 
   "end": "3139.040", 
   "id": "s000943", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3139.040", 
   "children": [], 
   "end": "3145.440", 
   "id": "s000944", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3145.440", 
   "children": [], 
   "end": "3146.720", 
   "id": "s000945", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Minister Schmidt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3146.720", 
   "children": [], 
   "end": "3149.880", 
   "id": "s000946", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich w\u00fcrde gerne das Thema Sanktionen ansprechen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3149.880", 
   "children": [], 
   "end": "3164.760", 
   "id": "s000947", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Russland war bis zum Jahr\u00a02014 mit einem Exportvolumen von circa 1,6\u00a0Milliarden Euro pro Jahr eines der drei gr\u00f6\u00dften Absatzm\u00e4rkte f\u00fcr Lebensmittel aus Deutschland. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3164.760", 
   "children": [], 
   "end": "3172.200", 
   "id": "s000948", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann haben bekannterweise die Sanktionen der EU einen Importstopp seitens Russland provoziert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3172.200", 
   "children": [], 
   "end": "3173.440", 
   "id": "s000949", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich frage Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3173.440", 
   "children": [], 
   "end": "3174.560", 
   "id": "s000950", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Minister: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3174.560", 
   "children": [], 
   "end": "3179.480", 
   "id": "s000951", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Teilen Sie die Haltung und Hoffnung des Bauernverbandes und auch der deutschen Bauern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3179.480", 
   "children": [], 
   "end": "3183.840", 
   "id": "s000952", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Russland-Sanktionen baldm\u00f6glichst aufzuheben? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3183.840", 
   "children": [], 
   "end": "3189.720", 
   "id": "s000953", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Oder sagen Sie trotz der niedrigen Verkaufspreise und der \u00fcbersch\u00fcssigen Lebensmittel weiterhin\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3189.720", 
   "children": [], 
   "end": "3191.320", 
   "id": "s000954", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich sage fast zynisch\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3191.320", 
   "children": [], 
   "end": "3194.160", 
   "id": "s000955", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eAn apple a day keeps Putin away!\u201c?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3194.160", 
   "children": [], 
   "end": "3197.400", 
   "id": "s000956", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lieber Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3197.400", 
   "children": [], 
   "end": "3200.680", 
   "id": "s000957", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es mag Ihnen nicht entgangen sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3200.680", 
   "children": [], 
   "end": "3209.560", 
   "id": "s000958", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Nahrungsmittelexporte aus Deutschland in den letzten Jahren trotz der bedauerlichen Situation, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3209.560", 
   "children": [], 
   "end": "3211.000", 
   "id": "s000959", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Herr Putin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3211.000", 
   "children": [], 
   "end": "3213.080", 
   "id": "s000960", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um im Bild zu bleiben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3213.080", 
   "children": [], 
   "end": "3215.040", 
   "id": "s000961", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keine deutschen \u00c4pfel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3215.040", 
   "children": [], 
   "end": "3217.440", 
   "id": "s000962", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sehr schmackhaft sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3217.440", 
   "children": [], 
   "end": "3219.880", 
   "id": "s000963", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mehr genie\u00dfen kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3219.880", 
   "children": [], 
   "end": "3221.480", 
   "id": "s000964", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gestiegen sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3221.480", 
   "children": [], 
   "end": "3228.640", 
   "id": "s000965", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben ein Exportvolumen der deutschen Nahrungsmittelwirtschaft und Ern\u00e4hrungswirtschaft in H\u00f6he von \u00fcber 70\u00a0Milliarden Euro. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3228.640", 
   "children": [], 
   "end": "3229.120", 
   "id": "s000966", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3229.120", 
   "children": [], 
   "end": "3230.880", 
   "id": "s000967", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es hat eine Kompensation stattgefunden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3230.880", 
   "children": [], 
   "end": "3232.520", 
   "id": "s000968", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dennoch bleibt festzuhalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3232.520", 
   "children": [], 
   "end": "3238.800", 
   "id": "s000969", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die v\u00f6lkerrechtlich berechtigten Sanktionen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3238.800", 
   "children": [], 
   "end": "3247.320", 
   "id": "s000970", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die internationale Gemeinschaft gegen\u00fcber der Russischen F\u00f6deration nach der Besetzung und Usurpation der Krim verh\u00e4ngt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3247.320", 
   "children": [], 
   "end": "3253.480", 
   "id": "s000971", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "v\u00f6lkerrechtlich nicht gleichzeitig eine Berechtigung f\u00fcr die Importverbote geben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3253.480", 
   "children": [], 
   "end": "3257.040", 
   "id": "s000972", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gab gerade ein WTO-Panel zu Lebensmitteln aus Deutschland und Europa. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3257.040", 
   "children": [], 
   "end": "3263.600", 
   "id": "s000973", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Welthandelsorganisation hat der Europ\u00e4ischen Union in dieser Frage vor kurzem recht gegeben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3263.600", 
   "children": [], 
   "end": "3266.120", 
   "id": "s000974", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht hier aber nicht um Rechthaben allein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3266.120", 
   "children": [], 
   "end": "3267.600", 
   "id": "s000975", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern war ich sehr froh, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3267.600", 
   "children": [], 
   "end": "3273.040", 
   "id": "s000976", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass bei der Gr\u00fcnen Woche in diesem Jahr die russische Seite nicht mehr\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3273.040", 
   "children": [], 
   "end": "3274.280", 
   "id": "s000977", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie im letzten Jahr noch\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3274.280", 
   "children": [], 
   "end": "3275.840", 
   "id": "s000978", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "durch Abwesenheit gegl\u00e4nzt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3275.840", 
   "children": [], 
   "end": "3282.560", 
   "id": "s000979", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern unter Aufbietung ihrer Spitzenk\u00f6che und guter Nahrungsmittel in Deutschland pr\u00e4sent war. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3282.560", 
   "children": [], 
   "end": "3287.720", 
   "id": "s000980", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich selber habe mit Russland sehr engen Kontakt und konnte f\u00fcr einige Bereiche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3287.720", 
   "children": [], 
   "end": "3290.040", 
   "id": "s000981", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beispielsweise f\u00fcr Kindernahrungsmittel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3290.040", 
   "children": [], 
   "end": "3291.560", 
   "id": "s000982", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schon erreichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3291.560", 
   "children": [], 
   "end": "3293.040", 
   "id": "s000983", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich die Dinge verbessern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3293.040", 
   "children": [], 
   "end": "3297.720", 
   "id": "s000984", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe eine gewisse optimistische Grundhaltung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3297.720", 
   "children": [], 
   "end": "3299.720", 
   "id": "s000985", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir in dem Bereich vorankommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3299.720", 
   "children": [], 
   "end": "3302.240", 
   "id": "s000986", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was die Nahrungsmittel betrifft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3302.240", 
   "children": [], 
   "end": "3303.120", 
   "id": "s000987", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sehr.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3303.120", 
   "children": [], 
   "end": "3304.280", 
   "id": "s000988", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3304.280", 
   "children": [], 
   "end": "3308.600", 
   "id": "s000989", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir sind schon ein bisschen flie\u00dfend zu weiteren Fragen \u00fcbergegangen;"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3308.600", 
   "children": [], 
   "end": "3310.640", 
   "id": "s000990", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben davon noch sieben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3310.640", 
   "children": [], 
   "end": "3314.120", 
   "id": "s000991", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber auch f\u00fcr sie gilt die Redezeitbegrenzung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3314.120", 
   "children": [], 
   "end": "3316.120", 
   "id": "s000992", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir bei der Regierungsbefragung haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3316.120", 
   "children": [], 
   "end": "3319.920", 
   "id": "s000993", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und ich muss sie jetzt exekutieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3319.920", 
   "children": [], 
   "end": "3320.320", 
   "id": "s000994", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daher bitte ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3320.320", 
   "children": [], 
   "end": "3321.520", 
   "id": "s000995", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf die Redezeit zu achten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3321.520", 
   "children": [], 
   "end": "3327.120", 
   "id": "s000996", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chster Fragesteller ist jetzt der Kollege Peterka von der AfD-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3327.120", 
   "children": [], 
   "end": "3328.000", 
   "id": "s000997", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3328.000", 
   "children": [], 
   "end": "3340.520", 
   "id": "s000998", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielen Dank f\u00fcr die Zulassung aller themenoffenen Fragen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3340.520", 
   "children": [], 
   "end": "3342.680", 
   "id": "s000999", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich mache es auch ganz kurz.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3342.680", 
   "children": [], 
   "end": "3344.160", 
   "id": "s001000", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Frage richtet sich an das BMZ: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3344.160", 
   "children": [], 
   "end": "3354.040", 
   "id": "s001001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Welche besonderen Ma\u00dfst\u00e4be legt das Ministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung bei der direkten oder indirekten Hilfeleistung f\u00fcr L\u00e4nder an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3354.040", 
   "children": [], 
   "end": "3360.920", 
   "id": "s001002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen es nach allgemeinen Erkenntnissen zu Verfolgungen und zur Unterdr\u00fcckung von Menschen christlichen Glaubens kommt?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3360.920", 
   "children": [], 
   "end": "3361.360", 
   "id": "s001003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3364.200", 
   "children": [], 
   "end": "3365.280", 
   "id": "s001004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3365.280", 
   "children": [], 
   "end": "3370.320", 
   "id": "s001005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich w\u00fcrde diese Frage mit Ihrem Einverst\u00e4ndnis an den Vertreter des BMZ, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3370.320", 
   "children": [], 
   "end": "3373.280", 
   "id": "s001006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Parlamentarischen Staatssekret\u00e4r Kollegen Silberhorn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3373.280", 
   "children": [], 
   "end": "3373.880", 
   "id": "s001007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weitergeben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3373.880", 
   "children": [], 
   "end": "3377.360", 
   "id": "s001008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3377.360", 
   "children": [], 
   "end": "3392.320", 
   "id": "s001009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung verfolgt generell einen menschenrechtsbasierten Ansatz in der Kooperation mit allen unseren Partnerl\u00e4ndern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3392.320", 
   "children": [], 
   "end": "3396.120", 
   "id": "s001010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind nat\u00fcrlich insbesondere dort sehr aufmerksam, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3396.120", 
   "children": [], 
   "end": "3402.880", 
   "id": "s001011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo die Religionsfreiheit verletzt wird und unter anderem Christenverfolgung stattfindet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3402.880", 
   "children": [], 
   "end": "3404.440", 
   "id": "s001012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich darf wegen des Beispiels, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3404.440", 
   "children": [], 
   "end": "3405.640", 
   "id": "s001013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Sie genannt haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3405.640", 
   "children": [], 
   "end": "3406.440", 
   "id": "s001014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darauf verweisen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3406.440", 
   "children": [], 
   "end": "3410.880", 
   "id": "s001015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir insbesondere im Irak au\u00dferordentlich stark engagiert sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3410.880", 
   "children": [], 
   "end": "3414.920", 
   "id": "s001016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Irak ist traditionell kein Partnerland der Entwicklungszusammenarbeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3414.920", 
   "children": [], 
   "end": "3417.880", 
   "id": "s001017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "insbesondere aufgrund reichhaltiger eigener Ressourcen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3417.880", 
   "children": [], 
   "end": "3422.960", 
   "id": "s001018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir tragen dort aber durch die Unterst\u00fctzung aufnehmender Gemeinden erheblich dazu bei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3422.960", 
   "children": [], 
   "end": "3423.880", 
   "id": "s001019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Fl\u00fcchtlinge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3423.880", 
   "children": [], 
   "end": "3425.080", 
   "id": "s001020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zur\u00fcckkehren wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3425.080", 
   "children": [], 
   "end": "3428.200", 
   "id": "s001021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein sicheres Umfeld vorfinden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3428.200", 
   "children": [], 
   "end": "3432.720", 
   "id": "s001022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem sie ihre Heimat wieder aufbauen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3432.720", 
   "children": [], 
   "end": "3436.960", 
   "id": "s001023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir tragen auch mit Traumabehandlung und vielen anderen Dingen dazu bei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3436.960", 
   "children": [], 
   "end": "3444.800", 
   "id": "s001024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Binnenmigranten im Irak wieder Fu\u00df fassen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3444.800", 
   "children": [], 
   "end": "3445.680", 
   "id": "s001025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier spielt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3445.680", 
   "children": [], 
   "end": "3446.080", 
   "id": "s001026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3446.080", 
   "children": [], 
   "end": "3449.480", 
   "id": "s001027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "insbesondere die christliche Minderheit eine Rolle."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3449.480", 
   "children": [], 
   "end": "3450.920", 
   "id": "s001028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3450.920", 
   "children": [], 
   "end": "3453.480", 
   "id": "s001029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die n\u00e4chste Frage hat der Kollege Kekeritz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3453.480", 
   "children": [], 
   "end": "3454.640", 
   "id": "s001030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3454.640", 
   "children": [], 
   "end": "3459.480", 
   "id": "s001031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sch\u00f6n.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3459.480", 
   "children": [], 
   "end": "3463.520", 
   "id": "s001032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Koh\u00e4renz ist das wichtigste politische Leitprinzip dieser Regierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3463.520", 
   "children": [], 
   "end": "3464.520", 
   "id": "s001033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "habe ich festgestellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3464.520", 
   "children": [], 
   "end": "3469.800", 
   "id": "s001034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern m\u00f6chte ich heute eine Frage bez\u00fcglich des Kabinetts stellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3469.800", 
   "children": [], 
   "end": "3474.360", 
   "id": "s001035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gestern fand ja ein informeller Ministerrat statt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3474.360", 
   "children": [], 
   "end": "3477.320", 
   "id": "s001036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an dem unser Entwicklungsminister teilgenommen hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3477.320", 
   "children": [], 
   "end": "3480.000", 
   "id": "s001037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesem Rahmen hat er wieder einmal gefordert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3480.000", 
   "children": [], 
   "end": "3487.760", 
   "id": "s001038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen EU-Kommissar f\u00fcr Afrika zu etablieren und die EU-Mittel f\u00fcr Afrika zu verdoppeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3487.760", 
   "children": [], 
   "end": "3490.040", 
   "id": "s001039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ob das jetzt positiv oder negativ ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3490.040", 
   "children": [], 
   "end": "3491.320", 
   "id": "s001040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "will ich hier nicht bewerten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3491.320", 
   "children": [], 
   "end": "3493.240", 
   "id": "s001041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern ich will einfach wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3493.240", 
   "children": [], 
   "end": "3495.920", 
   "id": "s001042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "inwieweit es eine koh\u00e4rente Forderung ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3495.920", 
   "children": [], 
   "end": "3498.440", 
   "id": "s001043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ist das mit anderen Kabinettsmitgliedern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3498.440", 
   "children": [], 
   "end": "3500.200", 
   "id": "s001044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch mit dem Finanzministerium, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3500.200", 
   "children": [], 
   "end": "3501.120", 
   "id": "s001045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "abgesprochen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3501.120", 
   "children": [], 
   "end": "3506.680", 
   "id": "s001046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und ist das auch mit den anderen EU-Mitgliedstaaten abgesprochen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3506.680", 
   "children": [], 
   "end": "3510.000", 
   "id": "s001047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Minister ist n\u00e4mlich schon \u00f6fter dadurch aufgefallen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3510.000", 
   "children": [], 
   "end": "3511.520", 
   "id": "s001048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass er Forderungen gestellt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3511.520", 
   "children": [], 
   "end": "3512.880", 
   "id": "s001049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die gro\u00df in die Medien kamen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3512.880", 
   "children": [], 
   "end": "3515.080", 
   "id": "s001050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber mit niemandem abgesprochen waren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3515.080", 
   "children": [], 
   "end": "3516.000", 
   "id": "s001051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Bundesminister Schmidt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3516.000", 
   "children": [], 
   "end": "3517.480", 
   "id": "s001052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wollen Sie den Kollegen Silberhorn wieder bitten?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3517.480", 
   "children": [], 
   "end": "3519.840", 
   "id": "s001053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich gebe gern an den Kollegen Silberhorn weiter."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3519.840", 
   "children": [], 
   "end": "3521.760", 
   "id": "s001054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat sich sehr bew\u00e4hrt.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3521.760", 
   "children": [], 
   "end": "3521.920", 
   "id": "s001055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3521.920", 
   "children": [], 
   "end": "3523.000", 
   "id": "s001056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Silberhorn. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3523.000", 
   "children": [], 
   "end": "3525.920", 
   "id": "s001057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber auch f\u00fcr Sie gilt die Ampel da oben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3525.920", 
   "children": [], 
   "end": "3530.920", 
   "id": "s001058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3530.920", 
   "children": [], 
   "end": "3532.200", 
   "id": "s001059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3532.200", 
   "children": [], 
   "end": "3533.600", 
   "id": "s001060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Kekeritz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3533.600", 
   "children": [], 
   "end": "3539.640", 
   "id": "s001061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gestern fand eine informelle Tagung der Entwicklungsminister der Europ\u00e4ischen Union statt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3539.640", 
   "children": [], 
   "end": "3548.040", 
   "id": "s001062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf der Tagesordnung stand unter anderem der mehrj\u00e4hrige Finanzrahmen der Europ\u00e4ischen Union. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3548.040", 
   "children": [], 
   "end": "3552.720", 
   "id": "s001063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Kommission bereitet die Debatte vor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3552.720", 
   "children": [], 
   "end": "3560.280", 
   "id": "s001064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Europ\u00e4ische Parlament wie auch der Ministerrat in allen seinen Formationen wird sich zu der Frage positionieren m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3560.280", 
   "children": [], 
   "end": "3567.320", 
   "id": "s001065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie der Haushalt der Europ\u00e4ischen Union im Zeitrahmen des n\u00e4chsten mehrj\u00e4hrigen Finanzrahmens aufzustellen ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3567.320", 
   "children": [], 
   "end": "3571.920", 
   "id": "s001066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesem Zusammenhang hat Entwicklungsminister Dr.\u00a0Gerd M\u00fcller dazu aufgerufen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3571.920", 
   "children": [], 
   "end": "3575.520", 
   "id": "s001067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die internationalen Aufgaben der Europ\u00e4ischen Union, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3575.520", 
   "children": [], 
   "end": "3577.800", 
   "id": "s001068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "insbesondere mit Blick auf Afrika, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3577.800", 
   "children": [], 
   "end": "3578.640", 
   "id": "s001069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deutlich zu st\u00e4rken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3578.640", 
   "children": [], 
   "end": "3580.240", 
   "id": "s001070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sehr.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3580.240", 
   "children": [], 
   "end": "3582.440", 
   "id": "s001071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die n\u00e4chste Frage stellt Kollegin Kluckert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3582.440", 
   "children": [], 
   "end": "3583.000", 
   "id": "s001072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "FDP."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3583.000", 
   "children": [], 
   "end": "3588.640", 
   "id": "s001073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3588.640", 
   "children": [], 
   "end": "3591.600", 
   "id": "s001074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3591.600", 
   "children": [], 
   "end": "3593.520", 
   "id": "s001075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Minister, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3593.520", 
   "children": [], 
   "end": "3608.240", 
   "id": "s001076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Fraktion und ich hatten Ihrem Ministerium im Zuge einer Kleinen Anfrage auf Drucksache\u00a019/556 Fragen zu innovativen Mobilit\u00e4tsl\u00f6sungen gestellt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3608.240", 
   "children": [], 
   "end": "3615.760", 
   "id": "s001077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei ging es insbesondere um die Vermeidung von Schadstoff\u00ademissionen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3615.760", 
   "children": [], 
   "end": "3620.680", 
   "id": "s001078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr Ministerium hat auf 13 der 22\u00a0Fragen geantwortet: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3620.680", 
   "children": [], 
   "end": "3623.880", 
   "id": "s001079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kann die gesch\u00e4ftsf\u00fchrende Regierung nicht beantworten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3623.880", 
   "children": [], 
   "end": "3626.680", 
   "id": "s001080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir m\u00fcssten die n\u00e4chste Regierung abwarten.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3626.680", 
   "children": [], 
   "end": "3629.800", 
   "id": "s001081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor diesem Hintergrund stellt sich mir die Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3629.800", 
   "children": [], 
   "end": "3639.000", 
   "id": "s001082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie gemeinsam mit zwei weiteren Ministern einen Brief an die EU-Kommission schreiben konnten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3639.000", 
   "children": [], 
   "end": "3642.800", 
   "id": "s001083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem Sie unter anderem ank\u00fcndigten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3642.800", 
   "children": [], 
   "end": "3647.760", 
   "id": "s001084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den \u00d6PNV kostenlos zur Verf\u00fcgung stellen zu wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3647.760", 
   "children": [], 
   "end": "3650.520", 
   "id": "s001085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das stellt doch eine weitgreifende Entscheidung dar."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3650.520", 
   "children": [], 
   "end": "3651.480", 
   "id": "s001086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kollegin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3651.480", 
   "children": [], 
   "end": "3653.600", 
   "id": "s001087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist unser gemeinsames Ziel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3653.600", 
   "children": [], 
   "end": "3656.280", 
   "id": "s001088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Emissionen zu reduzieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3656.280", 
   "children": [], 
   "end": "3665.920", 
   "id": "s001089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben uns in der gegenw\u00e4rtigen Koalitionsvereinbarung entsprechend geeinigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3665.920", 
   "children": [], 
   "end": "3666.680", 
   "id": "s001090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Sie wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3666.680", 
   "children": [], 
   "end": "3669.240", 
   "id": "s001091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie schwierig Sondierungsgespr\u00e4che sein k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3669.240", 
   "children": [], 
   "end": "3669.800", 
   "id": "s001092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu dem Brief, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3669.800", 
   "children": [], 
   "end": "3679.160", 
   "id": "s001093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den ich gemeinsam mit Kollegin Hendricks und dem Chef des Bundeskanzleramtes an Kommissar Vella geschrieben habe: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3679.160", 
   "children": [], 
   "end": "3681.640", 
   "id": "s001094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es handelt sich um Gedanken \u00fcber Konzepte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3681.640", 
   "children": [], 
   "end": "3690.760", 
   "id": "s001095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die in dem Mosaik der Ma\u00dfnahmen zur Verbesserung der Schadstoffemissionen eine Rolle spielen werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3690.760", 
   "children": [], 
   "end": "3694.280", 
   "id": "s001096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dem Leser dieses Briefes wird aufgefallen sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3694.280", 
   "children": [], 
   "end": "3700.000", 
   "id": "s001097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es sich mitnichten um eine Freistellung von den Kosten im \u00f6ffentlichen Personennahverkehr handelt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3700.000", 
   "children": [], 
   "end": "3703.160", 
   "id": "s001098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielmehr handelt es sich um den Versuch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3703.160", 
   "children": [], 
   "end": "3706.280", 
   "id": "s001099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "konkrete M\u00f6glichkeiten zu entwickeln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3706.280", 
   "children": [], 
   "end": "3708.120", 
   "id": "s001100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie in Peak-Zeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3708.120", 
   "children": [], 
   "end": "3710.280", 
   "id": "s001101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also bei einer entsprechenden NO X -Belastung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3710.280", 
   "children": [], 
   "end": "3717.200", 
   "id": "s001102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "durch innovative Konzepte zu einer Entlastung bei den Emissionen in einzelnen St\u00e4dten beigetragen werden kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3717.200", 
   "children": [], 
   "end": "3721.800", 
   "id": "s001103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dar\u00fcber muss nat\u00fcrlich noch mit den Kommunen und den L\u00e4ndern beraten werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3721.800", 
   "children": [], 
   "end": "3727.160", 
   "id": "s001104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die n\u00e4chste Frage stellt der Abgeordnete Martin Hess aus der AfD-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3732.320", 
   "children": [], 
   "end": "3732.520", 
   "id": "s001105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3732.520", 
   "children": [], 
   "end": "3734.600", 
   "id": "s001106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3734.600", 
   "children": [], 
   "end": "3736.800", 
   "id": "s001107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe eine Frage an den Vertreter des BMI."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3736.800", 
   "children": [], 
   "end": "3741.920", 
   "id": "s001108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Am 26.\u00a0Januar dieses Jahres wurde ein Bundespolizeibeamter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3741.920", 
   "children": [], 
   "end": "3747.040", 
   "id": "s001109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der unter anderem f\u00fcr Abschiebungen von islamistischen Gef\u00e4hrdern zust\u00e4ndig ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3747.040", 
   "children": [], 
   "end": "3750.880", 
   "id": "s001110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unter seiner Wohnadresse von Islamisten aufgesucht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3750.880", 
   "children": [], 
   "end": "3753.760", 
   "id": "s001111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er wurde bedroht und angegriffen mit dem Ziel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3753.760", 
   "children": [], 
   "end": "3757.840", 
   "id": "s001112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "seine zuk\u00fcnftige Mitwirkung an Abschiebungen zu unterbinden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3757.840", 
   "children": [], 
   "end": "3759.520", 
   "id": "s001113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Frage lautet deshalb: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3759.520", 
   "children": [], 
   "end": "3763.560", 
   "id": "s001114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liegen der Bundesregierung Erkenntnisse dar\u00fcber vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3763.560", 
   "children": [], 
   "end": "3767.280", 
   "id": "s001115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie die Islamisten an die personenbezogenen Daten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3767.280", 
   "children": [], 
   "end": "3770.520", 
   "id": "s001116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "insbesondere an die Wohnadresse des Bundespolizeibeamten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3770.520", 
   "children": [], 
   "end": "3771.440", 
   "id": "s001117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gelangen konnten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3771.440", 
   "children": [], 
   "end": "3774.360", 
   "id": "s001118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und was gedenkt die Bundesregierung zu tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3774.360", 
   "children": [], 
   "end": "3777.920", 
   "id": "s001119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Vorf\u00e4lle dieser Art zuk\u00fcnftig zu verhindern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3777.920", 
   "children": [], 
   "end": "3786.160", 
   "id": "s001120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um den Schutz von Bundespolizeibeamten und ihren Familien zu verbessern?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3786.160", 
   "children": [], 
   "end": "3792.400", 
   "id": "s001121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir gehen diesem Fall intensiv nach. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3792.400", 
   "children": [], 
   "end": "3797.280", 
   "id": "s001122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genaueres kann ich Ihnen hierzu nicht mitteilen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3797.280", 
   "children": [], 
   "end": "3798.360", 
   "id": "s001123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wichtig ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3798.360", 
   "children": [], 
   "end": "3800.600", 
   "id": "s001124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir allen Bundespolizeibeamten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3800.600", 
   "children": [], 
   "end": "3802.600", 
   "id": "s001125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich in diesem schwierigen Einsatz befinden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3802.600", 
   "children": [], 
   "end": "3804.440", 
   "id": "s001126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schutz geben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3804.440", 
   "children": [], 
   "end": "3807.080", 
   "id": "s001127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu z\u00e4hlt beispielsweise, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3807.080", 
   "children": [], 
   "end": "3810.440", 
   "id": "s001128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Beamten anonym bleiben d\u00fcrfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3810.440", 
   "children": [], 
   "end": "3817.600", 
   "id": "s001129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass solche Vorf\u00e4lle selbstverst\u00e4ndlich verfolgt werden und dass die Bundespolizeibeamten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3817.600", 
   "children": [], 
   "end": "3820.000", 
   "id": "s001130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so ist das bisherige System\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3820.000", 
   "children": [], 
   "end": "3823.800", 
   "id": "s001131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht dauerhaft nur diese Eins\u00e4tze durchf\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3823.800", 
   "children": [], 
   "end": "3825.640", 
   "id": "s001132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern dass wir ein System haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3825.640", 
   "children": [], 
   "end": "3830.080", 
   "id": "s001133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass unterschiedliche Bundespolizeibeamte die Fl\u00fcge begleiten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3830.080", 
   "children": [], 
   "end": "3837.880", 
   "id": "s001134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die n\u00e4chste Frage stellt der Abgeordnete Oliver Krischer aus der Fraktion B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3840.880", 
   "children": [], 
   "end": "3843.440", 
   "id": "s001135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3843.440", 
   "children": [], 
   "end": "3846.840", 
   "id": "s001136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3846.840", 
   "children": [], 
   "end": "3847.240", 
   "id": "s001137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Minister Schmidt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3847.240", 
   "children": [], 
   "end": "3848.880", 
   "id": "s001138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich m\u00f6chte auf den Brief zur\u00fcckkommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3848.880", 
   "children": [], 
   "end": "3857.800", 
   "id": "s001139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Sie zusammen mit Herrn Minister Altmaier und Frau Ministerin Hendricks in Sachen Diesel an die EU-Kommission geschrieben haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3857.800", 
   "children": [], 
   "end": "3859.120", 
   "id": "s001140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mich w\u00fcrde interessieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3859.120", 
   "children": [], 
   "end": "3882.320", 
   "id": "s001141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach welchen Kriterien die in dem Brief genannten f\u00fcnf St\u00e4dte f\u00fcr den Modellversuch \u201eKostenloser \u00d6PNV\u201c ausgew\u00e4hlt worden sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3882.320", 
   "children": [], 
   "end": "3884.640", 
   "id": "s001142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lieber Kollege Krischer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3884.640", 
   "children": [], 
   "end": "3899.920", 
   "id": "s001143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei der Auswahl der St\u00e4dte f\u00fcr dieses Pilotprojekt hatten wir die unterschiedlichen Gr\u00f6\u00dfen und die unterschiedlichen Strukturen der St\u00e4dte im Blick. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3899.920", 
   "children": [], 
   "end": "3905.360", 
   "id": "s001144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man kann allerdings nicht alle verschiedenen Strukturen abbilden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3905.360", 
   "children": [], 
   "end": "3908.120", 
   "id": "s001145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man nur f\u00fcnf St\u00e4dte vorschl\u00e4gt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3908.120", 
   "children": [], 
   "end": "3915.840", 
   "id": "s001146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit diesem Ansatz wollten wir einerseits die Breite der Nutzungsm\u00f6glichkeiten solcher Ideen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3915.840", 
   "children": [], 
   "end": "3919.720", 
   "id": "s001147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "solcher Konzepte abbilden und andererseits sehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3919.720", 
   "children": [], 
   "end": "3926.320", 
   "id": "s001148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo solche Konzepte funktionieren und wo sie eher schwierig umzusetzen sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3926.320", 
   "children": [], 
   "end": "3939.560", 
   "id": "s001149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die n\u00e4chste Frage stellt der Abgeordnete Olaf in der Beek aus der FDP-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3939.560", 
   "children": [], 
   "end": "3941.280", 
   "id": "s001150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3941.280", 
   "children": [], 
   "end": "3941.960", 
   "id": "s001151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Minister, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3941.960", 
   "children": [], 
   "end": "3947.720", 
   "id": "s001152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben in den letzten Tagen alle von den Skandalen bei Oxfam und \u00c4rzte ohne Grenzen geh\u00f6rt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3947.720", 
   "children": [], 
   "end": "3952.480", 
   "id": "s001153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beide Organisationen haben im Gesch\u00e4ftsjahr\u00a02016 Zuwendungen von der Bundesregierung erhalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3952.480", 
   "children": [], 
   "end": "3958.160", 
   "id": "s001154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Oxfam Deutschland in H\u00f6he von 15\u00a0Millionen\u00a0Euro und \u00c4rzte ohne Grenzen in H\u00f6he von 4\u00a0Millionen\u00a0Euro. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3958.160", 
   "children": [], 
   "end": "3960.880", 
   "id": "s001155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liegen der Bundesregierung Informationen vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3960.880", 
   "children": [], 
   "end": "3972.880", 
   "id": "s001156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass deutsche Mitarbeiter dieser Organisationen in die Skandale verwickelt waren oder es zu sexuellen \u00dcbergriffen durch Mitarbeiter im Rahmen von Projekten gekommen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3972.880", 
   "children": [], 
   "end": "3977.400", 
   "id": "s001157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die von den deutschen Sektionen durchgef\u00fchrt worden sind? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3977.400", 
   "children": [], 
   "end": "3986.760", 
   "id": "s001158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Welche Ma\u00dfst\u00e4be legt die Bundesregierung f\u00fcr die Vergabe von Mitteln bei einer solchen finanziellen Unterst\u00fctzung von Organisationen zugrunde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3986.760", 
   "children": [], 
   "end": "3996.560", 
   "id": "s001159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und welche Konsequenzen will die Bundesregierung diesbez\u00fcglich aus den bekanntgewordenen Skandalen ziehen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3996.560", 
   "children": [], 
   "end": "3997.200", 
   "id": "s001160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3997.200", 
   "children": [], 
   "end": "3998.720", 
   "id": "s001161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist v\u00f6llig indiskutabel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3998.720", 
   "children": [], 
   "end": "4000.440", 
   "id": "s001162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Organisationen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4000.440", 
   "children": [], 
   "end": "4005.440", 
   "id": "s001163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zu Recht auch von \u00f6ffentlichen Mitteln leben und profitieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4005.440", 
   "children": [], 
   "end": "4008.040", 
   "id": "s001164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sie ein Ziel verfolgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4008.040", 
   "children": [], 
   "end": "4013.800", 
   "id": "s001165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wir seitens der Bundesregierung und des Deutschen Bundestages unterst\u00fctzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4013.800", 
   "children": [], 
   "end": "4021.520", 
   "id": "s001166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Mittel entweder anders verwenden oder die ethischen Grunds\u00e4tze, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4021.520", 
   "children": [], 
   "end": "4023.480", 
   "id": "s001167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir erwarten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4023.480", 
   "children": [], 
   "end": "4025.680", 
   "id": "s001168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht einhalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4025.680", 
   "children": [], 
   "end": "4028.880", 
   "id": "s001169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die konkreten F\u00e4lle bed\u00fcrfen einer \u00dcberpr\u00fcfung im Einzelnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4028.880", 
   "children": [], 
   "end": "4035.720", 
   "id": "s001170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese findet zurzeit auf internationaler Ebene statt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4035.720", 
   "children": [], 
   "end": "4037.320", 
   "id": "s001171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin nicht in der Lage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4037.320", 
   "children": [], 
   "end": "4042.640", 
   "id": "s001172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihnen bezogen auf einzelne Situationen hier Auskunft zu geben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4042.640", 
   "children": [], 
   "end": "4045.400", 
   "id": "s001173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bundesregierung geht aber davon aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4045.400", 
   "children": [], 
   "end": "4056.640", 
   "id": "s001174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass eine umfassende Aufkl\u00e4rung stattfindet und auch die Zuschussgeber nach dieser Aufkl\u00e4rung die Zusammenh\u00e4nge betrachten werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4056.640", 
   "children": [], 
   "end": "4067.480", 
   "id": "s001175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die letzte Frage stellt der Abgeordnete Markus \u00adFrohnmaier aus der AfD-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4069.520", 
   "children": [], 
   "end": "4069.840", 
   "id": "s001176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4069.840", 
   "children": [], 
   "end": "4071.880", 
   "id": "s001177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4071.880", 
   "children": [], 
   "end": "4073.680", 
   "id": "s001178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe eine Frage an die Bundesregierung: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4073.680", 
   "children": [], 
   "end": "4075.400", 
   "id": "s001179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ist die Bundesregierung bereit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4075.400", 
   "children": [], 
   "end": "4081.720", 
   "id": "s001180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den v\u00f6lkerrechtswidrigen und menschenrechtswidrigen Angriff t\u00fcrkischer Truppen auf Afrin zu verurteilen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4081.720", 
   "children": [], 
   "end": "4086.960", 
   "id": "s001181", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich \u00fcbergebe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4086.960", 
   "children": [], 
   "end": "4088.920", 
   "id": "s001182", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4088.920", 
   "children": [], 
   "end": "4090.480", 
   "id": "s001183", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4090.480", 
   "children": [], 
   "end": "4094.440", 
   "id": "s001184", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das gestatten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4094.440", 
   "children": [], 
   "end": "4098.280", 
   "id": "s001185", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an Frau Staatsministerin B\u00f6hmer aus dem Ausw\u00e4rtigen Amt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4098.280", 
   "children": [], 
   "end": "4098.440", 
   "id": "s001186", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bitte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4098.440", 
   "children": [], 
   "end": "4101.160", 
   "id": "s001187", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Staatsministerin."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4101.160", 
   "children": [], 
   "end": "4107.280", 
   "id": "s001188", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sehen mit gro\u00dfer Sorge die Eskalierung in der Region Afrin. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4107.280", 
   "children": [], 
   "end": "4112.280", 
   "id": "s001189", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben mit aller Deutlichkeit an die beteiligten Gruppen appelliert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4112.280", 
   "children": [], 
   "end": "4116.080", 
   "id": "s001190", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Auseinandersetzungen ein Ende finden m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4116.080", 
   "children": [], 
   "end": "4116.600", 
   "id": "s001191", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4116.600", 
   "children": [], 
   "end": "4119.720", 
   "id": "s001192", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es geht dabei nicht nur um eine Deeskalierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4119.720", 
   "children": [], 
   "end": "4122.240", 
   "id": "s001193", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4122.240", 
   "children": [], 
   "end": "4133.640", 
   "id": "s001194", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Schutz der Zivilbev\u00f6lkerung und der Zugang zu humanit\u00e4ren Leistungen gew\u00e4hrleistet sein m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4133.640", 
   "children": [], 
   "end": "4134.200", 
   "id": "s001195", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4134.200", 
   "children": [], 
   "end": "4135.880", 
   "id": "s001196", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was sich in dieser Region abspielt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4135.880", 
   "children": [], 
   "end": "4138.960", 
   "id": "s001197", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist Anlass zu allergr\u00f6\u00dfter Sorge."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4138.960", 
   "children": [], 
   "end": "4141.880", 
   "id": "s001198", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4141.880", 
   "children": [], 
   "end": "4143.080", 
   "id": "s001199", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Staatsministerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4143.080", 
   "children": [], 
   "end": "4143.480", 
   "id": "s001200", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "danke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4143.480", 
   "children": [], 
   "end": "4148.800", 
   "id": "s001201", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Minister und auch Herr Staatssekret\u00e4r f\u00fcr die Antworten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4148.800", 
   "children": [], 
   "end": "4154.000", 
   "id": "s001202", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich beende die Befragung und rufe den Tagesordnung spunkt\u00a02 auf:"
   ]
  }
 ]
}