{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "2.200", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.200", 
   "children": [], 
   "end": "3.920", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3.920", 
   "children": [], 
   "end": "13.760", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr geehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.760", 
   "children": [], 
   "end": "15.400", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Debatte zeigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.400", 
   "children": [], 
   "end": "22.360", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir die drei Maghreb-Staaten nicht ausschlie\u00dflich vor dem Hintergrund innenpolitischer Argumente betrachten d\u00fcrfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.360", 
   "children": [], 
   "end": "27.440", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das haben Detlef Seif und Michael Kuffer und einige andere sehr klargemacht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.440", 
   "children": [], 
   "end": "29.920", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir auf die Maghreb-Staaten schauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.920", 
   "children": [], 
   "end": "31.160", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sehen wir drei L\u00e4nder\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.160", 
   "children": [], 
   "end": "32.720", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darunter Algerien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.720", 
   "children": [], 
   "end": "34.480", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das gr\u00f6\u00dfte Land Afrikas\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.480", 
   "children": [], 
   "end": "37.560", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die unter einem ungeheuren Migrationsdruck stehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.560", 
   "children": [], 
   "end": "38.920", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "drei Staaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.920", 
   "children": [], 
   "end": "47.320", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich der europ\u00e4ischen Wertegemeinschaft zumindest auf der politischen Ebene und in manchem zivilgesellschaftlichen Bereich eng verbunden f\u00fchlen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.320", 
   "children": [], 
   "end": "50.480", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Staaten haben aber Millionen von Jugendlichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.480", 
   "children": [], 
   "end": "52.200", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Millionen von jungen Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.200", 
   "children": [], 
   "end": "56.000", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die trotz Ausbildung keine berufliche Perspektive haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.000", 
   "children": [], 
   "end": "59.440", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass diese jungen Menschen ihr Heil jenseits des Mittelmeeres suchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.440", 
   "children": [], 
   "end": "60.960", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liegt auf der Hand."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.960", 
   "children": [], 
   "end": "64.880", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir diese drei Staaten zu sicheren Herkunftsl\u00e4ndern erkl\u00e4ren\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.880", 
   "children": [], 
   "end": "66.160", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es spricht einiges daf\u00fcr; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.160", 
   "children": [], 
   "end": "67.880", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist angesprochen worden\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.880", 
   "children": [], 
   "end": "72.480", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat innerhalb von zwei Jahren eine Evaluierung zu erfolgen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.480", 
   "children": [], 
   "end": "73.320", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das geh\u00f6rt dazu\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.320", 
   "children": [], 
   "end": "75.640", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der die L\u00e4nder getrennt zu betrachten sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.640", 
   "children": [], 
   "end": "78.440", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man kann eine solche Entscheidung auch revidieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.440", 
   "children": [], 
   "end": "80.800", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist aber der innenpolitische Teil."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.800", 
   "children": [], 
   "end": "85.880", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte als Au\u00dfenpolitiker einen anderen Aspekt ansprechen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.880", 
   "children": [], 
   "end": "92.120", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese drei L\u00e4nder unterliegen einem gro\u00dfen demografischen Druck. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.120", 
   "children": [], 
   "end": "96.040", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese drei L\u00e4nder sind sehr unterschiedlich regiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.040", 
   "children": [], 
   "end": "99.160", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Algerien wird in den n\u00e4chsten zwei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.160", 
   "children": [], 
   "end": "101.920", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "drei Jahren einen Regierungswechsel haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.920", 
   "children": [], 
   "end": "107.200", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit vermutlich schwerwiegenden Folgen in diesem gerade noch befriedeten Land. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.200", 
   "children": [], 
   "end": "111.760", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Marokko und Tunesien sind auf dem Weg in eine gewisse Stabilit\u00e4t. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.760", 
   "children": [], 
   "end": "113.240", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei unterst\u00fctzen wir sie. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.240", 
   "children": [], 
   "end": "115.920", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir mit diesen Staaten zusammenarbeiten wollen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.920", 
   "children": [], 
   "end": "118.320", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sie wollen sichere Herkunftsstaaten werden\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.320", 
   "children": [], 
   "end": "119.680", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "reicht es nicht aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.680", 
   "children": [], 
   "end": "121.440", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie zu sicheren Herkunftsstaaten zu erkl\u00e4ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.440", 
   "children": [], 
   "end": "128.440", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern das muss durch eine Reihe anderer Ma\u00dfnahmen im Rahmen der migrationspolitischen Zusammenarbeit begleitet werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.440", 
   "children": [], 
   "end": "128.920", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte ein paar nennen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.920", 
   "children": [], 
   "end": "130.000", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kollege Kiesewetter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.000", 
   "children": [], 
   "end": "134.800", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gestatten Sie eine Bemerkung oder Frage der Kollegin Keul?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.800", 
   "children": [], 
   "end": "135.080", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerne."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.040", 
   "children": [], 
   "end": "138.640", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.640", 
   "children": [], 
   "end": "140.600", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Kiesewetter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.600", 
   "children": [], 
   "end": "142.080", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie die Frage zulassen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.080", 
   "children": [], 
   "end": "142.880", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde es sehr gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.880", 
   "children": [], 
   "end": "147.080", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie hier die au\u00dfenpolitische Dimension dieses Themas aufgreifen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.080", 
   "children": [], 
   "end": "149.160", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade deswegen frage ich Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.160", 
   "children": [], 
   "end": "150.720", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob Ihnen eigentlich bewusst ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.720", 
   "children": [], 
   "end": "156.480", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was diese Anerkennung als sicherer Herkunftsstaat f\u00fcr eine politische Symbolwirkung auf L\u00e4nder wie Marokko, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.480", 
   "children": [], 
   "end": "158.280", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch Tunesien hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.280", 
   "children": [], 
   "end": "162.840", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beispielsweise sieht der marokkanische K\u00f6nig darin ein Qualit\u00e4tsmerkmal f\u00fcr sich und nimmt das als Beleg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.840", 
   "children": [], 
   "end": "169.920", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um in der Westsahara-Krise weiterhin nichts unternehmen zu m\u00fcssen und auch hinsichtlich der Menschenrechtssituation nichts unternehmen zu m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.920", 
   "children": [], 
   "end": "171.680", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er kann dann darauf verweisen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.680", 
   "children": [], 
   "end": "174.880", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass zum Beispiel Deutschland Marokko als sicheren Rechtsstaat anerkannt hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.880", 
   "children": [], 
   "end": "176.160", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beispiel Tunesien: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.160", 
   "children": [], 
   "end": "179.120", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir begleiten Tunesien auf dem Weg zum Rechtsstaat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.120", 
   "children": [], 
   "end": "180.040", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist ja auch richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.040", 
   "children": [], 
   "end": "182.120", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Deutschland Tunesien dabei unterst\u00fctzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.120", 
   "children": [], 
   "end": "184.080", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf der anderen Seite wissen wir aber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.080", 
   "children": [], 
   "end": "189.040", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass deutsche Kinder in der tunesischen W\u00fcste sitzen und die tunesischen Beh\u00f6rden nicht in der Lage sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.040", 
   "children": [], 
   "end": "196.280", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die rechtskr\u00e4ftigen Urteile aus ihrem eigenen Land in der Provinz zu vollstrecken und diese beiden M\u00e4dchen im Grundschulalter aus Hannover, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.280", 
   "children": [], 
   "end": "198.360", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die seit zwei Jahren in der W\u00fcste sitzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.360", 
   "children": [], 
   "end": "199.120", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "herauszuholen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.120", 
   "children": [], 
   "end": "201.520", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alle deutschen Vertreter in Tunesien sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.520", 
   "children": [], 
   "end": "204.240", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In einem Rechtsstaat muss ein Urteil auch vollstreckt werden.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.240", 
   "children": [], 
   "end": "205.960", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Doch dann wird nur mit den Schultern gezuckt und gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.960", 
   "children": [], 
   "end": "206.320", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Na ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.320", 
   "children": [], 
   "end": "207.040", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wissen ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.040", 
   "children": [], 
   "end": "208.920", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie das in der Provinz ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.920", 
   "children": [], 
   "end": "209.440", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.440", 
   "children": [], 
   "end": "212.880", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland muss im Gegenzug doch auch Druck aus\u00fcben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.880", 
   "children": [], 
   "end": "214.520", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie wollen Sie Druck aus\u00fcben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.520", 
   "children": [], 
   "end": "217.040", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Sie diesen L\u00e4ndern einen Freifahrtschein geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.040", 
   "children": [], 
   "end": "218.880", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem Sie sie als sicher anerkennen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.880", 
   "children": [], 
   "end": "220.200", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Frau Kollegin Keul, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.200", 
   "children": [], 
   "end": "222.120", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich danke Ihnen sehr f\u00fcr den Hinweis. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.120", 
   "children": [], 
   "end": "223.160", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie werden immer Einzelf\u00e4lle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.160", 
   "children": [], 
   "end": "223.880", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Exempel finden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.880", 
   "children": [], 
   "end": "226.320", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nicht zum Gesamtbild passen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.320", 
   "children": [], 
   "end": "227.840", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte Ihnen sehr klar drei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.840", 
   "children": [], 
   "end": "229.200", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vier Punkte nennen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.200", 
   "children": [], 
   "end": "231.240", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an denen wir handeln m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.240", 
   "children": [], 
   "end": "231.680", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.680", 
   "children": [], 
   "end": "236.080", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Bereich der beruflichen Qualifizierung m\u00fcssen wir besser zusammenarbeiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.080", 
   "children": [], 
   "end": "238.600", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen Migrationszentren aufbauen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.600", 
   "children": [], 
   "end": "240.200", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben beispielsweise in Tunis eines\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.200", 
   "children": [], 
   "end": "241.240", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das habe ich besucht\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.240", 
   "children": [], 
   "end": "242.480", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und auch im Senegal. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.480", 
   "children": [], 
   "end": "244.120", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.120", 
   "children": [], 
   "end": "248.200", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass jungen Leuten im Rahmen der Berufsberatung etwas angeboten wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.200", 
   "children": [], 
   "end": "251.880", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweitens geht es um die Frage der Qualifizierung f\u00fcr die R\u00fcckkehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.880", 
   "children": [], 
   "end": "255.880", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch um die Qualifizierung vor Ort im Rahmen von Ausbildungspartnerschaften.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.880", 
   "children": [], 
   "end": "257.440", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.440", 
   "children": [], 
   "end": "259.720", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie k\u00f6nnen die Zeit weiterlaufen lassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.720", 
   "children": [], 
   "end": "262.480", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil die Beantwortung der Frage unmittelbar in meine Rede \u00fcbergeht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.480", 
   "children": [], 
   "end": "263.120", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist aber sehr fair, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.120", 
   "children": [], 
   "end": "264.680", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie die Zeit noch anhalten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.680", 
   "children": [], 
   "end": "266.400", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beim dritten Punkt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.400", 
   "children": [], 
   "end": "267.320", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich antworte darauf\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.320", 
   "children": [], 
   "end": "270.880", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "geht es um die Bef\u00e4higung der dortigen staatlichen Sicherheitsorgane. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.880", 
   "children": [], 
   "end": "271.200", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.200", 
   "children": [], 
   "end": "272.760", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Staaten an der Gef\u00e4hrdungsanalyse mitwirken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.760", 
   "children": [], 
   "end": "277.720", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Gef\u00e4hrder unter Ber\u00fccksichtigung der Menschenw\u00fcrde und der rechtsstaatlichen Gesetze, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.720", 
   "children": [], 
   "end": "279.600", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an deren Erarbeitung wir ja mitwirken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.600", 
   "children": [], 
   "end": "281.040", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "behandelt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.040", 
   "children": [], 
   "end": "285.040", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die staatlichen Beh\u00f6rden diese Gesetze anwenden und mithelfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.040", 
   "children": [], 
   "end": "287.520", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jungen Leuten Perspektiven zu bieten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.520", 
   "children": [], 
   "end": "289.280", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier sind auch wir gefordert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.280", 
   "children": [], 
   "end": "290.320", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit Blick auf diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.320", 
   "children": [], 
   "end": "294.600", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die bereits beim IS waren oder in diese Richtung tendieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.600", 
   "children": [], 
   "end": "297.560", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssen Ma\u00dfnahmen der Deradikalisierung eingeleitet werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.560", 
   "children": [], 
   "end": "302.640", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In anderen F\u00e4llen muss eine Radikalisierung durch Pr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen verhindert werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.640", 
   "children": [], 
   "end": "304.120", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aus meiner Sicht ist ganz entscheidend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.120", 
   "children": [], 
   "end": "307.680", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir im Rahmen der Rechtsstaatsprogramme der Europ\u00e4ischen Union, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.680", 
   "children": [], 
   "end": "310.360", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch bilateraler deutsch-tunesischer Projekte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.360", 
   "children": [], 
   "end": "311.000", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin Keul, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.000", 
   "children": [], 
   "end": "315.760", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ganz genau in diese Richtung schauen und unsere Anspr\u00fcche klarmachen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "315.760", 
   "children": [], 
   "end": "317.240", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will deutlich machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "317.240", 
   "children": [], 
   "end": "322.120", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Anerkennung als sicherer Drittstaat nicht ausreichend ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "322.120", 
   "children": [], 
   "end": "324.040", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies mag notwendig sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "324.040", 
   "children": [], 
   "end": "325.440", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Lage dort zu verbessern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "325.440", 
   "children": [], 
   "end": "326.000", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch deshalb, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "326.000", 
   "children": [], 
   "end": "327.080", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil die Staaten dies anstreben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "327.080", 
   "children": [], 
   "end": "328.120", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber es ist nicht hinreichend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "328.120", 
   "children": [], 
   "end": "330.600", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil wir auch begleitende Ma\u00dfnahmen ergreifen m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "330.600", 
   "children": [], 
   "end": "331.760", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu geh\u00f6rt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "331.760", 
   "children": [], 
   "end": "334.880", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wiederhole ich in fast jeder Rede gebetsm\u00fchlenartig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "334.880", 
   "children": [], 
   "end": "336.800", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es um diese Regionen geht\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "336.800", 
   "children": [], 
   "end": "343.440", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir Handelspartnerschaften erm\u00f6glichen m\u00fcssen und dass wir eine Markt\u00f6ffnung f\u00fcr die Produkte aus diesen Regionen brauchen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "343.440", 
   "children": [], 
   "end": "346.560", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies muss einhergehen mit rechtsstaatlichem Druck auf Polizeien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "346.560", 
   "children": [], 
   "end": "347.440", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerichte etc. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "347.440", 
   "children": [], 
   "end": "350.840", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "All das muss miteinander verkn\u00fcpft werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "350.840", 
   "children": [], 
   "end": "352.320", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu geh\u00f6rt auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "352.320", 
   "children": [], 
   "end": "356.560", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir in Zukunftsbranchen in diesen L\u00e4ndern investieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "356.560", 
   "children": [], 
   "end": "358.520", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich in eine moderne Landwirtschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "358.520", 
   "children": [], 
   "end": "360.960", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in den IT-Bereich und in den Energiesektor."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "360.960", 
   "children": [], 
   "end": "361.920", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Abschlie\u00dfend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "361.920", 
   "children": [], 
   "end": "363.440", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "363.440", 
   "children": [], 
   "end": "365.920", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen dieses Thema sehr ausf\u00fchrlich beraten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "365.920", 
   "children": [], 
   "end": "366.680", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mein Rat ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "366.680", 
   "children": [], 
   "end": "369.000", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir den Maghreb gesondert betrachten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "369.000", 
   "children": [], 
   "end": "372.560", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil diese L\u00e4nder zu einem gemeinsamen Verantwortungsraum im Mittelmeer geh\u00f6ren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "372.560", 
   "children": [], 
   "end": "373.720", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn es um den Mittelmeerraum geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "373.720", 
   "children": [], 
   "end": "375.920", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sollte nicht zwischen Afrika und Europa unterschieden werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "375.920", 
   "children": [], 
   "end": "377.480", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er ist unser Verantwortungsraum. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "377.480", 
   "children": [], 
   "end": "379.760", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es w\u00e4re also ein Signal der Ermutigung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "379.760", 
   "children": [], 
   "end": "383.000", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wir mit der Anerkennung dieser L\u00e4nder als sichere Herkunftsstaaten geben w\u00fcrden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "383.000", 
   "children": [], 
   "end": "385.240", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es w\u00e4re ein Vertrauensvorschuss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "385.240", 
   "children": [], 
   "end": "386.160", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "386.160", 
   "children": [], 
   "end": "387.520", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich sage das ganz bewusst\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "387.520", 
   "children": [], 
   "end": "391.520", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir m\u00fcssen diese Anerkennung mit einer strategischen Investition in diese Regionen verkn\u00fcpfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "391.520", 
   "children": [], 
   "end": "397.480", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit sie sich zum rechtsstaatlichen Raum der Europ\u00e4ischen Union und zum gemeinsamen Verantwortungsraum bekennen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "397.480", 
   "children": [], 
   "end": "398.520", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da unterst\u00fctze ich das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "398.520", 
   "children": [], 
   "end": "408.560", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was die Frau Kollegin eben angesprochen hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "408.560", 
   "children": [], 
   "end": "412.960", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit."
   ]
  }
 ]
}