{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "8.160", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.160", 
   "children": [], 
   "end": "11.000", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.000", 
   "children": [], 
   "end": "14.440", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Eindr\u00fccke von der M\u00fcnchner Sicherheitskonferenz sind in der Tat ern\u00fcchternd. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.440", 
   "children": [], 
   "end": "16.000", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Erkenntnis verbindet uns alle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.000", 
   "children": [], 
   "end": "17.840", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir teilgenommen haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.840", 
   "children": [], 
   "end": "18.920", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Zahl der Probleme\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.920", 
   "children": [], 
   "end": "20.520", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch im Nahen und Mittleren Osten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.520", 
   "children": [], 
   "end": "22.560", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist gr\u00f6\u00dfer geworden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.560", 
   "children": [], 
   "end": "23.520", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Ideen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.520", 
   "children": [], 
   "end": "28.160", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie diese Konflikte bew\u00e4ltigt oder zumindest eingehegt werden k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.160", 
   "children": [], 
   "end": "29.800", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind leider d\u00fcrftig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.800", 
   "children": [], 
   "end": "36.520", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es ist tats\u00e4chlich mehr \u00fcbereinander als miteinander gesprochen worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.520", 
   "children": [], 
   "end": "38.560", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern ist das ein Warnsignal f\u00fcr uns alle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.560", 
   "children": [], 
   "end": "44.280", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die n\u00e4chsten zw\u00f6lf Monate doch einen Wandel in wichtigen Punkten bringen m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.280", 
   "children": [], 
   "end": "47.120", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir den Nahostkonflikt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.120", 
   "children": [], 
   "end": "50.400", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Situation im Nahen Osten analysieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.400", 
   "children": [], 
   "end": "53.640", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kommen wir auf mindestens f\u00fcnf Hauptkonfliktthemen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.640", 
   "children": [], 
   "end": "54.680", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dort eine Rolle spielen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.680", 
   "children": [], 
   "end": "58.720", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist erstens die Bedrohungssituation f\u00fcr Israel. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.720", 
   "children": [], 
   "end": "61.960", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist zweitens der Krieg in Syrien. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.960", 
   "children": [], 
   "end": "64.600", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist drittens der Krieg im Jemen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.600", 
   "children": [], 
   "end": "70.680", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist viertens die Konfrontation Saudi-Arabiens mit dem Iran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.680", 
   "children": [], 
   "end": "73.320", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die religi\u00f6s begr\u00fcndet ist und seit langem\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.320", 
   "children": [], 
   "end": "74.040", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "seit Jahrzehnten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.040", 
   "children": [], 
   "end": "75.400", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielleicht seit Jahrhunderten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.400", 
   "children": [], 
   "end": "76.520", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "besteht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.520", 
   "children": [], 
   "end": "79.240", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist nicht zuletzt f\u00fcnftens das iranische Atomprogramm bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.240", 
   "children": [], 
   "end": "80.480", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Aufr\u00fcstungsprogramm, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.480", 
   "children": [], 
   "end": "81.720", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das der Iran betreibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.720", 
   "children": [], 
   "end": "88.920", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte hier zu dem einen oder anderen Aspekt einige Gedanken beisteuern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.920", 
   "children": [], 
   "end": "92.000", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zun\u00e4chst zur Situation Israels. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.000", 
   "children": [], 
   "end": "94.920", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Israel ist durch die K\u00e4mpfe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.920", 
   "children": [], 
   "end": "96.920", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "durch die Auseinandersetzungen in der Region, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.920", 
   "children": [], 
   "end": "103.520", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "insbesondere durch den B\u00fcrgerkrieg und den Kampf \u00adAssads gegen sein Volk in Syrien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.520", 
   "children": [], 
   "end": "105.840", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "konkret bedroht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.840", 
   "children": [], 
   "end": "113.680", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bereits seit langer Zeit nimmt der Zufluss an Waffen aus ebendiesem syrischen Kriegsgebiet f\u00fcr Terrorgruppen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.680", 
   "children": [], 
   "end": "115.120", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "etwa im Libanon, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.120", 
   "children": [], 
   "end": "118.560", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die gegen Israel operieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.560", 
   "children": [], 
   "end": "119.600", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.600", 
   "children": [], 
   "end": "122.160", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben jetzt Erkenntnisse dar\u00fcber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.160", 
   "children": [], 
   "end": "131.480", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass tats\u00e4chlich vom Iran gest\u00fctzte Kr\u00e4fte von syrischem Boden aus ganz konkret an die Grenze Israels heranger\u00fcckt sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.480", 
   "children": [], 
   "end": "132.560", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist v\u00f6llig verst\u00e4ndlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.560", 
   "children": [], 
   "end": "133.680", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Volk Israels, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.680", 
   "children": [], 
   "end": "135.760", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch sein Ministerpr\u00e4sident, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.760", 
   "children": [], 
   "end": "137.760", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "darauf mit H\u00e4rte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.200", 
   "children": [], 
   "end": "142.320", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch mit Emotionen reagiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.320", 
   "children": [], 
   "end": "146.280", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben das am Sonntagmorgen auf der M\u00fcnchner Sicherheitskonferenz erlebt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.280", 
   "children": [], 
   "end": "151.320", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Sicherheit Israels ist f\u00fcr uns in Deutschland Staatsr\u00e4son. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.320", 
   "children": [], 
   "end": "155.480", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen k\u00f6nnen wir den israelischen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern nur versichern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.480", 
   "children": [], 
   "end": "158.160", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir sie bei ihrem Versuch unterst\u00fctzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.160", 
   "children": [], 
   "end": "162.600", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sicherheit des Landes zu gew\u00e4hrleisten und Frieden in der Region zu erreichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.600", 
   "children": [], 
   "end": "164.520", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist das erste Ziel."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.520", 
   "children": [], 
   "end": "175.680", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ministerpr\u00e4sident Netanjahu hat in seiner Rede eine kleine Passage gehabt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.680", 
   "children": [], 
   "end": "177.640", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die mich hat aufhorchen lassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.640", 
   "children": [], 
   "end": "178.520", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er hat gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.520", 
   "children": [], 
   "end": "185.760", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass in der wachsenden Aggressivit\u00e4t Irans auch eine Bedrohung f\u00fcr andere in der Region, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.760", 
   "children": [], 
   "end": "187.200", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr andere arabische Staaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.200", 
   "children": [], 
   "end": "188.800", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch f\u00fcr die Pal\u00e4stinenser, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.800", 
   "children": [], 
   "end": "198.200", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu sehen ist und dass darin vielleicht eine neue Chance auf eine Verst\u00e4ndigung Israels mit der arabischen Welt und eine Verst\u00e4ndigung Israels mit den Pal\u00e4stinensern liegt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.200", 
   "children": [], 
   "end": "199.160", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich w\u00fcnsche mir\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.160", 
   "children": [], 
   "end": "201.800", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dazu kann ich die israelische Regierung nur ermutigen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.800", 
   "children": [], 
   "end": "205.480", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diese sich m\u00f6glicherweise er\u00f6ffnende Chance genutzt wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.480", 
   "children": [], 
   "end": "210.240", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.240", 
   "children": [], 
   "end": "221.520", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir unsere Freunde in Israel bei diesem vielleicht neuen Weg in eine friedliche Zukunft mit den Nachbarn massiv unterst\u00fctzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.520", 
   "children": [], 
   "end": "224.400", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der zweite Punkt ist die Situation in Syrien. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.400", 
   "children": [], 
   "end": "224.600", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.600", 
   "children": [], 
   "end": "228.040", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir in Syrien derzeit sehen und erleben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.040", 
   "children": [], 
   "end": "229.920", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat seine Ursache darin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.920", 
   "children": [], 
   "end": "236.840", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Assad durch die Unterst\u00fctzung Russlands vor zwei Jahren wieder Luft zum Atmen bekommen hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.840", 
   "children": [], 
   "end": "249.280", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir waren auf der Konferenz in Wien und dann bei dem Friedensprozess in Genf mit Blick auf eine L\u00f6sung f\u00fcr die Zukunft Syriens schon viel weiter als heute."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.280", 
   "children": [], 
   "end": "250.200", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Putin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.200", 
   "children": [], 
   "end": "254.960", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der diesen Wiener und Genfer Friedensprozess durch seinen Au\u00dfenminister hat moderieren lassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.960", 
   "children": [], 
   "end": "257.600", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat sich dann entschlossen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.600", 
   "children": [], 
   "end": "259.480", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "daf\u00fcr zu sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.480", 
   "children": [], 
   "end": "263.400", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Assad weiter die Macht im Land anstreben kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.400", 
   "children": [], 
   "end": "264.320", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es sieht auch so aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.320", 
   "children": [], 
   "end": "267.400", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als w\u00fcrde er dabei vorankommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.400", 
   "children": [], 
   "end": "267.840", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denjenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.840", 
   "children": [], 
   "end": "268.520", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.520", 
   "children": [], 
   "end": "272.160", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eEs wird keine Zukunft Syriens ohne Assad geben\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.160", 
   "children": [], 
   "end": "273.840", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sage ich umgekehrt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.840", 
   "children": [], 
   "end": "276.040", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Angesichts der Bilder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.040", 
   "children": [], 
   "end": "278.160", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir gerade in diesen Tagen sehen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.160", 
   "children": [], 
   "end": "283.240", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie sollen denn die Menschen in diesem Land an eine Zukunft mit Assad glauben? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.240", 
   "children": [], 
   "end": "285.360", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie sollen die Menschen daran glauben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.360", 
   "children": [], 
   "end": "287.040", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ein Diktator, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.040", 
   "children": [], 
   "end": "293.680", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Fassbomben auf die Bev\u00f6lkerung geworfen hat und der nach meiner Auffassung auch Chemiewaffen gegen die Bev\u00f6lkerung eingesetzt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.680", 
   "children": [], 
   "end": "296.280", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diesem Land eine gute Zukunft br\u00e4chte? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "296.280", 
   "children": [], 
   "end": "297.920", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "297.920", 
   "children": [], 
   "end": "298.600", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das geht nicht.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.600", 
   "children": [], 
   "end": "298.720", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.720", 
   "children": [], 
   "end": "301.280", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es blinkt hier wegen der Redezeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.280", 
   "children": [], 
   "end": "301.600", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.600", 
   "children": [], 
   "end": "303.960", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil Sie etwas von mir wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.960", 
   "children": [], 
   "end": "304.400", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ja?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.400", 
   "children": [], 
   "end": "305.320", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "305.320", 
   "children": [], 
   "end": "306.360", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "genau das will ich von Ihnen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "306.360", 
   "children": [], 
   "end": "307.400", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie die Redezeit beachten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.400", 
   "children": [], 
   "end": "307.720", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.720", 
   "children": [], 
   "end": "308.560", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Ordnung.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.560", 
   "children": [], 
   "end": "311.000", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage einen letzten Satz zur T\u00fcrkei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.000", 
   "children": [], 
   "end": "316.440", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich halte den Einsatz der T\u00fcrkei im Norden Syriens f\u00fcr extrem kritisch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "316.440", 
   "children": [], 
   "end": "318.080", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch aus v\u00f6lkerrechtlicher Sicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "318.080", 
   "children": [], 
   "end": "320.480", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bitte die T\u00fcrken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "320.480", 
   "children": [], 
   "end": "327.600", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diesen Kampfeinsatz doch einzustellen und sich auf die Kontrolle der t\u00fcrkisch-syrischen Grenze zu konzentrieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "327.600", 
   "children": [], 
   "end": "328.040", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "328.040", 
   "children": [], 
   "end": "333.120", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dies w\u00e4re auch milit\u00e4risch der richtige Ratschlag an den t\u00fcrkischen Pr\u00e4sidenten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "333.120", 
   "children": [], 
   "end": "335.640", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den ihm vielleicht auch seine Generale bald geben werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "335.640", 
   "children": [], 
   "end": "336.760", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "336.760", 
   "children": [], 
   "end": "337.040", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "337.040", 
   "children": [], 
   "end": "338.560", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen herzlichen Dank an Sie.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "338.560", 
   "children": [], 
   "end": "345.000", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als n\u00e4chste Rednerin die Kollegin Gabriela Heinrich f\u00fcr die SPD."
   ]
  }
 ]
}