{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "1.640", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke sch\u00f6n, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.640", 
   "children": [], 
   "end": "4.720", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.720", 
   "children": [], 
   "end": "7.840", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "7.840", 
   "children": [], 
   "end": "13.680", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte noch einmal auf den ge\u00e4nderten Titel der Aktuellen Stunde verweisen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.680", 
   "children": [], 
   "end": "21.160", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sprechen \u00fcber den Einsatz t\u00fcrkischer Panzer aus deutscher Produktion und nicht \u00fcber den Einsatz deutscher Panzer."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.160", 
   "children": [], 
   "end": "24.920", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Besorgt blicken wir auf die Vorg\u00e4nge im Norden Syriens, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.920", 
   "children": [], 
   "end": "26.480", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf Vorg\u00e4nge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.480", 
   "children": [], 
   "end": "29.200", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die seit Jahren viel Leid verursachen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.200", 
   "children": [], 
   "end": "31.240", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf Vorg\u00e4nge mit vielen Opfern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.240", 
   "children": [], 
   "end": "32.680", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf Vorg\u00e4nge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.680", 
   "children": [], 
   "end": "34.200", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Familien zwingen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.200", 
   "children": [], 
   "end": "39.720", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihre Heimat zu verlassen und sich perspektivlos auf den Weg zu machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.720", 
   "children": [], 
   "end": "42.160", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir blicken auf die T\u00fcrkei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.160", 
   "children": [], 
   "end": "45.960", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die zweifellos seit Jahrzehnten dem PKK-Terrorismus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.960", 
   "children": [], 
   "end": "47.360", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der viele Opfer gefordert hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.360", 
   "children": [], 
   "end": "47.480", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ausgesetzt ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.480", 
   "children": [], 
   "end": "50.000", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir blicken auf die T\u00fcrkei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.000", 
   "children": [], 
   "end": "55.760", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ann\u00e4hernd 3\u00a0Millionen Fl\u00fcchtlinge aus Syrien untergebracht hat\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.760", 
   "children": [], 
   "end": "59.920", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4her an der Heimat als im fernen Europa\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.920", 
   "children": [], 
   "end": "62.120", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir blicken auf die T\u00fcrkei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.120", 
   "children": [], 
   "end": "64.360", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ohne Zweifel das Recht hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.360", 
   "children": [], 
   "end": "66.800", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich um die eigene Sicherheit zu sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.800", 
   "children": [], 
   "end": "70.160", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und gegen Terrorismus vorgehen muss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.160", 
   "children": [], 
   "end": "72.920", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber was wir in dieser Region nicht brauchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.920", 
   "children": [], 
   "end": "76.320", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind weitere milit\u00e4rische Konflikte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.320", 
   "children": [], 
   "end": "84.320", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "neue Gewaltspiralen sowie unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigen und auch v\u00f6lkerrechtswidrigen Einsatz milit\u00e4rischer Mittel."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.320", 
   "children": [], 
   "end": "85.800", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist zu durchschaubar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.800", 
   "children": [], 
   "end": "93.440", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Pr\u00e4sident Erdogan mit dem Einmarsch in Nordsyrien versucht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.440", 
   "children": [], 
   "end": "98.320", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sein Volk mit Blick auf die Wahlen\u00a02019 hinter sich zu versammeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.320", 
   "children": [], 
   "end": "100.800", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er hat den Ausnahmezustand, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.800", 
   "children": [], 
   "end": "102.120", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der seit dem Putsch gilt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.120", 
   "children": [], 
   "end": "104.720", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um drei Monate verl\u00e4ngert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.720", 
   "children": [], 
   "end": "109.080", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kritik am Einsatz wird als Terrorpropaganda verfolgt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.080", 
   "children": [], 
   "end": "112.680", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und weitere Journalisten werden verhaftet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.680", 
   "children": [], 
   "end": "115.920", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was wir hier in Deutschland brauchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.920", 
   "children": [], 
   "end": "118.520", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist eine klare Benennung der Situation, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.520", 
   "children": [], 
   "end": "121.400", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch von unserem Au\u00dfenminister. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.400", 
   "children": [], 
   "end": "125.280", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Intervention ist absolut unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.280", 
   "children": [], 
   "end": "130.480", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Pr\u00e4sident Erdogans Ziel ist eine Zerschlagung der kurdischen Selbstverwaltung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.480", 
   "children": [], 
   "end": "136.120", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Ausweitung bis hin zu amerikanischen St\u00fctzpunkten w\u00e4re fatal. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.120", 
   "children": [], 
   "end": "137.200", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit diesem Handeln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.200", 
   "children": [], 
   "end": "138.160", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.160", 
   "children": [], 
   "end": "141.480", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "entfernt sich die T\u00fcrkei immer weiter von Europa. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.480", 
   "children": [], 
   "end": "146.320", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich vermisse hier eine klare Sprache der EU und auch der NATO."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.320", 
   "children": [], 
   "end": "148.680", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Bombardierungen in der Region, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.680", 
   "children": [], 
   "end": "150.800", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die bisher als relativ sicher galt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.800", 
   "children": [], 
   "end": "152.880", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind sofort einzustellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.880", 
   "children": [], 
   "end": "163.240", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der t\u00fcrkische Angriff auf die Stadt und die Region Afrin gef\u00e4hrdet 250\u00a0000\u00a0Einwohner und 150\u00a0000\u00a0Binnenfl\u00fcchtlinge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.240", 
   "children": [], 
   "end": "166.880", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dort Zuflucht gefunden haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.880", 
   "children": [], 
   "end": "178.880", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber auch Minderheiten wie die dort lebenden 15\u00a0000\u00a0Jesiden und die 30\u00a0000\u00a0Christen f\u00fcrchten um ihr Leben und die Ausl\u00f6schung ihrer Glaubensgemeinschaften in der Region. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.880", 
   "children": [], 
   "end": "184.760", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Minderheiten wurden schon 2013 vom IS gnadenlos verfolgt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.760", 
   "children": [], 
   "end": "191.560", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun sind es t\u00fcrkische Kampfflugzeuge und die Islamisten und Dschihadisten der FSA, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.560", 
   "children": [], 
   "end": "193.880", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der sogenannten Freien Syrischen Armee, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.880", 
   "children": [], 
   "end": "195.400", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ihr Leben bedrohen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.400", 
   "children": [], 
   "end": "203.560", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "250 christliche Familien mussten wegen der Kampfhandlungen bereits in H\u00f6hlen und den nahegelegenen Bergen Unterschlupf suchen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.560", 
   "children": [], 
   "end": "208.120", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Schicksale k\u00f6nnen uns nicht gleichg\u00fcltig sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.120", 
   "children": [], 
   "end": "215.360", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was wir hier in Deutschland aber nicht brauchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.360", 
   "children": [], 
   "end": "218.080", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind Unterst\u00fctzer von Terrororganisationen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.080", 
   "children": [], 
   "end": "222.520", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "PKK-Fahnen und -Symbole haben auf unseren Stra\u00dfen nichts verloren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.520", 
   "children": [], 
   "end": "224.160", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin froh, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.160", 
   "children": [], 
   "end": "229.720", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die neue Regierung in Nordrhein-Westfalen den Polizei- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.720", 
   "children": [], 
   "end": "233.560", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Sicherheitskr\u00e4ften endlich die politische R\u00fcckendeckung gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.560", 
   "children": [], 
   "end": "235.880", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Rechtsstaat an dieser Stelle auch durchzusetzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.880", 
   "children": [], 
   "end": "236.880", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was wir brauchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.880", 
   "children": [], 
   "end": "242.000", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist eine Zukunftsperspektive."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.000", 
   "children": [], 
   "end": "249.440", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Kurdenfrage wird nicht milit\u00e4risch zu l\u00f6sen sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.440", 
   "children": [], 
   "end": "256.680", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland und die EU m\u00fcssen dringend einen verbindlichen Standpunkt in der t\u00fcrkisch-kurdischen Situation bestimmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.680", 
   "children": [], 
   "end": "264.520", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die T\u00fcrkei als Scharnier zwischen dem Nahen Osten und Europa spielt auch f\u00fcr unsere Sicherheit eine wichtige Rolle. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.520", 
   "children": [], 
   "end": "266.960", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir stehen vor der doppelten Herausforderung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.960", 
   "children": [], 
   "end": "269.040", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deutlich Stellung zu beziehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.040", 
   "children": [], 
   "end": "274.760", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch die Beziehungen zur T\u00fcrkei nicht aufzugeben und den Dialog weiterzuf\u00fchren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.760", 
   "children": [], 
   "end": "277.760", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was wir brauchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.760", 
   "children": [], 
   "end": "278.400", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist eine stabile, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.400", 
   "children": [], 
   "end": "280.960", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine rechtsstaatliche T\u00fcrkei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.960", 
   "children": [], 
   "end": "291.880", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ihren Einfluss zur Stabilisierung in der gesamten Region verantwortungsvoll wahrnimmt und sich auch zur NATO als Wertegemeinschaft bekennt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.880", 
   "children": [], 
   "end": "295.880", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Menschen in der T\u00fcrkei werden irgendwann entscheiden m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "295.880", 
   "children": [], 
   "end": "298.280", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welchen Weg sie gehen wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.280", 
   "children": [], 
   "end": "308.200", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Perspektiven der n\u00e4heren Zukunft f\u00fcr die Zollunion und die Visaliberalisierung sind aufgezeigt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.200", 
   "children": [], 
   "end": "310.160", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist noch ein weiter Weg f\u00fcr die T\u00fcrkei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.160", 
   "children": [], 
   "end": "315.120", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Den unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigen milit\u00e4rischen Einsatz in Syrien sofort zu stoppen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "315.120", 
   "children": [], 
   "end": "316.440", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4re ein erster Schritt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "316.440", 
   "children": [], 
   "end": "317.720", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das will ich hier verdeutlichen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "317.720", 
   "children": [], 
   "end": "318.760", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "318.760", 
   "children": [], 
   "end": "324.720", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "324.720", 
   "children": [], 
   "end": "327.040", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Erndl.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "327.040", 
   "children": [], 
   "end": "331.960", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als vorletzter Redner spricht der Kollege Christoph Matschie f\u00fcr die Sozialdemokratische Partei Deutschlands."
   ]
  }
 ]
}