{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "4.080", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.080", 
   "children": [], 
   "end": "12.160", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.160", 
   "children": [], 
   "end": "16.520", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr geehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.520", 
   "children": [], 
   "end": "26.080", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir besch\u00e4ftigen uns heute nicht zum ersten Mal und wohl leider auch nicht zum letzten Mal mit der katastrophalen humanit\u00e4ren Situation im Jemen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.080", 
   "children": [], 
   "end": "34.480", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die diplomatischen Anstrengungen der letzten Jahre dienten alleine dem Ziel der Befriedung des so unheimlich stark gebeutelten Jemens und seiner zivilen Bev\u00f6lkerung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.480", 
   "children": [], 
   "end": "36.560", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben hier sehr viel dar\u00fcber geh\u00f6rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.560", 
   "children": [], 
   "end": "45.520", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sehr die Bev\u00f6lkerung leidet und wie viele Menschen keinen Zugang zu Wasser und dringend notwendigen Lebensmitteln haben; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.520", 
   "children": [], 
   "end": "47.440", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich will die Zahlen nicht wiederholen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "47.440", 
   "children": [], 
   "end": "50.040", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wurde auch mehrfach \u00fcber die Blockade gesprochen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.040", 
   "children": [], 
   "end": "51.320", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die verhindert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "51.320", 
   "children": [], 
   "end": "54.360", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Nahrungsmittel in das Land kommen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.360", 
   "children": [], 
   "end": "58.400", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch wenn es dem Weltern\u00e4hrungsprogramm der Vereinten Nationen mittlerweile gelungen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.400", 
   "children": [], 
   "end": "60.000", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kleinste Erfolge zu erzielen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.000", 
   "children": [], 
   "end": "65.320", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die aber im Moment leider nicht viel mehr als ein sehr kleiner Tropfen auf einen sehr gro\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.320", 
   "children": [], 
   "end": "66.760", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hei\u00dfen Stein sein k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.760", 
   "children": [], 
   "end": "68.960", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Antr\u00e4ge von Linken und Gr\u00fcnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.960", 
   "children": [], 
   "end": "70.160", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die uns heute vorliegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.160", 
   "children": [], 
   "end": "74.080", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben das gleiche \u00fcbergeordnete Ziel wie auch meine Bundestagsfraktion: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.080", 
   "children": [], 
   "end": "77.800", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nachhaltigen Frieden im Jemen und in der gesamten Golfregion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.800", 
   "children": [], 
   "end": "80.680", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Unterschied aber ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.680", 
   "children": [], 
   "end": "84.320", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir hinter der Bundesregierung stehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.320", 
   "children": [], 
   "end": "86.160", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die schon in der Vergangenheit versucht hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "86.160", 
   "children": [], 
   "end": "91.360", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Sondergesandten der Vereinten Nationen umfassend zu unterst\u00fctzen und Anstrengungen zu unternehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.360", 
   "children": [], 
   "end": "96.640", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Kriegsparteien an einen Tisch zu bekommen und zumindest \u00fcber einen Waffenstillstand zu verhandeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.640", 
   "children": [], 
   "end": "98.280", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre Antr\u00e4ge aber suggerieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.280", 
   "children": [], 
   "end": "101.360", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Bundesregierung h\u00e4tte noch nicht alle Hebel in Bewegung gesetzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.360", 
   "children": [], 
   "end": "103.080", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein falscher Eindruck. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.080", 
   "children": [], 
   "end": "104.800", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie tut dies best\u00e4ndig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.800", 
   "children": [], 
   "end": "107.600", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nachdr\u00fccklich und seit mehreren Jahren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.600", 
   "children": [], 
   "end": "110.160", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Danke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.160", 
   "children": [], 
   "end": "113.240", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es m\u00fcssen Kompromisse gefunden und geschlossen werden; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.240", 
   "children": [], 
   "end": "117.080", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn eine milit\u00e4rische L\u00f6sung des Konflikts kann es nicht geben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.080", 
   "children": [], 
   "end": "120.720", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen auf allen Seiten den Willen zu einer politischen L\u00f6sung,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.720", 
   "children": [], 
   "end": "123.800", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zuvorderst nat\u00fcrlich bei Saudi-Arabien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.800", 
   "children": [], 
   "end": "127.080", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beim Iran und bei den innenpolitischen Akteuren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.080", 
   "children": [], 
   "end": "128.200", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sicher ist es auch wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.200", 
   "children": [], 
   "end": "133.120", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die enorme Zahl der R\u00fcstungsg\u00fcter in diesem Konflikt in gr\u00f6\u00dftm\u00f6glichem Umfang zu reduzieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.120", 
   "children": [], 
   "end": "137.320", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch deshalb haben wir gemeinsam mit der SPD im Koalitionsvertrag festgeschrieben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.320", 
   "children": [], 
   "end": "141.240", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es f\u00fcr Deutschland keine weiteren Ausfuhren an L\u00e4nder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.240", 
   "children": [], 
   "end": "143.200", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die unmittelbar am Krieg im Jemen beteiligt sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.200", 
   "children": [], 
   "end": "143.840", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "geben wird; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.840", 
   "children": [], 
   "end": "146.640", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben das heute schon mehrfach geh\u00f6rt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.640", 
   "children": [], 
   "end": "147.560", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein richtiger Schritt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.560", 
   "children": [], 
   "end": "151.400", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und doch ist ein solcher Schritt alleine nicht ausreichend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.400", 
   "children": [], 
   "end": "153.040", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um diesen Krieg zu beenden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.040", 
   "children": [], 
   "end": "158.160", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zumal viele dieser R\u00fcstungsg\u00fcter eben nicht notwendigerweise Angriffswaffen sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.160", 
   "children": [], 
   "end": "161.680", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unter R\u00fcstungsg\u00fctern befinden sich auch G\u00fcter f\u00fcr den Grenz- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.680", 
   "children": [], 
   "end": "163.040", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Zivilschutz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.040", 
   "children": [], 
   "end": "168.480", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcbrigens sind auch Ger\u00e4te zur Beseitigung von Kriegsfolgen allgemeine R\u00fcstungsg\u00fcter. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.480", 
   "children": [], 
   "end": "170.600", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So wurden im Rahmen der von Ihnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.600", 
   "children": [], 
   "end": "171.240", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Gr\u00fcne, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.240", 
   "children": [], 
   "end": "178.040", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kritisierten R\u00fcstungsexporte im Jahr\u00a02010 unter anderem auch Minenr\u00e4umfahrzeuge in den Jemen geliefert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.040", 
   "children": [], 
   "end": "182.440", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben heute schon mehrfach darauf Bezug genommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.440", 
   "children": [], 
   "end": "184.320", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Saudis verstanden haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.320", 
   "children": [], 
   "end": "185.440", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie die Botschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.440", 
   "children": [], 
   "end": "188.560", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die SPD und Union an dieser Stelle vereinbart haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.560", 
   "children": [], 
   "end": "189.040", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lautet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.040", 
   "children": [], 
   "end": "191.960", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn der saudi-arabische Au\u00dfenminister sagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.960", 
   "children": [], 
   "end": "194.000", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eWir brauchen eure R\u00fcstungsg\u00fcter nicht; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.000", 
   "children": [], 
   "end": "195.880", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir werden sie woanders finden\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.880", 
   "children": [], 
   "end": "197.720", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann sollte uns dieser Satz nicht gefallen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.720", 
   "children": [], 
   "end": "201.040", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und er entbindet uns auch nicht von unserer Verantwortung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.040", 
   "children": [], 
   "end": "203.000", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was unsere R\u00fcstungsexporte angeht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.000", 
   "children": [], 
   "end": "204.840", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er zeigt aber eben auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.840", 
   "children": [], 
   "end": "207.600", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir tats\u00e4chlich den Anspruch haben m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.600", 
   "children": [], 
   "end": "209.640", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine europ\u00e4ische Haltung zu entwickeln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.640", 
   "children": [], 
   "end": "212.880", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und nicht nur einseitig \u00fcber deutsche R\u00fcstungsexporte reden k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.880", 
   "children": [], 
   "end": "218.200", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Einflussfaktoren im Hinblick auf den Krieg im Jemen sind so vielf\u00e4ltig wie dessen Akteure, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.200", 
   "children": [], 
   "end": "227.440", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sowohl was die Innenpolitik im Jemen angeht als auch bez\u00fcglich der Religion und des machtpolitischen Einflusses der beteiligten M\u00e4chte und der Koalitionstruppen in der Region."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.440", 
   "children": [], 
   "end": "228.960", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der eine oder andere wird sich vielleicht fragen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.960", 
   "children": [], 
   "end": "230.320", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum interessiert uns eigentlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.320", 
   "children": [], 
   "end": "231.640", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was im Jemen passiert? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "231.640", 
   "children": [], 
   "end": "234.520", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sind wir davon \u00fcberhaupt betroffen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.520", 
   "children": [], 
   "end": "237.880", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier geht es nicht nur um Fragen von Menschlichkeit und Empathie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.880", 
   "children": [], 
   "end": "242.200", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wobei einen die grausamen Geschehnisse im Jemen erschaudern lassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.200", 
   "children": [], 
   "end": "245.600", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch um die Stabilit\u00e4t der gesamten Region. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.600", 
   "children": [], 
   "end": "247.960", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Jemen steht heute vor der Gefahr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.960", 
   "children": [], 
   "end": "251.200", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wieder in das Schicksal von vor 1990 zur\u00fcckzufallen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.200", 
   "children": [], 
   "end": "252.760", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich in eine Teilung des Landes. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.760", 
   "children": [], 
   "end": "258.040", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses Problem sollte gerade uns Deutsche besonders bewegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.040", 
   "children": [], 
   "end": "262.200", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb m\u00fcssen all unsere Anstrengungen darauf gerichtet sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.200", 
   "children": [], 
   "end": "263.880", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Stabilit\u00e4t wiederherzustellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.880", 
   "children": [], 
   "end": "268.080", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen die dort beteiligten M\u00e4chte an den Verhandlungstisch bekommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "268.080", 
   "children": [], 
   "end": "270.320", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen nat\u00fcrlich auch \u00fcber R\u00fcstungsexporte reden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.320", 
   "children": [], 
   "end": "271.320", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keine Frage\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.320", 
   "children": [], 
   "end": "275.600", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "d\u00fcrfen dieses Thema aber nicht nur auf R\u00fcstungsexporte verengen und beschr\u00e4nken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.600", 
   "children": [], 
   "end": "278.440", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielmehr m\u00fcssen wir einen internationalen Ansatz finden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.440", 
   "children": [], 
   "end": "279.400", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um daf\u00fcr zu sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "279.400", 
   "children": [], 
   "end": "289.000", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass den Menschen im Jemen in diesem Jahr und vor allem in der weiteren Zukunft wieder ein sicheres Leben erm\u00f6glicht werden kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.000", 
   "children": [], 
   "end": "290.000", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }
 ]
}