{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "6.280", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.280", 
   "children": [], 
   "end": "9.680", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "9.680", 
   "children": [], 
   "end": "11.520", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lieber Herr Kollege Gelbhaar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.520", 
   "children": [], 
   "end": "13.720", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gl\u00fcckwunsch zur ersten Rede! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.720", 
   "children": [], 
   "end": "15.440", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will gleich dort anfangen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.440", 
   "children": [], 
   "end": "17.080", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo Sie aufgeh\u00f6rt haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.080", 
   "children": [], 
   "end": "18.760", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht auf gar keinen Fall darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.760", 
   "children": [], 
   "end": "19.520", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich herauszureden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "19.520", 
   "children": [], 
   "end": "23.480", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir uns zu einer gemeinsamen Verantwortung in diesem Land bekennen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.480", 
   "children": [], 
   "end": "24.600", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann ist es richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.600", 
   "children": [], 
   "end": "31.320", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir als Bund in Partnerschaft mit den Kommunen und L\u00e4ndern gemeinsam vorangehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "31.320", 
   "children": [], 
   "end": "34.800", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau so sind die in Rede stehenden Initiativen zu verstehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.800", 
   "children": [], 
   "end": "36.600", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht hier nicht um Wegdr\u00fccken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.600", 
   "children": [], 
   "end": "37.640", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.640", 
   "children": [], 
   "end": "40.520", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man sich dieser Aufgabe gemeinsam stellt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.520", 
   "children": [], 
   "end": "45.840", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ohne Zweifel haben wir Anlass, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.840", 
   "children": [], 
   "end": "48.560", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber das Thema Umwelt und Verkehr zu sprechen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.560", 
   "children": [], 
   "end": "53.240", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben Handlungsdruck wegen der Stickstoffemissionen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.240", 
   "children": [], 
   "end": "55.720", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben uns im Klimaschutz ehrgeizige Ziele gesetzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.720", 
   "children": [], 
   "end": "62.000", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Entwicklung der CO 2 -Emissionen im Verkehr war in den letzten Jahren nicht zufriedenstellend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.000", 
   "children": [], 
   "end": "64.040", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Gegenteil. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.040", 
   "children": [], 
   "end": "68.520", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben uns nun ehrgeizige Ziele f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre gesteckt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.520", 
   "children": [], 
   "end": "77.680", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben einen Klimaschutzplan verabschiedet und werden ihn in Gesetzesform gie\u00dfen und die darin enthaltenen Ma\u00dfnahmen umsetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.680", 
   "children": [], 
   "end": "82.760", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wegen Stickstoffemissionen und Klimaschutz m\u00fcssen wir uns dieser Aufgabe widmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.760", 
   "children": [], 
   "end": "92.080", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zur konkreten Frage der F\u00f6rderung des \u00d6PNV hat mein Kollege Michael Donth schon ausf\u00fchrlich Stellung genommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.080", 
   "children": [], 
   "end": "94.760", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will nur Folgendes aufgreifen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.760", 
   "children": [], 
   "end": "96.680", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Selbstverst\u00e4ndlich ist es richtig\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.680", 
   "children": [], 
   "end": "99.560", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Aufgabe hat sich die Koalition gestellt\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.560", 
   "children": [], 
   "end": "101.800", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den \u00d6PNV zu st\u00e4rken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.800", 
   "children": [], 
   "end": "104.600", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sehen das aber im Gesamtkontext. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.600", 
   "children": [], 
   "end": "112.160", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen den \u00d6PNV im Sinne nachhaltiger Mobilit\u00e4t in der Stadt st\u00e4rken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.160", 
   "children": [], 
   "end": "118.640", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dar\u00fcber hinaus Schiene und Bahn ausbauen sowie alternative Antriebe voranbringen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.640", 
   "children": [], 
   "end": "119.880", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier voranzukommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.880", 
   "children": [], 
   "end": "124.360", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gelingt aber nur im Rahmen eines Gesamtkonzepts."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.360", 
   "children": [], 
   "end": "125.640", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte darauf verweisen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.640", 
   "children": [], 
   "end": "130.880", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Brief wird manchmal auf diesen einen Vorschlag reduziert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.880", 
   "children": [], 
   "end": "132.840", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vorher ist aber schon richtiggestellt worden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "132.840", 
   "children": [], 
   "end": "135.480", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es ein ganzes B\u00fcndel an Ma\u00dfnahmen ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.480", 
   "children": [], 
   "end": "139.400", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will eins noch etwas st\u00e4rker herausgreifen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.400", 
   "children": [], 
   "end": "142.840", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist das konkrete Vorhaben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.840", 
   "children": [], 
   "end": "148.720", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Kommunen Emissionslimits bei Bussen und Lieferwagen zu erm\u00f6glichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.720", 
   "children": [], 
   "end": "151.400", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich halte das f\u00fcr ein richtiges Instrument. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.400", 
   "children": [], 
   "end": "154.160", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn dieses Instrument angewendet wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.160", 
   "children": [], 
   "end": "157.320", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann steht das selbstverst\u00e4ndlich im Zusammenhang damit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.320", 
   "children": [], 
   "end": "161.280", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man auf diesem Weg auch unterst\u00fctzt und hilft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.280", 
   "children": [], 
   "end": "164.240", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es muss und es gibt F\u00f6rderung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.240", 
   "children": [], 
   "end": "166.600", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um auf Elektrobusse umzustellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.600", 
   "children": [], 
   "end": "171.200", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die selbstverst\u00e4ndlich verf\u00fcgbar und vorhanden sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.200", 
   "children": [], 
   "end": "172.480", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es muss Unterst\u00fctzung geben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.480", 
   "children": [], 
   "end": "176.480", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Dieselbusse umzustellen und nachzur\u00fcsten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.480", 
   "children": [], 
   "end": "177.200", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.200", 
   "children": [], 
   "end": "179.760", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch das ist ein Punkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.760", 
   "children": [], 
   "end": "184.360", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den man in dieser Diskussion sehen muss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.360", 
   "children": [], 
   "end": "189.320", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen ihn in dieses Gesamtkonzept einbringen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.320", 
   "children": [], 
   "end": "190.440", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darum geht es: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.440", 
   "children": [], 
   "end": "192.280", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir uns vornehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.280", 
   "children": [], 
   "end": "197.680", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nachhaltige Mobilit\u00e4t in Deutschland voranzubringen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.680", 
   "children": [], 
   "end": "201.040", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben die Nationale Plattform Elektromobilit\u00e4t. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.040", 
   "children": [], 
   "end": "203.680", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt aus der Bundesregierung den Vorschlag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.680", 
   "children": [], 
   "end": "209.000", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Plattform zu einer Nationalen Plattform Zukunft der Mobilit\u00e4t weiterzuentwickeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.000", 
   "children": [], 
   "end": "210.480", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der Zukunft muss die Mobilit\u00e4t nachhaltig sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.480", 
   "children": [], 
   "end": "215.440", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben im Entwurf des Koalitionsvertrags ein ganzes B\u00fcndel an Ma\u00dfnahmen vereinbart, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.440", 
   "children": [], 
   "end": "218.040", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr Elektromobilit\u00e4t mehr Anreize zu schaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.040", 
   "children": [], 
   "end": "220.160", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beispielsweise bei der Dienstwagenf\u00f6rderung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.160", 
   "children": [], 
   "end": "222.360", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch bei anderen Arten der F\u00f6rderung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.360", 
   "children": [], 
   "end": "227.680", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht auch um die Fortsetzung der F\u00f6rderung des Aufbaus von Infrastruktur: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.680", 
   "children": [], 
   "end": "233.760", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "100\u00a0000\u00a0Lades\u00e4ulen sollen in den n\u00e4chsten Jahren entstehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "233.760", 
   "children": [], 
   "end": "237.560", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Elektromobilit\u00e4t tats\u00e4chlich auf die Stra\u00dfe zu bringen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.560", 
   "children": [], 
   "end": "239.040", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Themen Wasserstoff- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.040", 
   "children": [], 
   "end": "241.000", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Brennstoffzelle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.000", 
   "children": [], 
   "end": "243.000", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "alternative Kraftstoffe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.000", 
   "children": [], 
   "end": "244.920", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "synthetische Kraftstoffe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.920", 
   "children": [], 
   "end": "246.560", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gas und erneuerbare Energien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "246.560", 
   "children": [], 
   "end": "247.720", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie alle geh\u00f6ren zum Gesamtkontext. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.720", 
   "children": [], 
   "end": "250.160", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00f6tig wird nicht eine Ma\u00dfnahme sein; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.160", 
   "children": [], 
   "end": "256.080", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vielmehr muss eine Vielzahl von Ma\u00dfnahmen mit Entschiedenheit und mit Nachdruck vorangebracht werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.080", 
   "children": [], 
   "end": "257.560", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr m\u00fcssen wir als Politiker sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.560", 
   "children": [], 
   "end": "260.120", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir m\u00fcssen dabei auch die Wirtschaft in die Pflicht nehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.120", 
   "children": [], 
   "end": "261.920", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unser Ziel muss sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.920", 
   "children": [], 
   "end": "267.640", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das effiziente \u00d6koauto der Zukunft bei uns in Deutschland gebaut wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.640", 
   "children": [], 
   "end": "276.680", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur dann werden wir auch den wirtschaftlichen Wettbewerb gewinnen und auf den M\u00e4rkten bestehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.680", 
   "children": [], 
   "end": "280.280", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann werden wir unsere Ziele im Bereich Umwelt und Klimaschutz erreichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.280", 
   "children": [], 
   "end": "281.080", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist unsere Aufgabe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.080", 
   "children": [], 
   "end": "281.440", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie zu erf\u00fcllen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.440", 
   "children": [], 
   "end": "282.400", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist unsere Verantwortung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.400", 
   "children": [], 
   "end": "283.280", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und der stellen wir uns."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "283.280", 
   "children": [], 
   "end": "284.040", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.040", 
   "children": [], 
   "end": "297.000", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort hat der Abgeordnete Arno Klare f\u00fcr die SPD-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}