{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "2.520", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aktuelle Stunde"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.520", 
   "children": [], 
   "end": "12.520", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Internationales UN-Regelwerk (Global Compact for Migration)\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.520", 
   "children": [], 
   "end": "32.200", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Keine Verlagerung nationaler Zust\u00e4ndigkeiten bei der Zuwanderung auf transnationale Ebene"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.200", 
   "children": [], 
   "end": "36.560", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich er\u00f6ffne die Aussprache. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.560", 
   "children": [], 
   "end": "58.480", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort hat der Abgeordnete Martin Hebner f\u00fcr die AfD-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "58.480", 
   "children": [], 
   "end": "60.360", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.360", 
   "children": [], 
   "end": "62.760", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verehrte Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.760", 
   "children": [], 
   "end": "64.240", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alles h\u00e4ngt mit allem zusammen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.240", 
   "children": [], 
   "end": "64.840", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Oder: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.840", 
   "children": [], 
   "end": "66.440", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nichts hat mit nichts zu tun. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.440", 
   "children": [], 
   "end": "72.920", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Wahrheit dahinter ist oft ganz simpel oder manchmal auch komplex und verschachtelt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.920", 
   "children": [], 
   "end": "77.320", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Ausarbeitung des sogenannten Global Compacts for Migration\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.320", 
   "children": [], 
   "end": "78.160", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu Deutsch: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.160", 
   "children": [], 
   "end": "80.520", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Globaler Pakt f\u00fcr Migration\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.520", 
   "children": [], 
   "end": "82.520", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "befindet sich in der abschlie\u00dfenden Phase. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "82.520", 
   "children": [], 
   "end": "88.560", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Pakt soll in 2018 von den Regierungen unterschrieben werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.560", 
   "children": [], 
   "end": "89.080", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vorgestern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.080", 
   "children": [], 
   "end": "89.760", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "am Dienstag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.760", 
   "children": [], 
   "end": "94.440", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "fand im EU-Parlament eine Aussprache zu diesem Pakt statt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.440", 
   "children": [], 
   "end": "97.480", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und gestern gab es eine Entscheidung dazu. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.480", 
   "children": [], 
   "end": "101.640", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch mit Zustimmung der Union aus CDU und CSU wurde beschlossen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.640", 
   "children": [], 
   "end": "101.760", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.760", 
   "children": [], 
   "end": "102.960", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich zitiere\u00a0\u2013:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.960", 
   "children": [], 
   "end": "105.040", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2026\u00a0Migranten und Fl\u00fcchtlinge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.040", 
   "children": [], 
   "end": "107.480", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unabh\u00e4ngig von ihrem Rechtsstatus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.480", 
   "children": [], 
   "end": "110.760", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "anerkannt und die Staaten verpflichtet werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.760", 
   "children": [], 
   "end": "111.800", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie zu achten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.800", 
   "children": [], 
   "end": "116.840", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einschlie\u00dflich des fundamentalen Grundsatzes der Nichtzur\u00fcckweisung\u00a0\u2026"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.840", 
   "children": [], 
   "end": "118.360", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.360", 
   "children": [], 
   "end": "122.920", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wurde auch mit den Stimmen der Union gestern im EU-Parlament beschlossen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.920", 
   "children": [], 
   "end": "128.880", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ziel der Union ist die Etablierung eines weltweiten Globalen Pakts f\u00fcr Migration. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.880", 
   "children": [], 
   "end": "141.200", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die aktuelle Ausarbeitung der 2016 beschlossenen New Yorker Erkl\u00e4rung etabliert ein B\u00fcndel von Rechten f\u00fcr regul\u00e4re Migration und von Pflichten f\u00fcr die aufnehmenden Zielstaaten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.200", 
   "children": [], 
   "end": "146.040", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu den staatlichen Pflichten geh\u00f6rt die Bek\u00e4mpfung von Xenophobie."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.040", 
   "children": [], 
   "end": "152.240", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jegliche Kritik an diesem Plan wird als ebensolche Fremdenfeindlichkeit bezeichnet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.240", 
   "children": [], 
   "end": "153.840", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es soll auch keine Rolle mehr spielen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "153.840", 
   "children": [], 
   "end": "158.320", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob Fl\u00fcchtlinge und Migranten an den Grenzen P\u00e4sse haben oder nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.320", 
   "children": [], 
   "end": "163.480", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Erkl\u00e4rung k\u00f6nnte zu einem Signal f\u00fcr eine nie da gewesene V\u00f6lkerwanderung werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.480", 
   "children": [], 
   "end": "167.280", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die vor allem in die Sozialsysteme Europas erfolgen wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.280", 
   "children": [], 
   "end": "168.840", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir hatten uns dar\u00fcber gewundert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.840", 
   "children": [], 
   "end": "172.040", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was die Beteiligung am Resettlement- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "172.040", 
   "children": [], 
   "end": "173.840", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Relocation-Programm, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.840", 
   "children": [], 
   "end": "176.200", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem Umsiedlungsprogramm der UN, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.200", 
   "children": [], 
   "end": "179.680", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Wahlprogramm der Union zu suchen hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.680", 
   "children": [], 
   "end": "181.040", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt wissen wir es."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.040", 
   "children": [], 
   "end": "186.680", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sprache steuert das Denken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.680", 
   "children": [], 
   "end": "190.240", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wo also von Fl\u00fcchtlingen oder gar Gefl\u00fcchteten die Rede ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.240", 
   "children": [], 
   "end": "192.080", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denkt man an B\u00fcrgerkrieg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.080", 
   "children": [], 
   "end": "193.520", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Not und Hilfe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.520", 
   "children": [], 
   "end": "200.960", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber man ahnt sp\u00e4testens seit der Gewalt des \u00fcbergriffigen Migrantenmobs aus nordafri\u00adkanischen Staaten in K\u00f6ln und anderswo, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "200.960", 
   "children": [], 
   "end": "204.920", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass viele der sogenannten Syrer eben nicht von dort kommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.920", 
   "children": [], 
   "end": "205.480", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die IOM, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.480", 
   "children": [], 
   "end": "207.600", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Internationale Organisation f\u00fcr Migration\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.600", 
   "children": [], 
   "end": "209.200", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Br\u00fcssel gegr\u00fcndet\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.200", 
   "children": [], 
   "end": "214.640", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "besch\u00e4ftigt sich seit\u00a01989 mit der Steuerung von Migration. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.640", 
   "children": [], 
   "end": "220.680", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seit dem Jahr\u00a02013 ist sie Teil des UN-Fl\u00fcchtlingshilfswerks UNHCR. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "220.680", 
   "children": [], 
   "end": "221.200", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Europa, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.200", 
   "children": [], 
   "end": "222.960", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zielregion der Migration, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.960", 
   "children": [], 
   "end": "224.640", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat kaum Mitsprache. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.640", 
   "children": [], 
   "end": "229.880", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Hintergrund stehen neben der westlichen Hilfsbereitschaft im \u00dcbrigen handfeste wirtschaftliche Interessen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.880", 
   "children": [], 
   "end": "234.080", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein einheitlicher globalisierter Markt auch f\u00fcr Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.080", 
   "children": [], 
   "end": "235.920", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unbeschr\u00e4nkt durch nationale Regelungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.920", 
   "children": [], 
   "end": "239.760", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "l\u00e4sst sich nur nach Aufl\u00f6sung nationaler Identit\u00e4t erreichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.760", 
   "children": [], 
   "end": "249.640", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das World Economic Forum in Davos hat in seinem Global Agenda Council for Migration f\u00fcr die Industrie bereits einen Businessplan bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.640", 
   "children": [], 
   "end": "251.960", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen Business Case for Migration beschrieben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.960", 
   "children": [], 
   "end": "255.920", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "somit ein Gesch\u00e4ftsmodell f\u00fcr Migration, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.920", 
   "children": [], 
   "end": "257.040", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Gesch\u00e4ftsmodell, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.040", 
   "children": [], 
   "end": "263.120", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu dem im \u00dcbrigen der Daimler-Chef Zetsche mit Blick auf die Migranten und Fl\u00fcchtlinge sagte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.120", 
   "children": [], 
   "end": "265.720", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ein neues Wirtschaftswunder heraufziehen w\u00fcrde."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.720", 
   "children": [], 
   "end": "269.800", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was aber will ein Staat ohne Grenzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.800", 
   "children": [], 
   "end": "271.240", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne Budgethoheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.240", 
   "children": [], 
   "end": "273.840", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ohne Definition der eigenen Identit\u00e4t? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.840", 
   "children": [], 
   "end": "278.400", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kein Grundgesetz kann die kulturelle Wertebeliebigkeit noch sinnstiftend regeln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.400", 
   "children": [], 
   "end": "281.960", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ein solches Siedlungsgebiet f\u00fcr jedermann darstellen w\u00fcrde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "281.960", 
   "children": [], 
   "end": "284.640", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist der bekannte One-World-Unsinn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.640", 
   "children": [], 
   "end": "286.400", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Armut sozialisiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "286.400", 
   "children": [], 
   "end": "288.280", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "statt Leistung zu f\u00f6rdern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.280", 
   "children": [], 
   "end": "289.280", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und der nicht erkennt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.280", 
   "children": [], 
   "end": "293.760", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Toleranz ohne die Akzeptanz von Grundregeln zur Blaupause f\u00fcr Anarchie mutiert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "293.760", 
   "children": [], 
   "end": "302.800", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die bisherigen Entscheidungen erfolgten an den demokratischen Strukturen vorbei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.800", 
   "children": [], 
   "end": "307.840", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um anschlie\u00dfend als alternativlos und gro\u00dfer Gewinn f\u00fcr die Ziell\u00e4nder pr\u00e4sentiert zu werden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.840", 
   "children": [], 
   "end": "309.600", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder wie Frau Merkel schlicht sagte: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "309.600", 
   "children": [], 
   "end": "312.080", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eNun sind sie halt da.\u201c Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "312.080", 
   "children": [], 
   "end": "314.360", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verantwortung sieht anders aus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "314.360", 
   "children": [], 
   "end": "319.320", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im \u00dcbrigen geht Benjamin Netanjahu davon aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "319.320", 
   "children": [], 
   "end": "320.960", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Schwarzafrikaner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "320.960", 
   "children": [], 
   "end": "323.840", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Israel nicht haben will und die das Land verlassen m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "323.840", 
   "children": [], 
   "end": "326.320", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf Deutschland verteilt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "326.320", 
   "children": [], 
   "end": "329.640", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil Verpflichtungen gegen\u00fcber dem UNHCR bestehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "329.640", 
   "children": [], 
   "end": "330.480", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist damit klar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "330.480", 
   "children": [], 
   "end": "336.280", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es hier nicht um Flucht vor Krieg oder um Verfolgung gehen kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "336.280", 
   "children": [], 
   "end": "338.560", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht um eine geplante Umsiedlung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "338.560", 
   "children": [], 
   "end": "340.400", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu der sich Deutschland verpflichtet hat\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "340.400", 
   "children": [], 
   "end": "342.560", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "am deutschen Parlament vorbei."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "342.560", 
   "children": [], 
   "end": "342.600", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "342.600", 
   "children": [], 
   "end": "345.880", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "345.880", 
   "children": [], 
   "end": "348.520", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat die Bundesregierung dazu erm\u00e4chtigt? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "348.520", 
   "children": [], 
   "end": "350.880", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wann wurde das Thema im Bundestag behandelt? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "350.880", 
   "children": [], 
   "end": "353.360", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wann wurde dar\u00fcber in der \u00d6ffentlichkeit berichtet? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "353.360", 
   "children": [], 
   "end": "355.440", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wo waren die sogenannten Qualit\u00e4tsmedien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "355.440", 
   "children": [], 
   "end": "357.040", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "allen voran ARD und ZDF, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "357.040", 
   "children": [], 
   "end": "360.720", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die doch immer so gern am Nerv der Zeit sind? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "360.720", 
   "children": [], 
   "end": "362.960", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie sich noch einmal vor Augen f\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "362.960", 
   "children": [], 
   "end": "365.800", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was gestern im EU-Parlament verabschiedet wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "365.800", 
   "children": [], 
   "end": "367.440", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und lesen Sie das einmal. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "367.440", 
   "children": [], 
   "end": "369.680", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht um eine globale Neuordnung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "369.680", 
   "children": [], 
   "end": "371.360", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die EU ist dabei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "371.360", 
   "children": [], 
   "end": "373.520", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und der Bundestag ist entm\u00fcndigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "373.520", 
   "children": [], 
   "end": "374.360", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "374.360", 
   "children": [], 
   "end": "375.840", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie hier sitzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "375.840", 
   "children": [], 
   "end": "377.200", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben sich selbst entm\u00fcndigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "377.200", 
   "children": [], 
   "end": "383.000", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "383.000", 
   "children": [], 
   "end": "383.001", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00e4ndern wir das!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "383.001", 
   "children": [], 
   "end": "386.360", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die USA haben die Mitwirkung am Globalen Pakt f\u00fcr Migration gek\u00fcndigt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "386.360", 
   "children": [], 
   "end": "388.120", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn er ist ein No-Border-Programm. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "388.120", 
   "children": [], 
   "end": "388.760", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben recht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "388.760", 
   "children": [], 
   "end": "390.720", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er ist ein Pakt zur Aufhebung der Grenzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "390.720", 
   "children": [], 
   "end": "395.720", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Welt ohne Grenzen ist eine \u00e4hnliche Illusion wie Wohlstand ohne Arbeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "395.720", 
   "children": [], 
   "end": "397.040", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Hebner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "397.040", 
   "children": [], 
   "end": "398.560", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "achten Sie bitte auf die Zeit?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "398.560", 
   "children": [], 
   "end": "399.400", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "399.400", 
   "children": [], 
   "end": "400.680", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "400.680", 
   "children": [], 
   "end": "405.480", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Fries dieses geschichtstr\u00e4chtigen Hohen Hauses steht nicht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "405.480", 
   "children": [], 
   "end": "407.440", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eDer ganzen Welt\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "407.440", 
   "children": [], 
   "end": "408.240", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dort steht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "408.240", 
   "children": [], 
   "end": "421.920", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eDem deutschen Volke\u201c."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "421.920", 
   "children": [], 
   "end": "422.080", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "422.080", 
   "children": [], 
   "end": "427.600", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort hat der Abgeordnete Dr.\u00a0Andreas Nick f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "427.600", 
   "children": [], 
   "end": "432.160", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "432.160", 
   "children": [], 
   "end": "433.400", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "433.400", 
   "children": [], 
   "end": "434.400", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "434.400", 
   "children": [], 
   "end": "438.520", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit dieser Aktuellen Stunde soll offenbar der Eindruck erweckt werden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "438.520", 
   "children": [], 
   "end": "439.680", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so haben Sie es gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "439.680", 
   "children": [], 
   "end": "440.160", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kollege Hebner\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "440.160", 
   "children": [], 
   "end": "449.760", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Vereinten Nationen wollten mit dem Global Compact for Migration eine nie da gewesene V\u00f6lkerwanderung in Richtung Europa und in unsere Sozialsysteme in Gang setzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "451.880", 
   "children": [], 
   "end": "455.920", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Stichworte \u201eMigration\u201c und \u201einternationale Zusammenarbeit\u201c reichen offenbar schon aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "455.920", 
   "children": [], 
   "end": "459.320", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um bei Ihnen entsprechende Reflexe auszul\u00f6sen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "459.320", 
   "children": [], 
   "end": "462.640", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das genaue Gegenteil ist in Wahrheit der Fall: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "462.640", 
   "children": [], 
   "end": "465.240", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist das erkl\u00e4rte Ziel des Pakts, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "465.240", 
   "children": [], 
   "end": "468.400", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ungeregelte Migrationsstr\u00f6me zu verringern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "468.400", 
   "children": [], 
   "end": "474.760", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht um globale L\u00f6sungen im Umgang mit Fluchtbewegungen und um geordnete Migration. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "474.760", 
   "children": [], 
   "end": "476.400", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht an keiner Stelle darum\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "476.400", 
   "children": [], 
   "end": "479.600", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist jedenfalls die klare Position der Bundesregierung\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "479.600", 
   "children": [], 
   "end": "482.920", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "staatliche Souver\u00e4nit\u00e4tsrechte einzuschr\u00e4nken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "482.920", 
   "children": [], 
   "end": "487.320", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "487.320", 
   "children": [], 
   "end": "489.920", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir wollen Migration ordnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "489.920", 
   "children": [], 
   "end": "492.040", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "steuern und begrenzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "492.040", 
   "children": [], 
   "end": "501.160", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb wollen wir die Bek\u00e4mpfung der eigentlichen Fluchtursachen in den Ursprungsl\u00e4ndern in den Vordergrund r\u00fccken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "501.160", 
   "children": [], 
   "end": "505.880", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb setzen wir uns f\u00fcr die nachhaltige Verbesserung der Lebenssituation in den Herkunfts- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "505.880", 
   "children": [], 
   "end": "507.800", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Transitl\u00e4ndern ein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "507.800", 
   "children": [], 
   "end": "513.200", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb bek\u00e4mpfen wir illegale Migration und Schleuserkriminalit\u00e4t. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "513.200", 
   "children": [], 
   "end": "520.280", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und deshalb wollen wir auch funktionierende R\u00fccknahmeabkommen mit m\u00f6glichst zahlreichen Herkunftsl\u00e4ndern in Afrika und anderswo. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "522.480", 
   "children": [], 
   "end": "526.880", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und im Rahmen von Migrationspartnerschaften mag es an der einen oder anderen Stelle sinnvoll sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "526.880", 
   "children": [], 
   "end": "530.880", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Gegenzug auch klar definierte Kontingente f\u00fcr begrenzte Zuwanderung zu er\u00f6ffnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "530.880", 
   "children": [], 
   "end": "533.240", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel \u00fcber Studenten- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "533.240", 
   "children": [], 
   "end": "534.200", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Arbeitsvisa. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "534.200", 
   "children": [], 
   "end": "539.520", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben alles im \u00dcbrigen im Bereich des westlichen Balkan mit gro\u00dfem Erfolg praktiziert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "539.520", 
   "children": [], 
   "end": "542.360", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn kluge Einwanderungspolitik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "542.360", 
   "children": [], 
   "end": "544.160", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es im Koalitionsvertrag hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "544.160", 
   "children": [], 
   "end": "549.800", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verringert \u201edie Attraktivit\u00e4t von illegaler und ungesteuerter Einwanderung\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "549.800", 
   "children": [], 
   "end": "552.480", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gesteuerte Einwanderung muss nach festen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "552.480", 
   "children": [], 
   "end": "556.120", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von den Ziell\u00e4ndern festgelegten Kriterien erfolgen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "556.120", 
   "children": [], 
   "end": "561.720", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb beteiligen wir uns im Rahmen der UN auch an den Verhandlungen zum Migrationspakt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "561.720", 
   "children": [], 
   "end": "573.560", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Resettlement-Programme mit dem UNHCR nach humanit\u00e4ren Kriterien sind eine klare Erg\u00e4nzung f\u00fcr das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "573.560", 
   "children": [], 
   "end": "575.040", 
   "id": "s000164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was in diesem Bereich zu tun ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "575.040", 
   "children": [], 
   "end": "578.160", 
   "id": "s000165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir es auch im EU-T\u00fcrkei-Abkommen dargelegt haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "578.160", 
   "children": [], 
   "end": "579.320", 
   "id": "s000166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "579.320", 
   "children": [], 
   "end": "582.120", 
   "id": "s000167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wer eine Steuerung und Begrenzung der Migration erreichen will, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "582.120", 
   "children": [], 
   "end": "583.440", 
   "id": "s000168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann nicht ignorieren: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "583.440", 
   "children": [], 
   "end": "586.440", 
   "id": "s000169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fluchtbewegungen und Migrationsdruck sind weltweit eine Realit\u00e4t\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "586.440", 
   "children": [], 
   "end": "587.560", 
   "id": "s000170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das mehr denn je. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "587.560", 
   "children": [], 
   "end": "592.000", 
   "id": "s000171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "260\u00a0Millionen Menschen leben heute in einem anderen Land als ihrem Geburtsland\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "592.000", 
   "children": [], 
   "end": "593.720", 
   "id": "s000172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mehr als jemals zuvor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "593.720", 
   "children": [], 
   "end": "597.440", 
   "id": "s000173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weltweit sind derzeit rund 65\u00a0Millionen Menschen auf der Flucht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "597.440", 
   "children": [], 
   "end": "599.960", 
   "id": "s000174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "davon \u00fcber 40\u00a0Millionen Binnenvertriebene."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "599.960", 
   "children": [], 
   "end": "603.560", 
   "id": "s000175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die meisten Fl\u00fcchtlinge finden Aufnahme in Nachbarl\u00e4ndern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "603.560", 
   "children": [], 
   "end": "605.680", 
   "id": "s000176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die h\u00e4ufig selbst Entwicklungsl\u00e4nder sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "605.680", 
   "children": [], 
   "end": "611.160", 
   "id": "s000177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mehr als 80\u00a0Prozent der Fl\u00fcchtlinge weltweit halten sich in Staaten mit niedrigem oder mittlerem Einkommen auf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "611.160", 
   "children": [], 
   "end": "613.640", 
   "id": "s000178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Aufnahmel\u00e4nder ben\u00f6tigen Unterst\u00fctzung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "613.640", 
   "children": [], 
   "end": "613.880", 
   "id": "s000179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "613.880", 
   "children": [], 
   "end": "617.680", 
   "id": "s000180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um ihre eigene Stabilit\u00e4t weiterhin gew\u00e4hrleisten zu k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "617.680", 
   "children": [], 
   "end": "621.120", 
   "id": "s000181", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer globale Wanderungsbewegungen begrenzen und steuern will, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "621.120", 
   "children": [], 
   "end": "623.280", 
   "id": "s000182", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der muss auch hier ansetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "623.280", 
   "children": [], 
   "end": "624.920", 
   "id": "s000183", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn es ist sinnvoll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "624.920", 
   "children": [], 
   "end": "629.120", 
   "id": "s000184", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Fl\u00fcchtlinge m\u00f6glichst in der Region oder den Nachbarl\u00e4ndern verbleiben k\u00f6nnen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "629.120", 
   "children": [], 
   "end": "632.640", 
   "id": "s000185", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wahrt am besten ihre Chance auf R\u00fcckkehr in ihr Heimatland. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "632.640", 
   "children": [], 
   "end": "637.200", 
   "id": "s000186", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dort muss selbstverst\u00e4ndlich ihre elementare Versorgung sichergestellt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "637.200", 
   "children": [], 
   "end": "640.160", 
   "id": "s000187", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist nicht nur eine humanit\u00e4re Verantwortung; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "640.160", 
   "children": [], 
   "end": "643.560", 
   "id": "s000188", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lastenteilung in dieser Hinsicht ist auch wirtschaftlich sinnvoll."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "643.560", 
   "children": [], 
   "end": "650.520", 
   "id": "s000189", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Versorgung und Unterbringung eines Fl\u00fcchtlings in Europa kostet nach manchen Berechnungen mehr als das Hundertfache des Betrages, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "650.520", 
   "children": [], 
   "end": "651.280", 
   "id": "s000190", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den man br\u00e4uchte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "651.280", 
   "children": [], 
   "end": "655.440", 
   "id": "s000191", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um ihm in der Region seiner Herkunft sichere Perspektiven zu er\u00f6ffnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "655.440", 
   "children": [], 
   "end": "656.840", 
   "id": "s000192", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es reicht aber nicht aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "656.840", 
   "children": [], 
   "end": "664.000", 
   "id": "s000193", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie dort nur mit Lebensmitteln oder einer Unterkunft zu versorgen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "664.000", 
   "children": [], 
   "end": "665.760", 
   "id": "s000194", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viele Menschen bleiben heute l\u00e4nger\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "665.760", 
   "children": [], 
   "end": "667.040", 
   "id": "s000195", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oft f\u00fcr mehrere Jahre\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "667.040", 
   "children": [], 
   "end": "668.600", 
   "id": "s000196", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in ihrem Zufluchtsland. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "668.600", 
   "children": [], 
   "end": "670.080", 
   "id": "s000197", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie brauchen auch die M\u00f6glichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "670.080", 
   "children": [], 
   "end": "672.520", 
   "id": "s000198", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dort Geld f\u00fcr ihren Lebensunterhalt zu verdienen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "672.520", 
   "children": [], 
   "end": "672.800", 
   "id": "s000199", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "672.800", 
   "children": [], 
   "end": "675.760", 
   "id": "s000200", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es der \u00d6konom Paul Collier formuliert hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "675.760", 
   "children": [], 
   "end": "679.200", 
   "id": "s000201", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eaus Arbeit W\u00fcrde zu beziehen und ihre Familien zusammenzuhalten\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "679.200", 
   "children": [], 
   "end": "683.680", 
   "id": "s000202", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei ist auch der Zugang zu Bildung f\u00fcr ihre Kinder ein ganz zentrales Thema; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "683.680", 
   "children": [], 
   "end": "686.640", 
   "id": "s000203", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch das haben wir im EU-T\u00fcrkei-Abkommen ber\u00fccksichtigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "686.640", 
   "children": [], 
   "end": "687.800", 
   "id": "s000204", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eCash for Work\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "687.800", 
   "children": [], 
   "end": "689.040", 
   "id": "s000205", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Initiative des BMZ, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "689.040", 
   "children": [], 
   "end": "690.200", 
   "id": "s000206", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist ein gutes Beispiel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "690.200", 
   "children": [], 
   "end": "694.160", 
   "id": "s000207", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit der wir in Jordanien und im Libanon rund 31\u00a0000\u00a0Jobs in Bildung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "694.160", 
   "children": [], 
   "end": "697.600", 
   "id": "s000208", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Handwerk und in der Infrastruktur f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge geschaffen haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "697.600", 
   "children": [], 
   "end": "699.440", 
   "id": "s000209", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "699.440", 
   "children": [], 
   "end": "704.440", 
   "id": "s000210", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die deutsche Beteiligung an den Verhandlungen zum globalen Migrationspakt ist sinnvoll und notwendig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "704.440", 
   "children": [], 
   "end": "706.600", 
   "id": "s000211", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir nehmen diese Verantwortung an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "706.600", 
   "children": [], 
   "end": "708.400", 
   "id": "s000212", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und wer den Menschen in Deutschland einreden will, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "708.400", 
   "children": [], 
   "end": "714.000", 
   "id": "s000213", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir br\u00e4uchten uns nur hinter Mauern und Stacheldraht zu verschanzen und uns dann um die Probleme in der Welt nicht mehr zu k\u00fcmmern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "714.000", 
   "children": [], 
   "end": "716.400", 
   "id": "s000214", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der handelt schlichtweg verantwortungslos."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "716.400", 
   "children": [], 
   "end": "723.360", 
   "id": "s000215", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und im Zentrum steht f\u00fcr uns auch beim globalen Migrations- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "723.360", 
   "children": [], 
   "end": "727.240", 
   "id": "s000216", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Fluchtpakt die W\u00fcrde des Menschen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "727.240", 
   "children": [], 
   "end": "730.800", 
   "id": "s000217", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer sich gerne als Retter des christlichen Abendlandes stilisiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "730.800", 
   "children": [], 
   "end": "734.200", 
   "id": "s000218", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der sollte sich vielleicht auch die Worte des Vatikanvertreters zu Herzen nehmen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "734.200", 
   "children": [], 
   "end": "736.360", 
   "id": "s000219", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fl\u00fcchtlinge sind nicht einfach nur Zahlen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "736.360", 
   "children": [], 
   "end": "738.120", 
   "id": "s000220", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die verschoben und zugeteilt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "738.120", 
   "children": [], 
   "end": "741.520", 
   "id": "s000221", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern jeder Einzelne ist eine individuelle Pers\u00f6nlichkeit mit einem Namen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "741.520", 
   "children": [], 
   "end": "745.440", 
   "id": "s000222", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einer Geschichte und mit seinen ganz pers\u00f6nlichen Hoffnungen und Sehns\u00fcchten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "745.440", 
   "children": [], 
   "end": "747.160", 
   "id": "s000223", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "747.160", 
   "children": [], 
   "end": "762.200", 
   "id": "s000224", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort hat der Kollege Christoph Matschie f\u00fcr die SPD-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "762.200", 
   "children": [], 
   "end": "763.920", 
   "id": "s000225", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "763.920", 
   "children": [], 
   "end": "767.680", 
   "id": "s000226", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Werte Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "767.680", 
   "children": [], 
   "end": "772.640", 
   "id": "s000227", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Angesichts des Titels der von Ihnen beantragten Aktuellen Stunde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "772.640", 
   "children": [], 
   "end": "773.360", 
   "id": "s000228", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem es hei\u00dft: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "773.360", 
   "children": [], 
   "end": "779.760", 
   "id": "s000229", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eKeine Verlagerung nationaler Zust\u00e4ndigkeiten bei der Zuwanderung auf transnationale Ebene\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "779.760", 
   "children": [], 
   "end": "782.120", 
   "id": "s000230", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und angesichts Ihrer Rede, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "782.120", 
   "children": [], 
   "end": "783.000", 
   "id": "s000231", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Hebner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "783.000", 
   "children": [], 
   "end": "784.200", 
   "id": "s000232", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der Sie sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "784.200", 
   "children": [], 
   "end": "787.120", 
   "id": "s000233", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es geht um einen \u201ePakt zur Aufhebung der Grenzen\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "787.120", 
   "children": [], 
   "end": "789.840", 
   "id": "s000234", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erkennt man auf den ersten Blick: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "789.840", 
   "children": [], 
   "end": "794.000", 
   "id": "s000235", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier drin steckt nichts als die Verdrehung der Wahrheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "794.000", 
   "children": [], 
   "end": "797.440", 
   "id": "s000236", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie operieren wieder ganz offen mit L\u00fcgen \u00fcber das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "797.440", 
   "children": [], 
   "end": "799.840", 
   "id": "s000237", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was tats\u00e4chlich passiert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "799.840", 
   "children": [], 
   "end": "804.360", 
   "id": "s000238", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei reicht ein einziger Blick in die Unterlagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "804.360", 
   "children": [], 
   "end": "805.440", 
   "id": "s000239", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich wei\u00df nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "805.440", 
   "children": [], 
   "end": "807.080", 
   "id": "s000240", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob Sie das einmal gemacht haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "807.080", 
   "children": [], 
   "end": "810.600", 
   "id": "s000241", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann wird Ihnen zum Beispiel klar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "810.600", 
   "children": [], 
   "end": "815.120", 
   "id": "s000242", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es hier um einen rechtlich nicht bindenden Pakt geht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "815.120", 
   "children": [], 
   "end": "817.440", 
   "id": "s000243", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie kann denn ein rechtlich nicht bindender Pakt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "817.440", 
   "children": [], 
   "end": "819.760", 
   "id": "s000244", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Ziele und Leitlinien formuliert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "819.760", 
   "children": [], 
   "end": "822.280", 
   "id": "s000245", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zur Aufhebung von nationalen Zust\u00e4ndigkeiten f\u00fchren? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "822.280", 
   "children": [], 
   "end": "823.840", 
   "id": "s000246", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das geht \u00fcberhaupt nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "823.840", 
   "children": [], 
   "end": "826.840", 
   "id": "s000247", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie unterstellen hier bewusst falsche Tatsachen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "826.840", 
   "children": [], 
   "end": "829.960", 
   "id": "s000248", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Menschen zu ver\u00e4ngstigen und sie aufzuhetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "829.960", 
   "children": [], 
   "end": "830.960", 
   "id": "s000249", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist sch\u00e4big, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "830.960", 
   "children": [], 
   "end": "838.160", 
   "id": "s000250", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werte Kolleginnen und Kollegen von der AfD."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "838.160", 
   "children": [], 
   "end": "843.160", 
   "id": "s000251", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Worum geht es denn eigentlich wirklich in diesem Global Compact for Migration? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "843.160", 
   "children": [], 
   "end": "844.800", 
   "id": "s000252", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "844.800", 
   "children": [], 
   "end": "847.120", 
   "id": "s000253", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zun\u00e4chst einmal anzuerkennen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "847.120", 
   "children": [], 
   "end": "850.040", 
   "id": "s000254", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Wanderungsbewegungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "850.040", 
   "children": [], 
   "end": "851.080", 
   "id": "s000255", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Flucht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "851.080", 
   "children": [], 
   "end": "858.560", 
   "id": "s000256", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Wanderungen aufgrund von \u00f6konomischen Hintergr\u00fcnden zur Geschichte der Menschheit dazugeh\u00f6ren,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "858.560", 
   "children": [], 
   "end": "860.840", 
   "id": "s000257", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das nichts ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "860.840", 
   "children": [], 
   "end": "862.400", 
   "id": "s000258", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was pl\u00f6tzlich \u00fcber uns kommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "862.400", 
   "children": [], 
   "end": "863.720", 
   "id": "s000259", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern dass das etwas ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "863.720", 
   "children": [], 
   "end": "867.080", 
   "id": "s000260", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das die Geschichte der Menschheit immer mit gepr\u00e4gt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "867.080", 
   "children": [], 
   "end": "870.000", 
   "id": "s000261", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mitbestimmt hat und dass es darauf ankommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "870.000", 
   "children": [], 
   "end": "875.640", 
   "id": "s000262", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit dieser Tatsache international verantwortungsbewusst und kooperativ umzugehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "875.640", 
   "children": [], 
   "end": "878.920", 
   "id": "s000263", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach gemeinsamen Regeln f\u00fcr Wanderungsbewegungen zu suchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "878.920", 
   "children": [], 
   "end": "887.640", 
   "id": "s000264", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "anstatt \u00c4ngste zu sch\u00fcren und die Schotten dichtzumachen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "887.640", 
   "children": [], 
   "end": "892.560", 
   "id": "s000265", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schauen Sie sich einmal die 22\u00a0Ziele dieses Paktes an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "892.560", 
   "children": [], 
   "end": "894.760", 
   "id": "s000266", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu geh\u00f6rt auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "894.760", 
   "children": [], 
   "end": "899.040", 
   "id": "s000267", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man die Gr\u00fcnde f\u00fcr Wanderungsbewegungen zu reduzieren versucht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "899.040", 
   "children": [], 
   "end": "900.040", 
   "id": "s000268", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht um Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "900.040", 
   "children": [], 
   "end": "900.960", 
   "id": "s000269", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die gezwungen werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "900.960", 
   "children": [], 
   "end": "902.760", 
   "id": "s000270", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihre Heimatl\u00e4nder zu verlassen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "902.760", 
   "children": [], 
   "end": "904.880", 
   "id": "s000271", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aufgrund von Umweltzerst\u00f6rung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "904.880", 
   "children": [], 
   "end": "907.680", 
   "id": "s000272", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aufgrund instabiler politischer Situationen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "907.680", 
   "children": [], 
   "end": "909.280", 
   "id": "s000273", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aufgrund sozialer Probleme. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "909.280", 
   "children": [], 
   "end": "915.240", 
   "id": "s000274", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Solche Aufgaben sollen gemeinsam und in internationaler Kooperation angepackt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "915.240", 
   "children": [], 
   "end": "918.240", 
   "id": "s000275", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da geht es um den Kampf gegen das Schlepperunwesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "918.240", 
   "children": [], 
   "end": "924.360", 
   "id": "s000276", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da geht es auch und nat\u00fcrlich um bessere Bedingungen f\u00fcr die Integration von Zugewanderten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "924.360", 
   "children": [], 
   "end": "927.800", 
   "id": "s000277", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da geht es um Menschenrechte von Zugewanderten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "927.800", 
   "children": [], 
   "end": "929.640", 
   "id": "s000278", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer sich dagegen ausspricht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "929.640", 
   "children": [], 
   "end": "931.560", 
   "id": "s000279", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei dem frage ich mich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "931.560", 
   "children": [], 
   "end": "937.600", 
   "id": "s000280", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Welches Menschenbild vertritt er denn eigentlich?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "937.600", 
   "children": [], 
   "end": "940.960", 
   "id": "s000281", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Werte Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "940.960", 
   "children": [], 
   "end": "944.640", 
   "id": "s000282", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie berufen sich so oft auf das christliche Abendland. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "944.640", 
   "children": [], 
   "end": "948.920", 
   "id": "s000283", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu diesem christlichen Abendland geh\u00f6ren zwei ganz wichtige Prinzipien: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "948.920", 
   "children": [], 
   "end": "949.480", 
   "id": "s000284", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "949.480", 
   "children": [], 
   "end": "951.480", 
   "id": "s000285", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Du sollst nicht falsch Zeugnis reden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "951.480", 
   "children": [], 
   "end": "952.080", 
   "id": "s000286", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweitens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "952.080", 
   "children": [], 
   "end": "954.840", 
   "id": "s000287", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Du sollst deinen N\u00e4chsten lieben wie dich selbst.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "954.840", 
   "children": [], 
   "end": "965.280", 
   "id": "s000288", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gegen beide Prinzipien versto\u00dfen Sie auch heute wieder ganz klar und deutlich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "965.280", 
   "children": [], 
   "end": "968.240", 
   "id": "s000289", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es waren im \u00dcbrigen insbesondere die Ziell\u00e4nder von Fluchtbewegungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "968.240", 
   "children": [], 
   "end": "969.560", 
   "id": "s000290", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von Wanderungsbewegungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "969.560", 
   "children": [], 
   "end": "970.680", 
   "id": "s000291", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die darauf gedrungen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "970.680", 
   "children": [], 
   "end": "973.840", 
   "id": "s000292", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir gemeinsam internationale Regeln finden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "973.840", 
   "children": [], 
   "end": "975.600", 
   "id": "s000293", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir \u00fcber Instrumente reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "975.600", 
   "children": [], 
   "end": "977.560", 
   "id": "s000294", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir mit Zuwanderung umgehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "977.560", 
   "children": [], 
   "end": "981.280", 
   "id": "s000295", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will es noch einmal deutlich sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "981.280", 
   "children": [], 
   "end": "986.480", 
   "id": "s000296", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da von Ihnen Zuwanderung oder Wanderungsbewegungen immer als Angstmacher benutzt werden: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "988.640", 
   "children": [], 
   "end": "991.480", 
   "id": "s000297", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies geh\u00f6rt auch zur deutschen Geschichte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "991.480", 
   "children": [], 
   "end": "993.960", 
   "id": "s000298", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland war immer auch Einwanderungsland."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "993.960", 
   "children": [], 
   "end": "996.960", 
   "id": "s000299", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland war immer auch Auswanderungsland. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "996.960", 
   "children": [], 
   "end": "1000.000", 
   "id": "s000300", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schauen Sie doch einmal in die Geschichte zur\u00fcck: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1000.000", 
   "children": [], 
   "end": "1004.960", 
   "id": "s000301", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im 17.\u00a0und 18.\u00a0Jahrhundert die Zuwanderung der Hugenotten nach Preu\u00dfen,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1004.960", 
   "children": [], 
   "end": "1010.720", 
   "id": "s000302", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Zuge der Industrialisierung des Ruhrgebietes die Zuwanderung polnischer Arbeitskr\u00e4fte,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1010.720", 
   "children": [], 
   "end": "1015.880", 
   "id": "s000303", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ab Mitte der 50er-Jahre die Zuwanderung aus Jugoslawien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1015.880", 
   "children": [], 
   "end": "1016.720", 
   "id": "s000304", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aus Italien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1016.720", 
   "children": [], 
   "end": "1020.640", 
   "id": "s000305", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aus der T\u00fcrkei und Anfang der 90er-Jahre die Sp\u00e4taussiedler. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1020.640", 
   "children": [], 
   "end": "1024.040", 
   "id": "s000306", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses Land hat immer mit Zuwanderern zu tun gehabt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1024.040", 
   "children": [], 
   "end": "1028.480", 
   "id": "s000307", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses Land hat davon profitiert und diese Zuwanderung hervorragend bew\u00e4ltigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1028.480", 
   "children": [], 
   "end": "1031.920", 
   "id": "s000308", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch das muss man hier einmal deutlich sagen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1031.920", 
   "children": [], 
   "end": "1034.920", 
   "id": "s000309", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deutschland war auch immer ein Auswanderungsland. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1034.920", 
   "children": [], 
   "end": "1040.440", 
   "id": "s000310", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Allein im 19.\u00a0Jahrhundert sind rund 7\u00a0Millionen Deutsche in die USA ausgewandert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1040.440", 
   "children": [], 
   "end": "1042.720", 
   "id": "s000311", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Jahre\u00a02016\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1042.720", 
   "children": [], 
   "end": "1044.080", 
   "id": "s000312", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aus diesem Jahr stammt die neueste verf\u00fcgbare Zahl, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1044.080", 
   "children": [], 
   "end": "1045.080", 
   "id": "s000313", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir dazu statistisch haben\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1045.080", 
   "children": [], 
   "end": "1047.480", 
   "id": "s000314", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "waren es immerhin 280\u00a0000\u00a0Deutsche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1047.480", 
   "children": [], 
   "end": "1049.040", 
   "id": "s000315", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ausgewandert sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1049.040", 
   "children": [], 
   "end": "1051.800", 
   "id": "s000316", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben also eine Einwanderungs- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1051.800", 
   "children": [], 
   "end": "1053.080", 
   "id": "s000317", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Auswanderungsgeschichte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1053.080", 
   "children": [], 
   "end": "1054.480", 
   "id": "s000318", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Werte Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1054.480", 
   "children": [], 
   "end": "1057.480", 
   "id": "s000319", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "machen Sie doch nicht die Augen vor der Wirklichkeit zu."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1057.480", 
   "children": [], 
   "end": "1058.400", 
   "id": "s000320", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Versuchen Sie doch nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1058.400", 
   "children": [], 
   "end": "1059.480", 
   "id": "s000321", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00c4ngste zu sch\u00fcren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1059.480", 
   "children": [], 
   "end": "1062.280", 
   "id": "s000322", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern halten Sie sich an die Tatsachen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1062.280", 
   "children": [], 
   "end": "1064.000", 
   "id": "s000323", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Halten Sie sich an die Tatsachen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1064.000", 
   "children": [], 
   "end": "1066.640", 
   "id": "s000324", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "anstatt L\u00fcgen zu verbreiten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1066.640", 
   "children": [], 
   "end": "1068.880", 
   "id": "s000325", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sch\u00e4men Sie sich f\u00fcr den Antrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1068.880", 
   "children": [], 
   "end": "1071.000", 
   "id": "s000326", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Sie hier gestellt haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1071.000", 
   "children": [], 
   "end": "1072.360", 
   "id": "s000327", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es kommt darauf an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1072.360", 
   "children": [], 
   "end": "1075.680", 
   "id": "s000328", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Miteinander zu organisieren und nicht ein Gegeneinander. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1075.680", 
   "children": [], 
   "end": "1077.680", 
   "id": "s000329", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Davon wird unser Land profitieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1077.680", 
   "children": [], 
   "end": "1078.640", 
   "id": "s000330", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit dem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1078.640", 
   "children": [], 
   "end": "1090.600", 
   "id": "s000331", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1090.600", 
   "children": [], 
   "end": "1091.840", 
   "id": "s000332", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schaden Sie unserem Land."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1091.840", 
   "children": [], 
   "end": "1094.280", 
   "id": "s000333", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort hat die Kollegin Linda Teuteberg f\u00fcr die FDP-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1094.280", 
   "children": [], 
   "end": "1099.600", 
   "id": "s000334", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1099.600", 
   "children": [], 
   "end": "1102.160", 
   "id": "s000335", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr geehrten Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1102.160", 
   "children": [], 
   "end": "1106.680", 
   "id": "s000336", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die heutige Debatte ist leider ein Paradebeispiel f\u00fcr eine Zerrbilddiskussion. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1106.680", 
   "children": [], 
   "end": "1109.960", 
   "id": "s000337", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die AfD hat es darin zu einer wahren Meisterschaft gebracht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1109.960", 
   "children": [], 
   "end": "1111.720", 
   "id": "s000338", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alles habe mit allem zu tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1111.720", 
   "children": [], 
   "end": "1113.160", 
   "id": "s000339", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben Sie gerade gesagt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1113.160", 
   "children": [], 
   "end": "1113.880", 
   "id": "s000340", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich erg\u00e4nze: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1113.880", 
   "children": [], 
   "end": "1118.400", 
   "id": "s000341", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei Ihnen hat alles mit den \u00fcblichen Reizw\u00f6rtern und Schlagworten zu tun."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1118.400", 
   "children": [], 
   "end": "1119.680", 
   "id": "s000342", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber zur Sache: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1119.680", 
   "children": [], 
   "end": "1123.880", 
   "id": "s000343", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Sinn und Zweck und die Bedeutung des Global Compact for Migration, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1123.880", 
   "children": [], 
   "end": "1126.280", 
   "id": "s000344", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber den wir gerade debattieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1126.280", 
   "children": [], 
   "end": "1129.000", 
   "id": "s000345", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ger\u00e4t bei Ihnen zu einer bizarren Karikatur. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1129.000", 
   "children": [], 
   "end": "1133.480", 
   "id": "s000346", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man kann sicherlich \u00fcber manche Schwerpunktsetzung der aktuellen Entw\u00fcrfe diskutieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1133.480", 
   "children": [], 
   "end": "1135.160", 
   "id": "s000347", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber Tatsache ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1135.160", 
   "children": [], 
   "end": "1136.800", 
   "id": "s000348", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht hier gerade nicht darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1136.800", 
   "children": [], 
   "end": "1141.080", 
   "id": "s000349", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Grenzen niederzurei\u00dfen und eine ungehemmte Migration zu erm\u00f6glichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1141.080", 
   "children": [], 
   "end": "1143.120", 
   "id": "s000350", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern es geht darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1143.120", 
   "children": [], 
   "end": "1144.720", 
   "id": "s000351", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine global geordnete, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1144.720", 
   "children": [], 
   "end": "1146.680", 
   "id": "s000352", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sichere Migration zu erm\u00f6glichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1146.680", 
   "children": [], 
   "end": "1151.160", 
   "id": "s000353", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unter anderem durch bessere Regeln zur Grenzsicherung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1151.160", 
   "children": [], 
   "end": "1159.480", 
   "id": "s000354", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "durch Bek\u00e4mpfung von Schleuserbanden sowie durch verbesserte Regelungen zur Ausweispflicht und zur R\u00fcck\u00fcbernahme durch die Herkunftsl\u00e4nder. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1159.480", 
   "children": [], 
   "end": "1161.920", 
   "id": "s000355", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "All das ist notwendig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1161.920", 
   "children": [], 
   "end": "1167.160", 
   "id": "s000356", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir die Fl\u00fcchtlingsbewegungen in Zukunft human in den Griff bekommen wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1167.160", 
   "children": [], 
   "end": "1169.200", 
   "id": "s000357", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Allein kann Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1169.200", 
   "children": [], 
   "end": "1170.800", 
   "id": "s000358", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann Europa das nicht schaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1170.800", 
   "children": [], 
   "end": "1174.960", 
   "id": "s000359", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu brauchen wir die Hilfe der Herkunftsl\u00e4nder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1174.960", 
   "children": [], 
   "end": "1178.080", 
   "id": "s000360", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Transitl\u00e4nder und unserer Partner in der Welt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1178.080", 
   "children": [], 
   "end": "1179.880", 
   "id": "s000361", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darum brauchen wir nicht weniger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1179.880", 
   "children": [], 
   "end": "1186.800", 
   "id": "s000362", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern mehr internationale Zusammenarbeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1186.800", 
   "children": [], 
   "end": "1191.480", 
   "id": "s000363", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Staatliche Souver\u00e4nit\u00e4t sollte dabei gerade nicht unterlaufen werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1191.480", 
   "children": [], 
   "end": "1192.800", 
   "id": "s000364", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass das gut m\u00f6glich ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1192.800", 
   "children": [], 
   "end": "1196.200", 
   "id": "s000365", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zeigt das aktuelle EU-Resettlement-Programm, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1196.200", 
   "children": [], 
   "end": "1198.600", 
   "id": "s000366", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an dem sich die Bundesrepublik beteiligt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1198.600", 
   "children": [], 
   "end": "1200.320", 
   "id": "s000367", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist darum richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1200.320", 
   "children": [], 
   "end": "1203.400", 
   "id": "s000368", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir auf globaler Ebene hier neue Wege gehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1203.400", 
   "children": [], 
   "end": "1205.880", 
   "id": "s000369", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir d\u00fcrfen nichts unversucht lassen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1205.880", 
   "children": [], 
   "end": "1207.840", 
   "id": "s000370", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Tatsache ist allerdings auch: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1207.840", 
   "children": [], 
   "end": "1213.160", 
   "id": "s000371", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein rechtlich unverbindliches Regelwerk wie der Compact wird uns da nicht entscheidend voranbringen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1213.160", 
   "children": [], 
   "end": "1214.040", 
   "id": "s000372", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern wir Deutschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1214.040", 
   "children": [], 
   "end": "1216.720", 
   "id": "s000373", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir Europ\u00e4er m\u00fcssen da selbst mehr tun. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1216.720", 
   "children": [], 
   "end": "1220.240", 
   "id": "s000374", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir d\u00fcrfen die Augen nicht l\u00e4nger vor der Wirklichkeit verschlie\u00dfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1220.240", 
   "children": [], 
   "end": "1222.320", 
   "id": "s000375", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und da ist das andere Zerrbild, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1222.320", 
   "children": [], 
   "end": "1225.080", 
   "id": "s000376", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das auf der anderen Seite gemalt wird\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1225.080", 
   "children": [], 
   "end": "1225.800", 
   "id": "s000377", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch von Gr\u00fcnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1225.800", 
   "children": [], 
   "end": "1228.080", 
   "id": "s000378", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Linken und zum Teil von Sozialdemokraten\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1228.080", 
   "children": [], 
   "end": "1229.560", 
   "id": "s000379", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei dem manche immer noch so tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1229.560", 
   "children": [], 
   "end": "1232.240", 
   "id": "s000380", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als k\u00f6nne unser Land f\u00fcr jedermann offenstehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1232.240", 
   "children": [], 
   "end": "1235.840", 
   "id": "s000381", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen geregelte Zuwanderung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1235.840", 
   "children": [], 
   "end": "1239.960", 
   "id": "s000382", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr brauchen wir ma\u00dfvolle Regeln f\u00fcr den Familiennachzug. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1239.960", 
   "children": [], 
   "end": "1242.040", 
   "id": "s000383", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen konsequente Abschiebung derer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1242.040", 
   "children": [], 
   "end": "1244.400", 
   "id": "s000384", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die kein Recht auf Aufenthalt in unserem Land haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1244.400", 
   "children": [], 
   "end": "1247.800", 
   "id": "s000385", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir brauchen auch das Prinzip des sicheren Herkunftslandes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1247.800", 
   "children": [], 
   "end": "1249.040", 
   "id": "s000386", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Sie infrage stellen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1249.040", 
   "children": [], 
   "end": "1258.800", 
   "id": "s000387", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer auf den Ruf nach Abschottung mit der Forderung nach offenen Grenzen f\u00fcr alle und jeden antwortet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1258.800", 
   "children": [], 
   "end": "1261.200", 
   "id": "s000388", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der spielt den Populisten in die H\u00e4nde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1261.200", 
   "children": [], 
   "end": "1270.640", 
   "id": "s000389", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dem schwierigen und ernsten Zielkonflikt zwischen grenzenloser Not und begrenzten Kapazit\u00e4ten zur Integration von Fl\u00fcchtlingen kann man nicht entkommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1270.640", 
   "children": [], 
   "end": "1272.040", 
   "id": "s000390", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen aber versuchen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1272.040", 
   "children": [], 
   "end": "1273.520", 
   "id": "s000391", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das ist unsere Verantwortung\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1273.520", 
   "children": [], 
   "end": "1276.240", 
   "id": "s000392", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihn durch vorausschauende Politik zu entspannen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1276.240", 
   "children": [], 
   "end": "1279.040", 
   "id": "s000393", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1279.040", 
   "children": [], 
   "end": "1283.280", 
   "id": "s000394", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Politik beginnt mit der Betrachtung der Wirklichkeit und nicht damit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1283.280", 
   "children": [], 
   "end": "1284.360", 
   "id": "s000395", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie sich so zu malen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1284.360", 
   "children": [], 
   "end": "1285.880", 
   "id": "s000396", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie man sie gerne h\u00e4tte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1285.880", 
   "children": [], 
   "end": "1287.520", 
   "id": "s000397", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Wirklichkeit ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1287.520", 
   "children": [], 
   "end": "1292.360", 
   "id": "s000398", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden auch in Zukunft weltweit mit wachsenden Fl\u00fcchtlingsstr\u00f6men rechnen m\u00fcssen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1292.360", 
   "children": [], 
   "end": "1293.240", 
   "id": "s000399", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "durch Klimawandel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1293.240", 
   "children": [], 
   "end": "1296.520", 
   "id": "s000400", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wirtschaftliche Not und regionale Krisen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1296.520", 
   "children": [], 
   "end": "1298.160", 
   "id": "s000401", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Wirklichkeit ist auch: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1298.160", 
   "children": [], 
   "end": "1300.600", 
   "id": "s000402", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch die Kr\u00e4fte eines so starken Landes\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1300.600", 
   "children": [], 
   "end": "1301.840", 
   "id": "s000403", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir sind ein starkes Land\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1301.840", 
   "children": [], 
   "end": "1303.680", 
   "id": "s000404", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Deutschland sind endlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1303.680", 
   "children": [], 
   "end": "1307.640", 
   "id": "s000405", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ebenso die Akzeptanz seiner B\u00fcrger f\u00fcr Zuwanderung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1307.640", 
   "children": [], 
   "end": "1314.080", 
   "id": "s000406", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb brauchen wir eine gesteuerte Zuwanderung statt einer ungesteuerten und eine neue Migrationspolitik: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1314.080", 
   "children": [], 
   "end": "1314.800", 
   "id": "s000407", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Politik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1314.800", 
   "children": [], 
   "end": "1317.880", 
   "id": "s000408", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Menschen in ihrer Heimat Perspektiven er\u00f6ffnet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1317.880", 
   "children": [], 
   "end": "1319.160", 
   "id": "s000409", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Grenzen besser sichert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1319.160", 
   "children": [], 
   "end": "1324.080", 
   "id": "s000410", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die legale Wege zur Einwanderung schafft und zugleich konsequent jene abschiebt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1324.080", 
   "children": [], 
   "end": "1325.080", 
   "id": "s000411", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die kein Recht haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1325.080", 
   "children": [], 
   "end": "1328.560", 
   "id": "s000412", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich in unserem Land aufzuhalten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1328.560", 
   "children": [], 
   "end": "1330.680", 
   "id": "s000413", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und das ist mir sehr wichtig; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1330.680", 
   "children": [], 
   "end": "1332.880", 
   "id": "s000414", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn wer das Asylrecht bewahren will\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1332.880", 
   "children": [], 
   "end": "1335.040", 
   "id": "s000415", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir als Freie Demokraten wollen das\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1335.040", 
   "children": [], 
   "end": "1337.200", 
   "id": "s000416", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der muss es auch konsequent anwenden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1337.200", 
   "children": [], 
   "end": "1339.840", 
   "id": "s000417", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber damit das praktisch gelingen kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1339.840", 
   "children": [], 
   "end": "1342.040", 
   "id": "s000418", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssen wir in Europa gemeinsam handeln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1342.040", 
   "children": [], 
   "end": "1349.280", 
   "id": "s000419", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Zusammenarbeit mit anderen Staaten in der Welt suchen und um echte L\u00f6sungen f\u00fcr eine humane, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1349.280", 
   "children": [], 
   "end": "1352.200", 
   "id": "s000420", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "funktionierende und mehrheitsf\u00e4hige Asylpolitik ringen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1352.200", 
   "children": [], 
   "end": "1353.000", 
   "id": "s000421", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1353.000", 
   "children": [], 
   "end": "1365.320", 
   "id": "s000422", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort hat die Kollegin Ulla Jelpke f\u00fcr die Fraktion Die Linke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1365.320", 
   "children": [], 
   "end": "1370.600", 
   "id": "s000423", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1370.600", 
   "children": [], 
   "end": "1373.640", 
   "id": "s000424", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1373.640", 
   "children": [], 
   "end": "1376.560", 
   "id": "s000425", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor dem Hintergrund zunehmender internationaler Flucht- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1376.560", 
   "children": [], 
   "end": "1389.200", 
   "id": "s000426", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Wanderungsbewegungen wurde auf einem Sondergipfel der Vereinten Nationen 2016 die Ausarbeitung von zwei internationalen Vereinbarungen beschlossen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1389.200", 
   "children": [], 
   "end": "1398.400", 
   "id": "s000427", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einerseits soll es einen Pakt f\u00fcr internationale Verantwortungsteilung zur Bew\u00e4ltigung gro\u00dfer Fluchtbewegungen geben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1398.400", 
   "children": [], 
   "end": "1401.640", 
   "id": "s000428", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum anderen soll ein Pakt f\u00fcr sichere, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1401.640", 
   "children": [], 
   "end": "1406.760", 
   "id": "s000429", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "geordnete und legale Migration geschlossen werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1406.760", 
   "children": [], 
   "end": "1411.520", 
   "id": "s000430", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Pakt soll die Rechte derjenigen Migranten umfassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1411.520", 
   "children": [], 
   "end": "1416.200", 
   "id": "s000431", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nicht unter das Mandat der Genfer Fl\u00fcchtlingskonvention fallen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1416.200", 
   "children": [], 
   "end": "1421.440", 
   "id": "s000432", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber unfreiwillig ihre Heimatl\u00e4nder verlassen mussten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1421.440", 
   "children": [], 
   "end": "1427.760", 
   "id": "s000433", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcber diesen Pakt diskutieren wir in der heutigen von der AfD beantragten Aktuellen Stunde."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1427.760", 
   "children": [], 
   "end": "1430.120", 
   "id": "s000434", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will ganz deutlich sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1430.120", 
   "children": [], 
   "end": "1433.360", 
   "id": "s000435", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ziel dieses Paktes ist der Schutz der Sicherheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1433.360", 
   "children": [], 
   "end": "1442.600", 
   "id": "s000436", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der W\u00fcrde und der Menschenrechte von Migranten sowie ihrer Grundfreiheiten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1442.600", 
   "children": [], 
   "end": "1442.920", 
   "id": "s000437", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind Dinge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1442.920", 
   "children": [], 
   "end": "1445.880", 
   "id": "s000438", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die eigentlich selbstverst\u00e4ndlich sein sollten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1445.880", 
   "children": [], 
   "end": "1452.800", 
   "id": "s000439", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass schon ein Bekenntnis zu Menschenrechten bei der AfD zu allergischen Reaktionen f\u00fchrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1452.800", 
   "children": [], 
   "end": "1457.520", 
   "id": "s000440", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist entlarvend f\u00fcr ihre Grundhaltung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1457.520", 
   "children": [], 
   "end": "1457.920", 
   "id": "s000441", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "L\u00e4nder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1457.920", 
   "children": [], 
   "end": "1461.280", 
   "id": "s000442", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die eine gro\u00dfe Zahl von Fl\u00fcchtlingen und Migranten aufnehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1461.280", 
   "children": [], 
   "end": "1466.960", 
   "id": "s000443", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sollen laut dem Pakt bei deren Integration Unterst\u00fctzung finden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1466.960", 
   "children": [], 
   "end": "1470.600", 
   "id": "s000444", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Rassismus und Diskriminierung sollen bek\u00e4mpft werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1470.600", 
   "children": [], 
   "end": "1474.760", 
   "id": "s000445", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch das scheint offensichtlich schon zu viel zu sein f\u00fcr die AfD."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1474.760", 
   "children": [], 
   "end": "1478.600", 
   "id": "s000446", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der geplante Pakt ist ein Eingest\u00e4ndnis, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1478.600", 
   "children": [], 
   "end": "1486.640", 
   "id": "s000447", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass mit globaler Migration verbundene Herausforderungen nur in internationaler Kooperation bew\u00e4ltigt werden k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1486.640", 
   "children": [], 
   "end": "1490.080", 
   "id": "s000448", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Doch die AfD liest etwas ganz anderes heraus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1490.080", 
   "children": [], 
   "end": "1490.880", 
   "id": "s000449", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "etwas, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1490.880", 
   "children": [], 
   "end": "1498.320", 
   "id": "s000450", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was in der rechtsextremen Szene unter dem Begriff \u201eDer gro\u00dfe Austausch\u201c firmiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1498.320", 
   "children": [], 
   "end": "1501.160", 
   "id": "s000451", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die AfD ist ernsthaft der \u00dcberzeugung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1501.160", 
   "children": [], 
   "end": "1502.640", 
   "id": "s000452", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben das heute hier geh\u00f6rt\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1502.640", 
   "children": [], 
   "end": "1511.080", 
   "id": "s000453", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Vereinten Nationen gezielt eine neue Migrationswelle nach Europa und Nordamerika vorbereiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1511.080", 
   "children": [], 
   "end": "1512.280", 
   "id": "s000454", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wissen Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1512.280", 
   "children": [], 
   "end": "1514.320", 
   "id": "s000455", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie mir das vorkommt? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1514.320", 
   "children": [], 
   "end": "1519.360", 
   "id": "s000456", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als ob man einem B\u00fcrgermeister Brandstiftung unterstellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1519.360", 
   "children": [], 
   "end": "1521.800", 
   "id": "s000457", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil er neue Feuerwehrautos anschafft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1521.800", 
   "children": [], 
   "end": "1525.320", 
   "id": "s000458", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist doch wirklich paranoid. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1525.320", 
   "children": [], 
   "end": "1527.720", 
   "id": "s000459", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie sich eines sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1527.720", 
   "children": [], 
   "end": "1531.520", 
   "id": "s000460", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Migration hat es zu allen Zeiten gegeben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1531.520", 
   "children": [], 
   "end": "1537.920", 
   "id": "s000461", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Immer haben Menschen ihre L\u00e4nder verlassen in der Hoffnung auf ein besseres Leben in der Fremde."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1537.920", 
   "children": [], 
   "end": "1547.200", 
   "id": "s000462", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zentrale Ursache f\u00fcr den Anstieg weltweiter Migrationsbewegungen ist die ungerechte kapitalistische Wirtschaftsordnung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1547.200", 
   "children": [], 
   "end": "1549.920", 
   "id": "s000463", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0H\u00f6ren Sie sich das ruhig mal an! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1549.920", 
   "children": [], 
   "end": "1557.880", 
   "id": "s000464", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kapitalismuskritik ist in diesem Zusammenhang ein sehr wichtiger Punkt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1557.880", 
   "children": [], 
   "end": "1561.800", 
   "id": "s000465", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht um die neoliberale Ausbeutung des globalen S\u00fcdens, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1561.800", 
   "children": [], 
   "end": "1573.840", 
   "id": "s000466", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Zerst\u00f6rung der Umwelt durch r\u00fccksichtslosen Abbau der Natur und die weltweite Kriegspolitik der NATO-Staaten und ihrer Verb\u00fcndeten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1573.840", 
   "children": [], 
   "end": "1582.200", 
   "id": "s000467", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Doch diese Ursachen f\u00fcr Migration und Flucht wollen die m\u00e4chtigen Staaten der Vereinten Nationen gar nicht bek\u00e4mpfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1582.200", 
   "children": [], 
   "end": "1585.520", 
   "id": "s000468", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der globale Pakt ist lediglich der Versuch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1585.520", 
   "children": [], 
   "end": "1591.120", 
   "id": "s000469", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Folgen der eigenen verheerenden Politik abzumildern und steuerbar zu machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1591.120", 
   "children": [], 
   "end": "1592.240", 
   "id": "s000470", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Doch der Egoismus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1592.240", 
   "children": [], 
   "end": "1600.600", 
   "id": "s000471", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir ihn von Trump bis Orban und auch bei der AfD erleben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1600.600", 
   "children": [], 
   "end": "1601.240", 
   "id": "s000472", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zeigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1601.240", 
   "children": [], 
   "end": "1611.960", 
   "id": "s000473", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es hier gar nicht um ernsthafte Beschlusslagen geht und dass sich die AfD noch nicht einmal ansatzweise mit solchen Fragen auseinandersetzt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1611.960", 
   "children": [], 
   "end": "1620.680", 
   "id": "s000474", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die AfD sieht im Globalen Pakt einen erheblichen Eingriff in die Souver\u00e4nit\u00e4tsrechte Deutschlands. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1620.680", 
   "children": [], 
   "end": "1622.520", 
   "id": "s000475", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Folgt man der Logik der AfD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1622.520", 
   "children": [], 
   "end": "1623.840", 
   "id": "s000476", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "k\u00f6nnte man glauben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1623.840", 
   "children": [], 
   "end": "1629.360", 
   "id": "s000477", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir kurz vor dem Einmarsch von Blauhelmtruppen zum Schutz von Migranten stehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1629.360", 
   "children": [], 
   "end": "1634.480", 
   "id": "s000478", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier zeigt sich einmal mehr die v\u00f6llig verzerrte Wahrnehmung der AfD."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1634.480", 
   "children": [], 
   "end": "1636.960", 
   "id": "s000479", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ist Ihnen eigentlich bewusst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1636.960", 
   "children": [], 
   "end": "1638.240", 
   "id": "s000480", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dieser Pakt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1638.240", 
   "children": [], 
   "end": "1640.320", 
   "id": "s000481", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wurde heute schon gesagt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1640.320", 
   "children": [], 
   "end": "1643.200", 
   "id": "s000482", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lediglich eine \u00dcbereinkunft darstellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1643.200", 
   "children": [], 
   "end": "1647.400", 
   "id": "s000483", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also keine v\u00f6lkerrechtliche Bindung haben wird?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1647.400", 
   "children": [], 
   "end": "1651.880", 
   "id": "s000484", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau das ist aus Sicht der Linken das Problem. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1651.880", 
   "children": [], 
   "end": "1655.480", 
   "id": "s000485", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen nicht vollmundige Absichtserkl\u00e4rungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1655.480", 
   "children": [], 
   "end": "1657.800", 
   "id": "s000486", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern praktische Konsequenzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1657.800", 
   "children": [], 
   "end": "1673.240", 
   "id": "s000487", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Linke wird sich daher in der Debatte f\u00fcr verbindliche internationale Abkommen zum Schutz von Fl\u00fcchtlingen und Migranten und vor allen Dingen zur Bek\u00e4mpfung von Fluchtursachen einsetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1673.240", 
   "children": [], 
   "end": "1681.840", 
   "id": "s000488", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fangen wir doch einfach in Deutschland mit Abr\u00fcstung und vor allen Dingen mit einem Verbot von R\u00fcstungsexporten an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1681.840", 
   "children": [], 
   "end": "1686.760", 
   "id": "s000489", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00fcrde uns den Krieg in vielen Teilen dieser Welt wirklich ersparen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1686.760", 
   "children": [], 
   "end": "1692.960", 
   "id": "s000490", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1692.960", 
   "children": [], 
   "end": "1704.840", 
   "id": "s000491", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen hat die Kollegin Polat das Wort."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1704.840", 
   "children": [], 
   "end": "1706.720", 
   "id": "s000492", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1706.720", 
   "children": [], 
   "end": "1709.040", 
   "id": "s000493", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1709.040", 
   "children": [], 
   "end": "1711.360", 
   "id": "s000494", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1711.360", 
   "children": [], 
   "end": "1716.680", 
   "id": "s000495", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die AfD-Fraktion f\u00e4hrt hier eine der popul\u00e4rsten Verschw\u00f6rungstheorien auf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1716.680", 
   "children": [], 
   "end": "1719.840", 
   "id": "s000496", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wurde in Ihrer Rede leider gar nicht so deutlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1719.840", 
   "children": [], 
   "end": "1721.200", 
   "id": "s000497", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Hebner. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1721.200", 
   "children": [], 
   "end": "1722.160", 
   "id": "s000498", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In den Texten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1722.160", 
   "children": [], 
   "end": "1724.040", 
   "id": "s000499", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie dazu ver\u00f6ffentlicht haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1724.040", 
   "children": [], 
   "end": "1727.520", 
   "id": "s000500", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und in Ihren Powerpoint-Pr\u00e4sentationen kann man das sehr gut nachlesen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1727.520", 
   "children": [], 
   "end": "1730.480", 
   "id": "s000501", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Jelpke hat es kurz angesprochen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1730.480", 
   "children": [], 
   "end": "1733.200", 
   "id": "s000502", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie bewegen sich hier im Kontext der neuen Rechten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1733.200", 
   "children": [], 
   "end": "1736.960", 
   "id": "s000503", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Netzwerk der Rassisten in Europa. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1736.960", 
   "children": [], 
   "end": "1748.040", 
   "id": "s000504", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie f\u00fchren hier die Verschw\u00f6rungstheorien der White-Genocide-Bewegung \u00fcber den gro\u00dfen Bev\u00f6lkerungsaustausch mit Europa an."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1748.040", 
   "children": [], 
   "end": "1748.840", 
   "id": "s000505", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1748.840", 
   "children": [], 
   "end": "1749.560", 
   "id": "s000506", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Matschie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1749.560", 
   "children": [], 
   "end": "1753.200", 
   "id": "s000507", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "noch einmal zu den Gastarbeiterbewegungen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1753.200", 
   "children": [], 
   "end": "1754.800", 
   "id": "s000508", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der gro\u00dfe Plan, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1754.800", 
   "children": [], 
   "end": "1756.720", 
   "id": "s000509", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den die AfD darin sieht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1756.720", 
   "children": [], 
   "end": "1756.880", 
   "id": "s000510", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1756.880", 
   "children": [], 
   "end": "1763.080", 
   "id": "s000511", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Gastarbeiterbewegungen sind Teil eines Bev\u00f6lkerungsaustausches. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1763.080", 
   "children": [], 
   "end": "1769.960", 
   "id": "s000512", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Angesto\u00dfen worden sei dieser Plan von den Vereinten Nationen und den Alliierten nach dem Zweiten Weltkrieg. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1769.960", 
   "children": [], 
   "end": "1772.400", 
   "id": "s000513", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man sich den Artikel anguckt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1772.400", 
   "children": [], 
   "end": "1777.160", 
   "id": "s000514", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aus dem Herr Hebner anscheinend eins zu eins abgeschrieben hat oder den er vielleicht sogar selbst verfasst hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1777.160", 
   "children": [], 
   "end": "1777.880", 
   "id": "s000515", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann stellt man fest, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1777.880", 
   "children": [], 
   "end": "1779.240", 
   "id": "s000516", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass darin steht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1779.240", 
   "children": [], 
   "end": "1784.000", 
   "id": "s000517", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht hier um die Umvolkungsspezialisten der Vereinten Nationen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1784.000", 
   "children": [], 
   "end": "1786.720", 
   "id": "s000518", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist widerlich und zutiefst antisemitisch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1786.720", 
   "children": [], 
   "end": "1787.880", 
   "id": "s000519", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie behaupten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1787.880", 
   "children": [], 
   "end": "1794.680", 
   "id": "s000520", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Elite siedele in Europa Migranten an, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1794.680", 
   "children": [], 
   "end": "1796.600", 
   "id": "s000521", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit dem erkl\u00e4rten Ziel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1796.600", 
   "children": [], 
   "end": "1798.440", 
   "id": "s000522", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das deutsche Volk auszul\u00f6schen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1798.440", 
   "children": [], 
   "end": "1801.040", 
   "id": "s000523", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das steht im Kern hinter dieser Theorie. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1801.040", 
   "children": [], 
   "end": "1805.040", 
   "id": "s000524", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr Narrativ bespielt eindeutig antisemitische Bilder."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1805.040", 
   "children": [], 
   "end": "1808.040", 
   "id": "s000525", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Jelpke hat es angesprochen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1808.040", 
   "children": [], 
   "end": "1811.440", 
   "id": "s000526", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was steht eigentlich hinter dem Global Compact for Migration? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1811.440", 
   "children": [], 
   "end": "1815.440", 
   "id": "s000527", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kein gro\u00dfer Verschw\u00f6rungsplan zum V\u00f6lkeraustausch\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1815.440", 
   "children": [], 
   "end": "1815.760", 
   "id": "s000528", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nein! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1815.760", 
   "children": [], 
   "end": "1819.040", 
   "id": "s000529", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Haben Sie schon einmal etwas von moderner Sklaverei geh\u00f6rt? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1819.040", 
   "children": [], 
   "end": "1821.440", 
   "id": "s000530", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daran kann und muss sich etwas \u00e4ndern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1821.440", 
   "children": [], 
   "end": "1821.880", 
   "id": "s000531", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fakt ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1821.880", 
   "children": [], 
   "end": "1823.400", 
   "id": "s000532", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass f\u00fcr Millionen Migranten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1823.400", 
   "children": [], 
   "end": "1825.040", 
   "id": "s000533", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "insbesondere f\u00fcr Wanderarbeiterinnen und Wanderarbeiter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1825.040", 
   "children": [], 
   "end": "1828.280", 
   "id": "s000534", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die universellen Menschenrechte nicht gelten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1828.280", 
   "children": [], 
   "end": "1831.360", 
   "id": "s000535", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Menschenhandel und Zwangsarbeit gibt es immer noch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1831.360", 
   "children": [], 
   "end": "1833.360", 
   "id": "s000536", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist Ihnen anscheinend nicht bekannt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1833.360", 
   "children": [], 
   "end": "1839.360", 
   "id": "s000537", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Weltweit m\u00fcssen sch\u00e4tzungsweise fast 46\u00a0Millionen Menschen als moderne Sklaven ackern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1839.360", 
   "children": [], 
   "end": "1844.440", 
   "id": "s000538", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Millionen Menschen leisten ausbeuterische Zwangsarbeit im Privatsektor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1844.440", 
   "children": [], 
   "end": "1846.680", 
   "id": "s000539", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beispielsweise als Hausangestellte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1846.680", 
   "children": [], 
   "end": "1847.840", 
   "id": "s000540", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf dem Bau, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1847.840", 
   "children": [], 
   "end": "1852.280", 
   "id": "s000541", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der Landwirtschaft oder erfahren sexuelle Ausbeutung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1852.280", 
   "children": [], 
   "end": "1855.920", 
   "id": "s000542", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses internationale Regelwerk der Vereinten Nationen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1855.920", 
   "children": [], 
   "end": "1858.040", 
   "id": "s000543", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Global Compact for Migration, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1858.040", 
   "children": [], 
   "end": "1860.440", 
   "id": "s000544", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dient der St\u00e4rkung von Migranten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1860.440", 
   "children": [], 
   "end": "1864.920", 
   "id": "s000545", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "insbesondere von Wanderarbeiterinnen und Wanderarbeitern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1864.920", 
   "children": [], 
   "end": "1871.320", 
   "id": "s000546", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bis Oktober\u00a02017 gab es zahlreiche Konsultationen zu den Themen Menschenrechte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1871.320", 
   "children": [], 
   "end": "1873.040", 
   "id": "s000547", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Migrationsursachen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1873.040", 
   "children": [], 
   "end": "1875.320", 
   "id": "s000548", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "internationale Kooperationen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1875.320", 
   "children": [], 
   "end": "1876.720", 
   "id": "s000549", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nachhaltige Entwicklung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1876.720", 
   "children": [], 
   "end": "1878.040", 
   "id": "s000550", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Menschenhandel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1878.040", 
   "children": [], 
   "end": "1881.360", 
   "id": "s000551", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "legale Migration und Arbeitsmobilit\u00e4t. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1881.360", 
   "children": [], 
   "end": "1886.960", 
   "id": "s000552", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau so ein Prozess wird doch der Realit\u00e4t einer global vernetzten Welt gerecht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1886.960", 
   "children": [], 
   "end": "1889.560", 
   "id": "s000553", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und nur so k\u00f6nnen wir alle davon profitieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1889.560", 
   "children": [], 
   "end": "1890.440", 
   "id": "s000554", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht nur wirtschaftlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1890.440", 
   "children": [], 
   "end": "1891.480", 
   "id": "s000555", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch kulturell, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1891.480", 
   "children": [], 
   "end": "1892.400", 
   "id": "s000556", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Gauland. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1892.400", 
   "children": [], 
   "end": "1895.160", 
   "id": "s000557", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da brauchen Sie gar nicht so verwirrt zu gucken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1895.160", 
   "children": [], 
   "end": "1896.080", 
   "id": "s000558", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind sinnvolle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1896.080", 
   "children": [], 
   "end": "1899.480", 
   "id": "s000559", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil ursachenorientierte L\u00f6sungsstrategien. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1899.480", 
   "children": [], 
   "end": "1901.880", 
   "id": "s000560", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darum geht es bei den Global Compacts, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1901.880", 
   "children": [], 
   "end": "1905.800", 
   "id": "s000561", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das unterst\u00fctzt meine Fraktion B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1905.800", 
   "children": [], 
   "end": "1907.000", 
   "id": "s000562", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1907.000", 
   "children": [], 
   "end": "1913.360", 
   "id": "s000563", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich die Zivilgesellschaft und die Kirchen intensiv in den Beratungsprozess eingebracht haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1913.360", 
   "children": [], 
   "end": "1916.240", 
   "id": "s000564", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben hierzu einen Zehnpunkteplan verabschiedet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1916.240", 
   "children": [], 
   "end": "1919.640", 
   "id": "s000565", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Aktionsplan beinhaltet viele gute Vorschl\u00e4ge. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1919.640", 
   "children": [], 
   "end": "1920.920", 
   "id": "s000566", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will einige nennen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1920.920", 
   "children": [], 
   "end": "1924.240", 
   "id": "s000567", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Schutz und sichere Fluchtwege f\u00fcr Asylsuchende, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1924.240", 
   "children": [], 
   "end": "1928.200", 
   "id": "s000568", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die legalen Einwanderungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr Arbeitsmigranten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1928.200", 
   "children": [], 
   "end": "1934.720", 
   "id": "s000569", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mehr Rechtssicherheit f\u00fcr Migranten und Fl\u00fcchtlinge und hier speziell die Rechte und den Schutz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1934.720", 
   "children": [], 
   "end": "1935.400", 
   "id": "s000570", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ganz wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1935.400", 
   "children": [], 
   "end": "1937.440", 
   "id": "s000571", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von Frauen und Kindern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1937.440", 
   "children": [], 
   "end": "1939.840", 
   "id": "s000572", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich appelliere auch an die Bundesregierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1939.840", 
   "children": [], 
   "end": "1942.080", 
   "id": "s000573", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1942.080", 
   "children": [], 
   "end": "1946.240", 
   "id": "s000574", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich diesen Forderungen aus der Zivilgesellschaft gegen\u00fcber offen zu zeigen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1946.240", 
   "children": [], 
   "end": "1951.400", 
   "id": "s000575", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist es wichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1951.400", 
   "children": [], 
   "end": "1952.080", 
   "id": "s000576", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu erw\u00e4hnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1952.080", 
   "children": [], 
   "end": "1959.040", 
   "id": "s000577", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es beim Global Compact for Migration an dieser Stelle vielleicht auch um den effektiven Schutz vor Diskriminierung geht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1959.040", 
   "children": [], 
   "end": "1966.960", 
   "id": "s000578", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Vor dem Gift des Rassismus m\u00fcssen nicht nur Migranten und Fl\u00fcchtlinge gesch\u00fctzt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1966.960", 
   "children": [], 
   "end": "1968.720", 
   "id": "s000579", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern alle Menschen in diesem Land.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1968.720", 
   "children": [], 
   "end": "1972.800", 
   "id": "s000580", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch vor Ihnen m\u00fcssen sie gesch\u00fctzt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1972.800", 
   "children": [], 
   "end": "1977.760", 
   "id": "s000581", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Europa und Deutschland m\u00fcssen mit gutem Beispiel vorangehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1977.760", 
   "children": [], 
   "end": "1978.760", 
   "id": "s000582", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Menschenrechte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1978.760", 
   "children": [], 
   "end": "1979.800", 
   "id": "s000583", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1979.800", 
   "children": [], 
   "end": "1981.280", 
   "id": "s000584", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch hier auf der rechten Seite, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1981.280", 
   "children": [], 
   "end": "1982.800", 
   "id": "s000585", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gelten egal wo, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1982.800", 
   "children": [], 
   "end": "1985.040", 
   "id": "s000586", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "egal wann und egal f\u00fcr wen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1985.040", 
   "children": [], 
   "end": "1986.320", 
   "id": "s000587", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch im Transit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1986.320", 
   "children": [], 
   "end": "1987.840", 
   "id": "s000588", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch in Bewegung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1987.840", 
   "children": [], 
   "end": "1988.800", 
   "id": "s000589", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch ein Mensch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1988.800", 
   "children": [], 
   "end": "1991.160", 
   "id": "s000590", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der in Ihren Augen irregul\u00e4r migriert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1991.160", 
   "children": [], 
   "end": "1993.480", 
   "id": "s000591", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat Menschenrechte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1993.480", 
   "children": [], 
   "end": "1994.080", 
   "id": "s000592", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Punkt!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1994.080", 
   "children": [], 
   "end": "2000.160", 
   "id": "s000593", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Pakt ist nur eine konsequente Weiterf\u00fchrung des Menschenrechtsschutzes."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2000.160", 
   "children": [], 
   "end": "2009.320", 
   "id": "s000594", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2009.320", 
   "children": [], 
   "end": "2020.680", 
   "id": "s000595", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort hat der Kollege Thorsten Frei f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2020.680", 
   "children": [], 
   "end": "2022.240", 
   "id": "s000596", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2022.240", 
   "children": [], 
   "end": "2024.800", 
   "id": "s000597", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2024.800", 
   "children": [], 
   "end": "2025.720", 
   "id": "s000598", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um ehrlich zu sein: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2025.720", 
   "children": [], 
   "end": "2027.640", 
   "id": "s000599", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mir hat sich lange gar nicht erschlossen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2027.640", 
   "children": [], 
   "end": "2037.720", 
   "id": "s000600", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was eigentlich der Hintergrund dieser Aktuellen Stunde sein soll und was man gegen internationale Absprachen zur Regelung von Problemen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2037.720", 
   "children": [], 
   "end": "2041.400", 
   "id": "s000601", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die bei uns in Deutschland allein nicht gel\u00f6st werden k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2041.400", 
   "children": [], 
   "end": "2043.760", 
   "id": "s000602", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "tats\u00e4chlich einwenden kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2043.760", 
   "children": [], 
   "end": "2050.120", 
   "id": "s000603", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur weil Donald Trump sagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2050.120", 
   "children": [], 
   "end": "2053.160", 
   "id": "s000604", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das letztlich eine Initiative sei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2053.160", 
   "children": [], 
   "end": "2057.360", 
   "id": "s000605", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit der Masseneinwanderung in wohlhabende L\u00e4nder organisiert werde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2057.360", 
   "children": [], 
   "end": "2062.000", 
   "id": "s000606", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unter Umgehung nationaler Gesetze und des Willens der jeweiligen V\u00f6lker, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2062.000", 
   "children": [], 
   "end": "2064.560", 
   "id": "s000607", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird es noch lange nicht wahr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2064.560", 
   "children": [], 
   "end": "2066.240", 
   "id": "s000608", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist in der Tat falsch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2066.240", 
   "children": [], 
   "end": "2067.760", 
   "id": "s000609", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist irref\u00fchrend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2067.760", 
   "children": [], 
   "end": "2071.400", 
   "id": "s000610", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es verk\u00fcrzt vor allen Dingen den Sachverhalt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2071.400", 
   "children": [], 
   "end": "2071.800", 
   "id": "s000611", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2071.800", 
   "children": [], 
   "end": "2072.200", 
   "id": "s000612", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2072.200", 
   "children": [], 
   "end": "2073.440", 
   "id": "s000613", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist es ganz entscheidend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2073.440", 
   "children": [], 
   "end": "2074.920", 
   "id": "s000614", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich vor Augen zu f\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2074.920", 
   "children": [], 
   "end": "2077.680", 
   "id": "s000615", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir in einer globalisierten Welt leben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2077.680", 
   "children": [], 
   "end": "2079.880", 
   "id": "s000616", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo man zwar W\u00fcnsche haben kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2079.880", 
   "children": [], 
   "end": "2085.400", 
   "id": "s000617", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber die Realisierung nicht innerhalb nationaler Grenzen oder innerhalb von Europa, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2085.400", 
   "children": [], 
   "end": "2088.040", 
   "id": "s000618", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unserem Kontinent, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2088.040", 
   "children": [], 
   "end": "2088.720", 
   "id": "s000619", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00f6glich ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2088.720", 
   "children": [], 
   "end": "2091.080", 
   "id": "s000620", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist eine Grundwahrheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2091.080", 
   "children": [], 
   "end": "2094.480", 
   "id": "s000621", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der muss man sich genauso stellen wie der Automatisierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2094.480", 
   "children": [], 
   "end": "2098.240", 
   "id": "s000622", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Digitalisierung oder auch anderen weltweiten Ph\u00e4nomenen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2098.240", 
   "children": [], 
   "end": "2100.200", 
   "id": "s000623", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau das macht Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2100.200", 
   "children": [], 
   "end": "2104.640", 
   "id": "s000624", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir uns an diesem Compact und den Diskussionen darum beteiligen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2104.640", 
   "children": [], 
   "end": "2108.600", 
   "id": "s000625", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was ist der Rahmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2108.600", 
   "children": [], 
   "end": "2110.720", 
   "id": "s000626", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem wir uns bewegen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2110.720", 
   "children": [], 
   "end": "2112.480", 
   "id": "s000627", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist offensichtlich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2112.480", 
   "children": [], 
   "end": "2116.640", 
   "id": "s000628", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir diskutieren sehr viele au\u00dfenpolitische Themen hier im Deutschen Bundestag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2116.640", 
   "children": [], 
   "end": "2117.880", 
   "id": "s000629", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dabei sp\u00fcren wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2117.880", 
   "children": [], 
   "end": "2123.240", 
   "id": "s000630", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die dahinterliegenden Konflikte letztlich Ausl\u00f6ser f\u00fcr die Probleme sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2123.240", 
   "children": [], 
   "end": "2126.520", 
   "id": "s000631", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit denen wir bei uns im Land konfrontiert sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2126.520", 
   "children": [], 
   "end": "2132.840", 
   "id": "s000632", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir beispielsweise \u00fcber den S\u00fcdsudan oder \u00fcber Darfur oder auch \u00fcber andere Regionen der Welt diskutieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2132.840", 
   "children": [], 
   "end": "2133.360", 
   "id": "s000633", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "stellen wir fest: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2133.360", 
   "children": [], 
   "end": "2135.640", 
   "id": "s000634", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es sind h\u00e4ufig ethnische Konflikte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2135.640", 
   "children": [], 
   "end": "2139.120", 
   "id": "s000635", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es sind die Auswirkungen des Klimawandels: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2139.120", 
   "children": [], 
   "end": "2139.800", 
   "id": "s000636", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verw\u00fcstung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2139.800", 
   "children": [], 
   "end": "2141.280", 
   "id": "s000637", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wassermangel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2141.280", 
   "children": [], 
   "end": "2148.760", 
   "id": "s000638", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mangel an Weideland und daraus resultierende Schwierigkeiten bei der Ern\u00e4hrung und vieles andere mehr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2148.760", 
   "children": [], 
   "end": "2150.840", 
   "id": "s000639", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch das muss man in den Blick nehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2150.840", 
   "children": [], 
   "end": "2154.560", 
   "id": "s000640", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man \u00fcber Fluchtursachenbek\u00e4mpfung sprechen m\u00f6chte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2154.560", 
   "children": [], 
   "end": "2155.440", 
   "id": "s000641", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer das nicht tut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2155.440", 
   "children": [], 
   "end": "2158.000", 
   "id": "s000642", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verschlie\u00dft die Augen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2158.000", 
   "children": [], 
   "end": "2163.000", 
   "id": "s000643", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Zahlen der Vereinten Nationen sind alarmierend; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2163.000", 
   "children": [], 
   "end": "2163.640", 
   "id": "s000644", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der Tat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2163.640", 
   "children": [], 
   "end": "2171.120", 
   "id": "s000645", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es sind nicht nur die von uns oft zitierten 65 oder 66\u00a0Millionen Menschen weltweit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2171.120", 
   "children": [], 
   "end": "2172.160", 
   "id": "s000646", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die gezwungen sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2172.160", 
   "children": [], 
   "end": "2174.800", 
   "id": "s000647", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aus ihren Herkunftsl\u00e4ndern zu fliehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2174.800", 
   "children": [], 
   "end": "2178.200", 
   "id": "s000648", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man Migration umfassend betrachtet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2178.200", 
   "children": [], 
   "end": "2182.160", 
   "id": "s000649", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann sind es etwa 240 bis 250\u00a0Millionen Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2182.160", 
   "children": [], 
   "end": "2183.440", 
   "id": "s000650", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die weltweit in Bewegung sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2183.440", 
   "children": [], 
   "end": "2185.000", 
   "id": "s000651", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir alle sind uns einig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2185.000", 
   "children": [], 
   "end": "2189.760", 
   "id": "s000652", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die gro\u00dfen Herausforderungen diesbez\u00fcglich nicht im Nahen und Mittleren Osten liegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2189.760", 
   "children": [], 
   "end": "2192.640", 
   "id": "s000653", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auf dem afrikanischen Kontinent. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2192.640", 
   "children": [], 
   "end": "2194.640", 
   "id": "s000654", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Sachlage ist die, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2194.640", 
   "children": [], 
   "end": "2197.760", 
   "id": "s000655", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass da nicht nur 1,1\u00a0Milliarden Menschen leben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2197.760", 
   "children": [], 
   "end": "2205.640", 
   "id": "s000656", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern dass sich diese Zahl bis Mitte des Jahrhunderts verdoppelt haben wird und bis Ende des Jahrhunderts noch einmal verdoppelt haben wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2205.640", 
   "children": [], 
   "end": "2209.400", 
   "id": "s000657", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt Zahlen aus L\u00e4ndern wie Kenia, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2209.400", 
   "children": [], 
   "end": "2210.160", 
   "id": "s000658", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Tansania, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2210.160", 
   "children": [], 
   "end": "2213.240", 
   "id": "s000659", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Senegal und S\u00fcdafrika. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2213.240", 
   "children": [], 
   "end": "2214.840", 
   "id": "s000660", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Leute sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2214.840", 
   "children": [], 
   "end": "2219.960", 
   "id": "s000661", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass etwa die H\u00e4lfte der Menschen dort ihr Land verlassen m\u00f6chte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2219.960", 
   "children": [], 
   "end": "2224.360", 
   "id": "s000662", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei den noch \u00e4rmeren L\u00e4ndern wie Ghana oder Nigeria sind es zwei Drittel der Menschen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2224.360", 
   "children": [], 
   "end": "2225.840", 
   "id": "s000663", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist nicht so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2225.840", 
   "children": [], 
   "end": "2227.520", 
   "id": "s000664", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die zu uns kommen k\u00f6nnen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2227.520", 
   "children": [], 
   "end": "2228.920", 
   "id": "s000665", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist vollkommen klar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2228.920", 
   "children": [], 
   "end": "2233.880", 
   "id": "s000666", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich geht es dabei auch um Grenzschutz und Organisation, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2233.880", 
   "children": [], 
   "end": "2235.840", 
   "id": "s000667", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sodass hier kein Chaos entsteht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2235.840", 
   "children": [], 
   "end": "2237.360", 
   "id": "s000668", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mein Kollege hat es formuliert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2237.360", 
   "children": [], 
   "end": "2238.320", 
   "id": "s000669", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht um Steuern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2238.320", 
   "children": [], 
   "end": "2239.800", 
   "id": "s000670", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ordnen und Begrenzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2239.800", 
   "children": [], 
   "end": "2241.560", 
   "id": "s000671", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das machen wir sehr wohl. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2241.560", 
   "children": [], 
   "end": "2244.200", 
   "id": "s000672", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Faktizit\u00e4ten auszublenden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2244.200", 
   "children": [], 
   "end": "2245.680", 
   "id": "s000673", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist einfach kurzsichtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2245.680", 
   "children": [], 
   "end": "2249.920", 
   "id": "s000674", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und damit wird man am Ende das Ziel nicht erreichen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2249.920", 
   "children": [], 
   "end": "2252.160", 
   "id": "s000675", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das muss man ganz klar sagen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2252.160", 
   "children": [], 
   "end": "2255.680", 
   "id": "s000676", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2255.680", 
   "children": [], 
   "end": "2257.400", 
   "id": "s000677", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2257.400", 
   "children": [], 
   "end": "2258.480", 
   "id": "s000678", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man sich mal anschaut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2258.480", 
   "children": [], 
   "end": "2260.760", 
   "id": "s000679", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was eigentlich im Global Compact steht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2260.760", 
   "children": [], 
   "end": "2262.560", 
   "id": "s000680", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann stellt man fest: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2262.560", 
   "children": [], 
   "end": "2263.920", 
   "id": "s000681", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es sind sehr viele Themen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2263.920", 
   "children": [], 
   "end": "2265.880", 
   "id": "s000682", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die f\u00fcr uns essenziell sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2265.880", 
   "children": [], 
   "end": "2267.920", 
   "id": "s000683", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Kern geht es nicht darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2267.920", 
   "children": [], 
   "end": "2270.080", 
   "id": "s000684", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Entsendel\u00e4nder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2270.080", 
   "children": [], 
   "end": "2271.400", 
   "id": "s000685", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man so will, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2271.400", 
   "children": [], 
   "end": "2274.080", 
   "id": "s000686", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dies unbedingt organisieren wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2274.080", 
   "children": [], 
   "end": "2276.320", 
   "id": "s000687", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man muss die Herkunftsl\u00e4nder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2276.320", 
   "children": [], 
   "end": "2277.440", 
   "id": "s000688", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aufnahmel\u00e4nder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2277.440", 
   "children": [], 
   "end": "2278.200", 
   "id": "s000689", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Transitl\u00e4nder\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2278.200", 
   "children": [], 
   "end": "2279.400", 
   "id": "s000690", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so haben Sie es formuliert\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2279.400", 
   "children": [], 
   "end": "2284.640", 
   "id": "s000691", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit ihren verschiedenen Interessen letztlich an einen Tisch bekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2284.640", 
   "children": [], 
   "end": "2286.400", 
   "id": "s000692", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es beispielsweise um die Frage geht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2286.400", 
   "children": [], 
   "end": "2289.120", 
   "id": "s000693", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie schaffen wir in den Herkunftsl\u00e4ndern Rahmenbedingungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2289.120", 
   "children": [], 
   "end": "2292.720", 
   "id": "s000694", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um schnelle und sichere R\u00fcckf\u00fchrungen zu erm\u00f6glichen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2292.720", 
   "children": [], 
   "end": "2295.480", 
   "id": "s000695", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das muss doch auch in unserem Interesse liegen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2295.480", 
   "children": [], 
   "end": "2297.040", 
   "id": "s000696", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben es formuliert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2297.040", 
   "children": [], 
   "end": "2298.320", 
   "id": "s000697", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2298.320", 
   "children": [], 
   "end": "2300.880", 
   "id": "s000698", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen m\u00fcssen wir uns genauso engagieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2300.880", 
   "children": [], 
   "end": "2301.560", 
   "id": "s000699", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es darum geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2301.560", 
   "children": [], 
   "end": "2304.240", 
   "id": "s000700", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Druck von den Aufnahmel\u00e4ndern zu nehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2304.240", 
   "children": [], 
   "end": "2304.960", 
   "id": "s000701", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es darum geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2304.960", 
   "children": [], 
   "end": "2309.360", 
   "id": "s000702", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gemeinsame Grenzkontrollen richtig zu organisieren und zu koordinieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2309.360", 
   "children": [], 
   "end": "2310.840", 
   "id": "s000703", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind alles Themen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2310.840", 
   "children": [], 
   "end": "2314.400", 
   "id": "s000704", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die international geregelt werden m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2314.400", 
   "children": [], 
   "end": "2316.560", 
   "id": "s000705", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr bietet es den richtigen Rahmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2316.560", 
   "children": [], 
   "end": "2318.440", 
   "id": "s000706", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen bin ich daf\u00fcr dankbar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2318.440", 
   "children": [], 
   "end": "2322.160", 
   "id": "s000707", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Bundesregierung nicht nur an diesem Prozess beteiligt ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2322.160", 
   "children": [], 
   "end": "2328.680", 
   "id": "s000708", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern eine federf\u00fchrende Rolle \u00fcbernommen und auch Zwischenkonferenzen hier in Berlin organisiert hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2328.680", 
   "children": [], 
   "end": "2329.320", 
   "id": "s000709", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daher, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2329.320", 
   "children": [], 
   "end": "2329.960", 
   "id": "s000710", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2329.960", 
   "children": [], 
   "end": "2330.560", 
   "id": "s000711", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist es richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2330.560", 
   "children": [], 
   "end": "2342.720", 
   "id": "s000712", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den eingeschlagenen Weg konsequent weiterzugehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2342.720", 
   "children": [], 
   "end": "2343.960", 
   "id": "s000713", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2343.960", 
   "children": [], 
   "end": "2351.440", 
   "id": "s000714", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort hat die Kollegin Aydan \u00d6zo\u011fuz f\u00fcr die SPD-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2351.440", 
   "children": [], 
   "end": "2352.960", 
   "id": "s000715", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2352.960", 
   "children": [], 
   "end": "2354.520", 
   "id": "s000716", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2354.520", 
   "children": [], 
   "end": "2355.200", 
   "id": "s000717", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Frei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2355.200", 
   "children": [], 
   "end": "2358.680", 
   "id": "s000718", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben gerade zu Beginn Ihrer Rede sehr deutlich gemacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2358.680", 
   "children": [], 
   "end": "2358.960", 
   "id": "s000719", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2358.960", 
   "children": [], 
   "end": "2359.320", 
   "id": "s000720", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2359.320", 
   "children": [], 
   "end": "2360.680", 
   "id": "s000721", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "viele Redner hier denken: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2360.680", 
   "children": [], 
   "end": "2362.360", 
   "id": "s000722", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum diskutieren wir \u00fcber etwas, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2362.360", 
   "children": [], 
   "end": "2368.480", 
   "id": "s000723", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei dem wir noch mitten im Prozess sind und das aus zwei Teilen besteht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2368.480", 
   "children": [], 
   "end": "2373.280", 
   "id": "s000724", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem Global Compact for Migration und dem Global Compact on Refugees? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2373.280", 
   "children": [], 
   "end": "2376.080", 
   "id": "s000725", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Jelpke hat dies schon ausgef\u00fchrt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2376.080", 
   "children": [], 
   "end": "2379.560", 
   "id": "s000726", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wird nur ein Teil als Thema angemeldet\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2379.560", 
   "children": [], 
   "end": "2381.400", 
   "id": "s000727", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der f\u00fcr Arbeitszuwanderung\u00a0\u2013,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2381.400", 
   "children": [], 
   "end": "2384.360", 
   "id": "s000728", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber es wird mehr \u00fcber den der Fluchtzuwanderung diskutiert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2384.360", 
   "children": [], 
   "end": "2388.040", 
   "id": "s000729", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daher wollen wir das jetzt einmal zusammenfassen und deutlich machen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2388.040", 
   "children": [], 
   "end": "2393.600", 
   "id": "s000730", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt die starke Willensbekundung fast aller Mitgliedstaaten der Vereinten Nationen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2393.600", 
   "children": [], 
   "end": "2400.520", 
   "id": "s000731", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "endlich ein umfassendes Konzept zum weltweiten Umgang mit Migration\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2400.520", 
   "children": [], 
   "end": "2401.320", 
   "id": "s000732", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also Einwanderung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2401.320", 
   "children": [], 
   "end": "2402.440", 
   "id": "s000733", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auswanderung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2402.440", 
   "children": [], 
   "end": "2404.600", 
   "id": "s000734", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Flucht auf die Beine zu stellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2404.600", 
   "children": [], 
   "end": "2410.440", 
   "id": "s000735", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese beiden Pakte sollen am Ende der Verhandlungen so etwas wie Grunds\u00e4tze\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2410.440", 
   "children": [], 
   "end": "2414.360", 
   "id": "s000736", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich w\u00fcrde es eher Mindeststandards nennen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2414.360", 
   "children": [], 
   "end": "2415.920", 
   "id": "s000737", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aufstellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2415.920", 
   "children": [], 
   "end": "2418.080", 
   "id": "s000738", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sie zielen darauf ab, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2418.080", 
   "children": [], 
   "end": "2418.920", 
   "id": "s000739", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "V\u00f6lker- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2418.920", 
   "children": [], 
   "end": "2421.840", 
   "id": "s000740", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Menschenrechtsverst\u00f6\u00dfe zu unterbinden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2421.840", 
   "children": [], 
   "end": "2427.600", 
   "id": "s000741", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es sind ja nicht nur Staaten daran beteiligt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2427.600", 
   "children": [], 
   "end": "2429.600", 
   "id": "s000742", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch die Zivilgesellschaft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2429.600", 
   "children": [], 
   "end": "2430.880", 
   "id": "s000743", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Privatsektor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2430.880", 
   "children": [], 
   "end": "2432.280", 
   "id": "s000744", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Gewerkschaften, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2432.280", 
   "children": [], 
   "end": "2434.760", 
   "id": "s000745", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "internationale Organisationen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2434.760", 
   "children": [], 
   "end": "2437.440", 
   "id": "s000746", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vorhin wurde zu Recht der Heilige Stuhl genannt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2437.440", 
   "children": [], 
   "end": "2440.480", 
   "id": "s000747", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind an diesem Prozess beteiligt"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2440.480", 
   "children": [], 
   "end": "2445.080", 
   "id": "s000748", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wollen am Ende einiges auf den Weg bringen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2445.080", 
   "children": [], 
   "end": "2446.000", 
   "id": "s000749", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich frage mich schon: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2446.000", 
   "children": [], 
   "end": "2450.680", 
   "id": "s000750", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie kann man gerade in einer Zeit so starker Migrationsbewegungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2450.680", 
   "children": [], 
   "end": "2454.880", 
   "id": "s000751", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch vieler Fluchtbewegungen etwas dagegen haben,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2454.880", 
   "children": [], 
   "end": "2462.960", 
   "id": "s000752", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich m\u00f6glichst viele Akteure zusammensetzen und den Versuch unternehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2462.960", 
   "children": [], 
   "end": "2469.600", 
   "id": "s000753", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum einen gemeinsame Regeln aufzustellen und zum anderen zu verstehen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2469.600", 
   "children": [], 
   "end": "2470.920", 
   "id": "s000754", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was passiert global wirklich? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2470.920", 
   "children": [], 
   "end": "2473.960", 
   "id": "s000755", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wo sind unsere Standards in der Migration, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2473.960", 
   "children": [], 
   "end": "2476.640", 
   "id": "s000756", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und was kann eigentlich dagegen sprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2476.640", 
   "children": [], 
   "end": "2480.440", 
   "id": "s000757", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Deutschland hier Standards setzt und sagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2480.440", 
   "children": [], 
   "end": "2483.560", 
   "id": "s000758", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eSo stellen wir uns das Mindestma\u00df dessen vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2483.560", 
   "children": [], 
   "end": "2485.560", 
   "id": "s000759", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie man mit den Menschen umgeht\u201c?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2485.560", 
   "children": [], 
   "end": "2491.560", 
   "id": "s000760", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht in diesen Papieren zum Beispiel darum\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2491.560", 
   "children": [], 
   "end": "2492.520", 
   "id": "s000761", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich lasse einmal aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2492.520", 
   "children": [], 
   "end": "2493.760", 
   "id": "s000762", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was schon genannt wurde\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2493.760", 
   "children": [], 
   "end": "2495.000", 
   "id": "s000763", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frauen- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2495.000", 
   "children": [], 
   "end": "2497.200", 
   "id": "s000764", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Kinderrechte zu st\u00e4rken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2497.200", 
   "children": [], 
   "end": "2499.320", 
   "id": "s000765", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was kann man dagegen haben? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2499.320", 
   "children": [], 
   "end": "2501.280", 
   "id": "s000766", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Pakte zielen darauf ab, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2501.280", 
   "children": [], 
   "end": "2505.720", 
   "id": "s000767", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ausbeutung von Arbeitsmigranten zu verhindern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2505.720", 
   "children": [], 
   "end": "2506.480", 
   "id": "s000768", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich erinnere mich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2506.480", 
   "children": [], 
   "end": "2511.200", 
   "id": "s000769", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir auch in diesem Land schon diskutiert haben: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2511.200", 
   "children": [], 
   "end": "2514.440", 
   "id": "s000770", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie waren oder sind die Zust\u00e4nde beim Bau von WM-St\u00e4tten? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2514.440", 
   "children": [], 
   "end": "2516.800", 
   "id": "s000771", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich denke dabei an Katar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2516.800", 
   "children": [], 
   "end": "2518.560", 
   "id": "s000772", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was passiert da eigentlich? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2518.560", 
   "children": [], 
   "end": "2520.080", 
   "id": "s000773", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sprechen von Sklaverei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2520.080", 
   "children": [], 
   "end": "2522.600", 
   "id": "s000774", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das muss endlich einmal auf den Tisch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2522.600", 
   "children": [], 
   "end": "2524.160", 
   "id": "s000775", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und da m\u00fcssen wir auch sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2524.160", 
   "children": [], 
   "end": "2528.680", 
   "id": "s000776", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir uns die Behandlung von Arbeitsmigranten vorstellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2528.680", 
   "children": [], 
   "end": "2531.760", 
   "id": "s000777", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar in allen L\u00e4ndern der Erde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2531.760", 
   "children": [], 
   "end": "2532.920", 
   "id": "s000778", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht nur bei uns."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2532.920", 
   "children": [], 
   "end": "2536.080", 
   "id": "s000779", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier versucht die AfD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2536.080", 
   "children": [], 
   "end": "2536.920", 
   "id": "s000780", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2536.920", 
   "children": [], 
   "end": "2537.680", 
   "id": "s000781", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2537.680", 
   "children": [], 
   "end": "2541.800", 
   "id": "s000782", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sehr sinnvolle Initiative daf\u00fcr zu nutzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2541.800", 
   "children": [], 
   "end": "2542.880", 
   "id": "s000783", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu suggerieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2542.880", 
   "children": [], 
   "end": "2547.640", 
   "id": "s000784", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das alles eine Bedrohung f\u00fcr Deutschland w\u00e4re. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2547.640", 
   "children": [], 
   "end": "2549.320", 
   "id": "s000785", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind auf halber Strecke. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2549.320", 
   "children": [], 
   "end": "2552.400", 
   "id": "s000786", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben zwar noch mehrere Verhandlungsrunden vor uns, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2552.400", 
   "children": [], 
   "end": "2554.520", 
   "id": "s000787", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber schon jetzt wird gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2554.520", 
   "children": [], 
   "end": "2555.920", 
   "id": "s000788", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Pakt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2555.920", 
   "children": [], 
   "end": "2557.320", 
   "id": "s000789", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es sind in Wahrheit ja mehrere\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2557.320", 
   "children": [], 
   "end": "2558.920", 
   "id": "s000790", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schlecht f\u00fcr unser Land sei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2558.920", 
   "children": [], 
   "end": "2560.680", 
   "id": "s000791", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist nicht glaubw\u00fcrdig."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2560.680", 
   "children": [], 
   "end": "2564.440", 
   "id": "s000792", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sprechen von einer Gef\u00e4hrdung der Hoheitsrechte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2564.440", 
   "children": [], 
   "end": "2566.920", 
   "id": "s000793", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da m\u00f6chte ich noch einmal zwei Dinge herausheben: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2566.920", 
   "children": [], 
   "end": "2568.120", 
   "id": "s000794", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2568.120", 
   "children": [], 
   "end": "2576.640", 
   "id": "s000795", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein betr\u00e4chtlicher Teil der 258\u00a0Millionen\u00a0Migranten und Vertriebenen weltweit ist Gefahren ausgesetzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2576.640", 
   "children": [], 
   "end": "2579.440", 
   "id": "s000796", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und darum muss man sich k\u00fcmmern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2579.440", 
   "children": [], 
   "end": "2582.720", 
   "id": "s000797", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweitens m\u00f6chte ich ausdr\u00fccklich betonen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2582.720", 
   "children": [], 
   "end": "2587.760", 
   "id": "s000798", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Erhaltung der nationalen Souver\u00e4nit\u00e4t bez\u00fcglich ihrer Zuwanderungspolitik\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2587.760", 
   "children": [], 
   "end": "2589.880", 
   "id": "s000799", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch das wurde hier schon genannt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2589.880", 
   "children": [], 
   "end": "2592.400", 
   "id": "s000800", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist im Entwurf festgehalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2592.400", 
   "children": [], 
   "end": "2593.560", 
   "id": "s000801", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt zitiere ich einmal\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2593.560", 
   "children": [], 
   "end": "2595.640", 
   "id": "s000802", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich habe es mir eben schnell noch rausgesucht\u00a0\u2013:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2595.640", 
   "children": [], 
   "end": "2602.960", 
   "id": "s000803", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "The Global Compact reaffirms the sovereign migration jurisdiction of each State\u00a0\u2026"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2602.960", 
   "children": [], 
   "end": "2605.200", 
   "id": "s000804", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kann man nicht falsch verstehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2605.200", 
   "children": [], 
   "end": "2619.440", 
   "id": "s000805", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die aktuell verhandelten Texte stellen einen starken Gegenpol zum migrationsfeindlichen Zeitgeist dieser Tage dar\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2619.440", 
   "children": [], 
   "end": "2621.120", 
   "id": "s000806", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch das muss man einmal deutlich machen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2621.120", 
   "children": [], 
   "end": "2623.960", 
   "id": "s000807", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor allem gegen\u00fcber Fl\u00fcchtlingen und Asylbewerbern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2623.960", 
   "children": [], 
   "end": "2629.520", 
   "id": "s000808", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielleicht ist genau das Ihr Problem mit dieser Initiative der UN-Mitglieder. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2629.520", 
   "children": [], 
   "end": "2631.360", 
   "id": "s000809", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist nicht \u00fcberraschend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2631.360", 
   "children": [], 
   "end": "2634.080", 
   "id": "s000810", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Trump und Orban pl\u00f6tzlich sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2634.080", 
   "children": [], 
   "end": "2636.200", 
   "id": "s000811", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie wollen eigene Initiativen anstreben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2636.200", 
   "children": [], 
   "end": "2642.600", 
   "id": "s000812", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Interessanterweise reden auch sie vor allem \u00fcber Fl\u00fcchtlinge im Zusammenhang mit dem Migration Compact, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2642.600", 
   "children": [], 
   "end": "2646.880", 
   "id": "s000813", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem es eigentlich um regul\u00e4re Arbeitsmigration geht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2646.880", 
   "children": [], 
   "end": "2650.560", 
   "id": "s000814", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und selbst im Fl\u00fcchtlingspakt wollen wir doch gerade daf\u00fcr sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2650.560", 
   "children": [], 
   "end": "2653.720", 
   "id": "s000815", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dieser Ideen enth\u00e4lt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2653.720", 
   "children": [], 
   "end": "2656.760", 
   "id": "s000816", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Aufnahmel\u00e4nder entlastet werden k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2656.760", 
   "children": [], 
   "end": "2661.120", 
   "id": "s000817", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht auch um Ma\u00dfnahmen der R\u00fcckkehrunterst\u00fctzung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2661.120", 
   "children": [], 
   "end": "2663.960", 
   "id": "s000818", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2663.960", 
   "children": [], 
   "end": "2667.920", 
   "id": "s000819", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dar\u00fcber haben wir hier in den letzten Jahren viel gesprochen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2667.920", 
   "children": [], 
   "end": "2668.600", 
   "id": "s000820", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Na ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2668.600", 
   "children": [], 
   "end": "2671.120", 
   "id": "s000821", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist sogar zigtausendfach angewandt worden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2671.120", 
   "children": [], 
   "end": "2673.320", 
   "id": "s000822", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber das wollen Sie nat\u00fcrlich nicht sehen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2673.320", 
   "children": [], 
   "end": "2674.520", 
   "id": "s000823", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist mir schon klar.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2674.520", 
   "children": [], 
   "end": "2675.840", 
   "id": "s000824", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen uns darum k\u00fcmmern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2675.840", 
   "children": [], 
   "end": "2677.640", 
   "id": "s000825", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Menschen zu unterst\u00fctzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2677.640", 
   "children": [], 
   "end": "2681.240", 
   "id": "s000826", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die r\u00fcckkehren k\u00f6nnen oder dies wollen,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2681.240", 
   "children": [], 
   "end": "2685.240", 
   "id": "s000827", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber ein St\u00fcck weit Unterst\u00fctzung brauchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2685.240", 
   "children": [], 
   "end": "2688.840", 
   "id": "s000828", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sie m\u00f6glicherweise vor dem Nichts stehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2688.840", 
   "children": [], 
   "end": "2690.680", 
   "id": "s000829", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich stelle fest, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2690.680", 
   "children": [], 
   "end": "2695.960", 
   "id": "s000830", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie \u00fcber diese Themen nicht in dieser Art und Weise sprechen wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2695.960", 
   "children": [], 
   "end": "2696.960", 
   "id": "s000831", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2696.960", 
   "children": [], 
   "end": "2700.920", 
   "id": "s000832", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Vereinten Nationen diese Bestrebungen sofort wieder abbrechen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2700.920", 
   "children": [], 
   "end": "2705.760", 
   "id": "s000833", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wollen auf gar keinen Fall eine weltweite Diskussion haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2705.760", 
   "children": [], 
   "end": "2708.840", 
   "id": "s000834", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil die Menschen dann pl\u00f6tzlich merken k\u00f6nnten: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2708.840", 
   "children": [], 
   "end": "2709.160", 
   "id": "s000835", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2709.160", 
   "children": [], 
   "end": "2711.640", 
   "id": "s000836", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es gibt tats\u00e4chlich Flucht von Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2711.640", 
   "children": [], 
   "end": "2713.520", 
   "id": "s000837", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die alles verloren haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2713.520", 
   "children": [], 
   "end": "2715.400", 
   "id": "s000838", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denen es ganz schlecht geht.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2715.400", 
   "children": [], 
   "end": "2718.560", 
   "id": "s000839", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht f\u00fcr jeden haben wir hier in Deutschland einen Asylgrund, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2718.560", 
   "children": [], 
   "end": "2721.520", 
   "id": "s000840", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber das ist \u00fcberhaupt keine Begr\u00fcndung daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2721.520", 
   "children": [], 
   "end": "2722.960", 
   "id": "s000841", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber Menschen so schlecht zu reden und \u00fcber sie zu hetzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2722.960", 
   "children": [], 
   "end": "2723.720", 
   "id": "s000842", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kollegin \u00d6zo\u011fuz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2723.720", 
   "children": [], 
   "end": "2724.880", 
   "id": "s000843", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bitte achten Sie auf die Zeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2724.880", 
   "children": [], 
   "end": "2727.040", 
   "id": "s000844", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich komme nat\u00fcrlich zum Schluss.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2727.040", 
   "children": [], 
   "end": "2728.480", 
   "id": "s000845", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde es sehr richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2728.480", 
   "children": [], 
   "end": "2730.440", 
   "id": "s000846", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir diesen Weg weitergehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2730.440", 
   "children": [], 
   "end": "2731.480", 
   "id": "s000847", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ordentlich verhandeln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2731.480", 
   "children": [], 
   "end": "2734.640", 
   "id": "s000848", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "uns einsetzen und uns weiter mit allen Mitgliedstaaten verst\u00e4ndigen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2734.640", 
   "children": [], 
   "end": "2735.360", 
   "id": "s000849", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2735.360", 
   "children": [], 
   "end": "2747.280", 
   "id": "s000850", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort hat der Abgeordnete Norbert Kleinw\u00e4chter f\u00fcr die AfD-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2747.280", 
   "children": [], 
   "end": "2757.520", 
   "id": "s000851", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Werte Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2757.520", 
   "children": [], 
   "end": "2759.280", 
   "id": "s000852", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2759.280", 
   "children": [], 
   "end": "2762.800", 
   "id": "s000853", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch wenn es nicht so ganz in Ihr Weltbild passen mag: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2762.800", 
   "children": [], 
   "end": "2766.400", 
   "id": "s000854", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Migration ist kein Recht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2766.400", 
   "children": [], 
   "end": "2771.960", 
   "id": "s000855", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Artikel\u00a013 Absatz\u00a02 der Allgemeinen Erkl\u00e4rung der Menschenrechte besagt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2771.960", 
   "children": [], 
   "end": "2772.600", 
   "id": "s000856", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich zitiere\u00a0\u2013:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2772.600", 
   "children": [], 
   "end": "2773.920", 
   "id": "s000857", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jeder hat das Recht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2773.920", 
   "children": [], 
   "end": "2774.880", 
   "id": "s000858", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jedes Land, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2774.880", 
   "children": [], 
   "end": "2776.360", 
   "id": "s000859", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einschlie\u00dflich seines eigenen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2776.360", 
   "children": [], 
   "end": "2779.880", 
   "id": "s000860", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu verlassen und in sein Land zur\u00fcckzukehren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2779.880", 
   "children": [], 
   "end": "2783.920", 
   "id": "s000861", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man darf also niemanden in seinem Land einsperren\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2783.920", 
   "children": [], 
   "end": "2785.480", 
   "id": "s000862", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so wie es die SED getan hat\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2785.480", 
   "children": [], 
   "end": "2787.640", 
   "id": "s000863", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es gibt aber auch keine Pflicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2787.640", 
   "children": [], 
   "end": "2789.400", 
   "id": "s000864", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jemanden aufzunehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2789.400", 
   "children": [], 
   "end": "2791.720", 
   "id": "s000865", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jeder hat das Recht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2791.720", 
   "children": [], 
   "end": "2795.040", 
   "id": "s000866", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in das Land seiner Staatsb\u00fcrgerschaft zur\u00fcckzukehren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2795.040", 
   "children": [], 
   "end": "2797.440", 
   "id": "s000867", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In ein anderes Land aufgenommen zu werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2797.440", 
   "children": [], 
   "end": "2799.280", 
   "id": "s000868", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist hingegen ein Privileg. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2799.280", 
   "children": [], 
   "end": "2805.880", 
   "id": "s000869", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Entscheidung \u00fcber diese Aufnahme ist ein Grundpfeiler der Souver\u00e4nit\u00e4t eines Landes."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2805.880", 
   "children": [], 
   "end": "2811.280", 
   "id": "s000870", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr Deutschland hei\u00dft das: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2811.280", 
   "children": [], 
   "end": "2815.720", 
   "id": "s000871", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir als Deutsche d\u00fcrfen und sollten entscheiden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2815.720", 
   "children": [], 
   "end": "2818.240", 
   "id": "s000872", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wer zu uns kommen darf und wer nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2818.240", 
   "children": [], 
   "end": "2820.160", 
   "id": "s000873", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ausl\u00e4ndern sollten wir vermitteln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2820.160", 
   "children": [], 
   "end": "2822.880", 
   "id": "s000874", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es ein Privileg und kein Recht ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2822.880", 
   "children": [], 
   "end": "2823.960", 
   "id": "s000875", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hier zu sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2823.960", 
   "children": [], 
   "end": "2830.600", 
   "id": "s000876", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt kein Recht auf Aufnahme. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2830.600", 
   "children": [], 
   "end": "2833.720", 
   "id": "s000877", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt auch kein allgemeines Recht auf Nichtzur\u00fcckweisung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2833.720", 
   "children": [], 
   "end": "2835.480", 
   "id": "s000878", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch das wird relativ h\u00e4ufig eingefordert."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2835.480", 
   "children": [], 
   "end": "2836.960", 
   "id": "s000879", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt das Non-Refoulement-Prinzip\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2836.960", 
   "children": [], 
   "end": "2839.440", 
   "id": "s000880", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Artikel\u00a033 der Genfer Fl\u00fcchtlingskonvention\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2839.440", 
   "children": [], 
   "end": "2841.840", 
   "id": "s000881", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber dabei geht es nur um Zur\u00fcckweisung in Staaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2841.840", 
   "children": [], 
   "end": "2844.440", 
   "id": "s000882", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo Folter oder politische Verfolgung drohen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2844.440", 
   "children": [], 
   "end": "2847.440", 
   "id": "s000883", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt kein Recht auf Einreise, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2847.440", 
   "children": [], 
   "end": "2849.360", 
   "id": "s000884", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch nicht und insbesondere nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2849.360", 
   "children": [], 
   "end": "2852.680", 
   "id": "s000885", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn jemand ohne Papiere einfach ankommt und \u201eAsyl\u201c ruft; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2852.680", 
   "children": [], 
   "end": "2858.440", 
   "id": "s000886", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "daran sollte man sich endlich einmal halten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2858.440", 
   "children": [], 
   "end": "2862.360", 
   "id": "s000887", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcbrigens steht gerade das im Global Compact for Migration, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2862.360", 
   "children": [], 
   "end": "2863.600", 
   "id": "s000888", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Artikel\u00a013. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2863.600", 
   "children": [], 
   "end": "2864.320", 
   "id": "s000889", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich erlaube mir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2864.320", 
   "children": [], 
   "end": "2867.000", 
   "id": "s000890", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das englische Original ganz kurz zu zitieren:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2867.000", 
   "children": [], 
   "end": "2868.080", 
   "id": "s000891", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "National sovereignty: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2868.080", 
   "children": [], 
   "end": "2874.640", 
   "id": "s000892", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "The Global Compact reaffirms the right of States to exert sovereign jurisdiction with regard to national migration policy."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2874.640", 
   "children": [], 
   "end": "2875.440", 
   "id": "s000893", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So weit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2875.440", 
   "children": [], 
   "end": "2876.440", 
   "id": "s000894", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2876.440", 
   "children": [], 
   "end": "2877.240", 
   "id": "s000895", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau \u00d6zo\u011fuz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2877.240", 
   "children": [], 
   "end": "2879.520", 
   "id": "s000896", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Also die Nationalstaaten entscheiden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2879.520", 
   "children": [], 
   "end": "2881.320", 
   "id": "s000897", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wer rein darf und wer nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2881.320", 
   "children": [], 
   "end": "2882.760", 
   "id": "s000898", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein souver\u00e4nes Recht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2882.760", 
   "children": [], 
   "end": "2884.840", 
   "id": "s000899", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich frage die Bundesregierung: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2884.840", 
   "children": [], 
   "end": "2888.280", 
   "id": "s000900", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum lagern Sie genau das an die Europ\u00e4ische Union aus? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2888.280", 
   "children": [], 
   "end": "2889.280", 
   "id": "s000901", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist n\u00e4mlich genau das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2889.280", 
   "children": [], 
   "end": "2890.160", 
   "id": "s000902", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was passiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2890.160", 
   "children": [], 
   "end": "2893.000", 
   "id": "s000903", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Problem ist nicht der Global Compact; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2893.000", 
   "children": [], 
   "end": "2893.800", 
   "id": "s000904", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Problem ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2893.800", 
   "children": [], 
   "end": "2895.560", 
   "id": "s000905", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was damit gemacht wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2895.560", 
   "children": [], 
   "end": "2897.560", 
   "id": "s000906", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die EU ist kein Nationalstaat; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2897.560", 
   "children": [], 
   "end": "2899.040", 
   "id": "s000907", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir werden alles daransetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2899.040", 
   "children": [], 
   "end": "2900.560", 
   "id": "s000908", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es auch nicht dazu kommt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2900.560", 
   "children": [], 
   "end": "2905.600", 
   "id": "s000909", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was machen Sie? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2905.600", 
   "children": [], 
   "end": "2907.480", 
   "id": "s000910", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie geben diese Kompetenzen an die EU ab: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2907.480", 
   "children": [], 
   "end": "2909.040", 
   "id": "s000911", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da gibt es einen Migrationskodex; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2909.040", 
   "children": [], 
   "end": "2910.360", 
   "id": "s000912", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da gibt es einen Asylkodex; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2910.360", 
   "children": [], 
   "end": "2914.560", 
   "id": "s000913", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da gibt es den aktuellen Antrag von Federica Mogherini, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2914.560", 
   "children": [], 
   "end": "2918.080", 
   "id": "s000914", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber den gestern im EU-Parlament entschieden worden ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2918.080", 
   "children": [], 
   "end": "2921.400", 
   "id": "s000915", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Indem die EU sich hier Recht besorgt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2921.400", 
   "children": [], 
   "end": "2924.840", 
   "id": "s000916", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "versto\u00dfen Sie gegen das souver\u00e4ne Recht des Deutschen Bundestages"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2924.840", 
   "children": [], 
   "end": "2931.200", 
   "id": "s000917", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und \u00fcbrigens zugleich gegen den Global Compact."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2931.200", 
   "children": [], 
   "end": "2931.520", 
   "id": "s000918", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage Ihnen mal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2931.520", 
   "children": [], 
   "end": "2933.080", 
   "id": "s000919", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was die EU-Kommission so machen will\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2933.080", 
   "children": [], 
   "end": "2934.080", 
   "id": "s000920", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann kommen wir gleich dazu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2934.080", 
   "children": [], 
   "end": "2935.360", 
   "id": "s000921", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie unverbindlich das ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2935.360", 
   "children": [], 
   "end": "2935.880", 
   "id": "s000922", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Matschie\u00a0\u2013: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2935.880", 
   "children": [], 
   "end": "2937.640", 
   "id": "s000923", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie will aufzeigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2937.640", 
   "children": [], 
   "end": "2940.600", 
   "id": "s000924", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wichtig der Schutz der Rechte von Fl\u00fcchtlingen und Migranten ist; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2940.600", 
   "children": [], 
   "end": "2942.920", 
   "id": "s000925", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Schutz Europas findet keine Erw\u00e4hnung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2942.920", 
   "children": [], 
   "end": "2947.240", 
   "id": "s000926", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie will die globalen Pakte f\u00fcr Migration aktiv verteidigen und voranbringen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2947.240", 
   "children": [], 
   "end": "2951.160", 
   "id": "s000927", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie will einen fundamentalen Grundsatz der Nichtzur\u00fcckweisung durchsetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2951.160", 
   "children": [], 
   "end": "2955.960", 
   "id": "s000928", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie will durch eine gut durchdachte Migrationspolitik die Ungleichheit zwischen Staaten mildern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2955.960", 
   "children": [], 
   "end": "2957.960", 
   "id": "s000929", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also Deutschland herabwirtschaften. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2957.960", 
   "children": [], 
   "end": "2960.080", 
   "id": "s000930", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie will gro\u00dfe Summen investieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2960.080", 
   "children": [], 
   "end": "2962.000", 
   "id": "s000931", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie will eine Neuansiedlungspolitik. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2962.000", 
   "children": [], 
   "end": "2965.480", 
   "id": "s000932", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie will einen weltweiten Mechanismus zur Aufteilung der Verantwortung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2965.480", 
   "children": [], 
   "end": "2968.080", 
   "id": "s000933", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie will andere L\u00e4nder verurteilen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2968.080", 
   "children": [], 
   "end": "2971.560", 
   "id": "s000934", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die aus den Verhandlungen ausscheiden oder erfolgreich darin sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2971.560", 
   "children": [], 
   "end": "2974.200", 
   "id": "s000935", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Inhalt des endg\u00fcltigen Paktes zu verbessern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2974.200", 
   "children": [], 
   "end": "2974.920", 
   "id": "s000936", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das steht alles hier drin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2974.920", 
   "children": [], 
   "end": "2975.240", 
   "id": "s000937", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Matschie. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2975.240", 
   "children": [], 
   "end": "2975.440", 
   "id": "s000938", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2975.440", 
   "children": [], 
   "end": "2977.840", 
   "id": "s000939", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie will die Pakte verpflichtend machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2977.840", 
   "children": [], 
   "end": "2979.080", 
   "id": "s000940", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um zu verhindern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2979.080", 
   "children": [], 
   "end": "2982.000", 
   "id": "s000941", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Staaten einen \u00c0-la-carte-Ansatz verfolgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2982.000", 
   "children": [], 
   "end": "2983.520", 
   "id": "s000942", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also vielleicht auf die Idee kommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2983.520", 
   "children": [], 
   "end": "2986.760", 
   "id": "s000943", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "national ihre Einwanderungspolitik zu regeln. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2986.760", 
   "children": [], 
   "end": "2988.400", 
   "id": "s000944", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So unverbindlich ist das alles. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2988.400", 
   "children": [], 
   "end": "2989.640", 
   "id": "s000945", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die EU hat nicht begriffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2989.640", 
   "children": [], 
   "end": "2991.720", 
   "id": "s000946", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir nicht im Restaurant sitzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2991.720", 
   "children": [], 
   "end": "2993.640", 
   "id": "s000947", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Nationalstaaten haben das Recht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2993.640", 
   "children": [], 
   "end": "2994.560", 
   "id": "s000948", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu entscheiden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2994.560", 
   "children": [], 
   "end": "2997.600", 
   "id": "s000949", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und nicht die EU-Kommission."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2997.600", 
   "children": [], 
   "end": "3005.440", 
   "id": "s000950", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen geh\u00f6rt dieses Thema in dieses Parlament und nicht auf irgendwelche anderen Ebenen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3005.440", 
   "children": [], 
   "end": "3007.640", 
   "id": "s000951", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht auf die weltweite und auch nicht auf die europ\u00e4ische, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3007.640", 
   "children": [], 
   "end": "3009.120", 
   "id": "s000952", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern in dieses Haus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3009.120", 
   "children": [], 
   "end": "3011.480", 
   "id": "s000953", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist auch der Grund f\u00fcr diese Aktuelle Stunde."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3011.480", 
   "children": [], 
   "end": "3012.600", 
   "id": "s000954", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie mich noch anf\u00fcgen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3012.600", 
   "children": [], 
   "end": "3015.160", 
   "id": "s000955", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Migration ist nicht zwingend erfolgreich\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3015.160", 
   "children": [], 
   "end": "3015.800", 
   "id": "s000956", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie tun immer so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3015.800", 
   "children": [], 
   "end": "3016.520", 
   "id": "s000957", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als sei das super\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3016.520", 
   "children": [], 
   "end": "3017.920", 
   "id": "s000958", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie kann scheitern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3017.920", 
   "children": [], 
   "end": "3019.120", 
   "id": "s000959", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sie scheitert vor allem dann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3019.120", 
   "children": [], 
   "end": "3022.440", 
   "id": "s000960", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn die Qualifikation der Einwanderer niedrig ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3022.440", 
   "children": [], 
   "end": "3024.320", 
   "id": "s000961", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3024.320", 
   "children": [], 
   "end": "3026.160", 
   "id": "s000962", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also vor der sogenannten Fl\u00fcchtlingswelle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3026.160", 
   "children": [], 
   "end": "3030.520", 
   "id": "s000963", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hatten 40\u00a0Prozent der Zuwanderer aus dem Nicht-EU-Ausland keinen Abschluss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3030.520", 
   "children": [], 
   "end": "3034.320", 
   "id": "s000964", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seit der Fl\u00fcchtlingswelle haben die Messerstechereien um 20\u00a0Prozent zugenommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3034.320", 
   "children": [], 
   "end": "3036.360", 
   "id": "s000965", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir haben importierten Antisemitismus im Land. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3036.360", 
   "children": [], 
   "end": "3039.440", 
   "id": "s000966", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ist das eine hervorragend erfolgreiche Migration? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3039.440", 
   "children": [], 
   "end": "3040.000", 
   "id": "s000967", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3040.000", 
   "children": [], 
   "end": "3043.320", 
   "id": "s000968", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen Migration verantwortungsvoll gestalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3043.320", 
   "children": [], 
   "end": "3045.720", 
   "id": "s000969", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das bedeutet auch: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3045.720", 
   "children": [], 
   "end": "3048.760", 
   "id": "s000970", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen ein Einwanderungsgesetz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3048.760", 
   "children": [], 
   "end": "3049.880", 
   "id": "s000971", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3049.880", 
   "children": [], 
   "end": "3052.360", 
   "id": "s000972", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie von der SPD planen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3052.360", 
   "children": [], 
   "end": "3056.800", 
   "id": "s000973", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern wir brauchen eins nach kanadischem Vorbild. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3056.800", 
   "children": [], 
   "end": "3059.360", 
   "id": "s000974", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft auf gut Deutsch: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3059.360", 
   "children": [], 
   "end": "3062.720", 
   "id": "s000975", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Qualifizierte werden angeworben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3062.720", 
   "children": [], 
   "end": "3065.840", 
   "id": "s000976", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nichtqualifizierte kommen nicht rein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3065.840", 
   "children": [], 
   "end": "3079.080", 
   "id": "s000977", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und wer das zu entscheiden hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3079.080", 
   "children": [], 
   "end": "3080.000", 
   "id": "s000978", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind wir."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3080.000", 
   "children": [], 
   "end": "3081.440", 
   "id": "s000979", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben geschworen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3081.440", 
   "children": [], 
   "end": "3082.040", 
   "id": "s000980", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Minister, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3082.040", 
   "children": [], 
   "end": "3084.080", 
   "id": "s000981", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schaden vom deutschen Volk abzuwenden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3084.080", 
   "children": [], 
   "end": "3084.560", 
   "id": "s000982", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Halten Sie sich daran! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3084.560", 
   "children": [], 
   "end": "3090.520", 
   "id": "s000983", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zuwanderungssteuerung geh\u00f6rt auf die nationale Ebene, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3090.520", 
   "children": [], 
   "end": "3091.120", 
   "id": "s000984", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht auf die europ\u00e4ische."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3091.120", 
   "children": [], 
   "end": "3094.360", 
   "id": "s000985", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3094.360", 
   "children": [], 
   "end": "3096.880", 
   "id": "s000986", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort hat der Kollege Alexander Throm f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3096.880", 
   "children": [], 
   "end": "3098.000", 
   "id": "s000987", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3098.000", 
   "children": [], 
   "end": "3098.640", 
   "id": "s000988", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Werte Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3098.640", 
   "children": [], 
   "end": "3103.720", 
   "id": "s000989", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben eine typische Ausgangsposition in diesem 19.\u00a0Deutschen Bundestag: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3103.720", 
   "children": [], 
   "end": "3104.360", 
   "id": "s000990", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die AfD\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3104.360", 
   "children": [], 
   "end": "3105.000", 
   "id": "s000991", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf der einen Seite\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3105.000", 
   "children": [], 
   "end": "3105.920", 
   "id": "s000992", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "st\u00fcrzt sich auf alles, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3105.920", 
   "children": [], 
   "end": "3107.880", 
   "id": "s000993", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was die W\u00f6rter Migration, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3107.880", 
   "children": [], 
   "end": "3108.440", 
   "id": "s000994", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Migranten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3108.440", 
   "children": [], 
   "end": "3109.920", 
   "id": "s000995", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Fl\u00fcchtlinge enth\u00e4lt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3109.920", 
   "children": [], 
   "end": "3116.320", 
   "id": "s000996", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "neigt zur Hysterie und zur Panikmache und ruft die gr\u00f6\u00dfte V\u00f6lkerwanderung aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3116.320", 
   "children": [], 
   "end": "3118.600", 
   "id": "s000997", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die es je gegeben hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3118.600", 
   "children": [], 
   "end": "3121.480", 
   "id": "s000998", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf der anderen Seite Linke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3121.480", 
   "children": [], 
   "end": "3124.400", 
   "id": "s000999", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "SPD und Gr\u00fcne, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3124.400", 
   "children": [], 
   "end": "3132.400", 
   "id": "s001000", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die an dieses Thema ein bisschen blau\u00e4ugig herangehen und die Augen hin und wieder vor der Realit\u00e4t verschlie\u00dfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3132.400", 
   "children": [], 
   "end": "3135.280", 
   "id": "s001001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beides ist fehl am Platz."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3135.280", 
   "children": [], 
   "end": "3136.120", 
   "id": "s001002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Ich sage es Ihnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3136.120", 
   "children": [], 
   "end": "3136.840", 
   "id": "s001003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Matschie."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3136.840", 
   "children": [], 
   "end": "3148.240", 
   "id": "s001004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Am 27.\u00a0Februar fand eine interparlamentarische Ausschusssitzung des Europ\u00e4ischen Parlamentes mit den Vertreterinnen und Vertretern der nationalen Parlamente statt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3148.240", 
   "children": [], 
   "end": "3149.280", 
   "id": "s001005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich war dort, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3149.280", 
   "children": [], 
   "end": "3152.080", 
   "id": "s001006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als Vertreter der CDU/CSU-Fraktion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3152.080", 
   "children": [], 
   "end": "3154.520", 
   "id": "s001007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Herr Hebner war dort, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3154.520", 
   "children": [], 
   "end": "3156.880", 
   "id": "s001008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als Vertreter seiner Fraktion. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3156.880", 
   "children": [], 
   "end": "3157.920", 
   "id": "s001009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Linke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3157.920", 
   "children": [], 
   "end": "3159.080", 
   "id": "s001010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die SPD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3159.080", 
   "children": [], 
   "end": "3164.120", 
   "id": "s001011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Gr\u00fcnen und auch die FDP haben mit Abwesenheit gegl\u00e4nzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3164.120", 
   "children": [], 
   "end": "3165.080", 
   "id": "s001012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00e4re, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3165.080", 
   "children": [], 
   "end": "3167.080", 
   "id": "s001013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Ihnen dieser Pakt so wichtig ist\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3167.080", 
   "children": [], 
   "end": "3168.600", 
   "id": "s001014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "uns war er das\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3168.600", 
   "children": [], 
   "end": "3170.440", 
   "id": "s001015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Gelegenheit gewesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3170.440", 
   "children": [], 
   "end": "3173.560", 
   "id": "s001016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihre Positionen vor den Kolleginnen und Kollegen des Europ\u00e4ischen Parlaments und\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3173.560", 
   "children": [], 
   "end": "3174.400", 
   "id": "s001017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "noch wichtiger\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3174.400", 
   "children": [], 
   "end": "3181.480", 
   "id": "s001018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor denen der anderen nationalen Parlamente der Europ\u00e4ischen Union zu vertreten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3181.480", 
   "children": [], 
   "end": "3183.880", 
   "id": "s001019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es war gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3183.880", 
   "children": [], 
   "end": "3187.640", 
   "id": "s001020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ein weiterer Vertreter aus diesem Haus\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3187.640", 
   "children": [], 
   "end": "3189.080", 
   "id": "s001021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in diesem Fall ich\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3189.080", 
   "children": [], 
   "end": "3192.200", 
   "id": "s001022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an dieser Sitzung teilgenommen hat;"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3192.200", 
   "children": [], 
   "end": "3196.560", 
   "id": "s001023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn ansonsten h\u00e4tten wir das Feld Herrn Hebner mit \u00e4hnlichen \u00c4u\u00dferungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3196.560", 
   "children": [], 
   "end": "3200.000", 
   "id": "s001024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie er sie heute hier im Deutschen Bundestag von sich gegeben hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3200.000", 
   "children": [], 
   "end": "3200.400", 
   "id": "s001025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcberlassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3200.400", 
   "children": [], 
   "end": "3201.840", 
   "id": "s001026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe darauf hingewiesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3201.840", 
   "children": [], 
   "end": "3209.400", 
   "id": "s001027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Deutschland nach wie vor ein verl\u00e4sslicher Partner bei der Regelung und Steuerung der internationalen Migration sein wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3209.400", 
   "children": [], 
   "end": "3216.960", 
   "id": "s001028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir aber auch von anderen L\u00e4ndern eine gr\u00f6\u00dfere Solidarit\u00e4t bei der \u00dcbernahme von Fl\u00fcchtlingen einfordern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3216.960", 
   "children": [], 
   "end": "3218.320", 
   "id": "s001029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine sehr verehrten Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3218.320", 
   "children": [], 
   "end": "3225.640", 
   "id": "s001030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Hebner war also dort und behauptet nun heute, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3225.640", 
   "children": [], 
   "end": "3229.240", 
   "id": "s001031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir w\u00fcrden den Bundestag entm\u00fcndigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3229.240", 
   "children": [], 
   "end": "3232.080", 
   "id": "s001032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem hier nicht dar\u00fcber beschlossen wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3232.080", 
   "children": [], 
   "end": "3232.680", 
   "id": "s001033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er behauptet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3232.680", 
   "children": [], 
   "end": "3237.600", 
   "id": "s001034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es w\u00fcrden deutsche Souver\u00e4nit\u00e4tsrechte an die UN abgegeben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3237.600", 
   "children": [], 
   "end": "3238.080", 
   "id": "s001035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Hebner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3238.080", 
   "children": [], 
   "end": "3238.720", 
   "id": "s001036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich frage Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3238.720", 
   "children": [], 
   "end": "3242.000", 
   "id": "s001037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob Sie nur k\u00f6rperlich dort anwesend waren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3242.000", 
   "children": [], 
   "end": "3245.600", 
   "id": "s001038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Haben Sie an diesem Nachmittag in Br\u00fcssel eigentlich zugeh\u00f6rt? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3245.600", 
   "children": [], 
   "end": "3248.440", 
   "id": "s001039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dort wurde deutlich erkl\u00e4rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3248.440", 
   "children": [], 
   "end": "3251.920", 
   "id": "s001040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es nicht um die Abgabe von Souver\u00e4nit\u00e4tsrechten geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3251.920", 
   "children": [], 
   "end": "3257.200", 
   "id": "s001041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern dass im Gegenteil die nationalen Souver\u00e4nit\u00e4tsrechte gewahrt werden sollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3257.200", 
   "children": [], 
   "end": "3258.080", 
   "id": "s001042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wurde erkl\u00e4rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3258.080", 
   "children": [], 
   "end": "3268.040", 
   "id": "s001043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es sich selbstverst\u00e4ndlich um einen rechtlich nicht bindenden Pakt handelt und die Souver\u00e4nit\u00e4tsrechte weiterhin gewahrt bleiben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3268.040", 
   "children": [], 
   "end": "3270.400", 
   "id": "s001044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Entweder haben Sie dort nicht zugeh\u00f6rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3270.400", 
   "children": [], 
   "end": "3272.760", 
   "id": "s001045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es nicht gelesen oder\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3272.760", 
   "children": [], 
   "end": "3274.560", 
   "id": "s001046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das vermute ich leider\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3274.560", 
   "children": [], 
   "end": "3279.720", 
   "id": "s001047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie stellen Ihre Behauptungen hier erneut wider besseres Wissen auf."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3279.720", 
   "children": [], 
   "end": "3282.760", 
   "id": "s001048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine sehr verehrten Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3282.760", 
   "children": [], 
   "end": "3284.200", 
   "id": "s001049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3284.200", 
   "children": [], 
   "end": "3286.000", 
   "id": "s001050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es wurde schon viel dar\u00fcber gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3286.000", 
   "children": [], 
   "end": "3288.840", 
   "id": "s001051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was im Pakt f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge geregelt werden soll. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3288.840", 
   "children": [], 
   "end": "3292.600", 
   "id": "s001052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das betrifft vor allem die Mindeststandards f\u00fcr Kinderrechte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3292.600", 
   "children": [], 
   "end": "3294.320", 
   "id": "s001053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Einhaltung der Menschenrechte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3294.320", 
   "children": [], 
   "end": "3296.240", 
   "id": "s001054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Zugang zu Gesundheitsversorgung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3296.240", 
   "children": [], 
   "end": "3300.800", 
   "id": "s001055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bildung und Justiz sowie den Rechtsschutz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3300.800", 
   "children": [], 
   "end": "3302.040", 
   "id": "s001056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind alles Rechte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3302.040", 
   "children": [], 
   "end": "3312.520", 
   "id": "s001057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir in Deutschland und in der Europ\u00e4ischen Union wahren und einhalten und in Bezug auf den zuk\u00fcnftigen Pakt teilweise sogar \u00fcbererf\u00fcllen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3312.520", 
   "children": [], 
   "end": "3315.600", 
   "id": "s001058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es muss niemand Angst haben vor diesem Pakt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3315.600", 
   "children": [], 
   "end": "3316.160", 
   "id": "s001059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Gegenteil: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3316.160", 
   "children": [], 
   "end": "3319.360", 
   "id": "s001060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er bietet f\u00fcr Deutschland und Europa die Chance, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3319.360", 
   "children": [], 
   "end": "3321.440", 
   "id": "s001061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sich auch andere L\u00e4nder dieser Welt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3321.440", 
   "children": [], 
   "end": "3323.200", 
   "id": "s001062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "au\u00dferhalb der Europ\u00e4ischen Union, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3323.200", 
   "children": [], 
   "end": "3334.960", 
   "id": "s001063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zuk\u00fcnftig an diesen Mindeststandards orientieren und dadurch der Druck auf die Europ\u00e4ische Union und auf Deutschland auch in der Sekund\u00e4rmigration abnehmen wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3334.960", 
   "children": [], 
   "end": "3342.080", 
   "id": "s001064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es soll aber auch bessere M\u00f6glichkeiten der Arbeitsaufnahme zu fairen Bedingungen geben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3342.080", 
   "children": [], 
   "end": "3344.160", 
   "id": "s001065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Faire Bedingungen bei Arbeitsschutz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3344.160", 
   "children": [], 
   "end": "3346.480", 
   "id": "s001066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Arbeitszeit und -lohn haben wir in Deutschland. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3346.480", 
   "children": [], 
   "end": "3355.520", 
   "id": "s001067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit diesem Pakt darf aber keine Ausweitung der Zuwanderungsm\u00f6glichkeiten zur Arbeitsaufnahme einhergehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3355.520", 
   "children": [], 
   "end": "3356.400", 
   "id": "s001068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es kann nicht darum gehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3356.400", 
   "children": [], 
   "end": "3359.400", 
   "id": "s001069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir heute illegale Zuwanderung einfach per Gesetz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3359.400", 
   "children": [], 
   "end": "3361.880", 
   "id": "s001070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch nicht durch das zuk\u00fcnftige Zuwanderungsgesetz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3361.880", 
   "children": [], 
   "end": "3365.240", 
   "id": "s001071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zur legalen Einwanderung machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3365.240", 
   "children": [], 
   "end": "3373.720", 
   "id": "s001072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen m\u00fcssen die Empfehlungen zur Regulierung und Legalisierung des Status von Migranten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3373.720", 
   "children": [], 
   "end": "3378.040", 
   "id": "s001073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich mit einem illegalen Aufenthaltsstatus im Zielland aufhalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3378.040", 
   "children": [], 
   "end": "3381.080", 
   "id": "s001074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aus dem Entwurf zu diesem Pakt herausgenommen werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3381.080", 
   "children": [], 
   "end": "3386.840", 
   "id": "s001075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diesen Schritt werden wir nicht im Pakt und auch nicht\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3386.840", 
   "children": [], 
   "end": "3388.080", 
   "id": "s001076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das will ich ank\u00fcndigen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3388.080", 
   "children": [], 
   "end": "3390.960", 
   "id": "s001077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im zuk\u00fcnftigen Zuwanderungsgesetz mitgehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3390.960", 
   "children": [], 
   "end": "3391.800", 
   "id": "s001078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein letzter Punkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3391.800", 
   "children": [], 
   "end": "3395.080", 
   "id": "s001079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Ihnen eigentlich gefallen m\u00fcsste. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3395.080", 
   "children": [], 
   "end": "3397.560", 
   "id": "s001080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sollten solche Schriftst\u00fccke auch zu Ende lesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3397.560", 
   "children": [], 
   "end": "3401.720", 
   "id": "s001081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit meine ich beispielsweise die New Yorker Erkl\u00e4rung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3401.720", 
   "children": [], 
   "end": "3404.200", 
   "id": "s001082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ja der Startschuss f\u00fcr die Verhandlungen war. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3404.200", 
   "children": [], 
   "end": "3406.920", 
   "id": "s001083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will Sie auf die Ziffer 58\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3406.920", 
   "children": [], 
   "end": "3410.240", 
   "id": "s001084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "man muss es bis zum Ende lesen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3410.240", 
   "children": [], 
   "end": "3411.240", 
   "id": "s001085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "verweisen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3411.240", 
   "children": [], 
   "end": "3414.640", 
   "id": "s001086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dort wird n\u00e4mlich festgehalten:"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3414.640", 
   "children": [], 
   "end": "3417.480", 
   "id": "s001087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir legen den L\u00e4ndern der Herkunft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3417.480", 
   "children": [], 
   "end": "3420.800", 
   "id": "s001088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den \u2026 Ziell\u00e4ndern \u2026 eindringlich nahe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3420.800", 
   "children": [], 
   "end": "3422.600", 
   "id": "s001089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zusammenzuarbeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3422.600", 
   "children": [], 
   "end": "3424.040", 
   "id": "s001090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um sicherzustellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3424.040", 
   "children": [], 
   "end": "3425.040", 
   "id": "s001091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Migranten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3425.040", 
   "children": [], 
   "end": "3431.000", 
   "id": "s001092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die keine Aufenthaltsgenehmigung f\u00fcr das Zielland haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3431.000", 
   "children": [], 
   "end": "3433.920", 
   "id": "s001093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2026 auf geordnete Weise, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3433.920", 
   "children": [], 
   "end": "3437.760", 
   "id": "s001094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2026 vorzugsweise auf freiwilliger Grundlage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3437.760", 
   "children": [], 
   "end": "3445.520", 
   "id": "s001095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2026 in das Land ihrer Herkunft oder Staatsangeh\u00f6rigkeit zur\u00fcckkehren k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3445.520", 
   "children": [], 
   "end": "3450.040", 
   "id": "s001096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben immer wieder Probleme im Bereich der Pass\u00adersatzpapiere. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3450.040", 
   "children": [], 
   "end": "3451.880", 
   "id": "s001097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau darum geht es."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3451.880", 
   "children": [], 
   "end": "3454.560", 
   "id": "s001098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kollege Throm."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3454.560", 
   "children": [], 
   "end": "3455.640", 
   "id": "s001099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Letzter Satz.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3455.640", 
   "children": [], 
   "end": "3474.280", 
   "id": "s001100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Rahmen dieser Zusammenarbeit w\u00e4ren auch eine ordnungsgem\u00e4\u00dfe Identifizierung und die Ausstellung der entsprechenden Reisedokumente sicherzustellen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3474.280", 
   "children": [], 
   "end": "3476.480", 
   "id": "s001101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Davon w\u00fcrden wir in Deutschland ganz besonders profitieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3476.480", 
   "children": [], 
   "end": "3480.680", 
   "id": "s001102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern kann es nur sinnvoll sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3480.680", 
   "children": [], 
   "end": "3486.040", 
   "id": "s001103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diesen Pakt weiterhin zu verhandeln und mit unseren Ma\u00dfgaben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3486.040", 
   "children": [], 
   "end": "3487.320", 
   "id": "s001104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie ich sie ausgef\u00fchrt habe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3487.320", 
   "children": [], 
   "end": "3488.960", 
   "id": "s001105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "abzuschlie\u00dfen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3488.960", 
   "children": [], 
   "end": "3490.280", 
   "id": "s001106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3490.280", 
   "children": [], 
   "end": "3495.120", 
   "id": "s001107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort hat die Kollegin Ute Vogt f\u00fcr die SPD-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3495.120", 
   "children": [], 
   "end": "3498.080", 
   "id": "s001108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3498.080", 
   "children": [], 
   "end": "3499.360", 
   "id": "s001109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3499.360", 
   "children": [], 
   "end": "3500.720", 
   "id": "s001110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3500.720", 
   "children": [], 
   "end": "3504.880", 
   "id": "s001111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Sozialdemokratische Partei geht nicht blau\u00e4ugig in solche Debatten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3504.880", 
   "children": [], 
   "end": "3505.360", 
   "id": "s001112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielmehr gehen wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3505.360", 
   "children": [], 
   "end": "3506.960", 
   "id": "s001113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege von der CDU/CSU, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3506.960", 
   "children": [], 
   "end": "3510.200", 
   "id": "s001114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit gro\u00dfem Realismus in solche Debatten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3510.200", 
   "children": [], 
   "end": "3513.440", 
   "id": "s001115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Kollege Matschie hat schon am Anfang der Debatte darauf hingewiesen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3513.440", 
   "children": [], 
   "end": "3516.000", 
   "id": "s001116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wanderungsbewegungen sind so alt wie die Menschheit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3516.000", 
   "children": [], 
   "end": "3523.040", 
   "id": "s001117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie sich hier umschauen und sich einmal die Zusammensetzung des Parlaments insgesamt vor Augen halten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3523.040", 
   "children": [], 
   "end": "3523.920", 
   "id": "s001118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann k\u00f6nnen Sie feststellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3523.920", 
   "children": [], 
   "end": "3527.560", 
   "id": "s001119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass viele von uns heute \u00fcberhaupt nicht hier w\u00e4ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3527.560", 
   "children": [], 
   "end": "3528.600", 
   "id": "s001120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Eltern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3528.600", 
   "children": [], 
   "end": "3534.080", 
   "id": "s001121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gro\u00dfeltern oder Urgro\u00dfeltern nicht gewandert w\u00e4ren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3534.080", 
   "children": [], 
   "end": "3538.280", 
   "id": "s001122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wahrscheinlich w\u00fcrde h\u00f6chstens jeder Dritte \u00fcberhaupt noch hier im Deutschen Bundestag sitzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3538.280", 
   "children": [], 
   "end": "3543.520", 
   "id": "s001123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Noch nicht einmal der heute schon zitierte Donald Trump w\u00e4re \u00fcberhaupt nach Amerika gekommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3543.520", 
   "children": [], 
   "end": "3549.160", 
   "id": "s001124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es in seiner Familie damals nicht auch eine Auswanderung aus Deutschland nach Amerika gegeben h\u00e4tte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3549.160", 
   "children": [], 
   "end": "3551.360", 
   "id": "s001125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es sind inzwischen rund 250\u00a0Millionen Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3551.360", 
   "children": [], 
   "end": "3556.000", 
   "id": "s001126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die international als Migrantinnen und Migranten unterwegs sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3556.000", 
   "children": [], 
   "end": "3557.960", 
   "id": "s001127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Zahl wurde schon genannt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3557.960", 
   "children": [], 
   "end": "3568.080", 
   "id": "s001128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2016 sind allein circa 280\u00a0000\u00a0Deutsche aus Deutschland in andere L\u00e4nder ausgewandert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3568.080", 
   "children": [], 
   "end": "3570.560", 
   "id": "s001129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Migration ist also etwas ganz Normales, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3570.560", 
   "children": [], 
   "end": "3574.120", 
   "id": "s001130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das schon seit vielen Jahrhunderten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3574.120", 
   "children": [], 
   "end": "3576.840", 
   "id": "s001131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In einer Zeit internationaler Waren- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3576.840", 
   "children": [], 
   "end": "3579.200", 
   "id": "s001132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Finanzstr\u00f6me muss man fragen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3579.200", 
   "children": [], 
   "end": "3580.880", 
   "id": "s001133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer sind wir denn eigentlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3580.880", 
   "children": [], 
   "end": "3581.400", 
   "id": "s001134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir glauben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3581.400", 
   "children": [], 
   "end": "3586.080", 
   "id": "s001135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in solchen Zeiten Menschen in ihren L\u00e4nder einsperren zu k\u00f6nnen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3586.080", 
   "children": [], 
   "end": "3589.560", 
   "id": "s001136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit w\u00e4re auch nichts f\u00fcr unseren Lebensstandard gewonnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3589.560", 
   "children": [], 
   "end": "3590.920", 
   "id": "s001137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gilt nat\u00fcrlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3590.920", 
   "children": [], 
   "end": "3592.160", 
   "id": "s001138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "daf\u00fcr einzutreten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3592.160", 
   "children": [], 
   "end": "3593.120", 
   "id": "s001139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diese Migration geordnet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3593.120", 
   "children": [], 
   "end": "3595.360", 
   "id": "s001140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sicher und rechtssicher vonstattengeht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3595.360", 
   "children": [], 
   "end": "3600.120", 
   "id": "s001141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Genau das wollen dieser Global Compact for Migration und der Global Compact on Refugees, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3600.120", 
   "children": [], 
   "end": "3603.520", 
   "id": "s001142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nicht getrennt davon diskutiert werden k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3603.520", 
   "children": [], 
   "end": "3608.560", 
   "id": "s001143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Von den \u00fcber 250\u00a0Millionen Migrantinnen und Migranten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3608.560", 
   "children": [], 
   "end": "3610.680", 
   "id": "s001144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die derzeit unterwegs sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3610.680", 
   "children": [], 
   "end": "3616.320", 
   "id": "s001145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind etwa 65\u00a0Millionen Menschen Vertriebene auf der Flucht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3616.320", 
   "children": [], 
   "end": "3620.000", 
   "id": "s001146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch in der AfD-Fraktion gibt es im \u00dcbrigen Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3620.000", 
   "children": [], 
   "end": "3621.880", 
   "id": "s001147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die im \u201eK\u00fcrschner\u201c angeben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3621.880", 
   "children": [], 
   "end": "3624.920", 
   "id": "s001148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie als Fl\u00fcchtlinge hierhergekommen seien. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3624.920", 
   "children": [], 
   "end": "3627.200", 
   "id": "s001149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie k\u00f6nnen also dankbar sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3627.200", 
   "children": [], 
   "end": "3629.200", 
   "id": "s001150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es auch ein Recht gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3629.200", 
   "children": [], 
   "end": "3631.640", 
   "id": "s001151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von einem Staat aufgenommen zu werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3631.640", 
   "children": [], 
   "end": "3637.440", 
   "id": "s001152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssten uns einmal vor Augen halten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3637.440", 
   "children": [], 
   "end": "3641.160", 
   "id": "s001153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie viel humaner und sicherer unsere Welt sein k\u00f6nnte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3641.160", 
   "children": [], 
   "end": "3649.360", 
   "id": "s001154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir uns gemeinsam auf weltweit g\u00fcltige Regelungen verst\u00e4ndigen w\u00fcrden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3649.360", 
   "children": [], 
   "end": "3652.640", 
   "id": "s001155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Global Compact for Migration ist ein Baustein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3652.640", 
   "children": [], 
   "end": "3655.640", 
   "id": "s001156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit dem wir unserer Verpflichtung nachkommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3655.640", 
   "children": [], 
   "end": "3659.360", 
   "id": "s001157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir in Bezug auf die Nachhaltigkeitsziele eingegangen sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3659.360", 
   "children": [], 
   "end": "3661.400", 
   "id": "s001158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Agenda\u00a02030, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3661.400", 
   "children": [], 
   "end": "3663.400", 
   "id": "s001159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der wir uns alle verpflichtet haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3663.400", 
   "children": [], 
   "end": "3665.200", 
   "id": "s001160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "legt fest, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3665.200", 
   "children": [], 
   "end": "3667.640", 
   "id": "s001161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir daran arbeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3667.640", 
   "children": [], 
   "end": "3675.920", 
   "id": "s001162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es den L\u00e4ndern insgesamt gut geht und dass wir Ungleichheiten innerhalb der L\u00e4nder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3675.920", 
   "children": [], 
   "end": "3679.480", 
   "id": "s001163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch zwischen den L\u00e4ndern verringern; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3679.480", 
   "children": [], 
   "end": "3682.600", 
   "id": "s001164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn keiner und keine kann auf Dauer gut leben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3682.600", 
   "children": [], 
   "end": "3684.960", 
   "id": "s001165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es Nachbarn schlecht geht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3684.960", 
   "children": [], 
   "end": "3686.720", 
   "id": "s001166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es hilft also auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3686.720", 
   "children": [], 
   "end": "3692.720", 
   "id": "s001167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein funktionierendes System der Migration gemeinsam einzuf\u00fchren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3692.720", 
   "children": [], 
   "end": "3696.360", 
   "id": "s001168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Letztlich geht es eigentlich um Selbstverst\u00e4ndlichkeiten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3696.360", 
   "children": [], 
   "end": "3699.640", 
   "id": "s001169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In einer zivilisierten Welt gilt es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3699.640", 
   "children": [], 
   "end": "3702.720", 
   "id": "s001170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Migrationspolitik festzuschreiben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3702.720", 
   "children": [], 
   "end": "3704.640", 
   "id": "s001171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die auf der Achtung der Menschenrechte basiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3704.640", 
   "children": [], 
   "end": "3707.520", 
   "id": "s001172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Arbeitsmigration zu erm\u00f6glichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3707.520", 
   "children": [], 
   "end": "3708.080", 
   "id": "s001173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei der Arbeitnehmerinnen- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3708.080", 
   "children": [], 
   "end": "3709.920", 
   "id": "s001174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Arbeitnehmerrechte gesichert sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3709.920", 
   "children": [], 
   "end": "3716.120", 
   "id": "s001175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und gefahrlose und regul\u00e4re Routen f\u00fcr Migration festzulegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3716.120", 
   "children": [], 
   "end": "3723.320", 
   "id": "s001176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das dient auch dem Kampf gegen die organisierte Kriminalit\u00e4t und entzieht Schlepperbanden den N\u00e4hrboden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3723.320", 
   "children": [], 
   "end": "3724.800", 
   "id": "s001177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann nicht nachvollziehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3724.800", 
   "children": [], 
   "end": "3728.520", 
   "id": "s001178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie man gegen solche Vereinbarungen sein kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3728.520", 
   "children": [], 
   "end": "3735.280", 
   "id": "s001179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alles in allem handelt es sich also um einen wichtigen Pakt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3735.280", 
   "children": [], 
   "end": "3738.720", 
   "id": "s001180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der aus meiner Sicht verbindlicher werden kann und muss. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3738.720", 
   "children": [], 
   "end": "3740.720", 
   "id": "s001181", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So ein Pakt kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3740.720", 
   "children": [], 
   "end": "3742.000", 
   "id": "s001182", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn er funktioniert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3742.000", 
   "children": [], 
   "end": "3744.280", 
   "id": "s001183", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "am Ende ganz viel dazu beitragen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3744.280", 
   "children": [], 
   "end": "3750.640", 
   "id": "s001184", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass unsere Welt ein St\u00fcck besser und sicherer wird und dass vieles, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3750.640", 
   "children": [], 
   "end": "3753.160", 
   "id": "s001185", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was heute schon geltendes Recht ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3753.160", 
   "children": [], 
   "end": "3759.480", 
   "id": "s001186", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel die Europ\u00e4ische Menschenrechtskonvention oder auch die UN-Kinderrechtskonvention, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3759.480", 
   "children": [], 
   "end": "3761.880", 
   "id": "s001187", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir unterzeichnet haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3761.880", 
   "children": [], 
   "end": "3765.840", 
   "id": "s001188", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch international gelebt wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3765.840", 
   "children": [], 
   "end": "3767.000", 
   "id": "s001189", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es lohnt sich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3767.000", 
   "children": [], 
   "end": "3767.840", 
   "id": "s001190", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "daf\u00fcr einzutreten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3767.840", 
   "children": [], 
   "end": "3770.320", 
   "id": "s001191", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und daran arbeiten wir mit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3770.320", 
   "children": [], 
   "end": "3781.680", 
   "id": "s001192", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort hat der Kollege Michael Kuffer f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3781.680", 
   "children": [], 
   "end": "3788.000", 
   "id": "s001193", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3788.000", 
   "children": [], 
   "end": "3790.480", 
   "id": "s001194", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3790.480", 
   "children": [], 
   "end": "3792.960", 
   "id": "s001195", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin sehr daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3792.960", 
   "children": [], 
   "end": "3798.720", 
   "id": "s001196", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir uns hier zu wichtigen Themen kontrovers auseinandersetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3798.720", 
   "children": [], 
   "end": "3799.520", 
   "id": "s001197", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3799.520", 
   "children": [], 
   "end": "3800.120", 
   "id": "s001198", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3800.120", 
   "children": [], 
   "end": "3806.320", 
   "id": "s001199", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einem \u00fcbertriebenen Hang zur Harmonie v\u00f6llig unverd\u00e4chtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3806.320", 
   "children": [], 
   "end": "3811.360", 
   "id": "s001200", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber dies heute ist schon ein Kunstst\u00fcck. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3811.360", 
   "children": [], 
   "end": "3812.640", 
   "id": "s001201", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie blasen ein Thema auf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3812.640", 
   "children": [], 
   "end": "3817.240", 
   "id": "s001202", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei dem es wirklich keine Kontroverse gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3817.240", 
   "children": [], 
   "end": "3823.520", 
   "id": "s001203", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jedenfalls bei vern\u00fcnftiger Betrachtung \u00fcberhaupt keine Kontroverse geben kann,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3823.520", 
   "children": [], 
   "end": "3827.760", 
   "id": "s001204", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und haben die Situation einfach \u00fcberbr\u00fcckt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3827.760", 
   "children": [], 
   "end": "3831.680", 
   "id": "s001205", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem Sie m\u00fchelos zu anderen Themen sprechen als zu dem Thema, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3831.680", 
   "children": [], 
   "end": "3833.200", 
   "id": "s001206", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um das es eigentlich geht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3833.200", 
   "children": [], 
   "end": "3834.960", 
   "id": "s001207", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So kann man das nat\u00fcrlich machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3834.960", 
   "children": [], 
   "end": "3837.480", 
   "id": "s001208", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit kaschieren Sie auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3837.480", 
   "children": [], 
   "end": "3842.000", 
   "id": "s001209", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie wieder einmal \u00fcberhaupt nicht vorbereitet sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3842.000", 
   "children": [], 
   "end": "3844.880", 
   "id": "s001210", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kann man auch nicht sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3844.880", 
   "children": [], 
   "end": "3851.080", 
   "id": "s001211", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man wie Sie wieder einmal sechs Minuten vor Deadline das Thema einloggt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3851.080", 
   "children": [], 
   "end": "3854.600", 
   "id": "s001212", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie vorbereitet gewesen w\u00e4ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3854.600", 
   "children": [], 
   "end": "3857.480", 
   "id": "s001213", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann h\u00e4tten Sie einige interessante Dinge festgestellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3857.480", 
   "children": [], 
   "end": "3866.000", 
   "id": "s001214", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "n\u00e4mlich dass es in dem Abkommen um eine Grundlage f\u00fcr die globale Steuerung von Migration gehen soll. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3866.000", 
   "children": [], 
   "end": "3870.680", 
   "id": "s001215", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die zentralen Ziele dieses Vorhabens sind unter anderem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3870.680", 
   "children": [], 
   "end": "3873.240", 
   "id": "s001216", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den politischen Willen anderer L\u00e4nder zu erh\u00f6hen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3873.240", 
   "children": [], 
   "end": "3882.720", 
   "id": "s001217", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "selbst Fl\u00fcchtlinge aufzunehmen und so die internationale Lastenverteilung zu st\u00e4rken und eine Umverteilung zugunsten der L\u00e4nder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3882.720", 
   "children": [], 
   "end": "3887.840", 
   "id": "s001218", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wie die Bundesrepublik Deutschland schwere Lasten zu tragen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3887.840", 
   "children": [], 
   "end": "3888.800", 
   "id": "s001219", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu f\u00f6rdern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3888.800", 
   "children": [], 
   "end": "3899.520", 
   "id": "s001220", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit soll die Neuverteilung bei der Aufnahme und der Versorgung von Fl\u00fcchtlingen in andere L\u00e4nder zugunsten der L\u00e4nder wie der Bundesrepublik Deutschland geregelt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3899.520", 
   "children": [], 
   "end": "3901.440", 
   "id": "s001221", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht um eine gerechtere Verteilung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3901.440", 
   "children": [], 
   "end": "3903.680", 
   "id": "s001222", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es geht um die Erh\u00f6hung der Aufnahmebereitschaft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3903.680", 
   "children": [], 
   "end": "3906.240", 
   "id": "s001223", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So wie Sie sich hier heute pr\u00e4sentieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3906.240", 
   "children": [], 
   "end": "3910.840", 
   "id": "s001224", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sagen Sie Nein zu einer gerechteren Verteilung zugunsten der Bundesrepublik Deutschland. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3910.840", 
   "children": [], 
   "end": "3914.560", 
   "id": "s001225", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sagen Nein zu einer Erh\u00f6hung der Aufnahmebereitschaft anderer L\u00e4nder. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3914.560", 
   "children": [], 
   "end": "3918.680", 
   "id": "s001226", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern k\u00f6nnen wir feststellen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3918.680", 
   "children": [], 
   "end": "3921.920", 
   "id": "s001227", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben das Abkommen einfach nicht gelesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3921.920", 
   "children": [], 
   "end": "3923.080", 
   "id": "s001228", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie m\u00fcssen das jetzt nicht best\u00e4tigen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3923.080", 
   "children": [], 
   "end": "3925.040", 
   "id": "s001229", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber anders kann ich mir das nicht erkl\u00e4ren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3925.040", 
   "children": [], 
   "end": "3927.880", 
   "id": "s001230", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Selbstverst\u00e4ndlich geht es hier um ein Abkommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3927.880", 
   "children": [], 
   "end": "3929.120", 
   "id": "s001231", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das rechtlich nicht bindend ist; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3929.120", 
   "children": [], 
   "end": "3933.120", 
   "id": "s001232", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber so ist das nun einmal in der internationalen Diplomatie. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3933.120", 
   "children": [], 
   "end": "3935.640", 
   "id": "s001233", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben einige Kollegen in Ihren Reihen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3935.640", 
   "children": [], 
   "end": "3937.080", 
   "id": "s001234", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich neuerdings Au\u00dfenpolitiker nennen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3937.080", 
   "children": [], 
   "end": "3946.720", 
   "id": "s001235", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn die sich in Zukunft auch mit anderen Personen treffen als mit Vertretern verbrecherischer Regime, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3946.720", 
   "children": [], 
   "end": "3949.760", 
   "id": "s001236", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann werden sie dies auch feststellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3949.760", 
   "children": [], 
   "end": "3955.880", 
   "id": "s001237", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es l\u00e4sst sich international nur schwer mit den Mitteln von Zwang und Regulierung Politik machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3955.880", 
   "children": [], 
   "end": "3958.120", 
   "id": "s001238", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist auch nicht das Anliegen dieses Abkommens."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3958.120", 
   "children": [], 
   "end": "3963.640", 
   "id": "s001239", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man kann es nicht oft genug betonen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3963.640", 
   "children": [], 
   "end": "3967.280", 
   "id": "s001240", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses Abkommen ist im ureigenen Interesse Deutschlands; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3967.280", 
   "children": [], 
   "end": "3971.960", 
   "id": "s001241", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn es mindert den Migrationsdruck auf Deutschland und Europa."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3971.960", 
   "children": [], 
   "end": "3981.480", 
   "id": "s001242", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es steht damit in einer Linie mit den Ma\u00dfnahmen der Bundesregierung auf nationaler und europ\u00e4ischer Ebene. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3981.480", 
   "children": [], 
   "end": "3985.520", 
   "id": "s001243", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man sich wie Sie nur auf einzelne Ma\u00dfnahmen st\u00fcrzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3985.520", 
   "children": [], 
   "end": "3988.880", 
   "id": "s001244", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann liefert man keinen praktisch wirksamen Beitrag. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3988.880", 
   "children": [], 
   "end": "3991.320", 
   "id": "s001245", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie liefern wieder einmal keinen Beitrag."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3991.320", 
   "children": [], 
   "end": "3994.360", 
   "id": "s001246", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3994.360", 
   "children": [], 
   "end": "4000.600", 
   "id": "s001247", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir setzen im Koalitionsvertrag auf ein B\u00fcndel von Ma\u00dfnahmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4000.600", 
   "children": [], 
   "end": "4010.320", 
   "id": "s001248", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Bundesinnenminister hat die Agenda der n\u00e4chsten Wochen und Monate erst gestern in aller Entschlossenheit im Innenausschuss vorgetragen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4010.320", 
   "children": [], 
   "end": "4013.640", 
   "id": "s001249", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich darf noch einmal die wichtigsten Punkte daraus zitieren: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4013.640", 
   "children": [], 
   "end": "4027.400", 
   "id": "s001250", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden den Rechtsanspruch auf Familiennachzug f\u00fcr subsidi\u00e4r Gesch\u00fctzte abschaffen und durch ein freiwilliges Kontingent f\u00fcr humanit\u00e4re H\u00e4rtef\u00e4lle von 1\u00a0000\u00a0Personen ersetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4027.400", 
   "children": [], 
   "end": "4028.840", 
   "id": "s001251", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden Algerien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4028.840", 
   "children": [], 
   "end": "4040.480", 
   "id": "s001252", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Marokko und Tunesien sowie weitere Staaten mit Anerkennungsquoten unter f\u00fcnf Prozent zu sicheren Herkunftsstaaten erkl\u00e4ren und damit die Verfahren signifikant beschleunigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4040.480", 
   "children": [], 
   "end": "4043.040", 
   "id": "s001253", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden mit den R\u00fcckf\u00fchrungszentren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4043.040", 
   "children": [], 
   "end": "4044.960", 
   "id": "s001254", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den sogenannten AnKER-Zen\u00adtren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4044.960", 
   "children": [], 
   "end": "4048.120", 
   "id": "s001255", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein neues und wirkungsvolles Instrument schaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4048.120", 
   "children": [], 
   "end": "4051.000", 
   "id": "s001256", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um unsere Kapazit\u00e4ten zu b\u00fcndeln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4051.000", 
   "children": [], 
   "end": "4060.160", 
   "id": "s001257", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Asylverfahren zu beschleunigen und die R\u00fcckf\u00fchrung von Nichtschutzbed\u00fcrftigen effektiv und schnell zu gestalten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4060.160", 
   "children": [], 
   "end": "4066.200", 
   "id": "s001258", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und wir werden auf europ\u00e4ischer Ebene an unserer Position im laufenden Prozess festhalten,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4066.200", 
   "children": [], 
   "end": "4066.840", 
   "id": "s001259", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die da ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4066.840", 
   "children": [], 
   "end": "4071.080", 
   "id": "s001260", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beibehaltung der grunds\u00e4tzlichen Zust\u00e4ndigkeiten des Ersteinreiselandes."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4071.080", 
   "children": [], 
   "end": "4074.920", 
   "id": "s001261", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir treten ein f\u00fcr das Festhalten an einem engen Familienbegriff, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4074.920", 
   "children": [], 
   "end": "4084.800", 
   "id": "s001262", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir sind im Falle der \u00dcberforderung f\u00fcr wirkungsvolle Verteilmechanismen auf europ\u00e4ischer Ebene. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4084.800", 
   "children": [], 
   "end": "4085.880", 
   "id": "s001263", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir handeln, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4085.880", 
   "children": [], 
   "end": "4089.440", 
   "id": "s001264", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Sie machen wieder einmal nichts anderes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4089.440", 
   "children": [], 
   "end": "4091.800", 
   "id": "s001265", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als Situationen zu beschreiben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4091.800", 
   "children": [], 
   "end": "4096.040", 
   "id": "s001266", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie leisten keinen Beitrag zum Handlungskonzept, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4096.040", 
   "children": [], 
   "end": "4097.800", 
   "id": "s001267", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das ist unzureichend. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4097.800", 
   "children": [], 
   "end": "4100.400", 
   "id": "s001268", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern auch heute wieder: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4100.400", 
   "children": [], 
   "end": "4101.160", 
   "id": "s001269", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "same same."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4101.160", 
   "children": [], 
   "end": "4101.960", 
   "id": "s001270", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4101.960", 
   "children": [], 
   "end": "4112.480", 
   "id": "s001271", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Aktuelle Stunde ist beendet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4112.480", 
   "children": [], 
   "end": "4116.840", 
   "id": "s001272", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bevor wir in den Debatten und in der Tagesordnung fortfahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4116.840", 
   "children": [], 
   "end": "4121.880", 
   "id": "s001273", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gebe ich Ihnen die von den Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrern ermittelten Ergebnisse der Wahlen zu Gremien bekannt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4121.880", 
   "children": [], 
   "end": "4130.640", 
   "id": "s001274", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Z uerst kommen wir zur Wahl eines Mitglieds des Vertrauensgremiums gem\u00e4\u00df \u00a7\u00a010a der Bundeshaushaltsordnung: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4130.640", 
   "children": [], 
   "end": "4134.480", 
   "id": "s001275", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "abgegebene Stimmen 650, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4134.480", 
   "children": [], 
   "end": "4137.160", 
   "id": "s001276", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ung\u00fcltige Stimmen 3, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4137.160", 
   "children": [], 
   "end": "4140.760", 
   "id": "s001277", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "g\u00fcltige Stimmen 647. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4140.760", 
   "children": [], 
   "end": "4146.600", 
   "id": "s001278", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit Ja haben 327\u00a0Kolleginnen und Kollegen gestimmt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4146.600", 
   "children": [], 
   "end": "4151.600", 
   "id": "s001279", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit Nein haben 269\u00a0Kolleginnen und Kollegen gestimmt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4151.600", 
   "children": [], 
   "end": "4155.080", 
   "id": "s001280", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es gab 51 Enthaltungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4155.080", 
   "children": [], 
   "end": "4174.680", 
   "id": "s001281", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Abgeordnete Marcus B\u00fchl hat die erforderliche Mehrheit von mindestens 355\u00a0Jastimmen nicht erreicht und ist als Mitglied des Vertrauensgremiums gem\u00e4\u00df \u00a7\u00a010a der Bundeshaushaltsordnung nicht gew\u00e4hlt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4174.680", 
   "children": [], 
   "end": "4185.040", 
   "id": "s001282", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "W ir kommen zur Wahl von zwei Mitgliedern des Gremiums gem\u00e4\u00df \u00a7\u00a03 des Bundesschuldenwesengesetzes, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4185.040", 
   "children": [], 
   "end": "4187.080", 
   "id": "s001283", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem Bundesfinanzierungsgremium: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4187.080", 
   "children": [], 
   "end": "4191.560", 
   "id": "s001284", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "abgegebene Stimmen 649. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4191.560", 
   "children": [], 
   "end": "4199.080", 
   "id": "s001285", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf den Abgeordneten Albrecht Glaser entfielen 269\u00a0Jastimmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4199.080", 
   "children": [], 
   "end": "4202.640", 
   "id": "s001286", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "321\u00a0Neinstimmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4202.640", 
   "children": [], 
   "end": "4206.080", 
   "id": "s001287", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "51\u00a0Enthaltungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4206.080", 
   "children": [], 
   "end": "4211.240", 
   "id": "s001288", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "8\u00a0Kolleginnen und Kollegen haben ung\u00fcltige Stimmen abgegeben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4211.240", 
   "children": [], 
   "end": "4217.760", 
   "id": "s001289", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auf den Abgeordneten Volker M\u00fcnz entfielen 336\u00a0Jastimmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4217.760", 
   "children": [], 
   "end": "4220.880", 
   "id": "s001290", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "250\u00a0Neinstimmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4220.880", 
   "children": [], 
   "end": "4223.720", 
   "id": "s001291", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "55\u00a0Enthaltungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4223.720", 
   "children": [], 
   "end": "4227.560", 
   "id": "s001292", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch hier gab es 8 ung\u00fcltige Stimmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4227.560", 
   "children": [], 
   "end": "4236.760", 
   "id": "s001293", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Abgeordneten Albrecht Glaser und Volker M\u00fcnz haben die erforderliche Mehrheit nicht erreicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4236.760", 
   "children": [], 
   "end": "4249.560", 
   "id": "s001294", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "W ir kommen zum Ergebnis der Wahl eines Mitglieds des Sondergremiums gem\u00e4\u00df \u00a7\u00a03 Absatz\u00a03 des Stabilisierungsmechanismusgesetzes: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4249.560", 
   "children": [], 
   "end": "4254.280", 
   "id": "s001295", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "abgegebene Stimmen 657, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4254.280", 
   "children": [], 
   "end": "4256.440", 
   "id": "s001296", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "1\u00a0Stimme war ung\u00fcltig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4256.440", 
   "children": [], 
   "end": "4260.920", 
   "id": "s001297", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "g\u00fcltig waren 656\u00a0Stimmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4260.920", 
   "children": [], 
   "end": "4266.760", 
   "id": "s001298", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit Ja haben 329\u00a0Kolleginnen und Kollegen gestimmt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4266.760", 
   "children": [], 
   "end": "4269.880", 
   "id": "s001299", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit Nein 276, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4269.880", 
   "children": [], 
   "end": "4274.680", 
   "id": "s001300", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "51\u00a0Kolleginnen und Kollegen haben sich enthalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4274.680", 
   "children": [], 
   "end": "4295.680", 
   "id": "s001301", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Abgeordnete Peter Boehringer hat die erforderliche Mehrheit von mindestens 355\u00a0Jastimmen nicht erreicht und ist als Mitglied des Sondergremiums gem\u00e4\u00df \u00a7\u00a03 Absatz\u00a03 des Stabilisierungsmechanismusgesetzes nicht gew\u00e4hlt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4295.680", 
   "children": [], 
   "end": "4306.320", 
   "id": "s001302", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wahl eines stellvertretenden Mitglieds des Sondergremiums gem\u00e4\u00df \u00a7\u00a03 Absatz\u00a03 des Stabilisierungsmechanismusgesetzes: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4306.320", 
   "children": [], 
   "end": "4310.840", 
   "id": "s001303", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier wurden 658\u00a0Stimmen abgegeben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4310.840", 
   "children": [], 
   "end": "4313.400", 
   "id": "s001304", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "1\u00a0Stimme war ung\u00fcltig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4313.400", 
   "children": [], 
   "end": "4317.560", 
   "id": "s001305", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "g\u00fcltig waren damit 657\u00a0Stimmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4317.560", 
   "children": [], 
   "end": "4322.280", 
   "id": "s001306", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit Ja haben 327\u00a0Kolleginnen und Kollegen gestimmt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4322.280", 
   "children": [], 
   "end": "4325.320", 
   "id": "s001307", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit Nein 263, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4325.320", 
   "children": [], 
   "end": "4329.280", 
   "id": "s001308", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es gab 67\u00a0Enthaltungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4329.280", 
   "children": [], 
   "end": "4351.200", 
   "id": "s001309", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Abgeordnete Dr.\u00a0Birgit Malsack-Winkemann hat die erforderliche Mehrheit von mindestens 355\u00a0Jastimmen nicht erreicht und ist als stellvertretendes Mitglied des Sondergremiums gem\u00e4\u00df \u00a7\u00a03 Absatz\u00a03 des Stabilisierungsmechanismusgesetzes nicht gew\u00e4hlt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4351.200", 
   "children": [], 
   "end": "4354.960", 
   "id": "s001310", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So weit zu den Ergebnissen der Wahlg\u00e4nge."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4354.960", 
   "children": [], 
   "end": "4359.000", 
   "id": "s001311", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich rufe die Tagesordnungspunkte 5\u00a0a und 5\u00a0b auf:"
   ]
  }
 ]
}