{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "8.400", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.400", 
   "children": [], 
   "end": "11.400", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.400", 
   "children": [], 
   "end": "12.360", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe G\u00e4ste! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.360", 
   "children": [], 
   "end": "12.840", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich schlage vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.840", 
   "children": [], 
   "end": "14.000", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir machen weiter in der Sache. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.000", 
   "children": [], 
   "end": "18.440", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach dieser verzichtbaren Nebenrede ist das absolut geraten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "18.440", 
   "children": [], 
   "end": "20.600", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir diskutieren heute \u00fcber die Deutsche Welle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.600", 
   "children": [], 
   "end": "23.040", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Auslandsrundfunk der Bundesrepublik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.040", 
   "children": [], 
   "end": "23.200", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "23.200", 
   "children": [], 
   "end": "24.440", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie schon gesagt wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "24.440", 
   "children": [], 
   "end": "34.400", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hierzulande nicht ohne Weiteres empfangbar ist und deswegen manchen Zuh\u00f6rerinnen vor den Bildschirmen au\u00dferhalb des Parlamentes vielleicht auch noch nicht als Medienangebot bekannt ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.400", 
   "children": [], 
   "end": "37.600", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kenne aber viele Mitb\u00fcrgerinnen und Mitb\u00fcrger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.600", 
   "children": [], 
   "end": "40.720", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die aus dem Ausland kommen oder sich oft im Ausland aufhalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.720", 
   "children": [], 
   "end": "44.520", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr sie ist der Sender eine unverzichtbare Quelle sachlicher Informationen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.520", 
   "children": [], 
   "end": "44.920", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.920", 
   "children": [], 
   "end": "46.840", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch das ist hier bereits angeklungen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.840", 
   "children": [], 
   "end": "50.600", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "viel Reichweite erzielt die Deutsche Welle auch \u00fcber die sozialen Medien."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "50.600", 
   "children": [], 
   "end": "53.360", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Koalitionsvertrag ist nun vorgesehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.360", 
   "children": [], 
   "end": "55.880", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Deutsche Welle finanziell zu st\u00e4rken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.880", 
   "children": [], 
   "end": "60.000", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um notwendige Zukunftsprojekte wie die Ausweitung des Korrespondentinnen- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.000", 
   "children": [], 
   "end": "63.880", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Korrespondentennetzwerks oder technische Modernisierungen zu erm\u00f6glichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "63.880", 
   "children": [], 
   "end": "65.160", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das finden wir richtig; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.160", 
   "children": [], 
   "end": "69.280", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn ohne diese Planungssicherheit bleibt die Deutsche Welle unter ihren M\u00f6glichkeiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.280", 
   "children": [], 
   "end": "72.760", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gleichzeitig gibt es \u00c4nderungsbedarf am Deutsche-Welle-Gesetz."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.760", 
   "children": [], 
   "end": "79.760", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die alleinige Reform von Rundfunk- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.760", 
   "children": [], 
   "end": "81.040", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Verwaltungsrat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.040", 
   "children": [], 
   "end": "83.360", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sie im AfD-Antrag vorgesehen ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.360", 
   "children": [], 
   "end": "89.440", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist erstens um L\u00e4ngen zu kurz gesprungen und zweitens ein sehr selbstbezogenes Vorhaben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.440", 
   "children": [], 
   "end": "97.160", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Vielfaltsicherung und Staatsferne sind laut Bundesverfassungsgerichtsurteil allenfalls ein Thema unter vielen anderen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.160", 
   "children": [], 
   "end": "99.120", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die jetzt behandelt werden m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "99.120", 
   "children": [], 
   "end": "105.840", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dringend angegangen werden muss die Einf\u00fchrung einer verbindlichen Quote zur geschlechtergerechten Besetzung in den Gremien."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.840", 
   "children": [], 
   "end": "112.440", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Rundfunkrat und Verwaltungsrat der Deutschen Welle sind derzeit n\u00e4mlich ziemliche M\u00e4nnerklubs\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.440", 
   "children": [], 
   "end": "114.080", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das muss man schon sagen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.080", 
   "children": [], 
   "end": "121.280", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das sollte entsprechend schnell ge\u00e4ndert werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.280", 
   "children": [], 
   "end": "124.800", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insbesondere in der Aufgabenbeschreibung laut \u00a7\u00a04 Deutsche-Welle-Gesetz wollen wir verankern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "124.800", 
   "children": [], 
   "end": "128.600", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Meinungsfreiheit und -vielfalt gerade in Regionen dieser Welt garantiert werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.600", 
   "children": [], 
   "end": "130.760", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen Freiheitsrechte wie die Meinungs- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "130.760", 
   "children": [], 
   "end": "133.880", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Pressefreiheit massiv eingeschr\u00e4nkt werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.880", 
   "children": [], 
   "end": "138.120", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein starkes Anliegen ist uns au\u00dferdem die Situation der freien bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.120", 
   "children": [], 
   "end": "140.640", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der festen freien Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.640", 
   "children": [], 
   "end": "144.280", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Zahl derjenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.280", 
   "children": [], 
   "end": "149.840", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die au\u00dferhalb des programmgestaltenden Bereichs nicht mehr in einem festen Arbeitsverh\u00e4ltnis besch\u00e4ftigt sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.840", 
   "children": [], 
   "end": "151.200", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "hat massiv zugenommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.200", 
   "children": [], 
   "end": "154.640", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier w\u00fcnschen wir uns zum einen eine deutliche Erh\u00f6hung der Planstellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.640", 
   "children": [], 
   "end": "155.960", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum anderen wird es Zeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.960", 
   "children": [], 
   "end": "160.120", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem Personalrat Mitbestimmungsrechte auch f\u00fcr feste Freie einzur\u00e4umen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.120", 
   "children": [], 
   "end": "161.080", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.080", 
   "children": [], 
   "end": "165.200", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerade \u00f6ffentlich-rechtliche Medien d\u00fcrfen keine personalratsfreien Zonen sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.200", 
   "children": [], 
   "end": "169.760", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein weiteres Stichwort ist die Transparenz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.760", 
   "children": [], 
   "end": "171.800", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was spricht eigentlich dagegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.800", 
   "children": [], 
   "end": "174.320", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Personal- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.320", 
   "children": [], 
   "end": "181.440", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Finanzkonzepte sowie Protokolle aus den Gremien \u00f6ffentlich einsehbar sind? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.440", 
   "children": [], 
   "end": "184.080", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das geh\u00f6rt in den heutigen Zeiten dazu. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.080", 
   "children": [], 
   "end": "187.000", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier gibt es durchaus Nachholbedarf."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "187.000", 
   "children": [], 
   "end": "188.560", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unter anderem f\u00fcr diese Punkte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.560", 
   "children": [], 
   "end": "189.760", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.760", 
   "children": [], 
   "end": "191.920", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird sich die Linksfraktion starkmachen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.920", 
   "children": [], 
   "end": "193.920", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Antrag der AfD fehlt dergleichen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.920", 
   "children": [], 
   "end": "196.520", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Trotzdem steht dort auch Interessantes geschrieben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.520", 
   "children": [], 
   "end": "198.720", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Fraktion der AfD schl\u00e4gt etwa vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.720", 
   "children": [], 
   "end": "204.400", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Bundesregierung k\u00fcnftig keine Vertreterinnen und Vertreter mehr in den Rundfunkrat entsenden soll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.400", 
   "children": [], 
   "end": "206.160", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ansonsten k\u00f6nnte die Deutsche Welle\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.160", 
   "children": [], 
   "end": "206.440", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich zitiere\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "206.440", 
   "children": [], 
   "end": "211.920", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eals Regierungsmedium\u201c tendenzi\u00f6s berichten und politisch missbraucht werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.920", 
   "children": [], 
   "end": "213.600", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das klingt so sch\u00f6n nach Haltung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.600", 
   "children": [], 
   "end": "216.040", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bleibt aber ohne Nachweise und Substanz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.040", 
   "children": [], 
   "end": "219.480", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr inhaltliche Programmgestaltung ist der Rundfunkrat auch gar nicht da. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.480", 
   "children": [], 
   "end": "222.720", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und wie es um Ihre eigene F\u00e4higkeit zur Objektivit\u00e4t bestellt ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "222.720", 
   "children": [], 
   "end": "226.920", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4hrend Sie regelm\u00e4\u00dfig pauschal die Unabh\u00e4ngigkeit der Medien infrage stellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.920", 
   "children": [], 
   "end": "228.320", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist auch so eine Sache."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.320", 
   "children": [], 
   "end": "237.000", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich haben \u00f6ffentlich-rechtliche Medien eine m\u00f6glichst plurale und unabh\u00e4ngige Wiedergabe des Weltgeschehens zu leisten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.000", 
   "children": [], 
   "end": "241.560", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine ernsthafte Qualit\u00e4tsdebatte kann man mit Ihnen von der AfD dazu allerdings nicht f\u00fchren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.560", 
   "children": [], 
   "end": "251.840", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil Sie bei jeder Gelegenheit Ihre ureigenen Interessen bei Medienfragen durchzusetzen gedenken oder mit Fl\u00fcchtlingsvorbehalten ankommen"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.840", 
   "children": [], 
   "end": "255.360", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder Ihre ganzen Geschichten von den 68ern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "255.360", 
   "children": [], 
   "end": "257.840", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Sie als Verschw\u00f6rung betrachten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "257.840", 
   "children": [], 
   "end": "258.240", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bringen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.240", 
   "children": [], 
   "end": "260.480", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist angesichts der Mediendebatten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.480", 
   "children": [], 
   "end": "262.760", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir notwendigerweise zu f\u00fchren haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.760", 
   "children": [], 
   "end": "264.600", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht ad\u00e4quat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.600", 
   "children": [], 
   "end": "265.760", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich komme zum Schluss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.760", 
   "children": [], 
   "end": "271.520", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.520", 
   "children": [], 
   "end": "272.040", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich wei\u00df nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.040", 
   "children": [], 
   "end": "274.720", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herren und Damen von der AfD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.720", 
   "children": [], 
   "end": "277.560", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob Sie Ihr Medienverh\u00e4ltnis tats\u00e4chlich gekl\u00e4rt haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.560", 
   "children": [], 
   "end": "278.760", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann auch nicht erkennen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.760", 
   "children": [], 
   "end": "285.560", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die AfD den \u00fcberparteilichen und staatsfernen \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk verteidigen oder f\u00fcr die Zukunft wappnen will. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.560", 
   "children": [], 
   "end": "287.760", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr gro\u00dfes Medienprojekt scheint eher zu sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "287.760", 
   "children": [], 
   "end": "291.280", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aus Fraktionsmitteln einen sogenannten AfD-Newsroom zu gr\u00fcnden,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "291.280", 
   "children": [], 
   "end": "298.120", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der dann in Internet-Livesendungen rechtsdrehende Verlautbarungen unkritisiert und staatsfinanziert verbreiten soll."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.120", 
   "children": [], 
   "end": "302.280", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein eher unpassendes Vorhaben f\u00fcr eine Fraktion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.280", 
   "children": [], 
   "end": "308.160", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich hier wiederum als H\u00fcterin des Gebots der Vielfaltsicherung und Staatsferne beweisen will."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "308.160", 
   "children": [], 
   "end": "310.720", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesem Sinne m\u00f6chte ich an dieser Stelle schlie\u00dfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.720", 
   "children": [], 
   "end": "311.400", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich hoffe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.400", 
   "children": [], 
   "end": "313.240", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir weiter \u00fcber die Deutsche Welle reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.240", 
   "children": [], 
   "end": "315.280", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "allerdings auf der Basis von Vorlagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "315.280", 
   "children": [], 
   "end": "317.560", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ein bisschen qualifizierter gestaltet sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "317.560", 
   "children": [], 
   "end": "317.680", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "317.680", 
   "children": [], 
   "end": "326.800", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "N\u00e4chste Rednerin ist die Kollegin Margit Stumpp, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "326.800", 
   "children": [], 
   "end": "328.960", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen."
   ]
  }
 ]
}