{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "3.880", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3.880", 
   "children": [], 
   "end": "13.720", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "13.720", 
   "children": [], 
   "end": "20.680", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir beraten heute gleich \u00fcber zwei Jahresberichte: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.680", 
   "children": [], 
   "end": "27.840", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "abschlie\u00dfend \u00fcber den f\u00fcr das Jahr\u00a02016 und neu \u00fcber den f\u00fcr das Jahr\u00a02017. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.840", 
   "children": [], 
   "end": "32.040", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist dem Wahljahr und der diesmal etwas l\u00e4ngeren \u00dcbergangszeit geschuldet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.040", 
   "children": [], 
   "end": "37.080", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach der Wahl gibt es jetzt zus\u00e4tzliche neue Fraktionen und viele neue Abgeordnete. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.080", 
   "children": [], 
   "end": "42.880", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie mich deshalb zun\u00e4chst ein paar Worte zur Institution des Wehrbeauftragten sagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.880", 
   "children": [], 
   "end": "46.160", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses Amt ist ein bisschen besonders, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "46.160", 
   "children": [], 
   "end": "48.920", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es ist etwas ziemlich Deutsches. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.920", 
   "children": [], 
   "end": "53.040", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als in den 50er-Jahren die Wiederbewaffnung beschlossen wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.040", 
   "children": [], 
   "end": "59.440", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "war das hier im Bundestag wie in der westdeutschen Gesellschaft insgesamt hochumstritten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.440", 
   "children": [], 
   "end": "66.720", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es sollte auf jeden Fall eine Neugr\u00fcndung von Streitkr\u00e4ften in der Demokratie und f\u00fcr die Demokratie werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.720", 
   "children": [], 
   "end": "71.600", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keine Wiederbelebung von Wehrmacht oder Reichswehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.600", 
   "children": [], 
   "end": "74.320", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "obwohl es nat\u00fcrlich Kriegsgediente waren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "74.320", 
   "children": [], 
   "end": "77.840", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die diese neue Bundeswehr aufzubauen hatten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "77.840", 
   "children": [], 
   "end": "83.040", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb die Prinzipien \u201eStaatsb\u00fcrger in Uniform\u201c und \u201eInnere F\u00fchrung\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.040", 
   "children": [], 
   "end": "85.440", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "deshalb das Prinzip \u201eParlamentsarmee\u201c."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.440", 
   "children": [], 
   "end": "88.800", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Parlamentsarmee hei\u00dft unter anderem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.800", 
   "children": [], 
   "end": "94.920", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass verpflichtend nach Artikel\u00a045a Grundgesetz ein Verteidigungsausschuss einzurichten ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.920", 
   "children": [], 
   "end": "97.520", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Parlamentsarmee hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.520", 
   "children": [], 
   "end": "104.240", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass nach Artikel\u00a045b des Grundgesetzes vom Deutschen Bundestag ein Wehrbeauftragter zu w\u00e4hlen ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.240", 
   "children": [], 
   "end": "106.280", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere Verfassung will eine starke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.280", 
   "children": [], 
   "end": "112.760", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "permanente parlamentarische Kontrolle im Interesse der Grundrechte aller Soldatinnen und Soldaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.760", 
   "children": [], 
   "end": "116.280", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im Interesse der Grunds\u00e4tze der Inneren F\u00fchrung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "116.280", 
   "children": [], 
   "end": "117.680", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jeder Soldat hat das Recht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.680", 
   "children": [], 
   "end": "123.680", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich einzeln ohne Einhaltung des Dienstweges unmittelbar an den Wehrbeauftragten zu wenden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "123.680", 
   "children": [], 
   "end": "126.800", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So steht es in \u00a7\u00a07 des Wehrbeauftragtengesetzes. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.800", 
   "children": [], 
   "end": "131.400", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei unterliegt er oder sie keiner thematischen oder politischen Einschr\u00e4nkung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.400", 
   "children": [], 
   "end": "134.120", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn der Bezug zur Bundeswehr gegeben ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.120", 
   "children": [], 
   "end": "137.800", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Entsprechend vielf\u00e4ltig sind die Themen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.800", 
   "children": [], 
   "end": "143.120", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Wehrbeauftragte hat \u00fcber diese Eingaben und \u00fcber seine sonstigen Erkenntnisse, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.120", 
   "children": [], 
   "end": "144.560", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "etwa aus Truppenbesuchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.560", 
   "children": [], 
   "end": "147.240", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem Bundestag einmal j\u00e4hrlich zu berichten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.240", 
   "children": [], 
   "end": "150.320", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zwei dieser Berichte beraten wir heute. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.320", 
   "children": [], 
   "end": "155.360", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein Ausdruck unserer gemeinschaftlichen parlamentarischen Verantwortung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.360", 
   "children": [], 
   "end": "162.480", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind auf diese Weise wirklich gut mit der Einbindung der Bundeswehr in unsere demokratische Gesellschaft gefahren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.480", 
   "children": [], 
   "end": "168.560", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und wir m\u00fcssen das mitnehmen auf unserem Weg hin zur europ\u00e4ischen Verteidigungsunion."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "168.560", 
   "children": [], 
   "end": "170.840", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach all den Debatten des vergangenen Jahres, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.840", 
   "children": [], 
   "end": "173.200", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zuletzt \u00fcber den Traditionserlass, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.200", 
   "children": [], 
   "end": "174.600", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00f6chte ich sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.600", 
   "children": [], 
   "end": "175.920", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist ein Gl\u00fcck, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.920", 
   "children": [], 
   "end": "180.480", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass uns diese Bundeswehr in der Demokratie heute ganz normal erscheint, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.480", 
   "children": [], 
   "end": "186.040", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.040", 
   "children": [], 
   "end": "188.280", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zu dieser Normalit\u00e4t geh\u00f6rt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.280", 
   "children": [], 
   "end": "190.080", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Fehlverhalten erkannt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.080", 
   "children": [], 
   "end": "192.720", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "geahndet und abgestellt wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.720", 
   "children": [], 
   "end": "197.080", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Davon handeln im Bericht die Kapitel \u00fcber F\u00fchrungsverhalten und Dienstaufsicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.080", 
   "children": [], 
   "end": "202.280", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mobbing und sexuelle Bel\u00e4stigung sowie Extremisten in der Bundeswehr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.280", 
   "children": [], 
   "end": "210.480", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Sensibilit\u00e4t ist hier insbesondere nach den F\u00e4llen von Pfullendorf und Illkirch noch einmal signifikant gestiegen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.480", 
   "children": [], 
   "end": "211.480", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Manche meinen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.480", 
   "children": [], 
   "end": "212.600", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Fall Franco\u00a0A. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.600", 
   "children": [], 
   "end": "215.720", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sei \u00fcbertrieben ernst genommen worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.720", 
   "children": [], 
   "end": "217.400", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich meine das nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.400", 
   "children": [], 
   "end": "217.800", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gewiss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "217.800", 
   "children": [], 
   "end": "221.040", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es gab Fehler bei der Fehlersuche. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.040", 
   "children": [], 
   "end": "224.680", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber bei Terrorverdacht kann man nicht vorsichtig genug sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.680", 
   "children": [], 
   "end": "225.400", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist es besser, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.400", 
   "children": [], 
   "end": "227.480", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dreimal hinzuschauen und am Ende festzustellen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "227.480", 
   "children": [], 
   "end": "229.880", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eEs gab keine Terrorzelle in der Bundeswehr\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.880", 
   "children": [], 
   "end": "236.320", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als einmal zu wenig aufzupassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.320", 
   "children": [], 
   "end": "237.440", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und im \u00dcbrigen gilt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.440", 
   "children": [], 
   "end": "240.240", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer die Freiheit und den demokratischen Rechtsstaat bek\u00e4mpft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.240", 
   "children": [], 
   "end": "242.480", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der hat in der Bundeswehr nichts verloren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.480", 
   "children": [], 
   "end": "251.040", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viel besch\u00e4ftigt hat mich in der letzten Zeit das Thema Ausbildung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.040", 
   "children": [], 
   "end": "253.120", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier ist der \u00dcbergang von der Wehrpflicht- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.120", 
   "children": [], 
   "end": "256.640", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zur reinen Freiwilligenarmee noch nicht ganz geschafft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.640", 
   "children": [], 
   "end": "261.160", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "organisatorisch nicht und mental manchmal auch noch nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.160", 
   "children": [], 
   "end": "264.040", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist jedenfalls nicht Aufgabe von Ausbildern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "264.040", 
   "children": [], 
   "end": "265.560", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die tauglich Gemusterten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.560", 
   "children": [], 
   "end": "271.560", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach Eignung und Bedarf eingestellten Freiwilligen durch \u00dcberforderung oder Schikane zu vergr\u00e4men. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "271.560", 
   "children": [], 
   "end": "274.640", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wo Ausbildung auf der Intensivstation endet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.640", 
   "children": [], 
   "end": "277.000", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist definitiv etwas aus dem Ruder gelaufen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "277.000", 
   "children": [], 
   "end": "278.600", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb begr\u00fc\u00dfe ich sehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.600", 
   "children": [], 
   "end": "282.400", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Ministerin von der Leyen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "282.400", 
   "children": [], 
   "end": "288.640", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie das ganze Thema jetzt einmal grunds\u00e4tzlich angehen wollen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "288.640", 
   "children": [], 
   "end": "292.680", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von der Allgemeinen Grundausbildung bis zum Offizierstudium."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.680", 
   "children": [], 
   "end": "299.120", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich begr\u00fc\u00dfe ebenso den geplanten Aufwuchs um 12\u00a0000 milit\u00e4rische Dienstposten bis 2024. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "299.120", 
   "children": [], 
   "end": "301.480", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das schlie\u00dft viele der erkannten L\u00fccken\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "301.480", 
   "children": [], 
   "end": "303.320", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es klappt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "303.320", 
   "children": [], 
   "end": "304.480", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wird aber nicht leicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.480", 
   "children": [], 
   "end": "307.000", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so viel Personal zus\u00e4tzlich zu gewinnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.000", 
   "children": [], 
   "end": "310.760", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zumal auch die Polizei gerade massiv um junge Leute wirbt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.760", 
   "children": [], 
   "end": "313.640", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Aufgabe ist sogar noch gr\u00f6\u00dfer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.640", 
   "children": [], 
   "end": "319.080", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil gegenw\u00e4rtig 21\u00a0000\u00a0Dienstposten f\u00fcr Unteroffiziere und Offiziere nicht besetzt sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "319.080", 
   "children": [], 
   "end": "323.240", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Also muss die Bundeswehr noch attraktiver werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "323.240", 
   "children": [], 
   "end": "326.160", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es hilft \u00fcbrigens enorm, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "326.160", 
   "children": [], 
   "end": "330.600", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn bei Programmen zur Attraktivit\u00e4tssteigerung nicht nur an neue Leute gedacht wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "330.600", 
   "children": [], 
   "end": "334.280", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch an das sogenannte Bestandspersonal. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "334.280", 
   "children": [], 
   "end": "335.640", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn ich Rekruten frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "335.640", 
   "children": [], 
   "end": "337.240", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sie zur Bundeswehr gekommen sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "337.240", 
   "children": [], 
   "end": "341.880", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann ist oft die Rede von Soldaten in der Verwandtschaft oder im Freundeskreis; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "341.880", 
   "children": [], 
   "end": "345.280", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sind die besten Multiplikatoren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "345.280", 
   "children": [], 
   "end": "351.560", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr sie muss es besser werden bei den Pendlerunterk\u00fcnften und bei der Auszahlung von \u00dcberstunden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "351.560", 
   "children": [], 
   "end": "357.800", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sch\u00f6ne Betreuungseinrichtungen in der Kaserne und WLAN in der Kaserne sind n\u00f6tig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "357.800", 
   "children": [], 
   "end": "360.600", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Familie muss in die PTBS-Betreuung einbezogen werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "360.600", 
   "children": [], 
   "end": "363.040", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn das n\u00f6tig ist und wenn sie das wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "363.040", 
   "children": [], 
   "end": "366.160", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es muss besser werden mit den oft versp\u00e4teten In- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "366.160", 
   "children": [], 
   "end": "368.400", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Out-Fl\u00fcgen nach Afghanistan und Mali. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "368.400", 
   "children": [], 
   "end": "374.000", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere Hubschrauberbesatzungen brauchen einen Befreiungsschlag bei der Flugstundenproblematik. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "374.000", 
   "children": [], 
   "end": "380.920", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und es muss Schluss sein mit den verunsichernden Ger\u00fcchten \u00fcber die n\u00e4chste Dienstzeitverl\u00e4ngerung f\u00fcr Berufssoldaten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "380.920", 
   "children": [], 
   "end": "382.760", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind nur einige Punkte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "382.760", 
   "children": [], 
   "end": "384.480", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ich immer wieder h\u00f6re."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "384.480", 
   "children": [], 
   "end": "389.360", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zwei gute Beispiele in Sachen Unterk\u00fcnfte\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "389.360", 
   "children": [], 
   "end": "391.000", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich will auch loben\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "391.000", 
   "children": [], 
   "end": "396.680", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind die Einsatzflottille\u00a02 in Wilhelmshaven und die Heeresoffizierschule in Dresden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "396.680", 
   "children": [], 
   "end": "397.760", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier wurden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "397.760", 
   "children": [], 
   "end": "399.080", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Not gehorchend, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "399.080", 
   "children": [], 
   "end": "403.200", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "privat Unterk\u00fcnfte gebaut und von der Bundeswehr angemietet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "403.200", 
   "children": [], 
   "end": "406.520", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das scheint mir eine schnelle und wirtschaftliche L\u00f6sung zu sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "406.520", 
   "children": [], 
   "end": "407.400", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mehr davon!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "407.400", 
   "children": [], 
   "end": "410.160", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "All das ist wichtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "410.160", 
   "children": [], 
   "end": "415.400", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber das Megathema der Soldatinnen und Soldaten ist ein anderes. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "415.400", 
   "children": [], 
   "end": "416.640", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist die Ausr\u00fcstung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "416.640", 
   "children": [], 
   "end": "418.760", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Soldaten sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "418.760", 
   "children": [], 
   "end": "420.640", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Trendwendepl\u00e4ne sind gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "420.640", 
   "children": [], 
   "end": "423.000", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Trendwendematerial w\u00e4re besser. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "423.000", 
   "children": [], 
   "end": "426.680", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ausbildung am Originalger\u00e4t ist existenziell: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "426.680", 
   "children": [], 
   "end": "427.680", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit dem Flugzeug, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "427.680", 
   "children": [], 
   "end": "428.640", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem Hubschrauber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "428.640", 
   "children": [], 
   "end": "429.560", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem Panzer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "429.560", 
   "children": [], 
   "end": "431.160", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem Schiff. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "431.160", 
   "children": [], 
   "end": "434.480", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als Wehrbeauftragter interessiert mich die Mangelwirtschaft nicht nur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "434.480", 
   "children": [], 
   "end": "436.480", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sie die Soldaten extrem nervt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "436.480", 
   "children": [], 
   "end": "437.760", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern vor allem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "437.760", 
   "children": [], 
   "end": "439.560", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil ein Mangel an \u00dcbung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "439.560", 
   "children": [], 
   "end": "441.000", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es hart auf hart kommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "441.000", 
   "children": [], 
   "end": "442.560", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gef\u00e4hrlich werden k\u00f6nnte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "442.560", 
   "children": [], 
   "end": "449.400", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In seinem offiziellen Bericht zur materiellen Einsatzbereitschaft stellt das Heer in diesem Jahr ausdr\u00fccklich fest: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "449.400", 
   "children": [], 
   "end": "453.120", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ausbildung und \u00dcbungen unterliegen \u201eteilweisen Einschr\u00e4nkungen\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "453.120", 
   "children": [], 
   "end": "455.160", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Marine meldet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "455.160", 
   "children": [], 
   "end": "457.480", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Ausbildung \u201ein allen Bereichen\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "457.480", 
   "children": [], 
   "end": "458.840", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es diplomatisch hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "458.840", 
   "children": [], 
   "end": "462.520", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201enicht immer im erforderlichen Umfang sichergestellt werden\u201c kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "462.520", 
   "children": [], 
   "end": "465.480", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Klartext der Luftwaffe lautet: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "465.480", 
   "children": [], 
   "end": "469.840", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt \u201ebereits jetzt\u201c einen \u201egewissen Verlust fliegerischer F\u00e4higkeiten\u201c."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "469.840", 
   "children": [], 
   "end": "472.640", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind alarmierende Meldungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "472.640", 
   "children": [], 
   "end": "474.960", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier geht es um Gro\u00dfger\u00e4t, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "474.960", 
   "children": [], 
   "end": "476.040", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hauptwaffensysteme. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "476.040", 
   "children": [], 
   "end": "477.000", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist alles schwierig: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "477.000", 
   "children": [], 
   "end": "477.960", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Obsoleszenzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "477.960", 
   "children": [], 
   "end": "478.760", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Altersschw\u00e4che, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "478.760", 
   "children": [], 
   "end": "479.720", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kinderkrankheiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "479.720", 
   "children": [], 
   "end": "480.480", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ersatzteile, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "480.480", 
   "children": [], 
   "end": "482.200", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "multinationale Vertr\u00e4ge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "482.200", 
   "children": [], 
   "end": "483.680", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Raketenwissenschaft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "483.680", 
   "children": [], 
   "end": "484.920", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schon klar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "484.920", 
   "children": [], 
   "end": "485.960", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es dauert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "485.960", 
   "children": [], 
   "end": "487.320", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das zu verbessern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "487.320", 
   "children": [], 
   "end": "491.320", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber Winterjacken f\u00fcr unsere Truppe in Rukla und Kunduz? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "491.320", 
   "children": [], 
   "end": "494.600", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bergausstattung f\u00fcr Lehrgangsteilnehmer in \u00d6sterreich? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "494.600", 
   "children": [], 
   "end": "501.760", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und warum um Himmels willen muss sich ein Drei-Sterne-General um die richtigen Schlafs\u00e4cke f\u00fcr eine NATO-\u00ad\u00dcbung in Norwegen k\u00fcmmern? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "501.760", 
   "children": [], 
   "end": "504.000", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere Beschaffungsregeln passen nicht mehr. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "504.000", 
   "children": [], 
   "end": "512.760", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn 100 zust\u00e4ndige Experten jeden Tag zu 100\u00a0Prozent das Richtige tun und das dann nur zu einem 30-Prozent-Ergebnis f\u00fchrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "512.760", 
   "children": [], 
   "end": "517.120", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann sollten wir uns unsere alte Definition von \u201erichtig\u201c noch mal anschauen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "517.120", 
   "children": [], 
   "end": "523.520", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "523.520", 
   "children": [], 
   "end": "523.920", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "523.920", 
   "children": [], 
   "end": "527.800", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass im Koalitionsvertrag Beschleunigung bei der Beschaffung ein Thema ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "527.800", 
   "children": [], 
   "end": "528.600", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "528.600", 
   "children": [], 
   "end": "532.880", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Staatssekret\u00e4rin Suder alle notwendigen Analysen hat vornehmen lassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "532.880", 
   "children": [], 
   "end": "534.360", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die sind jetzt da. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "534.360", 
   "children": [], 
   "end": "538.600", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt brauchen wir neue Regeln f\u00fcr mehr Tempo."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "538.600", 
   "children": [], 
   "end": "541.640", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie mich bitte abschlie\u00dfend einen Vorschlag machen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "541.640", 
   "children": [], 
   "end": "544.360", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich k\u00f6nnte mir vorstellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "544.360", 
   "children": [], 
   "end": "547.280", 
   "id": "s000164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man neben dem gro\u00dfen Plan\u00a0A\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "547.280", 
   "children": [], 
   "end": "550.040", 
   "id": "s000165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "materielle Vollausstattung bis 2030\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "550.040", 
   "children": [], 
   "end": "551.720", 
   "id": "s000166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen zus\u00e4tzlichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "551.720", 
   "children": [], 
   "end": "554.200", 
   "id": "s000167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kleineren Plan\u00a0B setzt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "554.200", 
   "children": [], 
   "end": "556.280", 
   "id": "s000168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die schnelle und sp\u00fcrbare Vollausstattung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "556.280", 
   "children": [], 
   "end": "558.320", 
   "id": "s000169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel mit der neuen Kampfbekleidung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "558.320", 
   "children": [], 
   "end": "560.280", 
   "id": "s000170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einschlie\u00dflich Stiefel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "560.280", 
   "children": [], 
   "end": "563.360", 
   "id": "s000171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schutzwesten und all dem an pers\u00f6nlicher Ausstattung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "563.360", 
   "children": [], 
   "end": "566.720", 
   "id": "s000172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was die Soldaten sich sonst aus eigener Tasche kaufen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "566.720", 
   "children": [], 
   "end": "567.880", 
   "id": "s000173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00e4re ein Programm, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "567.880", 
   "children": [], 
   "end": "571.840", 
   "id": "s000174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Vertrauen herstellt in die vielen notwendigen Verbesserungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "571.840", 
   "children": [], 
   "end": "573.080", 
   "id": "s000175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sp\u00e4ter kommen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "573.080", 
   "children": [], 
   "end": "585.200", 
   "id": "s000176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht vergessen will ich den Dank an meine hervorragenden Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter im Amt und an unsere vielen engagierten Ansprechpartner in der Bundeswehr und im Ministerium. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "585.200", 
   "children": [], 
   "end": "587.960", 
   "id": "s000177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben unterschiedliche Aufgaben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "587.960", 
   "children": [], 
   "end": "593.400", 
   "id": "s000178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber dem Wohl des Landes und unserer Soldatinnen und Soldaten sind wir gleicherma\u00dfen verpflichtet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "593.400", 
   "children": [], 
   "end": "596.080", 
   "id": "s000179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gestern wurde einer von ihnen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "596.080", 
   "children": [], 
   "end": "597.480", 
   "id": "s000180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der \u00c4lteste, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "597.480", 
   "children": [], 
   "end": "599.320", 
   "id": "s000181", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Generalinspekteur\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "599.320", 
   "children": [], 
   "end": "600.760", 
   "id": "s000182", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "General Volker Wieker, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "600.760", 
   "children": [], 
   "end": "602.320", 
   "id": "s000183", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in den Ruhestand verabschiedet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "602.320", 
   "children": [], 
   "end": "607.720", 
   "id": "s000184", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er hat sich wahrlich Verdienste um unsere Parlamentsarmee erworben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "607.720", 
   "children": [], 
   "end": "613.280", 
   "id": "s000185", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er war acht Jahre lang unsere belastbare \u201ebridge over troubled water\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "613.280", 
   "children": [], 
   "end": "614.560", 
   "id": "s000186", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch daf\u00fcr sage ich vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "614.560", 
   "children": [], 
   "end": "616.520", 
   "id": "s000187", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bevor ich der Bundesministerin das Wort erteile, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "616.520", 
   "children": [], 
   "end": "627.080", 
   "id": "s000188", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00f6chte ich mich im Namen des Hauses beim Wehrbeauftragten und seinen Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern f\u00fcr die Vorlage des Jahresberichts\u00a02017 und nat\u00fcrlich f\u00fcr ihre Arbeit insgesamt bedanken."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "627.080", 
   "children": [], 
   "end": "628.960", 
   "id": "s000189", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort hat die Bundesministerin der Verteidigung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "628.960", 
   "children": [], 
   "end": "630.960", 
   "id": "s000190", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dr.\u00a0Ursula von der Leyen."
   ]
  }
 ]
}