{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "1.480", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Heute ohne Zollstock.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1.480", 
   "children": [], 
   "end": "3.000", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "3.000", 
   "children": [], 
   "end": "6.760", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.760", 
   "children": [], 
   "end": "14.120", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.120", 
   "children": [], 
   "end": "15.320", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin mir jetzt nicht ganz sicher, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.320", 
   "children": [], 
   "end": "15.960", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hans, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "15.960", 
   "children": [], 
   "end": "17.960", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob ich das eben richtig geh\u00f6rt habe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.960", 
   "children": [], 
   "end": "25.760", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass du den Soli in dieser Legislaturperiode komplett abschaffen und die Freigrenzen zur Dis\u00adposition stellen m\u00f6chtest. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "25.760", 
   "children": [], 
   "end": "26.880", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn das w\u00e4re dann nat\u00fcrlich nicht das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "26.880", 
   "children": [], 
   "end": "28.400", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was wir verabredet haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.400", 
   "children": [], 
   "end": "29.840", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben schon den Ehrgeiz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "29.840", 
   "children": [], 
   "end": "32.480", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "uns an unsere Verabredungen zu halten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.480", 
   "children": [], 
   "end": "35.240", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine gewisse Vertragstreue ist eine gute Idee, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.240", 
   "children": [], 
   "end": "38.000", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und in der SPD-Fraktion ist sie gut aufgehoben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.000", 
   "children": [], 
   "end": "39.520", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich wollte das nur korrigieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "39.520", 
   "children": [], 
   "end": "43.680", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "M\u00f6glicherweise habe ich einen Moment lang nicht ganz konzentriert zugeh\u00f6rt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "43.680", 
   "children": [], 
   "end": "45.120", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kann immer einmal passieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.120", 
   "children": [], 
   "end": "48.320", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mein eigentlicher Redebeginn sollte ganz anders sein: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.320", 
   "children": [], 
   "end": "52.160", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich wollte auf den Weitblick eines unserer fr\u00fcheren Vorsitzenden verweisen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "52.160", 
   "children": [], 
   "end": "53.000", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der einmal gesagt hat: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.000", 
   "children": [], 
   "end": "54.120", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eOpposition ist Mist.\u201c"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "54.120", 
   "children": [], 
   "end": "55.240", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da hat er recht gehabt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.240", 
   "children": [], 
   "end": "56.920", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das muss ich sagen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "56.920", 
   "children": [], 
   "end": "60.560", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Trotzdem kann eine Opposition gut sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "60.560", 
   "children": [], 
   "end": "62.640", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie eigene Ideen hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.640", 
   "children": [], 
   "end": "64.480", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie sich einbringt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.480", 
   "children": [], 
   "end": "65.640", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie Fantasie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.640", 
   "children": [], 
   "end": "66.640", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kreativit\u00e4t, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.640", 
   "children": [], 
   "end": "69.040", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zukunftsgewandtheit hat; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.040", 
   "children": [], 
   "end": "73.160", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann kann sie die Gesellschaft weiterbringen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.160", 
   "children": [], 
   "end": "76.640", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn die guten Ideen \u00fcbernimmt die Regierungskoalition fast automatisch; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.640", 
   "children": [], 
   "end": "78.320", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist ja v\u00f6llig klar."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.320", 
   "children": [], 
   "end": "88.040", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer in einer Hochkonjunkturphase falsche Vorschl\u00e4ge macht und damit die Zukunftsf\u00e4higkeit gef\u00e4hrdet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "88.040", 
   "children": [], 
   "end": "90.040", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der kann nicht erwarten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "90.040", 
   "children": [], 
   "end": "92.720", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Regierungskoalition diese Ideen aufnimmt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "92.720", 
   "children": [], 
   "end": "95.800", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schlechte Opposition ist allerdings diejenige, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "95.800", 
   "children": [], 
   "end": "98.160", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die einfallslos und langweilig ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "98.160", 
   "children": [], 
   "end": "100.120", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was ist einfallslos und langweilig? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.120", 
   "children": [], 
   "end": "100.480", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man schaut einmal, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.480", 
   "children": [], 
   "end": "102.320", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was die anderen machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "102.320", 
   "children": [], 
   "end": "103.720", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man schreibt ein bisschen etwas ab, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.720", 
   "children": [], 
   "end": "104.480", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht ganz korrekt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.480", 
   "children": [], 
   "end": "106.040", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber doch zumindest die \u00dcberschrift, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.040", 
   "children": [], 
   "end": "107.880", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dann krittelt man daran herum."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.880", 
   "children": [], 
   "end": "110.200", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt besonders schlaue Kritikpunkte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.200", 
   "children": [], 
   "end": "111.480", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will einmal ein paar nennen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.480", 
   "children": [], 
   "end": "114.520", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eDieser Antrag kommt zu fr\u00fch.\u201c Oder: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.520", 
   "children": [], 
   "end": "118.200", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eDieser Antrag kommt zu sp\u00e4t.\u201c \u201eDieser Antrag ist nicht genug; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.200", 
   "children": [], 
   "end": "119.920", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da k\u00f6nnte ja jeder kommen.\u201c Oder: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.920", 
   "children": [], 
   "end": "121.280", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eEs ist zu viel.\u201c Wenn gar nichts mehr hilft: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.280", 
   "children": [], 
   "end": "126.920", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eDieser Antrag ist verfassungswidrig.\u201c Das Besondere bei der Verfassungswidrigkeit ist ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.920", 
   "children": [], 
   "end": "128.240", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Verfassungsgericht\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "128.240", 
   "children": [], 
   "end": "131.160", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weder Gutachter noch eine Bundestagsfraktion\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.160", 
   "children": [], 
   "end": "131.960", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "feststellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.960", 
   "children": [], 
   "end": "133.120", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob etwas verfassungswidrig ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.120", 
   "children": [], 
   "end": "133.121", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist es immer gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.121", 
   "children": [], 
   "end": "133.840", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit der Feststellung \u201everfassungswidrig\u201c vorsichtig umzugehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.840", 
   "children": [], 
   "end": "134.200", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcbrigens, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.200", 
   "children": [], 
   "end": "135.840", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unsere Ziele sind ganz andere. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "135.840", 
   "children": [], 
   "end": "138.240", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb gehen wir mit diesem Soli so um, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "138.240", 
   "children": [], 
   "end": "139.720", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir damit umgehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.720", 
   "children": [], 
   "end": "141.320", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen etwas f\u00fcr Kinder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "141.320", 
   "children": [], 
   "end": "142.240", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr Familien, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "142.240", 
   "children": [], 
   "end": "143.480", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr den Wohnungsbau machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "143.480", 
   "children": [], 
   "end": "144.760", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch wenn es manche gar nicht mehr h\u00f6ren k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "144.760", 
   "children": [], 
   "end": "146.040", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann man das nicht oft genug sagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.040", 
   "children": [], 
   "end": "146.960", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch wollen wir etwas f\u00fcr Schulen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "146.960", 
   "children": [], 
   "end": "148.040", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die Polizei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.040", 
   "children": [], 
   "end": "148.920", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die Studenten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.920", 
   "children": [], 
   "end": "149.800", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die Meister, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.800", 
   "children": [], 
   "end": "150.880", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die Besch\u00e4ftigung; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.880", 
   "children": [], 
   "end": "151.040", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.040", 
   "children": [], 
   "end": "152.880", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "da hat Hans Michelbach recht gehabt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "152.880", 
   "children": [], 
   "end": "154.880", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Michael Schrodi hat es sehr sch\u00f6n erkl\u00e4rt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "154.880", 
   "children": [], 
   "end": "157.600", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Besch\u00e4ftigung ist eines der wichtigsten Dinge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.600", 
   "children": [], 
   "end": "159.720", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die unsere Zukunft sichern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.720", 
   "children": [], 
   "end": "161.880", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern ist es klug, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.880", 
   "children": [], 
   "end": "166.160", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Soli f\u00fcr 90\u00a0Prozent aller Einkommensteuerzahler\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "166.160", 
   "children": [], 
   "end": "167.720", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "viele zahlen ihn ja sowieso nicht\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.720", 
   "children": [], 
   "end": "169.200", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "abzuschaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.200", 
   "children": [], 
   "end": "173.680", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das macht eine Entlastung von ungef\u00e4hr 10\u00a0Milliarden Euro aus. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "173.680", 
   "children": [], 
   "end": "174.560", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Manche Leute sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.560", 
   "children": [], 
   "end": "175.400", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist wenig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.400", 
   "children": [], 
   "end": "176.240", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ich will nur sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.240", 
   "children": [], 
   "end": "177.680", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist ungef\u00e4hr das Zehnfache dessen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "177.680", 
   "children": [], 
   "end": "180.040", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was durch eine Erm\u00e4\u00dfigung der Hotelsteuer an Entlastung geschaffen wurde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "180.040", 
   "children": [], 
   "end": "182.640", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Entlastung war ja damals etwas ganz Besonderes. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.640", 
   "children": [], 
   "end": "184.160", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man merkt also: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "184.160", 
   "children": [], 
   "end": "185.240", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat schon eine gewisse Dimension."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.240", 
   "children": [], 
   "end": "188.480", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer den Soli jetzt sofort vollst\u00e4ndig abschaffen will, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.480", 
   "children": [], 
   "end": "191.280", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der will eigentlich nur die Reichen entlasten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.280", 
   "children": [], 
   "end": "192.360", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deren Entlastung w\u00e4re der einzige Effekt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.360", 
   "children": [], 
   "end": "194.280", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn die Freigrenze sorgt daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "194.280", 
   "children": [], 
   "end": "197.880", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die unteren Einkommensschichten den Soli nicht zahlen und dass die Belastung f\u00fcr die oberen Einkommensschichten fair ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.880", 
   "children": [], 
   "end": "198.520", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Antragsteller m\u00fcssen erkl\u00e4ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.520", 
   "children": [], 
   "end": "199.880", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum sie den Soli jetzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "199.880", 
   "children": [], 
   "end": "202.240", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in einer Hochkonjunkturphase\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "202.240", 
   "children": [], 
   "end": "204.520", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in diesem Antrag ist das Wort \u201esofort\u201c enthalten\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.520", 
   "children": [], 
   "end": "204.800", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "abschaffen wollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.800", 
   "children": [], 
   "end": "205.200", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.200", 
   "children": [], 
   "end": "207.200", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gestatten Sie eine Zwischenfrage?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.200", 
   "children": [], 
   "end": "207.800", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nein.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.800", 
   "children": [], 
   "end": "208.480", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was w\u00e4re denn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.480", 
   "children": [], 
   "end": "211.160", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man das jetzt in einer Hochkonjunkturphase t\u00e4te? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.160", 
   "children": [], 
   "end": "212.200", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00e4re grundverkehrt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.200", 
   "children": [], 
   "end": "212.600", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es tut mir leid: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "212.600", 
   "children": [], 
   "end": "214.120", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht heute nicht darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.120", 
   "children": [], 
   "end": "216.240", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Herr Glaser in Frankfurt getan hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.240", 
   "children": [], 
   "end": "218.520", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern es geht um die Abschaffung des Soli; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.520", 
   "children": [], 
   "end": "219.640", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sie wird beantragt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "219.640", 
   "children": [], 
   "end": "221.920", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dagegen richtet sich mein Vortrag."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.920", 
   "children": [], 
   "end": "223.120", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will noch auf einen Aspekt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.120", 
   "children": [], 
   "end": "224.960", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der vorhin in einer Zwischenfrage genannt wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.960", 
   "children": [], 
   "end": "225.240", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eingehen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.240", 
   "children": [], 
   "end": "229.040", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf den Vorlagebeschluss des Nieders\u00e4chsischen Finanzgerichts. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.040", 
   "children": [], 
   "end": "230.760", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Leider ist dieser Beschluss ungeeignet\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "230.760", 
   "children": [], 
   "end": "232.160", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wissen inzwischen auch die Gerichte\u00a0\u2013; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.160", 
   "children": [], 
   "end": "236.680", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "er bezieht sich n\u00e4mlich auf die Rechtslage von 2007. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "236.680", 
   "children": [], 
   "end": "237.760", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt wei\u00df aber jeder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.760", 
   "children": [], 
   "end": "243.320", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir die gewerbesteuerliche Anrechnung mit der Unternehmensteuer im Jahr\u00a02008 korrigiert haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.320", 
   "children": [], 
   "end": "243.760", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.760", 
   "children": [], 
   "end": "248.000", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Rechtsbezug ist r\u00fcckwirkend und somit f\u00fcr die Zukunft gar nicht geeignet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "248.000", 
   "children": [], 
   "end": "250.360", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern ist es Unsinn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.360", 
   "children": [], 
   "end": "252.600", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diesen Bezug so herzustellen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.600", 
   "children": [], 
   "end": "253.360", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das zeigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "253.360", 
   "children": [], 
   "end": "256.680", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie schlecht dieser Antrag vorbereitet wurde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.680", 
   "children": [], 
   "end": "258.040", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man muss einfach sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "258.040", 
   "children": [], 
   "end": "262.280", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Soli hier v\u00f6llig falsch eingesch\u00e4tzt wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.280", 
   "children": [], 
   "end": "265.120", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zusammenfassend will ich sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.120", 
   "children": [], 
   "end": "267.360", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe von der FDP vernommen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "267.360", 
   "children": [], 
   "end": "270.600", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eBesser nicht regieren als schlecht regieren.\u201c Das hei\u00dft aber nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.600", 
   "children": [], 
   "end": "273.000", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man automatisch schlechte Opposition sein muss."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.000", 
   "children": [], 
   "end": "273.600", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.600", 
   "children": [], 
   "end": "276.760", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lieber Lothar Binding.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.760", 
   "children": [], 
   "end": "279.960", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Wort zu einer Kurzintervention hat der Kollege Gottschalk."
   ]
  }
 ]
}