{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "0.001", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "0.001", 
   "children": [], 
   "end": "2.840", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Pr\u00e4sidentin! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.840", 
   "children": [], 
   "end": "4.800", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.800", 
   "children": [], 
   "end": "11.080", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Deutsche Bundestag diskutiert unmittelbar nach der Vereidigung der neuen Bundesregierung \u00fcber zahlreiche Auslandseins\u00e4tze: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.080", 
   "children": [], 
   "end": "11.760", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Irak, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.760", 
   "children": [], 
   "end": "12.960", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Afghanistan, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "12.960", 
   "children": [], 
   "end": "14.000", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sudan, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.000", 
   "children": [], 
   "end": "14.840", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Darfur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.840", 
   "children": [], 
   "end": "16.760", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "morgen noch der Einsatz im Mittelmeer."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "16.760", 
   "children": [], 
   "end": "17.720", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde es gut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.720", 
   "children": [], 
   "end": "27.880", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir \u00fcber jeden dieser Eins\u00e4tze diskutieren und dass die Bundesregierung sehr prominent und sehr aktiv an der Debatte teilnimmt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "27.880", 
   "children": [], 
   "end": "33.720", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn jeder einzelne dieser Eins\u00e4tze ist bei den Menschen in Deutschland sehr umstritten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.720", 
   "children": [], 
   "end": "34.480", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viele verstehen nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "34.480", 
   "children": [], 
   "end": "35.480", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum wir das machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "35.480", 
   "children": [], 
   "end": "37.320", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viele verstehen die Strategie nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.320", 
   "children": [], 
   "end": "38.760", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zahlreiche Menschen haben das Gef\u00fchl, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.760", 
   "children": [], 
   "end": "40.080", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das nie endet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "40.080", 
   "children": [], 
   "end": "41.200", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern ist es richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.200", 
   "children": [], 
   "end": "42.800", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir uns die Zeit nehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "42.800", 
   "children": [], 
   "end": "44.760", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch um diesen kleinen Einsatz\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "44.760", 
   "children": [], 
   "end": "48.800", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben ja heute mehr Redner in der Debatte als Soldaten in Darfur\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "48.800", 
   "children": [], 
   "end": "53.320", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "miteinander zu ringen und dar\u00fcber zu streiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.320", 
   "children": [], 
   "end": "57.440", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was der richtige Weg in dieser zugegebenerma\u00dfen au\u00dferordentlich schwierigen Region der Welt ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "57.440", 
   "children": [], 
   "end": "59.360", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit dieser Debatte kommen wir \u00fcbrigens\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.360", 
   "children": [], 
   "end": "62.600", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch das will ich am Beginn bewusst sagen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "62.600", 
   "children": [], 
   "end": "64.280", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unserem Auftrag nach, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "64.280", 
   "children": [], 
   "end": "66.080", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber jeden Einsatz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.080", 
   "children": [], 
   "end": "68.360", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so schwierig jede einzelne Entscheidung auch ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "68.360", 
   "children": [], 
   "end": "69.320", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu entscheiden; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "69.320", 
   "children": [], 
   "end": "70.000", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn die Bundeswehr\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.000", 
   "children": [], 
   "end": "71.600", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist gut f\u00fcr Deutschland\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "71.600", 
   "children": [], 
   "end": "72.920", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist eine Parlamentsarmee. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "72.920", 
   "children": [], 
   "end": "75.600", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern entscheidet die Regierung nicht nur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.600", 
   "children": [], 
   "end": "78.160", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern sie muss auch ihre Antr\u00e4ge hier begr\u00fcnden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.160", 
   "children": [], 
   "end": "78.720", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann entscheiden wir, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.720", 
   "children": [], 
   "end": "79.880", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Parlament, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "79.880", 
   "children": [], 
   "end": "83.000", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "frei gew\u00e4hlt und unseren W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hlern verpflichtet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "83.000", 
   "children": [], 
   "end": "85.240", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber diese Auslandseins\u00e4tze. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.240", 
   "children": [], 
   "end": "87.880", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie ich aus zahlreichen Gespr\u00e4chen mit vielen Kollegen wei\u00df, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.880", 
   "children": [], 
   "end": "93.080", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "tut jeder Einzelne sich schwer und entscheidet dann mit gro\u00dfer Verantwortung \u00fcber diese Dinge."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.080", 
   "children": [], 
   "end": "96.080", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcber das Thema UNAMID ist viel gesagt worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.080", 
   "children": [], 
   "end": "97.920", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das meiste davon war richtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.920", 
   "children": [], 
   "end": "100.760", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Einsatz ist au\u00dfergew\u00f6hnlich schwierig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.760", 
   "children": [], 
   "end": "104.520", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er ist in vielen Bereichen desillusionierend und entt\u00e4uschend. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "104.520", 
   "children": [], 
   "end": "106.120", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Ganze verl\u00e4uft nicht so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "106.120", 
   "children": [], 
   "end": "107.640", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir es uns w\u00fcnschen w\u00fcrden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.640", 
   "children": [], 
   "end": "108.320", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir stellen fest, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.320", 
   "children": [], 
   "end": "109.720", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Terrorismus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.720", 
   "children": [], 
   "end": "113.040", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vergewaltigung und Entf\u00fchrung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.040", 
   "children": [], 
   "end": "114.280", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch Hungersnot, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "114.280", 
   "children": [], 
   "end": "122.560", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "organisierte Kriminalit\u00e4t und der Tod sehr vieler Menschen unver\u00e4ndert zu diesem Einsatz und zu dieser Region dazugeh\u00f6ren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.560", 
   "children": [], 
   "end": "125.600", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Einen Ausweg zu finden und die Frage zu beantworten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "125.600", 
   "children": [], 
   "end": "127.880", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir dies mittelfristig endg\u00fcltig abstellen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "127.880", 
   "children": [], 
   "end": "129.080", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist au\u00dfergew\u00f6hnlich schwierig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.080", 
   "children": [], 
   "end": "133.680", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das haben auch die Beitr\u00e4ge von B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen und Linksfraktion, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.680", 
   "children": [], 
   "end": "136.120", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die von denen der anderen Fraktionen abweichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "136.120", 
   "children": [], 
   "end": "137.600", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gezeigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.600", 
   "children": [], 
   "end": "140.560", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben hier eine Handvoll Soldaten im Einsatz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.560", 
   "children": [], 
   "end": "145.560", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deshalb ist die Symbolik der deutschen Beteiligung wahrscheinlich ungleich wichtiger als die Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.560", 
   "children": [], 
   "end": "147.520", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was unsere drei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "147.520", 
   "children": [], 
   "end": "149.600", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vier Soldaten dort vor Ort unmittelbar leisten k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "149.600", 
   "children": [], 
   "end": "150.560", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie Sie vielleicht wissen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.560", 
   "children": [], 
   "end": "155.920", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben wir f\u00fcr den KFOR-Einsatz 3,4\u00a0Milliarden\u00a0Euro deutsches Steuergeld verwendet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "155.920", 
   "children": [], 
   "end": "157.520", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil wir der Auffassung waren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "157.520", 
   "children": [], 
   "end": "162.560", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das im deutschen und internationalen Interesse die richtige Entscheidung ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.560", 
   "children": [], 
   "end": "169.000", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Fall von Darfur setzen wir 3,3\u00a0Millionen\u00a0Euro ein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "169.000", 
   "children": [], 
   "end": "175.040", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier handelt es sich um eine ungleich geringere Beteiligung finanzieller Art. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "175.040", 
   "children": [], 
   "end": "176.560", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist aber eine Beteiligung symbolischer Art. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.560", 
   "children": [], 
   "end": "178.920", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn nat\u00fcrlich wird zur Kenntnis genommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "178.920", 
   "children": [], 
   "end": "182.200", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Deutschland das einzige europ\u00e4ische Land ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.200", 
   "children": [], 
   "end": "186.720", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sich an diesem Friedensmandat mit eigenen Soldatinnen und Soldaten beteiligt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "186.720", 
   "children": [], 
   "end": "191.400", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern ist dies ein wichtiges Zeichen an die Vereinten Nationen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "191.400", 
   "children": [], 
   "end": "193.240", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben diesbez\u00fcglich ja auch deutsche Interessen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "193.240", 
   "children": [], 
   "end": "195.600", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denken Sie nur den Sitz im Sicherheitsrat\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "195.600", 
   "children": [], 
   "end": "198.520", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und nat\u00fcrlich an die Afrikanische Union."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "198.520", 
   "children": [], 
   "end": "201.280", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da war \u00fcbrigens Ihre Kritik durchaus richtig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.280", 
   "children": [], 
   "end": "201.840", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Vogler. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.840", 
   "children": [], 
   "end": "203.360", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen noch st\u00e4rker, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.360", 
   "children": [], 
   "end": "204.720", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als wir es bisher getan haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.720", 
   "children": [], 
   "end": "205.720", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "im politischen Raum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "205.720", 
   "children": [], 
   "end": "208.000", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber auch bei der Bev\u00f6lkerung daf\u00fcr werben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.000", 
   "children": [], 
   "end": "211.040", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir uns in Afrika stark engagieren\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "211.040", 
   "children": [], 
   "end": "214.120", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcbrigens nicht nur im Interesse des Wirtschaftsstandorts Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "214.120", 
   "children": [], 
   "end": "216.400", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was ja noch schnell akzeptiert wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.400", 
   "children": [], 
   "end": "221.000", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern insbesondere auch unter humanit\u00e4ren Gesichtspunkten und nat\u00fcrlich bez\u00fcglich der Frage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.000", 
   "children": [], 
   "end": "224.480", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie k\u00f6nnen wir die Attraktivit\u00e4t der afrikanischen L\u00e4nder so steigern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "224.480", 
   "children": [], 
   "end": "229.280", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass m\u00f6glichst viele Menschen sich in ihrer Heimat dauerhaft wohlf\u00fchlen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.280", 
   "children": [], 
   "end": "234.840", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.840", 
   "children": [], 
   "end": "238.560", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir sagen aus \u00dcberzeugung Ja zu diesem Einsatz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.560", 
   "children": [], 
   "end": "240.040", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch wenn es nur ein kleiner Einsatz ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "240.040", 
   "children": [], 
   "end": "244.280", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen ausdr\u00fccklich auch an unsere Soldaten denken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "244.280", 
   "children": [], 
   "end": "249.400", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die weit entfernt von ihren Familien ihren Dienst f\u00fcr den Frieden dieser Welt verrichten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "249.400", 
   "children": [], 
   "end": "250.400", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir empfinden nicht nur Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "250.400", 
   "children": [], 
   "end": "251.640", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch Respekt vor jedem Soldaten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.640", 
   "children": [], 
   "end": "254.480", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der diese Entscheidung f\u00fcr sich und seine Familie trifft."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "254.480", 
   "children": [], 
   "end": "260.560", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern treffen wir mit der Fortsetzung dieses Mandats nicht nur eine Entscheidung f\u00fcr die Menschen in Darfur, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.560", 
   "children": [], 
   "end": "263.760", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch eine Entscheidung \u00fcber unsere Soldaten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.760", 
   "children": [], 
   "end": "265.320", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Entscheidung haben wir uns nicht leicht gemacht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "265.320", 
   "children": [], 
   "end": "272.400", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir unterst\u00fctzen aber die Position der Bundesregierung und werden diesem Antrag daher zustimmen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.400", 
   "children": [], 
   "end": "273.120", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "273.120", 
   "children": [], 
   "end": "274.000", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "274.000", 
   "children": [], 
   "end": "276.360", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dr.\u00a0Frank Steffel.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "276.360", 
   "children": [], 
   "end": "282.000", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der letzte Redner in dieser Debatte ist Peter Beyer f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion."
   ]
  }
 ]
}