{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "14.080", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38\u00a0Minuten vorgesehen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.080", 
   "children": [], 
   "end": "20.120", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich h\u00f6re hierzu keinen Widerspruch. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.120", 
   "children": [], 
   "end": "22.560", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann ist das so beschlossen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "22.560", 
   "children": [], 
   "end": "32.520", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich er\u00f6ffne die Aussprache und erteile zun\u00e4chst dem Kollegen Niema Movassat von der Linken das Wort."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "32.520", 
   "children": [], 
   "end": "33.120", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.120", 
   "children": [], 
   "end": "37.520", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "37.520", 
   "children": [], 
   "end": "45.520", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "45.520", 
   "children": [], 
   "end": "55.800", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "K\u00fcrzlich berichtete mir ein junger Mann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "55.800", 
   "children": [], 
   "end": "61.080", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass er zu seiner Ausbildungsstelle t\u00e4glich schwarzfahren m\u00fcsse, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "61.080", 
   "children": [], 
   "end": "65.400", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sein Lehrlingsgehalt reiche nicht f\u00fcr den Kauf eines Monatstickets. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "65.400", 
   "children": [], 
   "end": "66.240", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun f\u00fcrchtet er, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.240", 
   "children": [], 
   "end": "70.440", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wegen mehrfachen Schwarzfahrens in den Knast zu kommen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "70.440", 
   "children": [], 
   "end": "75.320", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn nach \u00a7\u00a0265a des Strafgesetzbuches droht demjenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "75.320", 
   "children": [], 
   "end": "76.880", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der ohne Ticket f\u00e4hrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "76.880", 
   "children": [], 
   "end": "80.080", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Jahr Freiheitsstrafe oder eine Geldstrafe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "80.080", 
   "children": [], 
   "end": "87.000", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Folge f\u00fcr den jungen Mann w\u00e4re der Verlust seiner Ausbildungsstelle und damit die Arbeitslosigkeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "87.000", 
   "children": [], 
   "end": "89.520", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Auszubildende f\u00e4hrt nicht schwarz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.520", 
   "children": [], 
   "end": "91.720", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil er irgendeine kriminelle Energie hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "91.720", 
   "children": [], 
   "end": "93.000", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er f\u00e4hrt ohne Ticket, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.000", 
   "children": [], 
   "end": "94.960", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil er kein Geld daf\u00fcr hat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.960", 
   "children": [], 
   "end": "96.480", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So was geh\u00f6rt nicht bestraft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "96.480", 
   "children": [], 
   "end": "101.320", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schwarzfahren geh\u00f6rt raus aus dem Strafgesetzbuch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.320", 
   "children": [], 
   "end": "105.160", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu haben wir heute einen Gesetzentwurf vorgelegt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "105.160", 
   "children": [], 
   "end": "107.440", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte ihnen drei weitere Gr\u00fcnde nennen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "107.440", 
   "children": [], 
   "end": "109.240", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die f\u00fcr unseren Gesetzentwurf sprechen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "109.240", 
   "children": [], 
   "end": "110.400", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "110.400", 
   "children": [], 
   "end": "112.040", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer schwarzparkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "112.040", 
   "children": [], 
   "end": "113.640", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also falsch parkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.640", 
   "children": [], 
   "end": "118.120", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der zahlt ein Bu\u00dfgeld zwischen 10 und 25\u00a0Euro. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "118.120", 
   "children": [], 
   "end": "119.800", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit ist die Sache erledigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "119.800", 
   "children": [], 
   "end": "122.840", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Falschparken ist eine Ordnungswidrigkeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.840", 
   "children": [], 
   "end": "126.000", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schwarzfahren hingegen ist eine Straftat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.000", 
   "children": [], 
   "end": "126.680", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer es macht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.680", 
   "children": [], 
   "end": "129.640", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss also nicht nur die Vertragsstrafe\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.640", 
   "children": [], 
   "end": "131.280", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das erh\u00f6hte Bef\u00f6rderungsentgelt\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.280", 
   "children": [], 
   "end": "133.640", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von etwa 60\u00a0Euro bezahlen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "133.640", 
   "children": [], 
   "end": "137.400", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihm droht zus\u00e4tzlich ein Strafverfahren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "137.400", 
   "children": [], 
   "end": "140.440", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wirkt auf den Betroffenen wie eine Doppelbestrafung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "140.440", 
   "children": [], 
   "end": "145.760", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei haben Schwarzfahren und Schwarzparken in etwa den gleichen Unrechtsgehalt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.760", 
   "children": [], 
   "end": "148.960", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei beidem gibt es keine besondere kriminelle Energie. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "148.960", 
   "children": [], 
   "end": "150.320", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es darf nicht sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "150.320", 
   "children": [], 
   "end": "158.200", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Schwarzfahren deutlich h\u00e4rter bestraft wird als Falschparken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.200", 
   "children": [], 
   "end": "159.280", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ungerecht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "159.280", 
   "children": [], 
   "end": "160.520", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweitens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "160.520", 
   "children": [], 
   "end": "163.200", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Verkehrsunternehmen haben zivilrechtliche M\u00f6glichkeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "163.200", 
   "children": [], 
   "end": "164.720", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihr Geld einzutreiben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "164.720", 
   "children": [], 
   "end": "167.000", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie k\u00f6nnen Schwarzfahrer auf Zahlung verklagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.000", 
   "children": [], 
   "end": "171.120", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zudem erheben sie die besagten 60\u00a0Euro Vertragsstrafe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "171.120", 
   "children": [], 
   "end": "174.440", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Verkehrsunternehmen haben also rechtliche M\u00f6glichkeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.440", 
   "children": [], 
   "end": "176.880", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihre Anspr\u00fcche durchzusetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.880", 
   "children": [], 
   "end": "179.520", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihnen geht es nicht anders als anderen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.520", 
   "children": [], 
   "end": "181.920", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denen gegen\u00fcber ein Vertrag gebrochen wird; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "181.920", 
   "children": [], 
   "end": "185.200", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch sie sind selbst zust\u00e4ndig f\u00fcrs Geldeintreiben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "185.200", 
   "children": [], 
   "end": "188.400", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Strafrecht benutzen die Verkehrsunternehmen als M\u00f6glichkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "188.400", 
   "children": [], 
   "end": "190.120", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kosten zu sparen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.120", 
   "children": [], 
   "end": "197.560", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn die Ermittlungen durch Polizei und Justiz gegen den jeweiligen Schwarzfahrer zahlt der Steuerzahler. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "197.560", 
   "children": [], 
   "end": "203.520", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit muss endlich Schluss sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "203.520", 
   "children": [], 
   "end": "204.240", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Drittens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "204.240", 
   "children": [], 
   "end": "207.080", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das \u00dcbelste an diesem Straftatbestand ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "207.080", 
   "children": [], 
   "end": "208.960", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er richtet sich gegen arme Menschen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "208.960", 
   "children": [], 
   "end": "210.960", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer nur eine kleine Rente hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.960", 
   "children": [], 
   "end": "213.120", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wer nur ein kleines Azubigehalt bezieht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.120", 
   "children": [], 
   "end": "215.600", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der kann sich oft kein Ticket leisten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.600", 
   "children": [], 
   "end": "221.160", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beim kargen Hartz-IV-Satz sind gerade einmal 26\u00a0Euro f\u00fcr Mobilit\u00e4t vorgesehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.160", 
   "children": [], 
   "end": "223.600", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wo k\u00f6nnen Sie denn daf\u00fcr ein Monatsticket kaufen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.600", 
   "children": [], 
   "end": "225.040", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Menschen m\u00fcssen aber mobil sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.040", 
   "children": [], 
   "end": "226.240", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sie zum Amt m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "226.240", 
   "children": [], 
   "end": "228.680", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sie zu Bewerbungsgespr\u00e4chen m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "228.680", 
   "children": [], 
   "end": "229.960", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Laut einer Studie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "229.960", 
   "children": [], 
   "end": "232.880", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in Auftrag gegeben von der Landesregierung NRW, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "232.880", 
   "children": [], 
   "end": "235.120", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind 58\u00a0Prozent der Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "235.120", 
   "children": [], 
   "end": "237.440", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wegen Schwarzfahrens verurteilt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "237.440", 
   "children": [], 
   "end": "238.480", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hartz-IV-Empf\u00e4nger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "238.480", 
   "children": [], 
   "end": "241.240", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "21\u00a0Prozent sind obdachlos. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "241.240", 
   "children": [], 
   "end": "242.000", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist unertr\u00e4glich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "242.000", 
   "children": [], 
   "end": "245.600", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Menschen wegen ihres leeren Geldbeutels bestraft werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "245.600", 
   "children": [], 
   "end": "251.320", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Armut darf keine Straftat sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "251.320", 
   "children": [], 
   "end": "252.080", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcbrigens: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.080", 
   "children": [], 
   "end": "259.200", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich verurteilen die Gerichte die Betroffenen meist zu einer Geldstrafe und nicht zu einer Gef\u00e4ngnisstrafe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.200", 
   "children": [], 
   "end": "261.120", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wer sich kein Ticket leisten kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "261.120", 
   "children": [], 
   "end": "263.280", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der kann auch nicht die Geldstrafe zahlen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "263.280", 
   "children": [], 
   "end": "266.680", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer aber die verh\u00e4ngte Geldstrafe nicht bezahlt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "266.680", 
   "children": [], 
   "end": "269.160", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem droht die Ersatzfreiheitsstrafe; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "269.160", 
   "children": [], 
   "end": "272.200", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der muss also das Ganze im Knast absitzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.200", 
   "children": [], 
   "end": "280.360", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bundesweit sitzen nach Angaben der NRW-Landesregierung 5\u00a0000\u00a0Menschen wegen Bef\u00f6rderungserschleichung im Gef\u00e4ngnis. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.360", 
   "children": [], 
   "end": "285.680", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jeder Tag Haft kostet pro Gefangenen 130\u00a0Euro. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.680", 
   "children": [], 
   "end": "290.920", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bundesweit werden j\u00e4hrlich 200\u00a0Millionen Euro daf\u00fcr ausgegeben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.920", 
   "children": [], 
   "end": "292.600", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Menschen in den Knast zu stecken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "292.600", 
   "children": [], 
   "end": "294.640", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die ihre Geldstrafe nicht zahlen konnten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "294.640", 
   "children": [], 
   "end": "296.120", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist doch irrsinnig!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "296.120", 
   "children": [], 
   "end": "298.360", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.360", 
   "children": [], 
   "end": "299.200", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kommen Sie zum Schluss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "299.200", 
   "children": [], 
   "end": "299.320", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bitte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "299.320", 
   "children": [], 
   "end": "300.360", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "300.360", 
   "children": [], 
   "end": "304.080", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unser Gesetzentwurf w\u00fcrde zur Entlastung der Gerichte und der ohnehin vollgestopften Gef\u00e4ngnisse f\u00fchren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.080", 
   "children": [], 
   "end": "310.000", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Entkriminalisierung des Schwarzfahrens fordern auch der Deutsche Richterbund und die Gewerkschaft der Polizei. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "310.000", 
   "children": [], 
   "end": "311.960", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "An die Union gerichtet sage ich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.960", 
   "children": [], 
   "end": "313.520", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Falls Sie nicht auf Die Linke h\u00f6ren wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.520", 
   "children": [], 
   "end": "316.520", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "h\u00f6ren Sie wenigstens auf Ihren Justizminister in NRW, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "316.520", 
   "children": [], 
   "end": "317.520", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herrn Biesenbach. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "317.520", 
   "children": [], 
   "end": "320.720", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch er forderte j\u00fcngst die Entkriminalisierung des Schwarzfahrens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "320.720", 
   "children": [], 
   "end": "320.960", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "320.960", 
   "children": [], 
   "end": "321.920", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "er hat recht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "321.920", 
   "children": [], 
   "end": "324.120", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "324.120", 
   "children": [], 
   "end": "342.320", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chstes f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion der Kollege Ingmar Jung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "342.320", 
   "children": [], 
   "end": "344.200", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "344.200", 
   "children": [], 
   "end": "346.120", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "346.120", 
   "children": [], 
   "end": "347.440", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lieber Kollege Movassat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "347.440", 
   "children": [], 
   "end": "351.360", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich komme aus Hessen und halte es eher mit der hessischen Justizministerin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "351.360", 
   "children": [], 
   "end": "354.720", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die neulich in der \u201eFAZ\u201c sehr nachdr\u00fccklich dargelegt hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "354.720", 
   "children": [], 
   "end": "355.560", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum es richtig ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "355.560", 
   "children": [], 
   "end": "358.400", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Straftatbestand des Schwarzfahrens beizubehalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "358.400", 
   "children": [], 
   "end": "360.560", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr tritt auch die Unionsfraktion hier ein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "360.560", 
   "children": [], 
   "end": "362.280", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und ich will Ihnen auch sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "362.280", 
   "children": [], 
   "end": "363.640", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "warum."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "363.640", 
   "children": [], 
   "end": "365.840", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zuerst sage ich aber etwas zu dem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "365.840", 
   "children": [], 
   "end": "367.200", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie eben zur \u00dcberlastung der Gerichte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "367.200", 
   "children": [], 
   "end": "372.520", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zur Ersatzfreiheitsstrafe und zu \u00c4hnlichem gesagt haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "372.520", 
   "children": [], 
   "end": "373.920", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eines sollte klar sein: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "373.920", 
   "children": [], 
   "end": "375.800", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir d\u00fcrfen bei der Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "375.800", 
   "children": [], 
   "end": "377.680", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob wir im Strafrecht etwas \u00e4ndern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "377.680", 
   "children": [], 
   "end": "379.920", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob wir Straftatbest\u00e4nde beibehalten oder nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "379.920", 
   "children": [], 
   "end": "385.120", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht mit der Situation in den Gef\u00e4ngnissen und der Lage der Gerichte argumentieren\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "385.120", 
   "children": [], 
   "end": "386.880", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch dar\u00fcber kann man diskutieren\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "386.880", 
   "children": [], 
   "end": "389.560", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern wir m\u00fcssen dar\u00fcber reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "389.560", 
   "children": [], 
   "end": "391.040", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wof\u00fcr wir Strafgesetze haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "391.040", 
   "children": [], 
   "end": "393.800", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob Strafzwecke bestehen und ob sie in dem Fall, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "393.800", 
   "children": [], 
   "end": "395.440", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber den wir diskutieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "395.440", 
   "children": [], 
   "end": "396.000", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "angebracht sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "396.000", 
   "children": [], 
   "end": "399.720", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Idealfall wirkt Strafrecht generalpr\u00e4ventiv. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "399.720", 
   "children": [], 
   "end": "402.680", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Idealvorstellung ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "402.680", 
   "children": [], 
   "end": "408.360", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben eine Strafnorm f\u00fcr ein Verhalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "408.360", 
   "children": [], 
   "end": "410.040", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das die Gesellschaft verurteilt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "410.040", 
   "children": [], 
   "end": "413.160", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die strafrechtliche Relevanz f\u00fchrt dazu, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "413.160", 
   "children": [], 
   "end": "419.200", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass eine breite Masse potenzieller T\u00e4ter von diesem Verhalten abgeschreckt wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "419.200", 
   "children": [], 
   "end": "425.880", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Strafzweck ist beim \u00a7\u00a0265a StGB zweifellos nicht erf\u00fcllt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "425.880", 
   "children": [], 
   "end": "427.240", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das muss man sagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "427.240", 
   "children": [], 
   "end": "428.560", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die breite Masse der Bev\u00f6lkerung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "428.560", 
   "children": [], 
   "end": "429.680", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Otto Normalb\u00fcrger, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "429.680", 
   "children": [], 
   "end": "430.680", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wei\u00df n\u00e4mlich nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "430.680", 
   "children": [], 
   "end": "433.760", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Schwarzfahren tats\u00e4chlich strafbar ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "433.760", 
   "children": [], 
   "end": "436.000", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es w\u00fcrde mich einmal interessieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "436.000", 
   "children": [], 
   "end": "436.800", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "436.800", 
   "children": [], 
   "end": "437.840", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob der Lehrling, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "437.840", 
   "children": [], 
   "end": "439.560", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit dem Sie gesprochen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "439.560", 
   "children": [], 
   "end": "444.120", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wirklich von der Strafbarkeit des Schwarzfahrens gesprochen hat oder vom erh\u00f6hten Bef\u00f6rderungsgeld."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "444.120", 
   "children": [], 
   "end": "444.800", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "444.800", 
   "children": [], 
   "end": "450.000", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann war es aber wahrscheinlich ein Profi; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "450.000", 
   "children": [], 
   "end": "451.280", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die gibt es auch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "451.280", 
   "children": [], 
   "end": "453.720", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber die allermeisten Leute wissen das nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "453.720", 
   "children": [], 
   "end": "458.000", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe das in den letzten Tagen getestet und einige gefragt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "458.000", 
   "children": [], 
   "end": "458.880", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was passiert denn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "458.880", 
   "children": [], 
   "end": "459.960", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn du schwarzf\u00e4hrst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "459.960", 
   "children": [], 
   "end": "465.120", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn du den \u00f6ffentlichen Nahverkehr nutzt und keinen Fahrschein hast? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "465.120", 
   "children": [], 
   "end": "467.120", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alle haben mir geantwortet: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "467.120", 
   "children": [], 
   "end": "468.520", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kostet 60\u00a0Euro.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "468.520", 
   "children": [], 
   "end": "473.480", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sprechen also vom erh\u00f6hten Bef\u00f6rderungsgeld und sehen nicht die strafrechtliche Relevanz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "473.480", 
   "children": [], 
   "end": "474.360", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dahintersteht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "474.360", 
   "children": [], 
   "end": "477.600", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Generalpr\u00e4vention ist also kein taugliches Instrument. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "477.600", 
   "children": [], 
   "end": "478.760", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "An dieser Stelle gebe ich Ihnen recht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "478.760", 
   "children": [], 
   "end": "482.960", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber es gibt noch einen weiteren Zweck, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "482.960", 
   "children": [], 
   "end": "484.600", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der hier zweifellos erf\u00fcllt ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "484.600", 
   "children": [], 
   "end": "492.520", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine nicht irrelevante Zahl von Menschen versucht ganz gezielt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "492.520", 
   "children": [], 
   "end": "495.600", 
   "id": "s000164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das System auf Kosten anderer auszunutzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "495.600", 
   "children": [], 
   "end": "497.120", 
   "id": "s000165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie rechnen sich gezielt aus: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "497.120", 
   "children": [], 
   "end": "500.240", 
   "id": "s000166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie oft muss ich schwarzfahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "500.240", 
   "children": [], 
   "end": "504.280", 
   "id": "s000167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mich ordentlich genug verstecken und nicht erwischt werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "504.280", 
   "children": [], 
   "end": "506.040", 
   "id": "s000168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit es sich am Ende lohnt,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "506.040", 
   "children": [], 
   "end": "509.680", 
   "id": "s000169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mir auf Kosten aller anderen die Bef\u00f6rderung zu erschleichen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "509.680", 
   "children": [], 
   "end": "515.760", 
   "id": "s000170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diesem Umstand kann man zweifellos mit den Mitteln des Strafrechts begegnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "515.760", 
   "children": [], 
   "end": "518.960", 
   "id": "s000171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier ist Pr\u00e4vention absolut sinnvoll."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "518.960", 
   "children": [], 
   "end": "520.080", 
   "id": "s000172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen uns \u00fcberlegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "520.080", 
   "children": [], 
   "end": "527.080", 
   "id": "s000173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob wir f\u00fcr eine Entkriminalisierung sorgen wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "527.080", 
   "children": [], 
   "end": "537.320", 
   "id": "s000174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In dem Fall w\u00fcrden wir das Fahren ohne Fahrschein f\u00fcr nicht ausreichend strafw\u00fcrdig erachten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "537.320", 
   "children": [], 
   "end": "540.560", 
   "id": "s000175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Linken schreiben in dem Gesetzentwurf: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "540.560", 
   "children": [], 
   "end": "547.480", 
   "id": "s000176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da man beim Einsteigen in Bus oder Bahn keine Schutzvorrichtung \u00fcberwinden muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "547.480", 
   "children": [], 
   "end": "550.400", 
   "id": "s000177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist die Entfaltung krimineller Energie nicht notwendig.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "550.400", 
   "children": [], 
   "end": "551.520", 
   "id": "s000178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage Ihnen ganz ehrlich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "551.520", 
   "children": [], 
   "end": "554.160", 
   "id": "s000179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieses Argument verstehe ich \u00fcberhaupt nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "554.160", 
   "children": [], 
   "end": "555.080", 
   "id": "s000180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es kann doch nicht sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "555.080", 
   "children": [], 
   "end": "559.040", 
   "id": "s000181", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ein Verhalten nur dann als verurteilungsw\u00fcrdig erachtet wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "559.040", 
   "children": [], 
   "end": "563.800", 
   "id": "s000182", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn der Fahrgast ein Drehkreuz passieren oder einen Fahrschein entwerten muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "563.800", 
   "children": [], 
   "end": "565.160", 
   "id": "s000183", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit sich die T\u00fcr \u00f6ffnet."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "565.160", 
   "children": [], 
   "end": "565.760", 
   "id": "s000184", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "565.760", 
   "children": [], 
   "end": "567.480", 
   "id": "s000185", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die st\u00e4ndig ohne Fahrschein fahren\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "567.480", 
   "children": [], 
   "end": "568.680", 
   "id": "s000186", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und um die geht es hier\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "568.680", 
   "children": [], 
   "end": "570.080", 
   "id": "s000187", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und sich genau ausrechnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "570.080", 
   "children": [], 
   "end": "571.160", 
   "id": "s000188", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ab wann es sich lohnt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "571.160", 
   "children": [], 
   "end": "573.960", 
   "id": "s000189", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "schwarzzufahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "573.960", 
   "children": [], 
   "end": "577.880", 
   "id": "s000190", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "machen dies zulasten der anderen Fahrg\u00e4ste, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "577.880", 
   "children": [], 
   "end": "579.080", 
   "id": "s000191", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die das Ticket immer teurer wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "579.080", 
   "children": [], 
   "end": "581.680", 
   "id": "s000192", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zulasten der gesamten Steuerzahler; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "581.680", 
   "children": [], 
   "end": "585.600", 
   "id": "s000193", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn es handelt sich hier um einen hochsubventionierten Bereich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "585.600", 
   "children": [], 
   "end": "589.240", 
   "id": "s000194", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist in hohem Ma\u00dfe unsolidarisch und daher verurteilungsw\u00fcrdig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "589.240", 
   "children": [], 
   "end": "590.680", 
   "id": "s000195", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das m\u00fcsste doch auch Die Linke verstehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "590.680", 
   "children": [], 
   "end": "591.040", 
   "id": "s000196", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich finde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "591.040", 
   "children": [], 
   "end": "596.200", 
   "id": "s000197", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir sollten an dieser Stelle den Straftatbestand beibehalten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "596.200", 
   "children": [], 
   "end": "598.200", 
   "id": "s000198", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da Sie mehrmals dazwischengerufen haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "598.200", 
   "children": [], 
   "end": "599.040", 
   "id": "s000199", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Movassat: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "599.040", 
   "children": [], 
   "end": "600.560", 
   "id": "s000200", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt hier einen Unterschied zum Schwarzparken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "600.560", 
   "children": [], 
   "end": "603.760", 
   "id": "s000201", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schwarzparken findet selten in einem Bereich statt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "603.760", 
   "children": [], 
   "end": "606.080", 
   "id": "s000202", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der hochsubventioniert ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "606.080", 
   "children": [], 
   "end": "608.840", 
   "id": "s000203", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Parkregelungen dienen meistens der Verkehrssteuerung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "608.840", 
   "children": [], 
   "end": "610.280", 
   "id": "s000204", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie sollen daf\u00fcr sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "610.280", 
   "children": [], 
   "end": "612.200", 
   "id": "s000205", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Parkraumbewirtschaftung ordentlich funktioniert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "612.200", 
   "children": [], 
   "end": "615.720", 
   "id": "s000206", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist etwas v\u00f6llig anderes als ein hochsubventionierter Bereich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "615.720", 
   "children": [], 
   "end": "618.720", 
   "id": "s000207", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in dem einzelne Personen versuchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "618.720", 
   "children": [], 
   "end": "622.760", 
   "id": "s000208", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf Kosten anderer einfacher durchzukommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "622.760", 
   "children": [], 
   "end": "627.920", 
   "id": "s000209", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen zieht der Vergleich in keiner Weise."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "627.920", 
   "children": [], 
   "end": "636.400", 
   "id": "s000210", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will noch etwas zur Situation in den Justizvollzugsanstalten und zur \u00dcberlastung der Justiz sagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "636.400", 
   "children": [], 
   "end": "639.040", 
   "id": "s000211", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt unterschiedliche Angaben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "639.040", 
   "children": [], 
   "end": "642.040", 
   "id": "s000212", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben die Situation in NRW erw\u00e4hnt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "642.040", 
   "children": [], 
   "end": "648.200", 
   "id": "s000213", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Andere Landesjustizministerien schildern die Situation etwas anders. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "648.200", 
   "children": [], 
   "end": "649.720", 
   "id": "s000214", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber zweifellos ist es so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "649.720", 
   "children": [], 
   "end": "651.040", 
   "id": "s000215", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass viele, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "651.040", 
   "children": [], 
   "end": "657.680", 
   "id": "s000216", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die eine Ersatzfreiheitsstrafe in den JVAs absitzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "657.680", 
   "children": [], 
   "end": "660.640", 
   "id": "s000217", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aus dem Kreis der Schwarzfahrer kommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "660.640", 
   "children": [], 
   "end": "664.080", 
   "id": "s000218", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber das kann doch kein Argument sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "664.080", 
   "children": [], 
   "end": "665.560", 
   "id": "s000219", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Strafrecht zu \u00e4ndern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "665.560", 
   "children": [], 
   "end": "666.520", 
   "id": "s000220", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir k\u00f6nnen doch nicht sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "666.520", 
   "children": [], 
   "end": "668.080", 
   "id": "s000221", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kostet 130\u00a0Euro pro Tag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "668.080", 
   "children": [], 
   "end": "671.040", 
   "id": "s000222", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir gestalten das Strafrecht nur noch nach Kassenlage. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "671.040", 
   "children": [], 
   "end": "672.160", 
   "id": "s000223", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn wir knapp bei Kasse sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "672.160", 
   "children": [], 
   "end": "674.120", 
   "id": "s000224", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssen wir \u00fcber andere M\u00f6glichkeiten diskutieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "674.120", 
   "children": [], 
   "end": "677.320", 
   "id": "s000225", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das kann nicht das Argument f\u00fcr eine \u00c4nderung des Strafrechts sein."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "677.320", 
   "children": [], 
   "end": "678.800", 
   "id": "s000226", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich gebe Ihnen ja recht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "678.800", 
   "children": [], 
   "end": "682.120", 
   "id": "s000227", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es unbefriedigend ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "682.120", 
   "children": [], 
   "end": "691.440", 
   "id": "s000228", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Ersatzfreiheitsstrafen in nicht irrelevanter Zahl verb\u00fc\u00dft werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "691.440", 
   "children": [], 
   "end": "693.080", 
   "id": "s000229", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber wir d\u00fcrfen doch nicht aufgeben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "693.080", 
   "children": [], 
   "end": "695.040", 
   "id": "s000230", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir d\u00fcrfen doch nicht kapitulieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "695.040", 
   "children": [], 
   "end": "697.520", 
   "id": "s000231", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil wir uns das nicht mehr leisten wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "697.520", 
   "children": [], 
   "end": "699.560", 
   "id": "s000232", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielmehr m\u00fcssen wir \u00fcberlegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "699.560", 
   "children": [], 
   "end": "702.160", 
   "id": "s000233", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob es andere Sanktionsmechanismen gibt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "702.160", 
   "children": [], 
   "end": "704.960", 
   "id": "s000234", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum kann man nicht dar\u00fcber diskutieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "704.960", 
   "children": [], 
   "end": "705.720", 
   "id": "s000235", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob jemand, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "705.720", 
   "children": [], 
   "end": "707.040", 
   "id": "s000236", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der dauerhaft schwarzf\u00e4hrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "707.040", 
   "children": [], 
   "end": "708.880", 
   "id": "s000237", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der das quasi professionell macht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "708.880", 
   "children": [], 
   "end": "711.280", 
   "id": "s000238", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Gesellschaft etwas zur\u00fcckgibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "711.280", 
   "children": [], 
   "end": "714.720", 
   "id": "s000239", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn er vorher etwas genutzt und nicht daf\u00fcr gezahlt hat?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "714.720", 
   "children": [], 
   "end": "716.120", 
   "id": "s000240", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum kann eine Sanktion nicht darin bestehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "716.120", 
   "children": [], 
   "end": "718.160", 
   "id": "s000241", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man sich an sozialen Aufgaben beteiligt? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "718.160", 
   "children": [], 
   "end": "719.840", 
   "id": "s000242", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was spricht dagegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "719.840", 
   "children": [], 
   "end": "724.640", 
   "id": "s000243", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass man sich an der Reinigung von \u00f6ffentlichen Bahnanlagen beteiligt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "724.640", 
   "children": [], 
   "end": "728.400", 
   "id": "s000244", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn man den \u00f6ffentlichen Personennahverkehr ohne Gegenleistung nutzt? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "728.400", 
   "children": [], 
   "end": "731.640", 
   "id": "s000245", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum kann man nicht andere soziale Aufgaben \u00fcbernehmen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "731.640", 
   "children": [], 
   "end": "733.480", 
   "id": "s000246", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dar\u00fcber m\u00fcssen wir diskutieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "733.480", 
   "children": [], 
   "end": "737.920", 
   "id": "s000247", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die unbefriedigende Situation zu beseitigen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "737.920", 
   "children": [], 
   "end": "738.840", 
   "id": "s000248", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind gerne bereit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "738.840", 
   "children": [], 
   "end": "742.720", 
   "id": "s000249", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit Ihnen dar\u00fcber zu diskutieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "742.720", 
   "children": [], 
   "end": "744.760", 
   "id": "s000250", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir die Situation verbessern k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "744.760", 
   "children": [], 
   "end": "745.960", 
   "id": "s000251", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wir k\u00f6nnen nicht sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "745.960", 
   "children": [], 
   "end": "756.160", 
   "id": "s000252", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nur weil es sich an einer Stelle f\u00fcr den Staat nicht mehr komplett rechnet und wir uns Ersatzfreiheitsstrafen und gerichtliche Verfahren nicht mehr leisten wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "756.160", 
   "children": [], 
   "end": "759.080", 
   "id": "s000253", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00e4ndern wir das Strafrecht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "759.080", 
   "children": [], 
   "end": "760.720", 
   "id": "s000254", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das w\u00e4re der falsche Weg. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "760.720", 
   "children": [], 
   "end": "761.920", 
   "id": "s000255", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie uns lieber dar\u00fcber sprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "761.920", 
   "children": [], 
   "end": "763.640", 
   "id": "s000256", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir andere Wege finden k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "763.640", 
   "children": [], 
   "end": "764.920", 
   "id": "s000257", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um die Situation befriedigender zu l\u00f6sen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "764.920", 
   "children": [], 
   "end": "766.000", 
   "id": "s000258", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "766.000", 
   "children": [], 
   "end": "767.400", 
   "id": "s000259", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ganz genau auf die Sekunde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "767.400", 
   "children": [], 
   "end": "768.000", 
   "id": "s000260", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "768.000", 
   "children": [], 
   "end": "769.240", 
   "id": "s000261", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Jung.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "769.240", 
   "children": [], 
   "end": "780.360", 
   "id": "s000262", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chstes f\u00fcr die AfD-Fraktion der Abgeordnete Thomas Seitz."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "780.360", 
   "children": [], 
   "end": "782.160", 
   "id": "s000263", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "782.160", 
   "children": [], 
   "end": "783.680", 
   "id": "s000264", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "783.680", 
   "children": [], 
   "end": "790.080", 
   "id": "s000265", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als ehemaliger Staatsanwalt kann ich nur den Kopf sch\u00fctteln \u00fcber die beiden Gesetzentw\u00fcrfe von B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen und der Linksfraktion. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "790.080", 
   "children": [], 
   "end": "794.480", 
   "id": "s000266", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die einen wollen das sogenannte Schwarzfahren nur noch als Ordnungswidrigkeit ahnden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "794.480", 
   "children": [], 
   "end": "797.120", 
   "id": "s000267", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die anderen wollen es komplett straflos stellen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "797.120", 
   "children": [], 
   "end": "799.000", 
   "id": "s000268", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Neu ist dieses Anliegen nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "799.000", 
   "children": [], 
   "end": "799.880", 
   "id": "s000269", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der 12., "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "799.880", 
   "children": [], 
   "end": "800.720", 
   "id": "s000270", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "13. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "800.720", 
   "children": [], 
   "end": "804.960", 
   "id": "s000271", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und auch 18.\u00a0Wahlperiode wurden vergleichbare Vorlagen eingebracht\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "804.960", 
   "children": [], 
   "end": "806.960", 
   "id": "s000272", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu Recht ohne Erfolg."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "806.960", 
   "children": [], 
   "end": "808.600", 
   "id": "s000273", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Worum geht es hier? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "808.600", 
   "children": [], 
   "end": "810.320", 
   "id": "s000274", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Vorlagen betreiben genau das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "810.320", 
   "children": [], 
   "end": "817.800", 
   "id": "s000275", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was man den Kollegen von der FDP regelm\u00e4\u00dfig und oft auch begr\u00fcndet vorwirft: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "817.800", 
   "children": [], 
   "end": "822.840", 
   "id": "s000276", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Klientelpolitik,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "822.840", 
   "children": [], 
   "end": "828.160", 
   "id": "s000277", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nur dass die Klientel der Gr\u00fcnen und Linken eben nicht Hotelkonzerne oder Apotheker sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "828.160", 
   "children": [], 
   "end": "829.320", 
   "id": "s000278", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern Personen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "829.320", 
   "children": [], 
   "end": "832.200", 
   "id": "s000279", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die unsere Rechtsordnung und unseren Staat ablehnen,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "832.200", 
   "children": [], 
   "end": "836.040", 
   "id": "s000280", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ihn auf Plakaten auch mal als\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "836.040", 
   "children": [], 
   "end": "836.720", 
   "id": "s000281", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zitat\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "836.720", 
   "children": [], 
   "end": "842.320", 
   "id": "s000282", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201emieses St\u00fcck Schei\u00dfe\u201c bezeichnen und sein \u201eVerrecken\u201c fordern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "842.320", 
   "children": [], 
   "end": "843.840", 
   "id": "s000283", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es sind Personen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "843.840", 
   "children": [], 
   "end": "845.360", 
   "id": "s000284", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich ihre Unwilligkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "845.360", 
   "children": [], 
   "end": "851.840", 
   "id": "s000285", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr den eigenen Lebensunterhalt arbeiten zu gehen und sich gesellschaftlichen und rechtlichen Regeln zu unterwerfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "851.840", 
   "children": [], 
   "end": "852.720", 
   "id": "s000286", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sch\u00f6nreden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "852.720", 
   "children": [], 
   "end": "856.320", 
   "id": "s000287", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "indem sie sich selbst zu Opfern der Gesellschaftsordnung erkl\u00e4ren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "856.320", 
   "children": [], 
   "end": "862.520", 
   "id": "s000288", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcberproportional viele der T\u00e4ter geh\u00f6ren \u00fcbrigens zu den, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "862.520", 
   "children": [], 
   "end": "863.880", 
   "id": "s000289", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Frau Merkel sagen w\u00fcrde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "863.880", 
   "children": [], 
   "end": "865.200", 
   "id": "s000290", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie jetzt da w\u00e4re, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "865.200", 
   "children": [], 
   "end": "866.080", 
   "id": "s000291", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "866.080", 
   "children": [], 
   "end": "867.680", 
   "id": "s000292", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die noch nicht lange hier leben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "867.680", 
   "children": [], 
   "end": "877.480", 
   "id": "s000293", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Laut der Polizeilichen Kriminalstatistik von 2016 sind beim Vorwurf der Bef\u00f6rderungserschleichung 74\u00a0000 von 160\u00a0000, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "877.480", 
   "children": [], 
   "end": "878.720", 
   "id": "s000294", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also etwa die H\u00e4lfte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "878.720", 
   "children": [], 
   "end": "880.480", 
   "id": "s000295", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nichtdeutsche Tatverd\u00e4chtige."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "880.480", 
   "children": [], 
   "end": "887.720", 
   "id": "s000296", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich schreiben Gr\u00fcne und Linke in ihre Begr\u00fcndungen nicht hinein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "887.720", 
   "children": [], 
   "end": "889.400", 
   "id": "s000297", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es im Grunde darum geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "889.400", 
   "children": [], 
   "end": "897.120", 
   "id": "s000298", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die deutsche Staatlichkeit weiter auszuh\u00f6hlen und der Verachtung unserer Gesellschaft und ihrer Regeln weiter Vorschub zu leisten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "897.120", 
   "children": [], 
   "end": "902.200", 
   "id": "s000299", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Straflosigkeit des Ladendiebstahls wird Ihre n\u00e4chste Forderung sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "902.200", 
   "children": [], 
   "end": "907.640", 
   "id": "s000300", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4hrend Sie umgekehrt bei der immer st\u00e4rkeren Kriminalisierung von Meinungen oder Gesinnungen Vollgas geben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "907.640", 
   "children": [], 
   "end": "911.880", 
   "id": "s000301", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie behaupten wahrheitswidrig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "911.880", 
   "children": [], 
   "end": "916.600", 
   "id": "s000302", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "arme Menschen w\u00fcrden entweder vom Personennahverkehr ausgeschlossen oder kriminalisiert. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "916.600", 
   "children": [], 
   "end": "919.800", 
   "id": "s000303", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich muss ein Leben mit Hartz\u00a0IV verdammt hart sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "919.800", 
   "children": [], 
   "end": "922.800", 
   "id": "s000304", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber haben Sie schon mal etwas von Sozialtickets geh\u00f6rt? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "922.800", 
   "children": [], 
   "end": "925.760", 
   "id": "s000305", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr Antrag beleidigt jeden Menschen in Deutschland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "925.760", 
   "children": [], 
   "end": "935.400", 
   "id": "s000306", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der mit einem geringen Haushaltseinkommen wirtschaften muss und sich trotzdem rechtstreu verh\u00e4lt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "935.400", 
   "children": [], 
   "end": "937.800", 
   "id": "s000307", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Hier wird also niemand in die Kriminalit\u00e4t gedr\u00e4ngt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "937.800", 
   "children": [], 
   "end": "940.800", 
   "id": "s000308", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der nicht ohnehin rechtsfeindlich denkt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "940.800", 
   "children": [], 
   "end": "944.280", 
   "id": "s000309", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies wiederum muss konsequent strafrechtlich sanktioniert werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "944.280", 
   "children": [], 
   "end": "946.720", 
   "id": "s000310", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gerade auch bei Jugendlichen und Heranwachsenden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "946.720", 
   "children": [], 
   "end": "948.000", 
   "id": "s000311", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es passt ins Bild, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "948.000", 
   "children": [], 
   "end": "950.480", 
   "id": "s000312", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn die Linksfraktion darauf Bezug nimmt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "950.480", 
   "children": [], 
   "end": "954.920", 
   "id": "s000313", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass eine Verurteilung wegen Bef\u00f6rderungserschleichung zu einer Ausweisung f\u00fchren k\u00f6nnte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "954.920", 
   "children": [], 
   "end": "955.880", 
   "id": "s000314", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "955.880", 
   "children": [], 
   "end": "959.480", 
   "id": "s000315", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist doch gerade Sinn und Zweck von Ausweisungstatbest\u00e4nden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "959.480", 
   "children": [], 
   "end": "960.880", 
   "id": "s000316", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zumindest theoretisch\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "960.880", 
   "children": [], 
   "end": "964.880", 
   "id": "s000317", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aus dem Fehlverhalten von Ausl\u00e4ndern die Konsequenz zu ziehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "964.880", 
   "children": [], 
   "end": "968.000", 
   "id": "s000318", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass deren Aufenthalt in Deutschland zu beenden ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "968.000", 
   "children": [], 
   "end": "971.720", 
   "id": "s000319", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie ernsthaft behaupten wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "971.720", 
   "children": [], 
   "end": "978.400", 
   "id": "s000320", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass in Deutschland eine Verurteilung wegen Bef\u00f6rderungserschleichung urs\u00e4chlich f\u00fcr eine Ausweisung sein k\u00f6nnte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "978.400", 
   "children": [], 
   "end": "980.800", 
   "id": "s000321", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann haben Sie keine Ahnung von der Rechtspraxis."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "980.800", 
   "children": [], 
   "end": "984.080", 
   "id": "s000322", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schwarzfahren wird verfolgt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "984.080", 
   "children": [], 
   "end": "989.200", 
   "id": "s000323", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil es hier um den Schutz eines individuellen Rechtsguts vor dessen bewusster Verletzung geht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "989.200", 
   "children": [], 
   "end": "992.560", 
   "id": "s000324", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Beim Falschparken dagegen geht es um die Sicherheit des Stra\u00dfenverkehrs, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "992.560", 
   "children": [], 
   "end": "996.520", 
   "id": "s000325", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wof\u00fcr eine Ahndung als Ordnungswidrigkeit eben ausreicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "996.520", 
   "children": [], 
   "end": "1002.800", 
   "id": "s000326", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Angesichts der hohen Dunkelziffer bei Bef\u00f6rderungserschleichungen ist es geradezu obsz\u00f6n, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1002.800", 
   "children": [], 
   "end": "1005.360", 
   "id": "s000327", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass im Gesetzentwurf der Linksfraktion die Rede davon ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1005.360", 
   "children": [], 
   "end": "1009.440", 
   "id": "s000328", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass hierdurch \u201ekein besonderer gesellschaftlicher Schaden\u201c entst\u00fcnde. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1009.440", 
   "children": [], 
   "end": "1009.880", 
   "id": "s000329", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Kosten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1009.880", 
   "children": [], 
   "end": "1012.000", 
   "id": "s000330", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die Schwarzfahrer verursachen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1012.000", 
   "children": [], 
   "end": "1015.480", 
   "id": "s000331", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zahlen die ehrlichen Benutzer der Verkehrsmittel oder Steuerzahler."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1015.480", 
   "children": [], 
   "end": "1023.720", 
   "id": "s000332", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch Ihre Bezugnahme auf die erforderliche kriminelle Energie geht daneben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1023.720", 
   "children": [], 
   "end": "1026.360", 
   "id": "s000333", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum bleibt dann Unterschlagung strafbar? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1026.360", 
   "children": [], 
   "end": "1029.400", 
   "id": "s000334", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gerade weil es sich um ein Massendelikt handelt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1029.400", 
   "children": [], 
   "end": "1033.440", 
   "id": "s000335", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "h\u00e4tte es auf das Rechtsbewusstsein der Bev\u00f6lkerung eine verheerende Wirkung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1033.440", 
   "children": [], 
   "end": "1036.840", 
   "id": "s000336", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Strafbarkeit der Bef\u00f6rderungserschleichung abzuschaffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1036.840", 
   "children": [], 
   "end": "1041.440", 
   "id": "s000337", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn was passiert dann wohl in Zukunft mit dem Rechtsempfinden von all denjenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1041.440", 
   "children": [], 
   "end": "1043.760", 
   "id": "s000338", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich ihrer Zahlungspflicht nicht entziehen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1043.760", 
   "children": [], 
   "end": "1045.080", 
   "id": "s000339", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr Ansatz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1045.080", 
   "children": [], 
   "end": "1048.000", 
   "id": "s000340", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass verbotene Verhaltensweisen faktisch toleriert werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1048.000", 
   "children": [], 
   "end": "1050.760", 
   "id": "s000341", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn nur h\u00e4ufig genug gegen das Verbot versto\u00dfen wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1050.760", 
   "children": [], 
   "end": "1055.400", 
   "id": "s000342", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fchrt zur Erosion des Rechtsstaats und zum Verlust der Akzeptanz des Rechts."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1055.400", 
   "children": [], 
   "end": "1059.040", 
   "id": "s000343", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der Zukunft dann auch bei Ehrenmorden?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1059.040", 
   "children": [], 
   "end": "1059.480", 
   "id": "s000344", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1059.480", 
   "children": [], 
   "end": "1062.760", 
   "id": "s000345", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Verfolgung von Massendelikten stellt Polizei und Justiz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1062.760", 
   "children": [], 
   "end": "1064.840", 
   "id": "s000346", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor allem auch im Bereich der Vollstreckung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1064.840", 
   "children": [], 
   "end": "1067.080", 
   "id": "s000347", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "vor gro\u00dfe Herausforderungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1067.080", 
   "children": [], 
   "end": "1069.760", 
   "id": "s000348", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber Ihr Ansatz ist keine L\u00f6sung. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1069.760", 
   "children": [], 
   "end": "1073.200", 
   "id": "s000349", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie Polizei und Justiz wirklich entlasten wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1073.200", 
   "children": [], 
   "end": "1074.480", 
   "id": "s000350", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann helfen Sie einfach mit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1074.480", 
   "children": [], 
   "end": "1076.160", 
   "id": "s000351", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "unsere Grenzen besser zu sch\u00fctzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1076.160", 
   "children": [], 
   "end": "1080.440", 
   "id": "s000352", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und unterst\u00fctzen Sie die Abschiebung von Ausl\u00e4ndern ohne Aufenthaltsrecht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1080.440", 
   "children": [], 
   "end": "1082.920", 
   "id": "s000353", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Polizeiliche Kriminalstatistik sagt Ihnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1082.920", 
   "children": [], 
   "end": "1084.280", 
   "id": "s000354", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weshalb."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1084.280", 
   "children": [], 
   "end": "1089.280", 
   "id": "s000355", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Fraktion der Alternative f\u00fcr Deutschland stimmt der \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse zu. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1089.280", 
   "children": [], 
   "end": "1091.880", 
   "id": "s000356", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der Sache lehnen wir Ihre Gesetzentw\u00fcrfe ab."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1091.880", 
   "children": [], 
   "end": "1092.400", 
   "id": "s000357", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1092.400", 
   "children": [], 
   "end": "1095.720", 
   "id": "s000358", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Stellen Sie doch einfach eine Zwischenfrage!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1095.720", 
   "children": [], 
   "end": "1100.840", 
   "id": "s000359", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Seitz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1100.840", 
   "children": [], 
   "end": "1103.920", 
   "id": "s000360", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mir steht als Pr\u00e4sident eine Kommentierung von Redebeitr\u00e4gen nicht zu."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1103.920", 
   "children": [], 
   "end": "1108.480", 
   "id": "s000361", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte nur zur Objektivierung festhalten"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1108.480", 
   "children": [], 
   "end": "1108.880", 
   "id": "s000362", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0nein\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1108.880", 
   "children": [], 
   "end": "1124.800", 
   "id": "s000363", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass f\u00fcr die Erf\u00fcllung des objektiven Tatbestands der Bef\u00f6rderungserschleichung die Staatsb\u00fcrgerschaft und die Nationalit\u00e4t \u00fcberhaupt keine Rolle spielen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1124.800", 
   "children": [], 
   "end": "1127.280", 
   "id": "s000364", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Wir haben hier Zuschauer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1127.280", 
   "children": [], 
   "end": "1128.160", 
   "id": "s000365", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es geht darum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1128.160", 
   "children": [], 
   "end": "1130.000", 
   "id": "s000366", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen Sachverhalt klarzustellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1130.000", 
   "children": [], 
   "end": "1137.960", 
   "id": "s000367", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der m\u00f6glicherweise zur Verwirrung beitragen kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1137.960", 
   "children": [], 
   "end": "1145.680", 
   "id": "s000368", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chstes f\u00fcr die SPD der Kollege Dr.\u00a0Karl-Heinz Brunner."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1145.680", 
   "children": [], 
   "end": "1147.160", 
   "id": "s000369", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr verehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1147.160", 
   "children": [], 
   "end": "1148.800", 
   "id": "s000370", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1148.800", 
   "children": [], 
   "end": "1149.360", 
   "id": "s000371", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1149.360", 
   "children": [], 
   "end": "1150.400", 
   "id": "s000372", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1150.400", 
   "children": [], 
   "end": "1157.360", 
   "id": "s000373", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie diese rechtliche Tatsache klargestellt und daf\u00fcr auch eine Begr\u00fcndung gegeben haben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1157.360", 
   "children": [], 
   "end": "1159.360", 
   "id": "s000374", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1159.360", 
   "children": [], 
   "end": "1159.960", 
   "id": "s000375", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich habe gedacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1159.960", 
   "children": [], 
   "end": "1160.920", 
   "id": "s000376", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich h\u00f6re nicht recht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1160.920", 
   "children": [], 
   "end": "1162.720", 
   "id": "s000377", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als vorhin von einer G\u00fcterabw\u00e4gung gesprochen wurde, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1162.720", 
   "children": [], 
   "end": "1165.240", 
   "id": "s000378", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "insbesondere im Bereich des Bu\u00dfgeldes. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1165.240", 
   "children": [], 
   "end": "1168.320", 
   "id": "s000379", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich hatte nicht im Traum daran gedacht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1168.320", 
   "children": [], 
   "end": "1173.400", 
   "id": "s000380", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Gesetzentw\u00fcrfe der Gr\u00fcnen oder der Linken in irgendeiner Weise zu begr\u00fcnden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1173.400", 
   "children": [], 
   "end": "1175.200", 
   "id": "s000381", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ich sage ganz deutlich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1175.200", 
   "children": [], 
   "end": "1177.480", 
   "id": "s000382", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man Verkehrsdelikte\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1177.480", 
   "children": [], 
   "end": "1179.440", 
   "id": "s000383", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "beispielweise einen Rotlichtversto\u00df, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1179.440", 
   "children": [], 
   "end": "1182.160", 
   "id": "s000384", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei dem Menschenleben gef\u00e4hrdet werden k\u00f6nnen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1182.160", 
   "children": [], 
   "end": "1186.840", 
   "id": "s000385", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Ordnungswidrigkeiten als ganz normale Angelegenheit betrachtet und die Bef\u00f6rderungserschleichung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1186.840", 
   "children": [], 
   "end": "1188.760", 
   "id": "s000386", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sprich das Schwarzfahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1188.760", 
   "children": [], 
   "end": "1191.160", 
   "id": "s000387", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in unserem Wertegef\u00fcge als krimineller einordnet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1191.160", 
   "children": [], 
   "end": "1192.320", 
   "id": "s000388", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann bin ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1192.320", 
   "children": [], 
   "end": "1193.000", 
   "id": "s000389", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "glaube ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1193.000", 
   "children": [], 
   "end": "1194.280", 
   "id": "s000390", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf dem falschen Dampfer."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1194.280", 
   "children": [], 
   "end": "1194.560", 
   "id": "s000391", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1194.560", 
   "children": [], 
   "end": "1195.520", 
   "id": "s000392", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1195.520", 
   "children": [], 
   "end": "1197.520", 
   "id": "s000393", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "soll aber nicht bedeuten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1197.520", 
   "children": [], 
   "end": "1199.160", 
   "id": "s000394", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ich der Auffassung bin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1199.160", 
   "children": [], 
   "end": "1203.480", 
   "id": "s000395", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Straftatbestand der Bef\u00f6rderungserschleichung in der jetzigen Form m\u00fcsse beseitigt werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1203.480", 
   "children": [], 
   "end": "1204.840", 
   "id": "s000396", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage das ganz deutlich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1204.840", 
   "children": [], 
   "end": "1208.280", 
   "id": "s000397", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Lassen Sie uns zu den Tatsachen zur\u00fcckkommen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1208.280", 
   "children": [], 
   "end": "1209.120", 
   "id": "s000398", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also zu dem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1209.120", 
   "children": [], 
   "end": "1209.200", 
   "id": "s000399", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "worum es geht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1209.200", 
   "children": [], 
   "end": "1212.440", 
   "id": "s000400", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe zweifelsohne sehr viel Verst\u00e4ndnis f\u00fcr den Gedanken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1212.440", 
   "children": [], 
   "end": "1217.760", 
   "id": "s000401", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Entkriminalisierung unseres Strafrechts vorzunehmen und daf\u00fcr zu sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1217.760", 
   "children": [], 
   "end": "1225.480", 
   "id": "s000402", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass nur wirklich kriminelle Straftaten dem Strafrecht unterliegen und in anderen Bereichen das Ordnungswidrigkeitenrecht anzuwenden ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1225.480", 
   "children": [], 
   "end": "1227.720", 
   "id": "s000403", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ich sage auch ganz deutlich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1227.720", 
   "children": [], 
   "end": "1228.760", 
   "id": "s000404", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lieber Kollege Movassat: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1228.760", 
   "children": [], 
   "end": "1229.600", 
   "id": "s000405", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich m\u00f6chte nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1229.600", 
   "children": [], 
   "end": "1230.080", 
   "id": "s000406", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Frage: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1230.080", 
   "children": [], 
   "end": "1234.240", 
   "id": "s000407", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eStrafrecht oder Ordnungswidrigkeitenrecht?\u201c die Baustelle ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1234.240", 
   "children": [], 
   "end": "1236.960", 
   "id": "s000408", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf der wir geringe Ausbildungsverg\u00fctungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1236.960", 
   "children": [], 
   "end": "1240.000", 
   "id": "s000409", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "niedrige L\u00f6hne und die Armut in diesem Lande reparieren; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1240.000", 
   "children": [], 
   "end": "1241.000", 
   "id": "s000410", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das geht nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1241.000", 
   "children": [], 
   "end": "1246.840", 
   "id": "s000411", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Strafrecht und Ordnungswidrigkeitenrecht m\u00fcssen unabh\u00e4ngig davon, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1246.840", 
   "children": [], 
   "end": "1248.520", 
   "id": "s000412", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was jemand verdient, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1248.520", 
   "children": [], 
   "end": "1249.400", 
   "id": "s000413", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "angewendet werden."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1249.400", 
   "children": [], 
   "end": "1251.960", 
   "id": "s000414", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich will in diesem Hause Folgendes sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1251.960", 
   "children": [], 
   "end": "1254.320", 
   "id": "s000415", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wegen Bef\u00f6rderungserschleichung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1254.320", 
   "children": [], 
   "end": "1255.600", 
   "id": "s000416", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Seitz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1255.600", 
   "children": [], 
   "end": "1260.400", 
   "id": "s000417", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als Staatsanwalt wissen Sie das bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1260.400", 
   "children": [], 
   "end": "1262.800", 
   "id": "s000418", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssten Sie das eigentlich wissen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1262.800", 
   "children": [], 
   "end": "1264.920", 
   "id": "s000419", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "werden in diesem Lande nur Personen belangt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1264.920", 
   "children": [], 
   "end": "1272.520", 
   "id": "s000420", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die aufgrund eines Strafantrags des Bef\u00f6rderungsunternehmens ein Strafverfahren durchlaufen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1272.520", 
   "children": [], 
   "end": "1274.160", 
   "id": "s000421", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dabei muss\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1274.160", 
   "children": [], 
   "end": "1276.120", 
   "id": "s000422", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das darf man nicht vergessen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1276.120", 
   "children": [], 
   "end": "1281.200", 
   "id": "s000423", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Geringwertigkeitsbetrag von 50\u00a0Euro \u00fcberschritten sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1281.200", 
   "children": [], 
   "end": "1284.480", 
   "id": "s000424", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn der Schaden geringer als 50\u00a0Euro ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1284.480", 
   "children": [], 
   "end": "1287.240", 
   "id": "s000425", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird dieser Straftatbestand, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1287.240", 
   "children": [], 
   "end": "1289.040", 
   "id": "s000426", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch auf Antrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1289.040", 
   "children": [], 
   "end": "1293.080", 
   "id": "s000427", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von keiner Staatsanwaltschaft in Deutschland verfolgt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1293.080", 
   "children": [], 
   "end": "1296.520", 
   "id": "s000428", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "au\u00dfer es handelt sich zum Beispiel um einen Wiederholungst\u00e4ter. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1296.520", 
   "children": [], 
   "end": "1300.560", 
   "id": "s000429", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Gesamtstrafenbildung gibt es nat\u00fcrlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1300.560", 
   "children": [], 
   "end": "1301.960", 
   "id": "s000430", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ich w\u00fcrde sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1301.960", 
   "children": [], 
   "end": "1303.040", 
   "id": "s000431", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr jemanden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1303.040", 
   "children": [], 
   "end": "1310.280", 
   "id": "s000432", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der einen Diebstahl oder eine K\u00f6rperverletzung begangen hat und bei dem eine Bef\u00f6rderungserschleichung hinzukommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1310.280", 
   "children": [], 
   "end": "1312.920", 
   "id": "s000433", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist Letzteres nicht unbedingt ausschlaggebend."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1312.920", 
   "children": [], 
   "end": "1314.160", 
   "id": "s000434", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich sage ganz deutlich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1314.160", 
   "children": [], 
   "end": "1316.960", 
   "id": "s000435", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich halte es f\u00fcr den falschen Weg und den falschen Ansatz, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1316.960", 
   "children": [], 
   "end": "1325.320", 
   "id": "s000436", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Personalpolitik in Justizvollzugsanstalten und im Justizhaushalt allein im Hinblick auf das Strafrecht zu betreiben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1325.320", 
   "children": [], 
   "end": "1332.840", 
   "id": "s000437", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als der Berliner Justizsenator vor kurzem anl\u00e4sslich des Ausbruchs mehrerer H\u00e4ftlinge laut dar\u00fcber nachdachte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1332.840", 
   "children": [], 
   "end": "1338.160", 
   "id": "s000438", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Bef\u00f6rderungserschleichung nicht mehr auch mit Haftstrafen zu ahnden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1338.160", 
   "children": [], 
   "end": "1340.960", 
   "id": "s000439", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um so Ausbr\u00fcche aus Justizvollzugsanstalten zu verhindern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1340.960", 
   "children": [], 
   "end": "1341.560", 
   "id": "s000440", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "habe ich mich gefragt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1341.560", 
   "children": [], 
   "end": "1343.120", 
   "id": "s000441", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob er jemals in einer JVA war. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1343.120", 
   "children": [], 
   "end": "1344.120", 
   "id": "s000442", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es waren \u00fcbrigens andere, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1344.120", 
   "children": [], 
   "end": "1345.960", 
   "id": "s000443", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dort ausgestiegen sind."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1345.960", 
   "children": [], 
   "end": "1351.840", 
   "id": "s000444", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Sozialdemokratinnen und Sozialdemokraten denken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1351.840", 
   "children": [], 
   "end": "1355.880", 
   "id": "s000445", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es im Zusammenhang mit der Entschlackung des Strafrechts notwendig ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1355.880", 
   "children": [], 
   "end": "1359.400", 
   "id": "s000446", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch die Bef\u00f6rderungserschleichung in den Fokus zu nehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1359.400", 
   "children": [], 
   "end": "1363.720", 
   "id": "s000447", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir d\u00fcrfen aber keinen Schnellschuss machen und einfach sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1363.720", 
   "children": [], 
   "end": "1365.720", 
   "id": "s000448", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das tun wir jetzt zur Seite.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1365.720", 
   "children": [], 
   "end": "1368.360", 
   "id": "s000449", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen gut abw\u00e4gen und eine richtige L\u00f6sung finden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1368.360", 
   "children": [], 
   "end": "1369.520", 
   "id": "s000450", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn es kann nicht sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1369.520", 
   "children": [], 
   "end": "1375.200", 
   "id": "s000451", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Bef\u00f6rderungserschleichung unter das OWiG f\u00e4llt und wir dann gegebenenfalls Strafverfahren wegen schweren Betruges haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1375.200", 
   "children": [], 
   "end": "1376.000", 
   "id": "s000452", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei denen es darum geht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1376.000", 
   "children": [], 
   "end": "1380.440", 
   "id": "s000453", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass zwei Jahre lang mit vollem Vorsatz ein \u00f6ffentliches Verkehrsmittel benutzt wurde."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1380.440", 
   "children": [], 
   "end": "1384.320", 
   "id": "s000454", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eines noch an die Kollegen der Linken: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1384.320", 
   "children": [], 
   "end": "1387.080", 
   "id": "s000455", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer seine Geldstrafe nicht bezahlen kann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1387.080", 
   "children": [], 
   "end": "1388.720", 
   "id": "s000456", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der kann sie in diesem Land\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1388.720", 
   "children": [], 
   "end": "1391.480", 
   "id": "s000457", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ein Blick in den Gesetzestext erleichtert die Rechtsfindung\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1391.480", 
   "children": [], 
   "end": "1396.280", 
   "id": "s000458", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach \u00a7\u00a0293 EGStGB durch gemeinn\u00fctzige Arbeit abarbeiten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1396.280", 
   "children": [], 
   "end": "1398.240", 
   "id": "s000459", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein sehr guter Weg, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1398.240", 
   "children": [], 
   "end": "1401.280", 
   "id": "s000460", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und darum ermuntere ich alle Justizverwaltungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1401.280", 
   "children": [], 
   "end": "1403.200", 
   "id": "s000461", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diesen Weg auch zu gehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1403.200", 
   "children": [], 
   "end": "1405.760", 
   "id": "s000462", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um Menschen nicht zu kriminalisieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1405.760", 
   "children": [], 
   "end": "1411.880", 
   "id": "s000463", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit und ein sch\u00f6nes Wochenende."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1411.880", 
   "children": [], 
   "end": "1415.960", 
   "id": "s000464", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1415.960", 
   "children": [], 
   "end": "1420.880", 
   "id": "s000465", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Dr.\u00a0Brunner.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1420.880", 
   "children": [], 
   "end": "1426.880", 
   "id": "s000466", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chstes f\u00fcr die Freien Demokraten die Kollegin Katharina Kloke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1426.880", 
   "children": [], 
   "end": "1428.600", 
   "id": "s000467", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1428.600", 
   "children": [], 
   "end": "1430.000", 
   "id": "s000468", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1430.000", 
   "children": [], 
   "end": "1432.880", 
   "id": "s000469", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Heute stehen der Vorschlag der Linken, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1432.880", 
   "children": [], 
   "end": "1437.400", 
   "id": "s000470", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Schwarzfahren als Straftatbestand ersatzlos abzuschaffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1437.400", 
   "children": [], 
   "end": "1438.600", 
   "id": "s000471", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und der Vorschlag der Gr\u00fcnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1438.600", 
   "children": [], 
   "end": "1441.080", 
   "id": "s000472", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Schwarzfahren zur Ordnungswidrigkeit herabzustufen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1441.080", 
   "children": [], 
   "end": "1442.000", 
   "id": "s000473", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf der Tagesordnung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1442.000", 
   "children": [], 
   "end": "1443.960", 
   "id": "s000474", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Derzeit sieht die Lebenswirklichkeit so aus: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1443.960", 
   "children": [], 
   "end": "1453.560", 
   "id": "s000475", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nach \u00a7\u00a0265a StGB wird das Erschleichen von Leistungen mit einer Freiheitsstrafe von bis zu einem Jahr oder mit Geldstrafe bestraft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1453.560", 
   "children": [], 
   "end": "1458.920", 
   "id": "s000476", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der Regel kommt man nicht ab dem ersten Erwischtwerden ins Gef\u00e4ngnis. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1458.920", 
   "children": [], 
   "end": "1463.520", 
   "id": "s000477", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Manche trifft eine Geldstrafe aber h\u00e4rter als eine Freiheitsstrafe auf Bew\u00e4hrung."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1463.520", 
   "children": [], 
   "end": "1472.080", 
   "id": "s000478", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die polizeiliche Kriminalstatistik erfasste 2016 bundesweit rund 246\u00a0000\u00a0Schwarzfahrerf\u00e4lle. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1472.080", 
   "children": [], 
   "end": "1477.600", 
   "id": "s000479", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In ganz Deutschland verb\u00fc\u00dften 7\u00a0600\u00a0Personen eine Freiheitsstrafe wegen Schwarzfahrens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1477.600", 
   "children": [], 
   "end": "1482.160", 
   "id": "s000480", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir reden also \u00fcber die Freiheitsrechte vieler einzelner Menschen in Deutschland."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1482.160", 
   "children": [], 
   "end": "1484.440", 
   "id": "s000481", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Freiheit ist wichtiger als Geld, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1484.440", 
   "children": [], 
   "end": "1486.840", 
   "id": "s000482", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber unwichtig ist Geld nat\u00fcrlich auch nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1486.840", 
   "children": [], 
   "end": "1492.160", 
   "id": "s000483", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Strafverfahren wegen Schwarzfahrens kosten die Bundesl\u00e4nder eine ganze Stange Geld: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1492.160", 
   "children": [], 
   "end": "1493.960", 
   "id": "s000484", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kosten der Polizeiarbeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1493.960", 
   "children": [], 
   "end": "1496.720", 
   "id": "s000485", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kosten der Arbeit von Staatsanw\u00e4lten und Richtern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1496.720", 
   "children": [], 
   "end": "1499.720", 
   "id": "s000486", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kosten f\u00fcr die Justizvollzugsanstalten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1499.720", 
   "children": [], 
   "end": "1500.680", 
   "id": "s000487", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich komme aus NRW. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1500.680", 
   "children": [], 
   "end": "1506.640", 
   "id": "s000488", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dort geht es in 8,5\u00a0Prozent aller erledigten Verfahren der Staatsanwaltschaft um das Schwarzfahren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1506.640", 
   "children": [], 
   "end": "1508.200", 
   "id": "s000489", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dies sind rund 100\u00a0000\u00a0F\u00e4lle. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1508.200", 
   "children": [], 
   "end": "1513.000", 
   "id": "s000490", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mehr als jedes zehnte strafrechtliche Urteil in NRW betrifft Schwarzfahrer. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1513.000", 
   "children": [], 
   "end": "1517.280", 
   "id": "s000491", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "NRW gibt pro Tag rund 160\u00a0000\u00a0Euro f\u00fcr inhaftierte Menschen aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1517.280", 
   "children": [], 
   "end": "1519.800", 
   "id": "s000492", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die das Gericht \u00fcberhaupt nicht inhaftieren wollte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1519.800", 
   "children": [], 
   "end": "1522.040", 
   "id": "s000493", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sie eigentliche eine Geldstrafe zahlen sollten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1522.040", 
   "children": [], 
   "end": "1525.240", 
   "id": "s000494", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sind das Argumente f\u00fcr eine \u201eJustiz nach Kassenlage\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1525.240", 
   "children": [], 
   "end": "1527.240", 
   "id": "s000495", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie die Verkehrsbetriebe sagen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1527.240", 
   "children": [], 
   "end": "1531.400", 
   "id": "s000496", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Den Verkehrsbetrieben und ihren Kontrolleuren w\u00fcrde nichts genommen werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1531.400", 
   "children": [], 
   "end": "1533.760", 
   "id": "s000497", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Schwarzfahren keine Straftat mehr w\u00e4re. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1533.760", 
   "children": [], 
   "end": "1538.520", 
   "id": "s000498", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihnen bliebe das Selbsthilferecht nach \u00a7\u00a0229 BGB."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1538.520", 
   "children": [], 
   "end": "1542.600", 
   "id": "s000499", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine Herabstufung zur Ordnungswidrigkeit entlastete in gewissem Umfang die Justiz. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1542.600", 
   "children": [], 
   "end": "1545.360", 
   "id": "s000500", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie w\u00fcrde bei der Priorisierung auf die Bereiche helfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1545.360", 
   "children": [], 
   "end": "1550.360", 
   "id": "s000501", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen der Rechtsstaat tats\u00e4chlich gef\u00e4hrdet ist oder zum Wohle der B\u00fcrger mehr bewirkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1550.360", 
   "children": [], 
   "end": "1553.080", 
   "id": "s000502", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel bei der Bek\u00e4mpfung von Terrorismus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1553.080", 
   "children": [], 
   "end": "1555.600", 
   "id": "s000503", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Cyberkriminalit\u00e4t oder Wohnungseinbr\u00fcchen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1555.600", 
   "children": [], 
   "end": "1558.880", 
   "id": "s000504", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Andererseits sind viele F\u00e4lle denkbar, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1558.880", 
   "children": [], 
   "end": "1562.040", 
   "id": "s000505", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen der OWiG-Bu\u00dfgeldrahmen vielleicht nicht ausreicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1562.040", 
   "children": [], 
   "end": "1562.560", 
   "id": "s000506", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "etwa, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1562.560", 
   "children": [], 
   "end": "1567.760", 
   "id": "s000507", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sich jemand wiederholt im ICE von Hamburg nach M\u00fcnchen ohne Ticket erwischen l\u00e4sst."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1567.760", 
   "children": [], 
   "end": "1572.080", 
   "id": "s000508", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir Freien Demokraten haben den W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hlern versprochen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1572.080", 
   "children": [], 
   "end": "1573.640", 
   "id": "s000509", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Rechtsstaat zu st\u00e4rken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1573.640", 
   "children": [], 
   "end": "1576.000", 
   "id": "s000510", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu geh\u00f6ren mehr Polizisten auf der Stra\u00dfe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1576.000", 
   "children": [], 
   "end": "1577.960", 
   "id": "s000511", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mehr Richter und mehr Staatsanw\u00e4lte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1577.960", 
   "children": [], 
   "end": "1588.720", 
   "id": "s000512", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen aber auch den Aufgabenkatalog f\u00fcr Polizei und Gerichte \u00fcberpr\u00fcfen und auf das Wesentliche konzentrieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1588.720", 
   "children": [], 
   "end": "1592.520", 
   "id": "s000513", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer immer und bei allen Themen nur mehr Sch\u00e4rfe und H\u00e4rte fordert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1592.520", 
   "children": [], 
   "end": "1594.120", 
   "id": "s000514", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Bundesinnenminister, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1594.120", 
   "children": [], 
   "end": "1596.680", 
   "id": "s000515", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der zeigt auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1596.680", 
   "children": [], 
   "end": "1599.360", 
   "id": "s000516", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass er nicht priorisieren kann oder will."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1599.360", 
   "children": [], 
   "end": "1601.440", 
   "id": "s000517", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ressourcen sind aber endlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1601.440", 
   "children": [], 
   "end": "1601.840", 
   "id": "s000518", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1601.840", 
   "children": [], 
   "end": "1604.520", 
   "id": "s000519", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo wir den Rechtsstaat \u00fcber das Strafgesetzbuch definieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1604.520", 
   "children": [], 
   "end": "1606.160", 
   "id": "s000520", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "m\u00fcssen wir die Mittel bereitstellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1606.160", 
   "children": [], 
   "end": "1607.880", 
   "id": "s000521", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um ihn auch durchzusetzen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1607.880", 
   "children": [], 
   "end": "1608.920", 
   "id": "s000522", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nicht alles, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1608.920", 
   "children": [], 
   "end": "1610.880", 
   "id": "s000523", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was einmal im Gesetzbuch steht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1610.880", 
   "children": [], 
   "end": "1612.800", 
   "id": "s000524", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "muss aber auf alle Zeit dort stehen bleiben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1612.800", 
   "children": [], 
   "end": "1614.480", 
   "id": "s000525", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Gesetzgeber sind wir!"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1614.480", 
   "children": [], 
   "end": "1618.520", 
   "id": "s000526", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im liberalen Rechtsstaat ist das Strafrecht Ultima Ratio, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1618.520", 
   "children": [], 
   "end": "1619.920", 
   "id": "s000527", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also das \u00e4u\u00dferste Mittel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1619.920", 
   "children": [], 
   "end": "1622.240", 
   "id": "s000528", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um den Rechtsfrieden zu erzwingen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1622.240", 
   "children": [], 
   "end": "1627.160", 
   "id": "s000529", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn Privatrecht und Verwaltungsrecht nicht mehr weiterhelfen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1627.160", 
   "children": [], 
   "end": "1630.480", 
   "id": "s000530", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Ultima-Ratio-Grenze ist hier nicht erreicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1630.480", 
   "children": [], 
   "end": "1637.720", 
   "id": "s000531", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir brauchen also eine andere L\u00f6sung f\u00fcr das Problem des Schwarzfahrens, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1637.720", 
   "children": [], 
   "end": "1640.000", 
   "id": "s000532", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als sie das Gesetzbuch derzeit hergibt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1640.000", 
   "children": [], 
   "end": "1644.160", 
   "id": "s000533", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Schwarzfahren einfach nur aus dem \u00a7\u00a0265a StGB zu streichen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1644.160", 
   "children": [], 
   "end": "1645.680", 
   "id": "s000534", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann nicht die Antwort sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1645.680", 
   "children": [], 
   "end": "1650.200", 
   "id": "s000535", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine angemessene L\u00f6sung im weiteren Verfahren wird an den Freien Demokraten nicht scheitern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1650.200", 
   "children": [], 
   "end": "1652.080", 
   "id": "s000536", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1652.080", 
   "children": [], 
   "end": "1652.920", 
   "id": "s000537", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1652.920", 
   "children": [], 
   "end": "1653.920", 
   "id": "s000538", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1653.920", 
   "children": [], 
   "end": "1657.600", 
   "id": "s000539", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chstes f\u00fcr B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen die Kollegin Canan Bayram."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1657.600", 
   "children": [], 
   "end": "1658.120", 
   "id": "s000540", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1658.120", 
   "children": [], 
   "end": "1665.840", 
   "id": "s000541", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1665.840", 
   "children": [], 
   "end": "1667.760", 
   "id": "s000542", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1667.760", 
   "children": [], 
   "end": "1669.360", 
   "id": "s000543", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1669.360", 
   "children": [], 
   "end": "1671.920", 
   "id": "s000544", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Frage werfe ich noch einmal auf: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1671.920", 
   "children": [], 
   "end": "1675.520", 
   "id": "s000545", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum ist Falschparken eine Ordnungswidrigkeit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1675.520", 
   "children": [], 
   "end": "1679.120", 
   "id": "s000546", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber das Fahren ohne Fahrschein eine Straftat?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1679.120", 
   "children": [], 
   "end": "1679.760", 
   "id": "s000547", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Alle Redner, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1679.760", 
   "children": [], 
   "end": "1682.440", 
   "id": "s000548", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir dazu bisher geh\u00f6rt haben,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1682.440", 
   "children": [], 
   "end": "1686.160", 
   "id": "s000549", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "haben diese Frage in ihren Beitr\u00e4gen nicht beantworten k\u00f6nnen,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1686.160", 
   "children": [], 
   "end": "1689.040", 
   "id": "s000550", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern haben letztlich darum herumgeredet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1689.040", 
   "children": [], 
   "end": "1692.880", 
   "id": "s000551", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sie sich der Frage nicht wirklich stellen wollten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1692.880", 
   "children": [], 
   "end": "1693.680", 
   "id": "s000552", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1693.680", 
   "children": [], 
   "end": "1695.000", 
   "id": "s000553", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir wollen dieses Problem angehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1695.000", 
   "children": [], 
   "end": "1700.720", 
   "id": "s000554", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Solange es den \u00a7\u00a0265a StGB gibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1700.720", 
   "children": [], 
   "end": "1702.680", 
   "id": "s000555", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gibt es die Diskussion dar\u00fcber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1702.680", 
   "children": [], 
   "end": "1704.520", 
   "id": "s000556", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob er nicht systemwidrig ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1704.520", 
   "children": [], 
   "end": "1707.160", 
   "id": "s000557", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob dort eine Tat unter Strafe gestellt wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1707.160", 
   "children": [], 
   "end": "1710.760", 
   "id": "s000558", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von der vielleicht der T\u00e4ter selbst nicht einmal mitbekommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1710.760", 
   "children": [], 
   "end": "1712.680", 
   "id": "s000559", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass er damit eine Straftat begeht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1712.680", 
   "children": [], 
   "end": "1719.000", 
   "id": "s000560", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen hat der Kollege von der CDU in erster Linie auf Wiederholungst\u00e4ter abgestellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1719.000", 
   "children": [], 
   "end": "1723.520", 
   "id": "s000561", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei denen er die H\u00e4ufigkeit dieser Handlung herausgestellt hat."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1723.520", 
   "children": [], 
   "end": "1725.880", 
   "id": "s000562", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber der grunds\u00e4tzliche Fall ist doch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1725.880", 
   "children": [], 
   "end": "1729.360", 
   "id": "s000563", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diese Tat geschieht und dass man sich fragt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1729.360", 
   "children": [], 
   "end": "1731.200", 
   "id": "s000564", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer tr\u00e4gt die Verantwortung daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1731.200", 
   "children": [], 
   "end": "1732.120", 
   "id": "s000565", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es passiert? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1732.120", 
   "children": [], 
   "end": "1733.880", 
   "id": "s000566", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sind es die Verkehrsunternehmen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1733.880", 
   "children": [], 
   "end": "1738.280", 
   "id": "s000567", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die nicht gen\u00fcgend gegen eine Nutzung entgegen den Bef\u00f6rderungsbedingungen absichern?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1738.280", 
   "children": [], 
   "end": "1741.120", 
   "id": "s000568", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Oder muss es das Strafrecht richten? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1741.120", 
   "children": [], 
   "end": "1742.360", 
   "id": "s000569", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind der Ansicht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1742.360", 
   "children": [], 
   "end": "1744.200", 
   "id": "s000570", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Strafrecht muss es nicht richten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1744.200", 
   "children": [], 
   "end": "1747.120", 
   "id": "s000571", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern diese Tat darf nur eine Ordnungswidrigkeit sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1747.120", 
   "children": [], 
   "end": "1748.480", 
   "id": "s000572", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1748.480", 
   "children": [], 
   "end": "1758.280", 
   "id": "s000573", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Herabstufung des Schwarzfahrens zu einer Ordnungswidrigkeit w\u00fcrde f\u00fcr viele Menschen eine Erleichterung bedeuten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1758.280", 
   "children": [], 
   "end": "1763.040", 
   "id": "s000574", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Thema Ticketpreise hat der Kollege schon ausgef\u00fchrt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1763.040", 
   "children": [], 
   "end": "1764.480", 
   "id": "s000575", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu m\u00f6chte ich nur sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1764.480", 
   "children": [], 
   "end": "1768.800", 
   "id": "s000576", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eigentlich ist Mobilit\u00e4t ein Recht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1768.800", 
   "children": [], 
   "end": "1773.400", 
   "id": "s000577", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das im Sinne der Daseinsvorsorge f\u00fcr jeden gelten m\u00fcsste. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1773.400", 
   "children": [], 
   "end": "1774.640", 
   "id": "s000578", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jeder hat das Recht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1774.640", 
   "children": [], 
   "end": "1776.560", 
   "id": "s000579", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich zu bewegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1776.560", 
   "children": [], 
   "end": "1778.360", 
   "id": "s000580", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dass dies nicht gew\u00e4hrleistet wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1778.360", 
   "children": [], 
   "end": "1779.560", 
   "id": "s000581", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern dass Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1779.560", 
   "children": [], 
   "end": "1785.520", 
   "id": "s000582", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die kein Geld haben und sich kein Ticket kaufen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1785.520", 
   "children": [], 
   "end": "1790.240", 
   "id": "s000583", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wegen Schwarzfahrens ins Gef\u00e4ngnis gehen m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1790.240", 
   "children": [], 
   "end": "1793.280", 
   "id": "s000584", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist f\u00fcr uns unertr\u00e4glich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1793.280", 
   "children": [], 
   "end": "1795.520", 
   "id": "s000585", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das wollen wir auf jeden Fall \u00e4ndern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1795.520", 
   "children": [], 
   "end": "1803.840", 
   "id": "s000586", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wurde hier auch dar\u00fcber diskutiert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1803.840", 
   "children": [], 
   "end": "1808.160", 
   "id": "s000587", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sich das Ganze auf die Justizvollzugsanstalten auswirkt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1808.160", 
   "children": [], 
   "end": "1809.400", 
   "id": "s000588", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Zahlen sind genannt worden: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1809.400", 
   "children": [], 
   "end": "1810.280", 
   "id": "s000589", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Berlin ist es so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1810.280", 
   "children": [], 
   "end": "1814.200", 
   "id": "s000590", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ein Haftplatz pro Tag 146\u00a0Euro kostet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1814.200", 
   "children": [], 
   "end": "1822.240", 
   "id": "s000591", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bundesweit werden circa 200\u00a0000\u00a0Euro f\u00fcr diese oft sinnlose Aufgabe ausgegeben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1822.240", 
   "children": [], 
   "end": "1826.480", 
   "id": "s000592", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Justizvollzug ist auf Menschen mit so kurzen Strafen gar nicht ausgerichtet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1826.480", 
   "children": [], 
   "end": "1831.440", 
   "id": "s000593", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Menschen m\u00fcssen teilweise zwei oder drei Monate im Knast verbringen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1831.440", 
   "children": [], 
   "end": "1834.040", 
   "id": "s000594", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dort kann \u00fcberhaupt nichts unternommen werden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1834.040", 
   "children": [], 
   "end": "1836.160", 
   "id": "s000595", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um ihre Situation zu verbessern."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1836.160", 
   "children": [], 
   "end": "1839.240", 
   "id": "s000596", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Viele Menschen haben verschiedene Probleme, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1839.240", 
   "children": [], 
   "end": "1841.240", 
   "id": "s000597", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "seien es psychische Probleme, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1841.240", 
   "children": [], 
   "end": "1842.760", 
   "id": "s000598", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "seien es allt\u00e4gliche Probleme. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1842.760", 
   "children": [], 
   "end": "1847.200", 
   "id": "s000599", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch der Redner der SPD hat das Argument gebracht: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1847.200", 
   "children": [], 
   "end": "1851.080", 
   "id": "s000600", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Menschen k\u00f6nnten doch alle soziale Arbeit leisten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1851.080", 
   "children": [], 
   "end": "1852.240", 
   "id": "s000601", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu sage ich: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1852.240", 
   "children": [], 
   "end": "1855.200", 
   "id": "s000602", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine sozialdemokratische Partei sollte den Anspruch haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1855.200", 
   "children": [], 
   "end": "1857.160", 
   "id": "s000603", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sich die Sache genau anzuschauen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1857.160", 
   "children": [], 
   "end": "1857.800", 
   "id": "s000604", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn man das tut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1857.800", 
   "children": [], 
   "end": "1858.840", 
   "id": "s000605", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sieht man: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1858.840", 
   "children": [], 
   "end": "1860.360", 
   "id": "s000606", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Menschen haben viele Hemmnisse, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1860.360", 
   "children": [], 
   "end": "1863.160", 
   "id": "s000607", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sodass sie auch Sozialarbeit nicht leisten k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1863.160", 
   "children": [], 
   "end": "1865.280", 
   "id": "s000608", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin auf die Debatte im Ausschuss wirklich gespannt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1865.280", 
   "children": [], 
   "end": "1867.440", 
   "id": "s000609", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Debatte hier im Plenum fand ich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1867.440", 
   "children": [], 
   "end": "1868.240", 
   "id": "s000610", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ehrlich gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1868.240", 
   "children": [], 
   "end": "1869.440", 
   "id": "s000611", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "entt\u00e4uschend."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1869.440", 
   "children": [], 
   "end": "1872.760", 
   "id": "s000612", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Bei vielen Beitr\u00e4gen ist der Eindruck entstanden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1872.760", 
   "children": [], 
   "end": "1875.360", 
   "id": "s000613", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie sich mit der Sache noch nicht inhaltlich besch\u00e4ftigt haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1875.360", 
   "children": [], 
   "end": "1876.120", 
   "id": "s000614", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Derjenige, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1876.120", 
   "children": [], 
   "end": "1884.560", 
   "id": "s000615", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der vorne beim Busfahrer einsteigt und seine Fahrkarte nicht oder nur eine gef\u00e4lschte Karte vorzeigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1884.560", 
   "children": [], 
   "end": "1888.440", 
   "id": "s000616", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "macht sich doch heute schon nach \u00a7\u00a0263 StGB strafbar. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1888.440", 
   "children": [], 
   "end": "1892.160", 
   "id": "s000617", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihn m\u00fcssen wir doch nicht nach \u00a7\u00a0265a StGB belangen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1892.160", 
   "children": [], 
   "end": "1892.960", 
   "id": "s000618", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich hoffe also, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1892.960", 
   "children": [], 
   "end": "1895.480", 
   "id": "s000619", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir im Ausschuss eine anst\u00e4ndigere Debatte f\u00fchren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1895.480", 
   "children": [], 
   "end": "1898.840", 
   "id": "s000620", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr uns von B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen steht fest: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1898.840", 
   "children": [], 
   "end": "1903.640", 
   "id": "s000621", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt ein Recht auf bezahlbare und attraktive Mobilit\u00e4t f\u00fcr alle. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1903.640", 
   "children": [], 
   "end": "1906.440", 
   "id": "s000622", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber sollte es der Bundesregierung gelingen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1906.440", 
   "children": [], 
   "end": "1909.720", 
   "id": "s000623", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den kostenlosen \u00d6PNV durchzusetzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1909.720", 
   "children": [], 
   "end": "1914.400", 
   "id": "s000624", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann k\u00f6nnen wir uns diese Debatte \u00fcber Strafen sparen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1914.400", 
   "children": [], 
   "end": "1915.400", 
   "id": "s000625", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1915.400", 
   "children": [], 
   "end": "1916.280", 
   "id": "s000626", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1916.280", 
   "children": [], 
   "end": "1918.960", 
   "id": "s000627", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als N\u00e4chstes f\u00fcr die CDU/CSU-Fraktion: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1918.960", 
   "children": [], 
   "end": "1920.320", 
   "id": "s000628", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Kollege Alexander Hoffmann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1920.320", 
   "children": [], 
   "end": "1931.640", 
   "id": "s000629", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1931.640", 
   "children": [], 
   "end": "1939.320", 
   "id": "s000630", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gesch\u00e4tzte Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1939.320", 
   "children": [], 
   "end": "1940.160", 
   "id": "s000631", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1940.160", 
   "children": [], 
   "end": "1940.720", 
   "id": "s000632", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es ist richtig: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1940.720", 
   "children": [], 
   "end": "1945.280", 
   "id": "s000633", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein Rechtsstaat ist kein in Stein gemei\u00dfeltes Konstrukt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1945.280", 
   "children": [], 
   "end": "1951.040", 
   "id": "s000634", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was die im Strafgesetzbuch niedergelegten Tatbest\u00e4nde und die dort formulierten Straftaten angeht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1951.040", 
   "children": [], 
   "end": "1952.760", 
   "id": "s000635", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist die Daueraufgabe eines Rechtsstaats, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1952.760", 
   "children": [], 
   "end": "1953.960", 
   "id": "s000636", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "immer wieder zu \u00fcberpr\u00fcfen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1953.960", 
   "children": [], 
   "end": "1956.360", 
   "id": "s000637", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Welches Verhalten will ich weiterhin missbilligen? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1956.360", 
   "children": [], 
   "end": "1958.280", 
   "id": "s000638", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liegt hier nicht eine Verhaltensweise vor, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1958.280", 
   "children": [], 
   "end": "1964.480", 
   "id": "s000639", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei der wir in Bezug auf die Einstufung von der Straftat zur Ordnungswidrigkeit wechseln k\u00f6nnen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1964.480", 
   "children": [], 
   "end": "1965.600", 
   "id": "s000640", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1965.600", 
   "children": [], 
   "end": "1967.600", 
   "id": "s000641", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1967.600", 
   "children": [], 
   "end": "1968.400", 
   "id": "s000642", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es auch wichtig ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1968.400", 
   "children": [], 
   "end": "1971.120", 
   "id": "s000643", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir eine solche Debatte f\u00fchren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1971.120", 
   "children": [], 
   "end": "1972.880", 
   "id": "s000644", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu will ich Ihnen sagen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1972.880", 
   "children": [], 
   "end": "1974.680", 
   "id": "s000645", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ich die Art und Weise, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1974.680", 
   "children": [], 
   "end": "1975.120", 
   "id": "s000646", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1975.120", 
   "children": [], 
   "end": "1975.840", 
   "id": "s000647", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Bayram, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1975.840", 
   "children": [], 
   "end": "1976.520", 
   "id": "s000648", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1976.520", 
   "children": [], 
   "end": "1978.080", 
   "id": "s000649", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Movassat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1978.080", 
   "children": [], 
   "end": "1979.800", 
   "id": "s000650", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Debatte gef\u00fchrt haben,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1979.800", 
   "children": [], 
   "end": "1981.480", 
   "id": "s000651", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr brandgef\u00e4hrlich halte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1981.480", 
   "children": [], 
   "end": "1986.000", 
   "id": "s000652", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie das n\u00e4mlich legalisieren wollen und es damit begr\u00fcnden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1986.000", 
   "children": [], 
   "end": "1994.160", 
   "id": "s000653", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Polizei viel zu tun hat oder dass die Gerichte \u00fcberlastet und die JVAs \u00fcberf\u00fcllt sind und die Ersatzfreiheitsstrafe zu viel kostet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1994.160", 
   "children": [], 
   "end": "1998.000", 
   "id": "s000654", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann werden Sie dieser Aufgabe gerade nicht gerecht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1998.000", 
   "children": [], 
   "end": "1998.400", 
   "id": "s000655", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1998.400", 
   "children": [], 
   "end": "1999.400", 
   "id": "s000656", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Sie damit machen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1999.400", 
   "children": [], 
   "end": "1999.560", 
   "id": "s000657", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "1999.560", 
   "children": [], 
   "end": "2001.440", 
   "id": "s000658", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie rufen die Kapitulation des Rechtsstaates aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2001.440", 
   "children": [], 
   "end": "2003.960", 
   "id": "s000659", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das wird es mit uns nicht geben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2003.960", 
   "children": [], 
   "end": "2009.720", 
   "id": "s000660", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Strafe darf n\u00e4mlich nie eine Frage der Ressourcen sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2009.720", 
   "children": [], 
   "end": "2012.920", 
   "id": "s000661", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "meine Damen und Herren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2012.920", 
   "children": [], 
   "end": "2014.520", 
   "id": "s000662", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wenn Sie dann sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2014.520", 
   "children": [], 
   "end": "2018.400", 
   "id": "s000663", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eDie Menschen sind aus Armut zu dieser Straftat gezwungen\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2018.400", 
   "children": [], 
   "end": "2022.120", 
   "id": "s000664", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dann gehen bei mir alle roten Lampen an. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2022.120", 
   "children": [], 
   "end": "2023.520", 
   "id": "s000665", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn dann m\u00fcssen wir vorsichtig sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2023.520", 
   "children": [], 
   "end": "2025.480", 
   "id": "s000666", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sonst kommen wir komplett unter die R\u00e4der. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2025.480", 
   "children": [], 
   "end": "2027.760", 
   "id": "s000667", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt n\u00e4mlich Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2027.760", 
   "children": [], 
   "end": "2029.560", 
   "id": "s000668", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die aus Armut anfangen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2029.560", 
   "children": [], 
   "end": "2030.880", 
   "id": "s000669", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu dealen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2030.880", 
   "children": [], 
   "end": "2031.720", 
   "id": "s000670", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die an der Tankstelle die Zeche prellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2031.720", 
   "children": [], 
   "end": "2033.600", 
   "id": "s000671", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sie ihre Tankf\u00fcllung nicht bezahlen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2033.600", 
   "children": [], 
   "end": "2036.000", 
   "id": "s000672", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder die in Lebensmittelgesch\u00e4ften stehlen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2036.000", 
   "children": [], 
   "end": "2037.760", 
   "id": "s000673", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil sie sich den Einkauf nicht leisten k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2037.760", 
   "children": [], 
   "end": "2039.120", 
   "id": "s000674", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und dann merken Sie selbst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2039.120", 
   "children": [], 
   "end": "2041.640", 
   "id": "s000675", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie nicht mehr definieren k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2041.640", 
   "children": [], 
   "end": "2043.080", 
   "id": "s000676", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wo das hinf\u00fchren soll."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2043.080", 
   "children": [], 
   "end": "2043.720", 
   "id": "s000677", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2043.720", 
   "children": [], 
   "end": "2052.320", 
   "id": "s000678", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gestatten Sie eine Zwischenfrage des Kollegen Wagner von der Fraktion Die Linke?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2052.320", 
   "children": [], 
   "end": "2052.920", 
   "id": "s000679", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2052.920", 
   "children": [], 
   "end": "2053.920", 
   "id": "s000680", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sehr gerne."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2053.920", 
   "children": [], 
   "end": "2056.720", 
   "id": "s000681", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Kollege Hoffmann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2056.720", 
   "children": [], 
   "end": "2061.800", 
   "id": "s000682", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "folgender aktueller Fall aus meinem Wahlkreis Bad T\u00f6lz-Wolfratshausen-Miesbach: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2061.800", 
   "children": [], 
   "end": "2067.120", 
   "id": "s000683", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein 15-j\u00e4hriges M\u00e4dchen l\u00f6st irrt\u00fcmlich keine Fahrkarte f\u00fcr Erwachsene, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2067.120", 
   "children": [], 
   "end": "2069.040", 
   "id": "s000684", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern f\u00fcr Kinder. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2069.040", 
   "children": [], 
   "end": "2071.320", 
   "id": "s000685", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das M\u00e4dchen wird kontrolliert, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2071.320", 
   "children": [], 
   "end": "2074.760", 
   "id": "s000686", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und es wird nicht nur das erh\u00f6hte Bef\u00f6rderungsentgelt f\u00e4llig, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2074.760", 
   "children": [], 
   "end": "2078.560", 
   "id": "s000687", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern die Polizei ermittelt jetzt gegen das M\u00e4dchen wegen Betruges. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2078.560", 
   "children": [], 
   "end": "2080.560", 
   "id": "s000688", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Finden Sie das verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2080.560", 
   "children": [], 
   "end": "2082.960", 
   "id": "s000689", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2082.960", 
   "children": [], 
   "end": "2086.720", 
   "id": "s000690", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "genau das ist das Gef\u00e4hrliche an der Debatte: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2086.720", 
   "children": [], 
   "end": "2088.480", 
   "id": "s000691", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie schmei\u00dfen alles durcheinander. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2088.480", 
   "children": [], 
   "end": "2091.800", 
   "id": "s000692", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie hat ein erh\u00f6htes Bef\u00f6rderungsentgelt entrichten m\u00fcssen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2091.800", 
   "children": [], 
   "end": "2096.680", 
   "id": "s000693", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wird zum Beispiel nicht wegen Erschleichens der Bef\u00f6rderungsleistung bestraft werden k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2096.680", 
   "children": [], 
   "end": "2100.840", 
   "id": "s000694", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil bei dem Tatbestand die Absicht nachgewiesen werden muss, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2100.840", 
   "children": [], 
   "end": "2105.400", 
   "id": "s000695", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie das Entgelt nicht entrichten wollte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2105.400", 
   "children": [], 
   "end": "2110.320", 
   "id": "s000696", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das wird man dem M\u00e4dchen nicht nachweisen k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2110.320", 
   "children": [], 
   "end": "2110.880", 
   "id": "s000697", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2110.880", 
   "children": [], 
   "end": "2112.360", 
   "id": "s000698", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "keine Zwiegespr\u00e4che. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2112.360", 
   "children": [], 
   "end": "2113.680", 
   "id": "s000699", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Frage ist beantwortet, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2113.680", 
   "children": [], 
   "end": "2115.840", 
   "id": "s000700", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wenn Sie weiteren Kl\u00e4rungsbedarf haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2115.840", 
   "children": [], 
   "end": "2117.320", 
   "id": "s000701", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "k\u00f6nnen Sie das bilateral regeln."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2117.320", 
   "children": [], 
   "end": "2117.880", 
   "id": "s000702", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2117.880", 
   "children": [], 
   "end": "2119.400", 
   "id": "s000703", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Frage zeigt es sehr gut: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2119.400", 
   "children": [], 
   "end": "2121.960", 
   "id": "s000704", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wird letztlich alles in einen Topf geschmissen und dann versucht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2121.960", 
   "children": [], 
   "end": "2123.920", 
   "id": "s000705", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "irgendwie zu argumentieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2123.920", 
   "children": [], 
   "end": "2126.880", 
   "id": "s000706", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was ich an dieser Debatte f\u00fcr problematisch halte, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2126.880", 
   "children": [], 
   "end": "2128.960", 
   "id": "s000707", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist auch die Bagatellisierung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2128.960", 
   "children": [], 
   "end": "2130.840", 
   "id": "s000708", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die mit dieser Darstellung einhergeht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2130.840", 
   "children": [], 
   "end": "2132.560", 
   "id": "s000709", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vorhin wurde gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2132.560", 
   "children": [], 
   "end": "2135.000", 
   "id": "s000710", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wird nicht wirklich kriminelle Energie entfaltet; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2135.000", 
   "children": [], 
   "end": "2139.160", 
   "id": "s000711", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn es m\u00fcssen keine Zugangsbarrieren \u00fcberwunden werden.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2139.160", 
   "children": [], 
   "end": "2139.960", 
   "id": "s000712", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei verschweigen Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2139.960", 
   "children": [], 
   "end": "2142.880", 
   "id": "s000713", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Kolleginnen und Kollegen von den Linken und den Gr\u00fcnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2142.880", 
   "children": [], 
   "end": "2145.560", 
   "id": "s000714", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diese Frage schon vom BGH beleuchtet worden ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2145.560", 
   "children": [], 
   "end": "2147.960", 
   "id": "s000715", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gab lange in der Rechtsprechung einen Streit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2147.960", 
   "children": [], 
   "end": "2158.520", 
   "id": "s000716", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche H\u00fcrde zur Erf\u00fcllung des Tatbestandes erforderlich ist und ob zum Beispiel das blo\u00dfe Erlangen der Leistung durch unbefugtes Benutzen ausreichend ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2158.520", 
   "children": [], 
   "end": "2160.240", 
   "id": "s000717", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hat der BGH best\u00e4tigt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2160.240", 
   "children": [], 
   "end": "2161.960", 
   "id": "s000718", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit hat er best\u00e4tigt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2161.960", 
   "children": [], 
   "end": "2165.160", 
   "id": "s000719", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dieser Tatstrafbestand vorliegt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2165.160", 
   "children": [], 
   "end": "2173.280", 
   "id": "s000720", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch wenn keine kriminelle Energie in Form des \u00dcberwindens einer Zugangskontrolle entfaltet wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2173.280", 
   "children": [], 
   "end": "2176.400", 
   "id": "s000721", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Eine weitere Argumentation, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2176.400", 
   "children": [], 
   "end": "2178.800", 
   "id": "s000722", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was das Sch\u00e4digungspotenzial angeht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2178.800", 
   "children": [], 
   "end": "2179.240", 
   "id": "s000723", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2179.240", 
   "children": [], 
   "end": "2182.440", 
   "id": "s000724", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt ja keine Sch\u00e4den an Eigentum oder an einer Person.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2182.440", 
   "children": [], 
   "end": "2183.720", 
   "id": "s000725", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch da sollten wir sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2183.720", 
   "children": [], 
   "end": "2185.120", 
   "id": "s000726", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben es mit einem Rechtsgut zu tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2185.120", 
   "children": [], 
   "end": "2186.280", 
   "id": "s000727", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das gesch\u00fctzt werden soll, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2186.280", 
   "children": [], 
   "end": "2188.520", 
   "id": "s000728", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und wir haben es auch mit einem Schaden an dem Rechtsgut zu tun. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2188.520", 
   "children": [], 
   "end": "2195.320", 
   "id": "s000729", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schutzgut von \u00a7\u00a0265a StGB ist n\u00e4mlich das Verm\u00f6gen des Leistungserbringers. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2195.320", 
   "children": [], 
   "end": "2195.920", 
   "id": "s000730", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2195.920", 
   "children": [], 
   "end": "2197.000", 
   "id": "s000731", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liebe Frau Bayram\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2197.000", 
   "children": [], 
   "end": "2198.640", 
   "id": "s000732", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich erkl\u00e4re es gerne noch einmal\u00a0\u2013,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2198.640", 
   "children": [], 
   "end": "2203.160", 
   "id": "s000733", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist genau der Unterschied zu Ordnungswidrigkeiten im Stra\u00dfenverkehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2203.160", 
   "children": [], 
   "end": "2203.880", 
   "id": "s000734", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die vorliegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2203.880", 
   "children": [], 
   "end": "2205.960", 
   "id": "s000735", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn jemand zu schnell f\u00e4hrt oder falsch parkt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2205.960", 
   "children": [], 
   "end": "2206.640", 
   "id": "s000736", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn in den F\u00e4llen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2206.640", 
   "children": [], 
   "end": "2207.480", 
   "id": "s000737", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00fcber die wir jetzt reden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2207.480", 
   "children": [], 
   "end": "2209.680", 
   "id": "s000738", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gibt es einen Leistungserbringer\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2209.680", 
   "children": [], 
   "end": "2212.640", 
   "id": "s000739", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das kann im \u00dcbrigen auch ein privater Leistungserbringer sein\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2212.640", 
   "children": [], 
   "end": "2215.960", 
   "id": "s000740", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dessen Verm\u00f6gen wird in diesem Moment gesch\u00e4digt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2215.960", 
   "children": [], 
   "end": "2221.720", 
   "id": "s000741", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Auch der Vergleich mit dem \u00dcberfahren einer roten Ampel tr\u00e4gt nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2221.720", 
   "children": [], 
   "end": "2223.080", 
   "id": "s000742", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Brunner. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2223.080", 
   "children": [], 
   "end": "2228.400", 
   "id": "s000743", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Denn wenn ich eine rote Ampel \u00fcberfahre und dabei eine andere Person oder ein Fahrzeug besch\u00e4dige, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2228.400", 
   "children": [], 
   "end": "2232.440", 
   "id": "s000744", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bin ich sehr wohl ganz schnell im Strafrechtsbereich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2232.440", 
   "children": [], 
   "end": "2233.000", 
   "id": "s000745", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2233.000", 
   "children": [], 
   "end": "2238.160", 
   "id": "s000746", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "gestatten Sie eine Zwischenfrage des Kollegen Gelbhaar von der Fraktion B\u00fcndnis\u00a090/Die Gr\u00fcnen?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2238.160", 
   "children": [], 
   "end": "2239.280", 
   "id": "s000747", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Selbstverst\u00e4ndlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2239.280", 
   "children": [], 
   "end": "2240.200", 
   "id": "s000748", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe Zeit mitgebracht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2240.200", 
   "children": [], 
   "end": "2240.880", 
   "id": "s000749", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2240.880", 
   "children": [], 
   "end": "2243.120", 
   "id": "s000750", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich halte die Zeit ja auch an."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2243.120", 
   "children": [], 
   "end": "2244.920", 
   "id": "s000751", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist gut und richtig so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2244.920", 
   "children": [], 
   "end": "2246.400", 
   "id": "s000752", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2246.400", 
   "children": [], 
   "end": "2247.120", 
   "id": "s000753", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Hoffmann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2247.120", 
   "children": [], 
   "end": "2249.680", 
   "id": "s000754", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie haben gerade ein paar Beispiele gebracht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2249.680", 
   "children": [], 
   "end": "2251.040", 
   "id": "s000755", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum Beispiel haben Sie gesagt: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2251.040", 
   "children": [], 
   "end": "2254.600", 
   "id": "s000756", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer eine rote Ampel \u00fcberf\u00e4hrt und jemanden verletzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2254.600", 
   "children": [], 
   "end": "2256.160", 
   "id": "s000757", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "begeht eine Straftat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2256.160", 
   "children": [], 
   "end": "2257.720", 
   "id": "s000758", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber um den Fall ging es doch gar nicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2257.720", 
   "children": [], 
   "end": "2260.880", 
   "id": "s000759", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ging doch um den Vergleich zwischen Straftaten und Ordnungswidrigkeiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2260.880", 
   "children": [], 
   "end": "2261.200", 
   "id": "s000760", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2261.200", 
   "children": [], 
   "end": "2263.880", 
   "id": "s000761", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wer eine rote Ampel \u00fcberf\u00e4hrt und keinen verletzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2263.880", 
   "children": [], 
   "end": "2267.160", 
   "id": "s000762", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "begeht aktuell eine Ordnungswidrigkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2267.160", 
   "children": [], 
   "end": "2269.320", 
   "id": "s000763", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir reden doch dar\u00fcber, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2269.320", 
   "children": [], 
   "end": "2271.000", 
   "id": "s000764", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob diese Ordnungswidrigkeit\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2271.000", 
   "children": [], 
   "end": "2272.800", 
   "id": "s000765", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die massive Gef\u00e4hrdung anderer Verkehrsteilnehmer\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2272.800", 
   "children": [], 
   "end": "2275.960", 
   "id": "s000766", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit dem Schwarzfahren insofern vergleichbar ist,"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2275.960", 
   "children": [], 
   "end": "2284.000", 
   "id": "s000767", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als dass dort auch die Interessen anderer Personen ber\u00fchrt sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2284.000", 
   "children": [], 
   "end": "2286.800", 
   "id": "s000768", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen kann man sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2286.800", 
   "children": [], 
   "end": "2290.720", 
   "id": "s000769", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir m\u00fcssen hier nicht jedes Mal das Strafrecht zur Anwendung bringen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2290.720", 
   "children": [], 
   "end": "2291.160", 
   "id": "s000770", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Falschparken\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2291.160", 
   "children": [], 
   "end": "2292.920", 
   "id": "s000771", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist nicht mit dem Schwarzparken gleichzusetzen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2292.920", 
   "children": [], 
   "end": "2293.280", 
   "id": "s000772", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2293.280", 
   "children": [], 
   "end": "2294.720", 
   "id": "s000773", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Sie das immer verwechseln\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2294.720", 
   "children": [], 
   "end": "2297.680", 
   "id": "s000774", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist auch nichts anderes als eine Gef\u00e4hrdung anderer Verkehrsteilnehmer; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2297.680", 
   "children": [], 
   "end": "2298.840", 
   "id": "s000775", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn das hat zur Folge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2298.840", 
   "children": [], 
   "end": "2303.680", 
   "id": "s000776", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Radfahrer ausweichen m\u00fcssen und dass Fu\u00dfg\u00e4nger die Stra\u00dfe nicht einsehen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2303.680", 
   "children": [], 
   "end": "2306.680", 
   "id": "s000777", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen passieren jeden Tag schwere und schwerste Unf\u00e4lle. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2306.680", 
   "children": [], 
   "end": "2309.520", 
   "id": "s000778", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das so zu banalisieren und zu sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2309.520", 
   "children": [], 
   "end": "2310.720", 
   "id": "s000779", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u201eDas ist gar nicht so schlimm, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2310.720", 
   "children": [], 
   "end": "2313.240", 
   "id": "s000780", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber das Schwarzfahren m\u00fcssen wir unter Strafe stellen\u201c, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2313.240", 
   "children": [], 
   "end": "2315.960", 
   "id": "s000781", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit kommen Sie nicht richtig weiter."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2315.960", 
   "children": [], 
   "end": "2317.120", 
   "id": "s000782", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Frage lautet daher: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2317.120", 
   "children": [], 
   "end": "2318.040", 
   "id": "s000783", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Warum glauben Sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2318.040", 
   "children": [], 
   "end": "2322.000", 
   "id": "s000784", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Schwarzfahren so viel mehr strafw\u00fcrdig ist als Falschparken\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2322.000", 
   "children": [], 
   "end": "2323.200", 
   "id": "s000785", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht Schwarzparken\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2323.200", 
   "children": [], 
   "end": "2325.600", 
   "id": "s000786", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "oder das \u00dcberqueren einer roten Ampel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2325.600", 
   "children": [], 
   "end": "2328.680", 
   "id": "s000787", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ja mit der erheblichen Gef\u00e4hrdung anderer Verkehrsteilnehmer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2328.680", 
   "children": [], 
   "end": "2329.880", 
   "id": "s000788", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bis zum Tode, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2329.880", 
   "children": [], 
   "end": "2334.960", 
   "id": "s000789", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einhergehen kann?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2334.960", 
   "children": [], 
   "end": "2336.080", 
   "id": "s000790", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2336.080", 
   "children": [], 
   "end": "2337.800", 
   "id": "s000791", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich habe zweimal versucht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2337.800", 
   "children": [], 
   "end": "2339.440", 
   "id": "s000792", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das juristisch zu erkl\u00e4ren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2339.440", 
   "children": [], 
   "end": "2340.000", 
   "id": "s000793", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich versuche nun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2340.000", 
   "children": [], 
   "end": "2342.880", 
   "id": "s000794", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es m\u00f6glichst unjuristisch zu erkl\u00e4ren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2342.880", 
   "children": [], 
   "end": "2344.760", 
   "id": "s000795", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Oder sind Sie Jurist?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2344.760", 
   "children": [], 
   "end": "2345.200", 
   "id": "s000796", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Entschuldigung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2345.200", 
   "children": [], 
   "end": "2350.760", 
   "id": "s000797", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber dann verwundert mich Ihre Frage; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2350.760", 
   "children": [], 
   "end": "2353.400", 
   "id": "s000798", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das sage ich Ihnen ehrlich."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2353.400", 
   "children": [], 
   "end": "2358.120", 
   "id": "s000799", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr eine Straftat muss eine Rechtsgutverletzung vorliegen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2358.120", 
   "children": [], 
   "end": "2363.760", 
   "id": "s000800", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist beim Schwarzfahren im Hinblick auf das Verm\u00f6gen des Leistungserbringers so. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2363.760", 
   "children": [], 
   "end": "2365.240", 
   "id": "s000801", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gehen wir einmal von dem Fall aus, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2365.240", 
   "children": [], 
   "end": "2366.880", 
   "id": "s000802", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass jemand eine rote Ampel \u00fcberf\u00e4hrt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2366.880", 
   "children": [], 
   "end": "2370.400", 
   "id": "s000803", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dadurch wird zun\u00e4chst einmal nicht das Rechtsgut eines Dritten verletzt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2370.400", 
   "children": [], 
   "end": "2372.360", 
   "id": "s000804", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielmehr handelt es sich allenfalls um ein\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2372.360", 
   "children": [], 
   "end": "2373.960", 
   "id": "s000805", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dieser Begriff sollte Ihnen bekannt sein\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2373.960", 
   "children": [], 
   "end": "2376.760", 
   "id": "s000806", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "abstraktes Gef\u00e4hrdungsdelikt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2376.760", 
   "children": [], 
   "end": "2382.440", 
   "id": "s000807", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber eine abstrakte Gef\u00e4hrdungskonstellation f\u00fchrt in Deutschland zu keiner Straftat. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2382.440", 
   "children": [], 
   "end": "2383.480", 
   "id": "s000808", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erst dann, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2383.480", 
   "children": [], 
   "end": "2388.360", 
   "id": "s000809", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es zu einem Schaden an einem fremden Auto oder einer fremden Person kommt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2388.360", 
   "children": [], 
   "end": "2390.120", 
   "id": "s000810", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "liegt eine Rechtsgutverletzung vor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2390.120", 
   "children": [], 
   "end": "2393.720", 
   "id": "s000811", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann k\u00f6nnen wir im Rahmen des Strafrechts argumentieren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2393.720", 
   "children": [], 
   "end": "2396.080", 
   "id": "s000812", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor diesem Hintergrund war ich so \u00fcberrascht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2396.080", 
   "children": [], 
   "end": "2398.600", 
   "id": "s000813", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diese Frage von einem Juristen kommt.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2398.600", 
   "children": [], 
   "end": "2398.880", 
   "id": "s000814", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Danke."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2398.880", 
   "children": [], 
   "end": "2405.560", 
   "id": "s000815", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nun zum dritten Argumentationsstrang. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2405.560", 
   "children": [], 
   "end": "2407.000", 
   "id": "s000816", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wird gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2407.000", 
   "children": [], 
   "end": "2414.360", 
   "id": "s000817", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dieser Straftatbestand diene nur noch der zivilrechtlichen Durchsetzung der Anspr\u00fcche der \u00f6ffentlichen Verkehrsbetriebe. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2414.360", 
   "children": [], 
   "end": "2418.520", 
   "id": "s000818", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese ersparten sich dann Zugangskontrollen und Zugangsbeschr\u00e4nkungen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2418.520", 
   "children": [], 
   "end": "2421.680", 
   "id": "s000819", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu will ich drei Dinge sagen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2421.680", 
   "children": [], 
   "end": "2422.400", 
   "id": "s000820", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Erstens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2422.400", 
   "children": [], 
   "end": "2424.640", 
   "id": "s000821", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dieser Straftatbestand gilt auch\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2424.640", 
   "children": [], 
   "end": "2427.800", 
   "id": "s000822", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "man h\u00f6re und staune\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2427.800", 
   "children": [], 
   "end": "2428.760", 
   "id": "s000823", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr den Individualverkehr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2428.760", 
   "children": [], 
   "end": "2430.200", 
   "id": "s000824", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel f\u00fcr Taxiunternehmen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2430.200", 
   "children": [], 
   "end": "2432.520", 
   "id": "s000825", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn es sich nicht schon um Betrug handelt\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2432.520", 
   "children": [], 
   "end": "2435.680", 
   "id": "s000826", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schiffe und andere Organisationen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2435.680", 
   "children": [], 
   "end": "2438.680", 
   "id": "s000827", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die mit Bussen Menschen transportieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2438.680", 
   "children": [], 
   "end": "2439.360", 
   "id": "s000828", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zweitens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2439.360", 
   "children": [], 
   "end": "2440.920", 
   "id": "s000829", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Seien wir doch froh, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2440.920", 
   "children": [], 
   "end": "2444.120", 
   "id": "s000830", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass keine Zugangsbarrieren errichtet werden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2444.120", 
   "children": [], 
   "end": "2444.920", 
   "id": "s000831", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir wollen doch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2444.920", 
   "children": [], 
   "end": "2448.400", 
   "id": "s000832", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass auch eine Frau mit Kinderwagen einen Bus nutzen kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2448.400", 
   "children": [], 
   "end": "2453.320", 
   "id": "s000833", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wollen Sie tats\u00e4chlich wegen 3,5\u00a0Prozent der Verkehrsnutzer\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2453.320", 
   "children": [], 
   "end": "2456.920", 
   "id": "s000834", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "so hoch ist der Anteil der Schwarzfahrer\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2456.920", 
   "children": [], 
   "end": "2459.720", 
   "id": "s000835", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "milliardenschwere Drehkreuze, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2459.720", 
   "children": [], 
   "end": "2463.960", 
   "id": "s000836", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zugangskontrollen und Scankassen einf\u00fchren?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2463.960", 
   "children": [], 
   "end": "2464.880", 
   "id": "s000837", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Drittens. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2464.880", 
   "children": [], 
   "end": "2466.000", 
   "id": "s000838", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Tat hat\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2466.000", 
   "children": [], 
   "end": "2467.560", 
   "id": "s000839", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "damit bin ich wieder im Juristischen\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2467.560", 
   "children": [], 
   "end": "2470.080", 
   "id": "s000840", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen eigenen Unrechtsgehalt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2470.080", 
   "children": [], 
   "end": "2474.280", 
   "id": "s000841", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar in dreifacher Hinsicht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2474.280", 
   "children": [], 
   "end": "2478.240", 
   "id": "s000842", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So liegt zun\u00e4chst einmal eine Rechtsgutverletzung vor. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2478.240", 
   "children": [], 
   "end": "2480.320", 
   "id": "s000843", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Des Weiteren muss die Absicht nachgewiesen werden\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2480.320", 
   "children": [], 
   "end": "2481.560", 
   "id": "s000844", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das muss erf\u00fcllt sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2481.560", 
   "children": [], 
   "end": "2482.680", 
   "id": "s000845", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Bayram; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2482.680", 
   "children": [], 
   "end": "2483.320", 
   "id": "s000846", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ihr Beispiel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2483.320", 
   "children": [], 
   "end": "2487.760", 
   "id": "s000847", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass jemand aus Versehen in der U-Bahn einschl\u00e4ft und dann nach dem Aufwachen feststellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2487.760", 
   "children": [], 
   "end": "2488.440", 
   "id": "s000848", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass er kein Ticket hat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2488.440", 
   "children": [], 
   "end": "2489.280", 
   "id": "s000849", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "passt deshalb nicht\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2489.280", 
   "children": [], 
   "end": "2491.080", 
   "id": "s000850", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Entgelt nicht zu entrichten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2491.080", 
   "children": [], 
   "end": "2492.840", 
   "id": "s000851", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Letztendlich ist Schwarzfahren gemeinschaftssch\u00e4dlich. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2492.840", 
   "children": [], 
   "end": "2494.960", 
   "id": "s000852", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir reden doch \u00fcber Wiederholungst\u00e4ter, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2494.960", 
   "children": [], 
   "end": "2495.640", 
   "id": "s000853", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "also \u00fcber diejenigen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2495.640", 
   "children": [], 
   "end": "2496.960", 
   "id": "s000854", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die das regelm\u00e4\u00dfig machen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2496.960", 
   "children": [], 
   "end": "2498.960", 
   "id": "s000855", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu muss ich ganz ehrlich sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2498.960", 
   "children": [], 
   "end": "2499.680", 
   "id": "s000856", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wer meint, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2499.680", 
   "children": [], 
   "end": "2505.880", 
   "id": "s000857", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auf Kosten der Gemeinschaft eine im wahrsten Sinne des Wortes Freifahrt zu erhalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2505.880", 
   "children": [], 
   "end": "2508.360", 
   "id": "s000858", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "handelt grob asozial."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2508.360", 
   "children": [], 
   "end": "2509.080", 
   "id": "s000859", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Noch zwei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2509.080", 
   "children": [], 
   "end": "2511.520", 
   "id": "s000860", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "drei S\u00e4tze zur Ersatzfreiheitsstrafe, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2511.520", 
   "children": [], 
   "end": "2513.920", 
   "id": "s000861", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die L\u00e4nder angeblich so viel Geld kostet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2513.920", 
   "children": [], 
   "end": "2515.760", 
   "id": "s000862", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u00dcber diese Argumentation bin ich tats\u00e4chlich verwundert; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2515.760", 
   "children": [], 
   "end": "2517.760", 
   "id": "s000863", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn es gibt bundesweit gute Beispiele, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2517.760", 
   "children": [], 
   "end": "2525.600", 
   "id": "s000864", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie sich hier gemeinn\u00fctzige Arbeit etablieren l\u00e4sst und wie sich die L\u00e4nder Kosten ersparen k\u00f6nnen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2525.600", 
   "children": [], 
   "end": "2528.440", 
   "id": "s000865", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Bayern gibt es das Programm \u201eSchwitzen statt sitzen\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2528.440", 
   "children": [], 
   "end": "2534.280", 
   "id": "s000866", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "2016 wurden dort 62\u00a0241\u00a0Hafttage erspart. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2534.280", 
   "children": [], 
   "end": "2537.440", 
   "id": "s000867", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind \u00fcber 6\u00a0Millionen Euro. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2537.440", 
   "children": [], 
   "end": "2542.600", 
   "id": "s000868", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In Berlin gab es 2014 das Programm \u201eArbeit statt Strafe\u201c. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2542.600", 
   "children": [], 
   "end": "2547.480", 
   "id": "s000869", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dadurch wurden 328\u00a0Haftjahre erspart. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2547.480", 
   "children": [], 
   "end": "2549.040", 
   "id": "s000870", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind circa 14\u00a0Millionen Euro."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2549.040", 
   "children": [], 
   "end": "2549.720", 
   "id": "s000871", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2549.720", 
   "children": [], 
   "end": "2550.760", 
   "id": "s000872", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kommen Sie zum Schluss."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2550.760", 
   "children": [], 
   "end": "2552.400", 
   "id": "s000873", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2552.400", 
   "children": [], 
   "end": "2553.240", 
   "id": "s000874", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich komme zum Schluss."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2553.240", 
   "children": [], 
   "end": "2555.000", 
   "id": "s000875", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie werden sicherlich nicht \u00fcberrascht sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2555.000", 
   "children": [], 
   "end": "2558.040", 
   "id": "s000876", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir Ihren Gesetzentw\u00fcrfen \u00fcberhaupt nichts abgewinnen k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2558.040", 
   "children": [], 
   "end": "2560.560", 
   "id": "s000877", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2560.560", 
   "children": [], 
   "end": "2561.640", 
   "id": "s000878", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2561.640", 
   "children": [], 
   "end": "2562.920", 
   "id": "s000879", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Kollege Hoffmann.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2562.920", 
   "children": [], 
   "end": "2568.880", 
   "id": "s000880", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als letzter Rednerin zu diesem Tagesordnungspunkt erteile ich das Wort der Kollegin Sarah Ryglewski von den Sozialdemokraten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2568.880", 
   "children": [], 
   "end": "2574.960", 
   "id": "s000881", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2574.960", 
   "children": [], 
   "end": "2578.760", 
   "id": "s000882", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2578.760", 
   "children": [], 
   "end": "2580.640", 
   "id": "s000883", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2580.640", 
   "children": [], 
   "end": "2581.320", 
   "id": "s000884", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich versuche, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2581.320", 
   "children": [], 
   "end": "2583.880", 
   "id": "s000885", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das Ganze jetzt ein bisschen zu entemotionalisieren."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2583.880", 
   "children": [], 
   "end": "2585.760", 
   "id": "s000886", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Mal gucken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2585.760", 
   "children": [], 
   "end": "2590.880", 
   "id": "s000887", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielleicht werde ich ja am Ende der Debatte etwas emotionaler."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2590.880", 
   "children": [], 
   "end": "2591.400", 
   "id": "s000888", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2591.400", 
   "children": [], 
   "end": "2593.600", 
   "id": "s000889", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "niemand in diesem Raum ist der Meinung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2593.600", 
   "children": [], 
   "end": "2599.520", 
   "id": "s000890", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Fahren ohne Fahrschein vollkommen ohne Konsequenzen sein sollte."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2599.520", 
   "children": [], 
   "end": "2600.280", 
   "id": "s000891", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zumindest so lange, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2600.280", 
   "children": [], 
   "end": "2604.800", 
   "id": "s000892", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie der \u00f6ffentliche Personennahverkehr nicht kostenlos ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2604.800", 
   "children": [], 
   "end": "2605.680", 
   "id": "s000893", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sind wir der Meinung: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2605.680", 
   "children": [], 
   "end": "2607.520", 
   "id": "s000894", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jeder soll erst einmal einen Fahrschein l\u00f6sen; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2607.520", 
   "children": [], 
   "end": "2608.560", 
   "id": "s000895", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn wer das nicht tut, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2608.560", 
   "children": [], 
   "end": "2611.000", 
   "id": "s000896", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der sorgt in der Konsequenz daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2611.000", 
   "children": [], 
   "end": "2614.360", 
   "id": "s000897", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass andere irgendwann ein h\u00f6heres Bef\u00f6rderungsentgelt zahlen m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2614.360", 
   "children": [], 
   "end": "2615.960", 
   "id": "s000898", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und das wollen wir alle nicht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2615.960", 
   "children": [], 
   "end": "2620.440", 
   "id": "s000899", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Nat\u00fcrlich muss deswegen das sogenannte Schwarzfahren Konsequenzen haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2620.440", 
   "children": [], 
   "end": "2621.600", 
   "id": "s000900", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Frage ist nur: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2621.600", 
   "children": [], 
   "end": "2622.200", 
   "id": "s000901", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Welche? "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2622.200", 
   "children": [], 
   "end": "2622.600", 
   "id": "s000902", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2622.600", 
   "children": [], 
   "end": "2624.440", 
   "id": "s000903", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sind sie eigentlich verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig?"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2624.440", 
   "children": [], 
   "end": "2633.480", 
   "id": "s000904", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bringe jetzt einfach die soziale Komponente mit hinein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2633.480", 
   "children": [], 
   "end": "2636.880", 
   "id": "s000905", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In der Tat ist Bef\u00f6rderungserschleichung ein Delikt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2636.880", 
   "children": [], 
   "end": "2642.080", 
   "id": "s000906", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das in der Regel tats\u00e4chlich nur oder \u00fcberwiegend Menschen mit wenig Geld begehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2642.080", 
   "children": [], 
   "end": "2643.000", 
   "id": "s000907", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2643.000", 
   "children": [], 
   "end": "2644.040", 
   "id": "s000908", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass andere Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2644.040", 
   "children": [], 
   "end": "2646.240", 
   "id": "s000909", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wenig Geld haben und die sich ein Ticket kaufen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2646.240", 
   "children": [], 
   "end": "2649.080", 
   "id": "s000910", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bl\u00f6de sind bzw. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2649.080", 
   "children": [], 
   "end": "2653.280", 
   "id": "s000911", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass allen Menschen mit wenig Geld nichts anderes \u00fcbrig bleibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2653.280", 
   "children": [], 
   "end": "2655.120", 
   "id": "s000912", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "als schwarzzufahren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2655.120", 
   "children": [], 
   "end": "2656.720", 
   "id": "s000913", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber es ist in der Tat so, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2656.720", 
   "children": [], 
   "end": "2663.240", 
   "id": "s000914", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass ein vors\u00e4tzlicher Gelegenheitsschwarzfahrer in der Regel das erh\u00f6hte Bef\u00f6rderungsentgelt zahlt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2663.240", 
   "children": [], 
   "end": "2666.240", 
   "id": "s000915", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er kann am Ende vielleicht auch eine Geldstrafe zahlen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2666.240", 
   "children": [], 
   "end": "2668.160", 
   "id": "s000916", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Er landet auf jeden Fall nicht im Gef\u00e4ngnis. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2668.160", 
   "children": [], 
   "end": "2670.120", 
   "id": "s000917", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen ist es ein Delikt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2670.120", 
   "children": [], 
   "end": "2677.000", 
   "id": "s000918", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das f\u00fcr arme Menschen mit deutlich st\u00e4rkeren Konsequenzen verbunden ist als f\u00fcr Menschen mit ausreichend Geld."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2677.000", 
   "children": [], 
   "end": "2680.080", 
   "id": "s000919", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das trifft die Menschen am Rande der Gesellschaft ganz besonders, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2680.080", 
   "children": [], 
   "end": "2680.720", 
   "id": "s000920", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit der Folge, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2680.720", 
   "children": [], 
   "end": "2681.120", 
   "id": "s000921", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2681.120", 
   "children": [], 
   "end": "2683.720", 
   "id": "s000922", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn sie tats\u00e4chlich eine Vorstrafe erhalten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2683.720", 
   "children": [], 
   "end": "2685.120", 
   "id": "s000923", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "noch mehr Schwierigkeiten haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2685.120", 
   "children": [], 
   "end": "2685.360", 
   "id": "s000924", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einen Job, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2685.360", 
   "children": [], 
   "end": "2686.880", 
   "id": "s000925", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine Wohnung etc. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2686.880", 
   "children": [], 
   "end": "2687.480", 
   "id": "s000926", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu bekommen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2687.480", 
   "children": [], 
   "end": "2689.840", 
   "id": "s000927", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Da kann man schon einmal die Frage stellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2689.840", 
   "children": [], 
   "end": "2691.640", 
   "id": "s000928", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob das eigentlich die Konsequenzen sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2691.640", 
   "children": [], 
   "end": "2692.320", 
   "id": "s000929", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wir wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2692.320", 
   "children": [], 
   "end": "2692.880", 
   "id": "s000930", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wie gesagt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2692.880", 
   "children": [], 
   "end": "2693.280", 
   "id": "s000931", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2693.280", 
   "children": [], 
   "end": "2694.560", 
   "id": "s000932", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es Konsequenzen gibt; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2694.560", 
   "children": [], 
   "end": "2695.160", 
   "id": "s000933", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber die Frage ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2695.160", 
   "children": [], 
   "end": "2697.600", 
   "id": "s000934", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob das Strafrecht daf\u00fcr der richtige Ansatz ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2697.600", 
   "children": [], 
   "end": "2705.680", 
   "id": "s000935", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen sind wir als Sozialdemokratinnen und Sozialdemokraten offen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2705.680", 
   "children": [], 
   "end": "2707.080", 
   "id": "s000936", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dar\u00fcber zu diskutieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2707.080", 
   "children": [], 
   "end": "2708.080", 
   "id": "s000937", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was man da machen kann. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2708.080", 
   "children": [], 
   "end": "2709.760", 
   "id": "s000938", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ich sage auch ganz bewusst, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2709.760", 
   "children": [], 
   "end": "2710.720", 
   "id": "s000939", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Straffreiheit, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2710.720", 
   "children": [], 
   "end": "2714.080", 
   "id": "s000940", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "selbst wenn wir uns darauf einigen k\u00f6nnten\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2714.080", 
   "children": [], 
   "end": "2714.760", 
   "id": "s000941", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich habe gemerkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2714.760", 
   "children": [], 
   "end": "2718.040", 
   "id": "s000942", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit unserem Koalitionspartner wird sich das nicht durchsetzen lassen\u00a0\u2013, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2718.040", 
   "children": [], 
   "end": "2720.560", 
   "id": "s000943", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht alle Probleme l\u00f6sen w\u00fcrde; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2720.560", 
   "children": [], 
   "end": "2724.960", 
   "id": "s000944", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "denn in letzter Konsequenz w\u00fcrde es auch bei einer Ordnungswidrigkeit so sein, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2724.960", 
   "children": [], 
   "end": "2725.680", 
   "id": "s000945", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Leute, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2725.680", 
   "children": [], 
   "end": "2727.000", 
   "id": "s000946", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die die Strafe nicht zahlen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2727.000", 
   "children": [], 
   "end": "2734.240", 
   "id": "s000947", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "irgendwann vor dem Kadi landen und m\u00f6glicherweise ins Gef\u00e4ngnis wandern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2734.240", 
   "children": [], 
   "end": "2735.800", 
   "id": "s000948", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist also ein Thema, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2735.800", 
   "children": [], 
   "end": "2737.720", 
   "id": "s000949", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wir nicht nur rechtspolitisch angehen m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2737.720", 
   "children": [], 
   "end": "2739.360", 
   "id": "s000950", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern auch sozialpolitisch."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2739.360", 
   "children": [], 
   "end": "2743.560", 
   "id": "s000951", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesem Zusammenhang ist der kostenlose \u00d6PNV ein Thema; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2743.560", 
   "children": [], 
   "end": "2745.040", 
   "id": "s000952", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dar\u00fcber kann man nachdenken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2745.040", 
   "children": [], 
   "end": "2750.360", 
   "id": "s000953", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Ministerin Svenja Schulze hat das Ganze aus umweltpolitischer Sicht aufgearbeitet; "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2750.360", 
   "children": [], 
   "end": "2751.240", 
   "id": "s000954", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist richtig. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2751.240", 
   "children": [], 
   "end": "2754.160", 
   "id": "s000955", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber auch sozialpolitisch w\u00e4re ein kostenloser \u00d6PNV ein Gewinn, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2754.160", 
   "children": [], 
   "end": "2757.200", 
   "id": "s000956", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "weil Mobilit\u00e4t in der Tat ein Grundrecht ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2757.200", 
   "children": [], 
   "end": "2758.680", 
   "id": "s000957", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ein anderer Punkt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2758.680", 
   "children": [], 
   "end": "2760.400", 
   "id": "s000958", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den wir angehen m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2760.400", 
   "children": [], 
   "end": "2761.080", 
   "id": "s000959", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist die Frage, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2761.080", 
   "children": [], 
   "end": "2765.160", 
   "id": "s000960", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie viel Geld Menschen ohne Einkommen zur Verf\u00fcgung steht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2765.160", 
   "children": [], 
   "end": "2769.080", 
   "id": "s000961", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dabei m\u00fcssen wir uns sicherlich auch den Hartz-IV-Satz angucken. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2769.080", 
   "children": [], 
   "end": "2770.440", 
   "id": "s000962", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt Sozialtickets. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2770.440", 
   "children": [], 
   "end": "2771.080", 
   "id": "s000963", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich glaube, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2771.080", 
   "children": [], 
   "end": "2772.880", 
   "id": "s000964", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es war der Kollege von der AfD, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2772.880", 
   "children": [], 
   "end": "2773.480", 
   "id": "s000965", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der gesagt hat: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2773.480", 
   "children": [], 
   "end": "2774.960", 
   "id": "s000966", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr gibt es Sozialtickets."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2774.960", 
   "children": [], 
   "end": "2775.160", 
   "id": "s000967", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "\u2013\u00a0Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2775.160", 
   "children": [], 
   "end": "2776.480", 
   "id": "s000968", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht \u00fcberall. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2776.480", 
   "children": [], 
   "end": "2780.200", 
   "id": "s000969", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Kosten f\u00fcr fast jedes Sozialticket sind weit h\u00f6her als die Mittel, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2780.200", 
   "children": [], 
   "end": "2785.360", 
   "id": "s000970", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die einem Hartz-IV-Empf\u00e4nger im Monat f\u00fcr Mobilit\u00e4t zustehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2785.360", 
   "children": [], 
   "end": "2787.080", 
   "id": "s000971", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das hei\u00dft aber nicht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2787.080", 
   "children": [], 
   "end": "2788.520", 
   "id": "s000972", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir die H\u00e4nde in den Scho\u00df legen m\u00fcssen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2788.520", 
   "children": [], 
   "end": "2789.560", 
   "id": "s000973", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bis es so weit ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2789.560", 
   "children": [], 
   "end": "2791.480", 
   "id": "s000974", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir haben beispielsweise in Bremen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2791.480", 
   "children": [], 
   "end": "2791.760", 
   "id": "s000975", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dem Bundesland, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2791.760", 
   "children": [], 
   "end": "2792.440", 
   "id": "s000976", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aus dem ich komme, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2792.440", 
   "children": [], 
   "end": "2796.160", 
   "id": "s000977", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine gute Regelung f\u00fcr einen bestimmten Personenkreis getroffen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2796.160", 
   "children": [], 
   "end": "2798.760", 
   "id": "s000978", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der \u00fcberdurchschnittlich h\u00e4ufig schwarzf\u00e4hrt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2798.760", 
   "children": [], 
   "end": "2802.800", 
   "id": "s000979", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind im \u00dcbrigen Leute mit schweren psychischen Problemen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2802.800", 
   "children": [], 
   "end": "2805.120", 
   "id": "s000980", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "viele wohnungslose und obdachlose Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2805.120", 
   "children": [], 
   "end": "2807.200", 
   "id": "s000981", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die einfach nicht in der Lage sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2807.200", 
   "children": [], 
   "end": "2808.120", 
   "id": "s000982", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zu zahlen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2808.120", 
   "children": [], 
   "end": "2812.120", 
   "id": "s000983", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie bekommen ein besonders subventioniertes Sozialticket. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2812.120", 
   "children": [], 
   "end": "2813.680", 
   "id": "s000984", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie m\u00fcssen 10\u00a0Euro hinzuzahlen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2813.680", 
   "children": [], 
   "end": "2818.800", 
   "id": "s000985", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und die 25\u00a0Euro Differenz werden erstattet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2818.800", 
   "children": [], 
   "end": "2824.000", 
   "id": "s000986", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Als weitere Leistung bekommen sie eine gute Anbindung an weitere soziale Dienste. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2824.000", 
   "children": [], 
   "end": "2826.520", 
   "id": "s000987", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "So hat man den Kontakt zu ihnen und versucht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2826.520", 
   "children": [], 
   "end": "2829.320", 
   "id": "s000988", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "an die Grundlagen des Problems heranzugehen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2829.320", 
   "children": [], 
   "end": "2831.280", 
   "id": "s000989", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Insofern w\u00fcrde ich mir w\u00fcnschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2831.280", 
   "children": [], 
   "end": "2834.240", 
   "id": "s000990", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir in der Debatte im Rechtsausschuss die Offenheit haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2834.240", 
   "children": [], 
   "end": "2836.640", 
   "id": "s000991", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "uns wirklich noch einmal ganz dezidiert damit zu befassen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2836.640", 
   "children": [], 
   "end": "2839.800", 
   "id": "s000992", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ob eine solche Strafe eine wirklich verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige L\u00f6sung dieses Problems ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2839.800", 
   "children": [], 
   "end": "2840.720", 
   "id": "s000993", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frau Kollegin, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2840.720", 
   "children": [], 
   "end": "2842.000", 
   "id": "s000994", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kommen Sie bitte zum Schluss."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2842.000", 
   "children": [], 
   "end": "2842.360", 
   "id": "s000995", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2842.360", 
   "children": [], 
   "end": "2844.200", 
   "id": "s000996", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich komme zum Schluss.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2844.200", 
   "children": [], 
   "end": "2845.280", 
   "id": "s000997", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir alle sind der Meinung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2845.280", 
   "children": [], 
   "end": "2847.200", 
   "id": "s000998", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Schwarzfahren muss Konsequenzen haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2847.200", 
   "children": [], 
   "end": "2848.800", 
   "id": "s000999", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber ich appelliere daran, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2848.800", 
   "children": [], 
   "end": "2852.000", 
   "id": "s001000", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "auch einen Dialog mit den Sozial- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2852.000", 
   "children": [], 
   "end": "2853.480", 
   "id": "s001001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Verkehrspolitikern zu f\u00fchren. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2853.480", 
   "children": [], 
   "end": "2855.080", 
   "id": "s001002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es ist eben kein Problem, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2855.080", 
   "children": [], 
   "end": "2857.560", 
   "id": "s001003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das wir allein mit einer Strafrechtsreform l\u00f6sen k\u00f6nnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2857.560", 
   "children": [], 
   "end": "2858.240", 
   "id": "s001004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielen Dank."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2858.240", 
   "children": [], 
   "end": "2861.200", 
   "id": "s001005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2861.200", 
   "children": [], 
   "end": "2862.480", 
   "id": "s001006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit schlie\u00dfe ich die Aussprache."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2862.480", 
   "children": [], 
   "end": "2872.320", 
   "id": "s001007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Interfraktionell wird \u00dcberweisung der Gesetzentw\u00fcrfe auf den Drucksachen\u00a019/1115 und 19/1690 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2872.320", 
   "children": [], 
   "end": "2874.320", 
   "id": "s001008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Gibt es dazu anderweitige Vorschl\u00e4ge?\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2874.320", 
   "children": [], 
   "end": "2875.720", 
   "id": "s001009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist erkennbar nicht der Fall. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2875.720", 
   "children": [], 
   "end": "2877.640", 
   "id": "s001010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dann sind die \u00dcberweisungen so beschlossen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2877.640", 
   "children": [], 
   "end": "2879.760", 
   "id": "s001011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "I ch rufe den Tagesordnungspunkt\u00a021 auf:"
   ]
  }
 ]
}