{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000", 
   "children": [], 
   "end": "2.440", 
   "id": "s000001", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herzlichen Dank.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "2.440", 
   "children": [], 
   "end": "4.200", 
   "id": "s000002", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Herr Pr\u00e4sident! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "4.200", 
   "children": [], 
   "end": "6.120", 
   "id": "s000003", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sehr geehrte Damen und Herren! "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.120", 
   "children": [], 
   "end": "6.520", 
   "id": "s000004", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie wissen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "6.520", 
   "children": [], 
   "end": "8.480", 
   "id": "s000005", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Umwelt zu sch\u00fctzen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "8.480", 
   "children": [], 
   "end": "11.240", 
   "id": "s000006", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das ist ein zentrales Politikfeld. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "11.240", 
   "children": [], 
   "end": "14.280", 
   "id": "s000007", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Unsere Natur ist die Basis allen Lebens, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "14.280", 
   "children": [], 
   "end": "17.640", 
   "id": "s000008", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "allen gesellschaftlichen und wirtschaftlichen Handelns, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "17.640", 
   "children": [], 
   "end": "20.440", 
   "id": "s000009", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "das es in unserem Land gibt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "20.440", 
   "children": [], 
   "end": "21.880", 
   "id": "s000010", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Umso sch\u00f6ner ist es, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "21.880", 
   "children": [], 
   "end": "28.080", 
   "id": "s000011", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass der Umweltschutz in Deutschland eine seit Jahrzehnten anhaltende Erfolgsgeschichte schreibt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "28.080", 
   "children": [], 
   "end": "33.040", 
   "id": "s000012", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar eine \u00f6kologische und eine \u00f6konomische Erfolgsgeschichte. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "33.040", 
   "children": [], 
   "end": "36.240", 
   "id": "s000013", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Umweltschutz hat das Leben in Deutschland ges\u00fcnder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "36.240", 
   "children": [], 
   "end": "38.800", 
   "id": "s000014", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "lebenswerter und gerechter gemacht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "38.800", 
   "children": [], 
   "end": "41.600", 
   "id": "s000015", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich werde als Ministerin alles daf\u00fcr tun, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "41.600", 
   "children": [], 
   "end": "49.440", 
   "id": "s000016", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass diese Erfolgsgeschichte weitergeschrieben werden kann."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "49.440", 
   "children": [], 
   "end": "53.720", 
   "id": "s000017", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die sozial-\u00f6kologische Industriepolitik hat zu sehr vielen Innovationen gef\u00fchrt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "53.720", 
   "children": [], 
   "end": "59.080", 
   "id": "s000018", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "w\u00e4hrend wir gleichzeitig eine der f\u00fchrenden Volkswirtschaften der Welt sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "59.080", 
   "children": [], 
   "end": "66.800", 
   "id": "s000019", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die These eines Widerspruchs von \u00d6kologie und \u00d6konomie ist gerade hier in Deutschland eindrucksvoll widerlegt worden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "66.800", 
   "children": [], 
   "end": "67.680", 
   "id": "s000020", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Jetzt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "67.680", 
   "children": [], 
   "end": "73.320", 
   "id": "s000021", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nach dem gro\u00dfartigen Klimaschutzabkommen von Paris und der Agenda\u00a02030, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "73.320", 
   "children": [], 
   "end": "78.800", 
   "id": "s000022", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wird die weltweite Nachfrage nach Umwelttechnologie weiter steigen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "78.800", 
   "children": [], 
   "end": "81.720", 
   "id": "s000023", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir reden hier von den gro\u00dfen M\u00e4rkten der Zukunft\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "81.720", 
   "children": [], 
   "end": "84.520", 
   "id": "s000024", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei denen Deutschland \u00fcbrigens sehr gut ist."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "84.520", 
   "children": [], 
   "end": "85.520", 
   "id": "s000025", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "85.520", 
   "children": [], 
   "end": "89.560", 
   "id": "s000026", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber wir sind noch lange nicht am Ende des Weges. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "89.560", 
   "children": [], 
   "end": "93.160", 
   "id": "s000027", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vor uns liegen grundlegende Strukturver\u00e4nderungen oder, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "93.160", 
   "children": [], 
   "end": "94.680", 
   "id": "s000028", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie es auch genannt wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "94.680", 
   "children": [], 
   "end": "97.400", 
   "id": "s000029", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "eine gro\u00dfe Transformation. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "97.400", 
   "children": [], 
   "end": "100.200", 
   "id": "s000030", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das gilt f\u00fcr neue Mobilit\u00e4tssysteme, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "100.200", 
   "children": [], 
   "end": "101.400", 
   "id": "s000031", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr unsere Energieversorgung, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "101.400", 
   "children": [], 
   "end": "103.840", 
   "id": "s000032", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr neue industrielle Prozesse, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "103.840", 
   "children": [], 
   "end": "108.360", 
   "id": "s000033", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "f\u00fcr die Digitalisierung und nat\u00fcrlich auch f\u00fcr neue Formen der Landwirtschaft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "108.360", 
   "children": [], 
   "end": "111.080", 
   "id": "s000034", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich kann sehr gut nachvollziehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "111.080", 
   "children": [], 
   "end": "113.920", 
   "id": "s000035", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Menschen solche Umbr\u00fcche verunsichern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "113.920", 
   "children": [], 
   "end": "115.480", 
   "id": "s000036", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich wei\u00df aus meiner Heimat, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "115.480", 
   "children": [], 
   "end": "117.000", 
   "id": "s000037", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aus Nordrhein-Westfalen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "117.000", 
   "children": [], 
   "end": "120.200", 
   "id": "s000038", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was Strukturwandel f\u00fcr die Menschen bedeutet. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "120.200", 
   "children": [], 
   "end": "121.720", 
   "id": "s000039", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich wei\u00df auch: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "121.720", 
   "children": [], 
   "end": "122.920", 
   "id": "s000040", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ver\u00e4nderungen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "122.920", 
   "children": [], 
   "end": "126.480", 
   "id": "s000041", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von denen gro\u00dfe Teile der Gesellschaft betroffen sind, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "126.480", 
   "children": [], 
   "end": "129.560", 
   "id": "s000042", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "kann man nur mit den Menschen zusammen und mit den Regionen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "129.560", 
   "children": [], 
   "end": "131.120", 
   "id": "s000043", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in denen sie stattfinden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.120", 
   "children": [], 
   "end": "131.920", 
   "id": "s000044", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "angehen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "131.920", 
   "children": [], 
   "end": "134.880", 
   "id": "s000045", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist \u00fcbrigens ein weiteres Beispiel daf\u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "134.880", 
   "children": [], 
   "end": "139.880", 
   "id": "s000046", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass aus der gr\u00fcnen Frage schon l\u00e4ngst eine rote Frage geworden ist. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "139.880", 
   "children": [], 
   "end": "145.160", 
   "id": "s000047", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden Umweltfragen immer auch mit Blick auf ihre sozialen Auswirkungen verantworten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "145.160", 
   "children": [], 
   "end": "151.840", 
   "id": "s000048", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich stehe f\u00fcr eine kooperative Umweltpolitik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "151.840", 
   "children": [], 
   "end": "156.000", 
   "id": "s000049", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der in besonderer Weise auf Beteiligung geachtet wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "156.000", 
   "children": [], 
   "end": "158.920", 
   "id": "s000050", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man kann jetzt nat\u00fcrlich oberfl\u00e4chlich sagen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "158.920", 
   "children": [], 
   "end": "161.240", 
   "id": "s000051", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das sind ja nur lauter Kommissionen.\u00a0\u2013 "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "161.240", 
   "children": [], 
   "end": "162.160", 
   "id": "s000052", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Man kann dar\u00fcber spotten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "162.160", 
   "children": [], 
   "end": "165.200", 
   "id": "s000053", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr mich ist das Ausdruck einer modernen Politik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.200", 
   "children": [], 
   "end": "165.720", 
   "id": "s000054", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "einer Politik, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "165.720", 
   "children": [], 
   "end": "167.160", 
   "id": "s000055", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich darum bem\u00fcht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "167.160", 
   "children": [], 
   "end": "170.800", 
   "id": "s000056", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den gesellschaftlichen Konsens zu verbreitern, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "170.800", 
   "children": [], 
   "end": "174.160", 
   "id": "s000057", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich aber nat\u00fcrlich nicht hinter solchen Prozessen wegducken darf. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "174.160", 
   "children": [], 
   "end": "176.440", 
   "id": "s000058", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Kommissionen sind daf\u00fcr da, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "176.440", 
   "children": [], 
   "end": "179.600", 
   "id": "s000059", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Entscheidungen gesellschaftlich vorzubereiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "179.600", 
   "children": [], 
   "end": "182.920", 
   "id": "s000060", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "aber die Politik nicht aus der Verantwortung zu entlassen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "182.920", 
   "children": [], 
   "end": "189.720", 
   "id": "s000061", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich freue mich auf die Zusammenarbeit mit all denen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "189.720", 
   "children": [], 
   "end": "190.800", 
   "id": "s000062", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die dabei mithelfen wollen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "190.800", 
   "children": [], 
   "end": "192.840", 
   "id": "s000063", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "den Klimawandel wirklich zu stoppen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "192.840", 
   "children": [], 
   "end": "196.440", 
   "id": "s000064", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich werbe schon heute hier im Parlament um Unterst\u00fctzung daf \u00fcr, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "196.440", 
   "children": [], 
   "end": "201.480", 
   "id": "s000065", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass Deutschland seine alte Vorreiterrolle schnell wiederbelebt."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "201.480", 
   "children": [], 
   "end": "209.280", 
   "id": "s000066", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Dazu bedarf es wirklich gemeinsamer Kraftanstrengungen der gesamten Bundesregierung und des Parlaments, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "209.280", 
   "children": [], 
   "end": "210.840", 
   "id": "s000067", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der L\u00e4nder und der Kommunen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "210.840", 
   "children": [], 
   "end": "213.480", 
   "id": "s000068", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "der Zivilgesellschaft und der Unternehmen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "213.480", 
   "children": [], 
   "end": "215.360", 
   "id": "s000069", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es wird nur miteinander gehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "215.360", 
   "children": [], 
   "end": "216.520", 
   "id": "s000070", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "nicht gegeneinander. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "216.520", 
   "children": [], 
   "end": "218.560", 
   "id": "s000071", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr werde ich mich einsetzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "218.560", 
   "children": [], 
   "end": "221.080", 
   "id": "s000072", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Um einen Einwand gleich vorwegzunehmen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.080", 
   "children": [], 
   "end": "221.800", 
   "id": "s000073", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ja, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "221.800", 
   "children": [], 
   "end": "223.000", 
   "id": "s000074", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "es stimmt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "223.000", 
   "children": [], 
   "end": "225.680", 
   "id": "s000075", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "diese Koalition hat offen eingestanden, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "225.680", 
   "children": [], 
   "end": "234.600", 
   "id": "s000076", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es eine L\u00fccke zur Erreichung unserer Klimaschutzziele\u00a02020 gibt und wir sie trotz der Bem\u00fchungen der vergangenen Jahre nicht geschlossen haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "234.600", 
   "children": [], 
   "end": "239.160", 
   "id": "s000077", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Der Grund daf\u00fcr liegt aber weniger in den vergangenen 4\u00a0Jahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "239.160", 
   "children": [], 
   "end": "243.600", 
   "id": "s000078", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "sondern vielmehr in dem unzureichenden Handeln in den vergangenen 25\u00a0Jahren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "243.600", 
   "children": [], 
   "end": "247.200", 
   "id": "s000079", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und zwar \u00fcber alle Regierungskonstellationen hinweg."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "247.200", 
   "children": [], 
   "end": "252.320", 
   "id": "s000080", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden jetzt mit aller Kraft darangehen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "252.320", 
   "children": [], 
   "end": "256.400", 
   "id": "s000081", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die L\u00fc cke bis 2020 so weit wie m\u00f6glich zu schlie\u00dfen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "256.400", 
   "children": [], 
   "end": "259.280", 
   "id": "s000082", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "zum Beispiel durch Sonderausschreibungen f\u00fcr Wind- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "259.280", 
   "children": [], 
   "end": "260.000", 
   "id": "s000083", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Solarstrom, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "260.000", 
   "children": [], 
   "end": "262.560", 
   "id": "s000084", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wie wir sie im Koalitionsvertrag vereinbart haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "262.560", 
   "children": [], 
   "end": "270.840", 
   "id": "s000085", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden in diesem Jahr erstmals ein Klimaschutzgesetz vorbereiten und 2019 verabschieden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "270.840", 
   "children": [], 
   "end": "272.280", 
   "id": "s000086", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Damit werden wir sicherstellen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "272.280", 
   "children": [], 
   "end": "275.880", 
   "id": "s000087", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir das 2030-Ziel zuverl\u00e4ssig und verbindlich erreichen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "275.880", 
   "children": [], 
   "end": "278.040", 
   "id": "s000088", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden die Instrumente beschreiben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "278.040", 
   "children": [], 
   "end": "280.200", 
   "id": "s000089", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit denen wir das Ziel erreichen wollen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "280.200", 
   "children": [], 
   "end": "284.600", 
   "id": "s000090", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe auf die notwendigen Ma\u00dfnahmenprogramme hingewiesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "284.600", 
   "children": [], 
   "end": "285.880", 
   "id": "s000091", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was die Sektorenziele betrifft, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "285.880", 
   "children": [], 
   "end": "289.200", 
   "id": "s000092", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "habe ich \u00fcbrigens alle Ressorts bereits angeschrieben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "289.200", 
   "children": [], 
   "end": "290.640", 
   "id": "s000093", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe darauf hingewiesen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "290.640", 
   "children": [], 
   "end": "298.840", 
   "id": "s000094", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir in den jeweiligen Sektoren den Einhalt der maximalen Treibhausgasbudgets bis 2030 sicherstellen m\u00fcssen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "298.840", 
   "children": [], 
   "end": "299.960", 
   "id": "s000095", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "299.960", 
   "children": [], 
   "end": "302.000", 
   "id": "s000096", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wir haben im Koalitionsvertrag festgelegt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "302.000", 
   "children": [], 
   "end": "304.360", 
   "id": "s000097", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass es eine Kommission f\u00fcr Wachstum, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "304.360", 
   "children": [], 
   "end": "307.200", 
   "id": "s000098", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Strukturwandel und Besch\u00e4ftigung geben soll. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "307.200", 
   "children": [], 
   "end": "309.560", 
   "id": "s000099", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die werden wir jetzt schnell auf den Weg bringen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "309.560", 
   "children": [], 
   "end": "311.360", 
   "id": "s000100", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Arbeit soll starten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "311.360", 
   "children": [], 
   "end": "313.120", 
   "id": "s000101", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Kommission hat den schwierigen Auftrag, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "313.120", 
   "children": [], 
   "end": "318.480", 
   "id": "s000102", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "erstmals f\u00fcr Deutschland ein Enddatum f \u00fcr den Kohleausstieg zu erarbeiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "318.480", 
   "children": [], 
   "end": "319.480", 
   "id": "s000103", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Aber wir alle, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "319.480", 
   "children": [], 
   "end": "320.640", 
   "id": "s000104", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Sie alle wissen: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "320.640", 
   "children": [], 
   "end": "324.240", 
   "id": "s000105", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Mit einem Datum allein ist es nat\u00fcrlich nicht getan. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "324.240", 
   "children": [], 
   "end": "326.080", 
   "id": "s000106", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Vielmehr m\u00fcssen wir jetzt damit beginnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "326.080", 
   "children": [], 
   "end": "330.160", 
   "id": "s000107", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in den betroffenen Regionen \u00fcber konkrete Entwicklungsperspektiven zu sprechen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "330.160", 
   "children": [], 
   "end": "330.840", 
   "id": "s000108", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit den Kommunen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "330.840", 
   "children": [], 
   "end": "332.200", 
   "id": "s000109", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit den Gewerkschaften, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "332.200", 
   "children": [], 
   "end": "333.840", 
   "id": "s000110", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit den Umweltverb\u00e4nden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "333.840", 
   "children": [], 
   "end": "336.920", 
   "id": "s000111", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das muss ein paralleler Prozess sein. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "336.920", 
   "children": [], 
   "end": "341.960", 
   "id": "s000112", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Daf\u00fcr hat die Koalition erstmals erhebliche Mittel bereitgestellt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "341.960", 
   "children": [], 
   "end": "351.160", 
   "id": "s000113", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "allein in dieser Legislaturperiode in H\u00f6he von 1,5\u00a0Milliarden Euro."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "351.160", 
   "children": [], 
   "end": "351.800", 
   "id": "s000114", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "351.800", 
   "children": [], 
   "end": "356.400", 
   "id": "s000115", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ich komme nat\u00fcrlich gerne auf das aktuelle Thema Luftreinhaltung zu sprechen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "356.400", 
   "children": [], 
   "end": "360.400", 
   "id": "s000116", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich bin keine Freundin von Fahrverboten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "360.400", 
   "children": [], 
   "end": "364.600", 
   "id": "s000117", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich wei\u00df aber auch, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "364.600", 
   "children": [], 
   "end": "367.200", 
   "id": "s000118", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir innovative L\u00f6sungen brauchen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "367.200", 
   "children": [], 
   "end": "368.880", 
   "id": "s000119", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir sie verhindern wollen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "368.880", 
   "children": [], 
   "end": "370.440", 
   "id": "s000120", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Was n \u00e4mlich auch stimmt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "370.440", 
   "children": [], 
   "end": "370.800", 
   "id": "s000121", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "370.800", 
   "children": [], 
   "end": "374.520", 
   "id": "s000122", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass die Menschen in Deutschland ein Recht auf saubere Luft haben. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "374.520", 
   "children": [], 
   "end": "376.600", 
   "id": "s000123", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das gilt vor allen Dingen auch f\u00fcr die Menschen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "376.600", 
   "children": [], 
   "end": "377.640", 
   "id": "s000124", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die wenig Geld haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "377.640", 
   "children": [], 
   "end": "380.080", 
   "id": "s000125", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die an den belasteten Stra\u00dfen leben."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "380.080", 
   "children": [], 
   "end": "385.960", 
   "id": "s000126", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr mich gilt das Verursacherprinzip."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "385.960", 
   "children": [], 
   "end": "389.560", 
   "id": "s000127", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Verursacher sind nicht die Autofahrerinnen und Autofahrer, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "389.560", 
   "children": [], 
   "end": "391.560", 
   "id": "s000128", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die sich im guten Glauben Autos gekauft haben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "391.560", 
   "children": [], 
   "end": "392.440", 
   "id": "s000129", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "von denen sie dachten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "392.440", 
   "children": [], 
   "end": "394.520", 
   "id": "s000130", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die w\u00e4ren umweltfreundlicher. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "394.520", 
   "children": [], 
   "end": "397.960", 
   "id": "s000131", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Verursacher sind die Automobilhersteller, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "397.960", 
   "children": [], 
   "end": "401.360", 
   "id": "s000132", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und genau die m\u00fcssen sich ihrer Verantwortung stellen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "401.360", 
   "children": [], 
   "end": "406.600", 
   "id": "s000133", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich habe daher meine Kabinettskollegen im Wirtschafts-, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "406.600", 
   "children": [], 
   "end": "407.120", 
   "id": "s000134", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Verkehrs- "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "407.120", 
   "children": [], 
   "end": "409.600", 
   "id": "s000135", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und Justizministerium mit dem Vorschlag angeschrieben, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "409.600", 
   "children": [], 
   "end": "414.960", 
   "id": "s000136", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "jetzt schnell zu einem Spitzentreffen mit den Vorstandsvorsitzenden der Automobilindustrie einzuladen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "414.960", 
   "children": [], 
   "end": "418.240", 
   "id": "s000137", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei dem \u00fcber verpflichtende Hardwarenachr\u00fcstung gesprochen werden soll."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "418.240", 
   "children": [], 
   "end": "422.000", 
   "id": "s000138", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich f\u00fcr meinen Teil werde daf\u00fcr sorgen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "422.000", 
   "children": [], 
   "end": "424.600", 
   "id": "s000139", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass das Sofortprogramm \u201eSaubere Luft\u201c umgesetzt wird. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "424.600", 
   "children": [], 
   "end": "425.880", 
   "id": "s000140", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir sind gerade dabei, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "425.880", 
   "children": [], 
   "end": "429.040", 
   "id": "s000141", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Vorschl\u00e4ge aus den Beispielkommunen auszuwerten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "429.040", 
   "children": [], 
   "end": "433.040", 
   "id": "s000142", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich danke an dieser Stelle schon einmal den St\u00e4dten f\u00fcr die vielen guten Ideen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "433.040", 
   "children": [], 
   "end": "438.320", 
   "id": "s000143", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die besonders aussichtsreichen Vorschl\u00e4ge m\u00fcssen wir jetzt rasch auf die anderen Kommunen ausweiten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "438.320", 
   "children": [], 
   "end": "440.280", 
   "id": "s000144", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es geht um eine Art Baukasten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "440.280", 
   "children": [], 
   "end": "442.200", 
   "id": "s000145", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei dem selbstverst\u00e4ndlich geschaut wird, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "442.200", 
   "children": [], 
   "end": "445.520", 
   "id": "s000146", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "welche Ma\u00dfnahmen vor Ort jeweils die geeigneten sind. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "445.520", 
   "children": [], 
   "end": "449.640", 
   "id": "s000147", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich jedenfalls stehe als Partnerin der Kommunen bereit und werde genau hinh\u00f6ren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "449.640", 
   "children": [], 
   "end": "455.440", 
   "id": "s000148", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "was dort gebraucht wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "455.440", 
   "children": [], 
   "end": "456.640", 
   "id": "s000149", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Liebe Kolleginnen und Kollegen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "456.640", 
   "children": [], 
   "end": "465.560", 
   "id": "s000150", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die vom fr\u00fcheren Landwirtschaftsminister Schmidt herbeigef\u00fchrte Zustimmung Deutschlands zur Verl\u00e4ngerung der Glyphosat-Genehmigung hat sich als Bumerang erwiesen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "465.560", 
   "children": [], 
   "end": "466.480", 
   "id": "s000151", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Meine Hoffnung ist, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "466.480", 
   "children": [], 
   "end": "469.360", 
   "id": "s000152", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass dies ein einmaliger Ausrutscher war"
   ]
  }, 
  {
   "begin": "469.360", 
   "children": [], 
   "end": "472.360", 
   "id": "s000153", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und dass wir davon ausgehen k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "472.360", 
   "children": [], 
   "end": "478.040", 
   "id": "s000154", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass in der neuen Bundesregierung ein neuer Geist herrscht und sich ein solches Foulspiel nicht wiederholen wird."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "478.040", 
   "children": [], 
   "end": "481.280", 
   "id": "s000155", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Letztlich wird das nur funktionieren, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "481.280", 
   "children": [], 
   "end": "483.960", 
   "id": "s000156", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "wenn wir wirklich gut und vertrauensvoll zusammenarbeiten."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "483.960", 
   "children": [], 
   "end": "487.600", 
   "id": "s000157", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Die Menschen in Deutschland haben ganz eindeutig zum Ausdruck gebracht, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "487.600", 
   "children": [], 
   "end": "496.000", 
   "id": "s000158", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass sie kein Glyphosat auf unseren \u00c4ckern wollen und dass sie insgesamt einen sorgsameren Umgang mit Pflanzenschutzmitteln einfordern. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "496.000", 
   "children": [], 
   "end": "501.480", 
   "id": "s000159", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden deshalb die Anwendung von Glyphosat in dieser Legislaturperiode schnellstm\u00f6glich beenden. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "501.480", 
   "children": [], 
   "end": "502.480", 
   "id": "s000160", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Und nicht nur das: "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "502.480", 
   "children": [], 
   "end": "507.440", 
   "id": "s000161", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Wir werden das in eine rundum verbesserte Pflanzenschutzmittelpolitik einbetten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "507.440", 
   "children": [], 
   "end": "512.520", 
   "id": "s000162", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die umweltvertr\u00e4glich ist und den Interessen der Verbraucherinnen und Verbraucher entspricht."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "512.520", 
   "children": [], 
   "end": "516.480", 
   "id": "s000163", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das Insektensterben beunruhigt die Menschen zu Recht. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "516.480", 
   "children": [], 
   "end": "518.400", 
   "id": "s000164", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Deswegen haben wir festgelegt, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "518.400", 
   "children": [], 
   "end": "522.840", 
   "id": "s000165", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir ein Aktionsprogramm f\u00fcr den Insektenschutz schnell auf den Weg bringen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "522.840", 
   "children": [], 
   "end": "524.920", 
   "id": "s000166", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Das ist ein sehr wichtiges Thema, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "524.920", 
   "children": [], 
   "end": "526.360", 
   "id": "s000167", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "bei dem jetzt endlich etwas passieren muss."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "526.360", 
   "children": [], 
   "end": "532.080", 
   "id": "s000168", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Zum Abschluss ein letzter Punkt. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "532.080", 
   "children": [], 
   "end": "536.520", 
   "id": "s000169", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Im Laufe dieser Legislaturperiode \u00fcbernimmt Deutschland die EU-Ratspr\u00e4sidentschaft. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "536.520", 
   "children": [], 
   "end": "538.400", 
   "id": "s000170", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Diese Zeit bietet die Chance, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "538.400", 
   "children": [], 
   "end": "542.840", 
   "id": "s000171", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "die Entwicklung in Europa in ganz besonderer Weise mitzugestalten. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "542.840", 
   "children": [], 
   "end": "552.120", 
   "id": "s000172", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich w\u00fcnsche mir f\u00fcr die gesamte Bandbreite der Umweltpolitik und f\u00fcr die Umsetzung der globalen Agenda\u00a02030 f\u00fcr nachhaltige Entwicklung bei uns in Europa, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "552.120", 
   "children": [], 
   "end": "554.360", 
   "id": "s000173", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir dort entsprechende Akzente setzen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "554.360", 
   "children": [], 
   "end": "555.000", 
   "id": "s000174", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich freue mich darauf, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "555.000", 
   "children": [], 
   "end": "558.440", 
   "id": "s000175", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "in der kommenden Woche meinen franz\u00f6sischen Kollegen Hulot zu treffen. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "558.440", 
   "children": [], 
   "end": "561.720", 
   "id": "s000176", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Frankreich ist und bleibt ein wichtiger Partner f\u00fcr uns, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "561.720", 
   "children": [], 
   "end": "563.480", 
   "id": "s000177", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "mit dem wir zusammenarbeiten, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "563.480", 
   "children": [], 
   "end": "566.200", 
   "id": "s000178", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "um den Umweltschutz in Europa voranzubringen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "566.200", 
   "children": [], 
   "end": "569.080", 
   "id": "s000179", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "In diesem Sinne danke ich Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "569.080", 
   "children": [], 
   "end": "570.040", 
   "id": "s000180", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Es gibt viel zu tun. "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "570.040", 
   "children": [], 
   "end": "570.800", 
   "id": "s000181", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "Ich freue mich, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "570.800", 
   "children": [], 
   "end": "572.480", 
   "id": "s000182", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "dass wir jetzt endlich starten k\u00f6nnen, "
   ]
  }, 
  {
   "begin": "572.480", 
   "children": [], 
   "end": "579.680", 
   "id": "s000183", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "und ich freue mich auf die Zusammenarbeit mit Ihnen."
   ]
  }, 
  {
   "begin": "579.680", 
   "children": [], 
   "end": "583.960", 
   "id": "s000184", 
   "language": "deu", 
   "lines": [
    "F\u00fcr die AfD-Fraktion hat das Wort der Kollege Karsten Hilse."
   ]
  }
 ]
}